<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) over mestreservoirs. (Ingezonden 16 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2210
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de plannen van de gemeente Goes om op basis van het Besluit mestbassins milieubeheer twee mestbassins van kunststoffolie op korte afstand van elkaar te bouwen, zonder dat hiervoor vergunningen behoeven te worden afgegeven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Overig) Veeteelt (Organische mest)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mest Milieuvergunningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 284, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2210</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="579" allpagenumbers="579 580" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="284" onderwerp="" indiendatum="1995-10-16">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 november 1995), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 164, vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bestaan bij Eindewege, gemeente Goes, plannen om op basis van het Besluit mestbassins milieubeheer twee mestbassins van kunststoffolie op korte afstand van elkaar te bouwen, zonder dat hiervoor vergunningen behoeven te worden afgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="2">Komt het in de praktijk vaker voor, dat op geringe afstand van elkaar mestreservoirs worden geı¨nstalleerd, waarvoor op basis van genoemd Besluit slechts een meldingsplicht van kracht is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het gewenst en in de geest van de wet, dat er juridisch ruimte bestaat om meerdere kleinere mestbassins op korte afstand van elkaar te bouwen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2 3">Bent u bereid het Besluit mestbassins milieubeheer zodanig aan te passen, dat ook wanneer de oppervlakte en inhoud van de gezamenlijke bassins kleiner is dan resp. 750 m <voetnoot nummer="2"/>en 2500 m <voetnoot nummer="3"/>een vergunning op basis van de Wet milieubeheer vereist is als ook het aanbrengen van een biofilter op de vulopening? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de in het Besluit mestbassins vereiste afstand tussen foliebassins tot de woning van derden te verruimen, omdat de stankoverlast die deze bassins veroorzaken groter is dan die van bassins van andere bouwconstructies? </vraag>
      <vraag nummer="6">Stond de wetgever bij het aanleggen van mestbassins van kunststoffolie voor ogen, dat het hierbij om tijdelijke opslag van op het betreffende perceel uit te rijden (dunne) mest zou moeten gaan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zo ja, is het aanbrengen van e´e´n of meerdere foliebassins met de bedoeling deze over meerdere percelen in de wijde omtrek van Goes en Borssele te verspreiden dan in strijd met de geest van de wet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">In de gemeente Goes is melding gedaan, op grond van het besluit mestbassins, voor de aanleg van een mestbassin. Het te bouwen bassin voldoet aan de oppervlakte- en inhoudsgrens van het besluit en aan de vereiste afstand tot woningen. Met de bouw is inmiddels een aanvang genomen. In juli van dit jaar is melding gedaan voor een tweede bassin in de gemeente Goes op slechts 20 m van het eerstgenoemde bassin. Het tweede bassin heeft echter geen technische of functionele binding met het eerste bassin en heeft een andere exploitant. In het antwoord op vraag 2 wordt ingegaan op de criteria die bepalen wanneer er sprake is van e´e´n of meer inrichtingen. Op grond van deze criteria is de gemeente tot het oordeel gekomen dat er in het onderhavige geval niet sprake is van e´e´n inrichting, zodat niet van e´e´n gezamenlijk mestopslagsysteem kan worden gesproken. Na ruim beraad heeft de gemeente dan ook moeten vaststellen dat er geen gronden zijn om in plaats van twee meldingen voor beide bassins afzonderlijk e´e´n vergunningaanvraag voor beide bassins tezamen te kunnen vereisen. Overigens heeft de gemeente Goes de bouw van het tweede bassin stopgezet. Het tweede bassin wordt door de gemeente beschouwd als een «agrarisch hulpbedrijf», dat op grond van het bestemmingsplan Buitengebied niet zonder meer is toegestaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2 3">Het Besluit mestbassins milieubeheer, zoals dat 1 februari 1991 in werking is getreden, kent in de werkingssfeer een aantal bepalingen waarin is vastgelegd of een mestbassin onder het besluit valt. Indien niet aan deze bepalingen wordt voldaan dient voor het realiseren van het bassin een individuele vergunningsprocedure te worden doorlopen. Artikel 1 (de werkingssfeer van het besluit) bepaalt dat het besluit niet van toepassing is indien er binnen e´e´n inrichting sprake is van e´e´n of meer bassins met een gezamenlijk oppervlak van meer dan 750 m <voetnoot nummer="2"/>of met een gezamenlijke inhoud van meer dan 2500 m <voetnoot nummer="3"/>. Het gaat hierbij om het bewaren van dunne mest in e´e´n of meer bassins, die tot e´e´n en dezelfde inrichting behoren. Artikel 1.1, vierde lid van de Wet milieubeheer geeft de criteria aan op grond waarvan kan worden bepaald of er sprake is van een of meer inrichtingen. Deze criteria zijn: het behoren van de installaties tot e´e´n onderneming of instelling, het hebben van onderling technische, organisatorische of functionele bindingen van de installaties en het in elkaars onmiddellijke nabijheid liggen van de installaties. Bij de aanleg van een of meer mestbassins gaat het onder andere om de afstand tussen de bassins. In het besluit is geen bepaling opgenomen, die inhoudt op welke afstand de bassins zich van elkaar moeten bevinden om van een gezamenlijke opslag te kunnen spreken. Het is aan de gemeente, als voor de uitvoering bevoegd en verantwoordelijk gezag, om op grond van de plaatselijke omstandigheden en de criteria van de Wet milieubeheer te bepalen of er van e´e´n inrichting sprake is, zodat de oppervlakte en inhoud van de bassins moeten worden opgeteld om na te gaan of de gezamenlijke oppervlakte- of inhoudsgrens van het besluit wordt overschreden. In dat geval is er sprake van vergunningplicht en dient de procedure te worden doorlopen. Uit recente uitspraken van de Raad van State is op te maken dat een afstand in de orde van enkele honderden meters op zich geen belemmering behoeft te zijn om van e´e´n inrichting te kunnen spreken indien aan de andere criteria van het genoemde wetsartikel is voldaan. In de Noord-Beveland zijn een tiental locaties met telkens twee in elkaars dezelfde rechtspersoon die deze bassins exploiteert. Op grond van dit feit en het hierboven geschetste is de regionale inspecteur voor de milieuhygie¨ne van oordeel dat er voor elke locatie sprake is van e´e´n en dezelfde inrichting, zodat oppervlak en inhoud moet worden gesommeerd. De inspecteur heeft zijn zienswijze aan de gemeente kenbaar gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien meerdere kleine bassins, op korte afstand van elkaar gelegen, voldoen aan de overige criteria van artikel 1.1, vierde lid van de Wet milieubeheer en de in het antwoord op vraag 2 genoemde grens van oppervlakte en inhoud gezamenlijk niet overschrijden valt het bouwen van deze bassins onder de vigeur van het besluit. De voorschriften van het besluit zijn er op gericht om de milieubelasting van de totale hoeveelheid mest die binnen de gegeven oppervlakte en inhoud valt, tot aanvaardbare proporties terug te brengen. Dat die hoeveelheid in meer dan een bassin is opgeslagen is voor de milieubelasting niet relevant. Het is derhalve in de geest van de wet en valt binnen de juridische ruimte van de wet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het Besluit mestbassins is indertijd opgezet om algemene regels te stellen aan mestopslagsystemen en om de belemmeringen van de Hinderwet, inmiddels Wet milieubeheer, zoveel mogelijk weg te nemen. Het besluit kent door middel van de Bouwtechnische Richtlijnen Mestbassins (BRM) een zwaar pakket eisen waaraan een bassin en de afdekking moeten voldoen. Deze eisen gelden voor elk bassin ongeacht de tijdsduur van opslag. Door het van kracht worden van wettelijke beperkingen ten aanzien van de hoeveelheden uit te rijden mest en het tijdstip ervan ontstond er immers grote behoefte aan aanvullende mestopslagcapaciteit bij veehouderijbedrijven. Met het oog op het beleid aangaande mestdistributie is bepaald dat het besluit niet alleen moet gelden voor bassins op veehouderijbedrijven, maar ook voor opslagen bij tussenhandelaren en gebruikers van dunne mest. Op dit moment wordt door mij niet overwogen om in het besluit een voorschrift op te nemen met het oog op het reduceren van stankoverlast, zoals de door u genoemde verplichting tot het aanbrengen van een biofilter. De praktijkervaring met een dergelijke voorziening is overigens niet al te positief, daar biofiltratie een kwetsbare techniek is, die om veel onderhoud en bediening vraagt. Daarbij leidt een dergelijke voorziening tot een aanzienlijk andere uitvoering van een mestopslagsysteem, onder meer om te voorkomen dat zich explosieve gasmengsels kunnen ophopen in het systeem door het ontwikkelen van methaangas in de mest. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Een foliebassin moet, net zoals een bassin van andere bouwconstructies, voorzien zijn van een deugdelijke en effectieve bouwtechnische afdekking ter reductie van de uitstoot van ammoniak en stankcomponenten. Algemeen gezien doen zich weinig stankklachten voor ten gevolge van de aanwezigheid van foliebassins. Van de regionale inspecteur voor de milieuhygie¨ne in Zeeland heb ik vernomen dat in enkele gevallen van stankklachten sprake is. De situatie is echter niet van dien aard dat ik aanpassing van het besluit nodig acht. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Foliebassins zijn, mits zij voldoen aan de technische eisen uit de Bouwtechnische richtlijnen mestbassins, een prima opslagmedium voor mest. Bij het opstellen van het besluit stond dan ook niet voor ogen dat foliebassins uitsluitend bedoeld zijn voor tijdelijke opslag of slechts voor opslag van mest die op het betreffende perceel zal worden aangewend. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het aanbrengen van een foliebassin met de bedoeling de mest hieruit op meerdere percelen in de omtrek aan te wenden is niet in strijd met de geest van de wet of de bedoelingen van de wetgever. Een en ander is immers mede ter ondersteuning van het mestdistributiebeleid. Afhankelijk van de oppervlakte of de inhoud van dergelijke bassins kan worden volstaan met een melding of dient een vergunningprocedure te worden gevolgd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
