<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het bericht dat artsen meer frauderen dan patiënten. (Ingezonden 9 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29078
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Volgens een bericht in De Pers frauderen artsen meer dan patiënten. Vragen over de bestrijding van deze fraude.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2405, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29078</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5091" allpagenumbers="5091" vetnummer="2060720380" code="0607tkkvr2405" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29078" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2405" onderwerp="" indiendatum="2007-07-9">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat artsen vaak frauderen en te veel declareren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat fraude – ongeacht of het de arts of patiënt betreft – effectief bestreden dient te worden? Zo ja, wat gaat u hiertegen ondernemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het juist te stellen dat het genoemde bedrag van 38 miljoen euro de ondergrens is van het totale bedrag aan gemeenschapsgeld dat is verspild als gevolg van het declareren van behandelingen door artsen die ze niet hebben uitgevoerd? Hoe gaat u dit effectief bestrijden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-5" bron="De Pers, Niet patiënt, maar arts is kampioen frauderen">De Pers, Niet patiënt, maar arts is kampioen frauderen, 5 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het bericht stond echter niet in De Pers van 5 juni maar van 5 juli 2007. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Fraude in de zorg moet effectief worden bestreden. De zorgverzekeraars spelen hierin een hoofdrol. Ik verwijs in dit verband naar mijn recente brieven over de stand van zaken zorgfraude van 10 mei 2007 (deze brief had betrekking op het jaar 2005) en van 5 juli 2007 (deze brief had betrekking op het jaar 2006). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. De rapportage van Zorgverzekeraars Nederland over 2006 die ik uw Kamer 5 juli jl. toezond, geeft niet aan dat een bedrag van € 38 miljoen is verspild als gevolg van het declareren van behandelingen door artsen die ze niet hebben uitgevoerd. De rapportage laat zien dat het totale opgespoorde bedrag (zowel fraude als overige onterechte declaraties) een kleine € 38 miljoen bedraagt. In dat bedrag zit een bedrag van circa € 6,8 miljoen aan «echte» fraude. Het verschil, circa € 31 miljoen, werd weliswaar onterecht gedeclareerd, maar daarbij was geen sprake van fraude. In 2006 hebben verzekeraars het opgespoorde bedrag van € 38 miljoen euro teruggevorderd dan wel niet uitgekeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
