<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over een besluit van de Algemene Directie van de Arbeidsvoorzieningsorganisatie. (Ingezonden 14 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2629
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraag betreft het recente besluit van de Algemene Directie van de Arbeidsvoorzieningsorganisatie tot het toekennen aan het leidinggevend personeel van een prijscompensatie en dertien roostervrije dagen, in verband met het overschrijden van de oorspronkelijk vastgestelde salarisverhoging voor deze groep.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Inkomen en rechtspositie (Inkomens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomens Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 682, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2629</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1381" allpagenumbers="1381" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="682" onderwerp="" indiendatum="1996-02-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Komt het recente besluit van de Algemene Directie van de Arbeidsvoorzieningsorganisatie <voetnoot nummer="1"/>tot toekenning aan het leidinggevend personeel van een prijscompensatie van 1,75% en van 13 roostervrije dagen (waarvan 10 afkoopbaar) per saldo niet neer op een – indirecte – salarisverhoging van 6,75%, waardoor deze dus nog hoger uitkomt dan de oorspronkelijk vastgestelde salarisverhoging van 5,25%? </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u afkoop van 10 van de 13 roostervrije dagen wel redelijk indien daartegenover de werknemers op wie de CAO van toepassing is en die zijn ingedeeld boven schaal 11 op 26 roostervrije dagen slechts 10 dagen kunnen afkopen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Geeft dit aanleiding om alsnog nadere stappen te ondernemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie uw antwoord van 2 februari 1996 (nr. 542)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De Algemene Directie van de Arbeidsvoorzieningsorganisatie heeft na overleg met de betrokken werknemers (ressorterend onder de regeling Arbeidsvoorwaarden Hoger Personeel) besloten een prijs- compensatie te geven van 1,75% per 1 april 1995. Deze prijscompensatie dient vergeleken te worden met de geleidelijke verhoging van de CAO- lonen vanaf 1 juni 1993 met in totaal 4%. Zoals ik reeds eerder berichtte hebben de salarisschalen in de regeling Arbeidsvoorwaarden Hoger Personeel sinds 1 november 1992 geen verandering ondergaan. Voorts is ervoor gekozen de arbeids- tijden in de regeling Arbeidsvoor- waarden Hoger Personeel gelijk te laten lopen met de ontwikkeling van de arbeidstijden in de CAO Arbeids- voorzieningsorganisatie. Dat houdt het volgende in: Per 1 oktober 1995 is de arbeidstijd voor het personeel dat onder de CAO valt van 38 naar 36 uur terug- gebracht. Voor de werknemers die vallen onder de regeling Arbeids- voorwaarden Hoger Personeel is besloten tot een vergelijkbare teruggang in arbeidstijd, namelijk van 40 naar 38 uur. Eveneens werd de afkoopmogelijkheid van 10 roostervrije dagen gelijk getrokken. Daarmee is de arbeidsvoorwaarde- lijke ontwikkeling van de regeling Arbeidsvoorwaarden Hoger Personeel en van de CAO gelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit het voorgaande blijkt dat de besluitvorming inzake de regeling Arbeidsvoorwaarden Hoger Personeel moet worden begrepen tegen de achtergrond van het geheel van de arbeidsvoorwaarden- ontwikkeling zoals die de laatste jaren in de CAO Arbeidsvoorzienings- organisatie aan de orde is geweest. Ik acht het niet juist om e´e´n aspect, t.w. de mate van afkoop van roostervrije dagen, geı¨soleerd te beoordelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
