<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smeets en Dijsselbloem (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Economische Zaken over ontslagen bij BAT. (Ingezonden 7 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25947
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen voor de werkgelegenheid in Zevenaar en omgeving van de sluiting van British American Tobacco.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Bedrijfsleven en industrie (Industrie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Industrie Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1776, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050614660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smeets</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25947</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3785" allpagenumbers="3785 3786" vetnummer="2050614660" code="0506tkkvr1776" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25947" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1776" onderwerp="" indiendatum="2006-06-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Gennip</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de sluiting van Britisch American Tobacco te Zevenaar (Gelderland)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u een overzicht geven van het aantal arbeidsplaatsen dat verdwijnt, zowel direct als indirect? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke consequenties heeft de sluiting van Britisch American Tobacco voor de werkgelegenheid in Zevenaar en omgeving op korte en middellange termijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke extra inspanningen kunnen er gepleegd worden om werkgelegenheid in deze regio te behouden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er bestuurlijk overleg tussen uw ministerie, de lokale en de provinciale overheid naar aanleiding van deze ontslagen? Zo ja, wat is de uitkomst van dit bestuurlijk overleg? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u in het kader van de nota Pieken in de Delta een overzicht geven van projecten die in Oost-Nederland in 2006 kunnen starten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennisgenomen van de sluiting van de British American Tobacco te Zevenaar (Gelderland). </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3" voetnoot="1">De voorgenomen sluiting van de fabriek van BAT te Zevenaar betekent op korte termijn (periode van 2 jaar) een direct verlies van 560 banen in Zevenaar. De sluiting heeft daarnaast gevolgen voor de diverse toeleveringsbedrijven en de werknemers die daar werken. De grootte van dit indirecte effect is moeilijker aan te geven. Op middellange termijn zal volgens de prognoses van het CWI <voetnoot nummer="1"/>de werkgelegenheid in de regio Nijmegen en Rivierenland – waar Zevenaar toe behoort – sterker stijgen dan in de rest van Nederland. Tevens zal op middellange termijn een toenemende vraag ontstaan naar lager opgeleid productie- en onderhoudspersoneel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het streven is BAT-werknemers die hun baan verliezen zo spoedig mogelijk weer aan het werk te krijgen. De werkgevers en vakbonden hebben daarin een grote verantwoordelijkheid. In aanvulling daarop zullen het CWI en UWV maximaal bijdragen aan het voorkomen of het beperken van de werkloosheid als gevolg van de sluiting van de sigarettenfabriek. Het gaat dan bijvoorbeeld om het in kaart brengen van de vraagkant van de arbeidsmarkt, het in samenwerking met de werkgever opstellen van profielen (competenties, opleidingen, arbeidsverleden, enz.) van werknemers en hulp bij het inschakelen van partijen die actief zijn op de private reïntegratiemarkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Tijdens zijn bezoek aan Oost-Nederland op 12 juni heeft Minister Brinkhorst gesproken met burgemeester De Ruiter van Zevenaar en OR-voorzitter Engelen over de voorgenomen sluiting van de BAT-fabriek. Daarbij heeft de Minister aangegeven dat het Kabinet zich niet kan en wil mengen in een individuele bedrijfsafweging, in dit geval van de Europese top van BAT om productie naar het buitenland te verplaatsen. Dergelijke besluiten zijn een gevolg van de dynamiek van het economisch proces; wat niet wegneemt dat de gevolgen voor de betrokken medewerkers ernstig kunnen zijn. Het kabinetsbeleid is er in algemene zin op gericht om de betrokken werknemers snel perspectief op ander werk te bieden. Dit gebeurt via het algemene arbeidsmarkt- en sociale zekerheidsbeleid zoals omschreven in het antwoord op vraag 4. Het Kabinet werkt aan versterking van het groeivermogen van de Nederlandse economie, onder meer door verbetering van het ondernemingsklimaat en de inzet op innovatie. Hierdoor ontstaat nieuwe bedrijvigheid en daarmee nieuwe werkgelegenheid. Specifiek voor de regio Oost Nederland zet het Kabinet, onder andere via het programma Oost Nederland van Pieken in de Delta, in op een aantal gebiedsgerichte kansen die de economie van Oost Nederland kan versterken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het programma Pieken in de Delta Oost-Nederland wordt momenteel in samenspraak met de regio Oost-Nederland opgesteld. Focus van dit programma is gericht op de kennisconcentraties rond Food &amp; Nutrition, Health en Technology. Op basis van het programmadocument, dat medio augustus gereed is, kunnen projecten worden ingediend. Een overzicht van projecten die op grond hiervan in Oost-Nederland starten, stuur ik u toe zodra de projecten bekend zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">CWI (2006), Arbeidsmarktprognoese 2006–2011, Amsterdam</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
