<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Algra en Haverkamp (beiden CDA) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Defensie over de bevoegdheden van marechausseemedewerkers. (Ingezonden 2 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20225
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de mening van de rechtbank Maastricht, dat de marechaussee slechts beperkt zelf onderzoek mag doen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Veiligheidsbeleid en defensie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Marechaussee Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1491, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
            <persoon partij="CDA">Haverkamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20225</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3155" allpagenumbers="3155 3156" vetnummer="2030411870" code="0304tkkvr1491" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20225" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1491" onderwerp="" indiendatum="2004-04-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Haverkamp</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat de rechtbank in Maastricht van mening is dat de marechaussee slechts beperkt zelf onderzoek mag doen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn volgens u de bevoegdheden van marechausseemedewerkers belast met politietaken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke beperkingen gelden voor de bevoegdheden van de marechaussee ten opzichte van de politie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke gevolgen heeft de recente gerechtelijke uitspraak voor de inzet van de marechaussee? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke voornemens hebt u ten aanzien van eventuele aanpassingen van de bevoegdheden van de marechaussee? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-03-31" bron="de Telegraaf">de Telegraaf, 31 maart 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ingevolge artikel 141 van het Wetboek van Strafvordering en de Aanwijzingsbeschikking opsporingsambtenaren Koninklijke marechaussee (Stcrt. nr. 70 d.d. 12.04.94) zijn de (onder)officieren en andere daartoe aangewezen militairen van de Koninklijke marechaussee belast met de opsporing van strafbare feiten in alle gevallen, waarin zij werkzaam zijn in de uitoefening van de taken, welke hun zijn opgedragen bij artikel 6 Politiewet 1993 of andere wetten. De in de regelingen genoemde militairen van de Kmar beschikken dus over algemene opsporingsbevoegdheid wanneer zij bezig zijn met de uitvoering van een of meer van deze taken. In de onderhavige zaak concludeerde de rechtbank van Maastricht dat de Kmar buiten haar wettelijke taken optrad en dus onbevoegd was. Het OM is tegen deze uitspraak in hoger beroep gegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond van artikel 141 van het Wetboek van Strafvordering beschikken zowel executieve politieambtenaren als daartoe aangewezen militairen van de Kmar over algemene opsporingsbevoegdheid zij het, dat deze opsporingsbevoegdheid van laatstgenoemden beperkt is tot die gevallen, waarin zij daadwerkelijk in een of meer van de aan de Kmar opgedragen taken werkzaam zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De recente gerechtelijke uitspraak heeft geen gevolgen voor de inzet van de KMar ten aanzien van de haar opgedragen politietaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op dit moment is een wijziging van het Wetboek van Strafvordering en annex daaraan van de Politiewet 1993 in voorbereiding. Deze wijziging is erop gericht de huidige beperking van de algemene opsporingsbevoegdheid van de militairen van de Kmar (tot die gevallen waarin zij daadwerkelijk in een of meer van de aan de Kmar opgedragen taken werkzaam zijn) op te heffen. Voor wat betreft de opsporingsbevoegdheid komt de Kmar daarmee in dezelfde positie te verkeren als de politie. Hiermee wordt bewerkstelligd dat de rechtmatigheid van een optreden van de Kmar niet meer in het geding kan zijn. Benadrukt moet worden dat deze verruiming van de opsporingsbevoegdheid niet betekent dat daarmee ook de taken van de Kmar worden uitgebreid. Voor wijzigingen in de politietaken van de Kmar is een dáárop gerichte aanpassing van artikel 6, eerste lid, van de Politiewet 1993 noodzakelijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
