<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Wit en Vergeer (beiden SP) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de Wajong-uitkering. (Ingezonden 31 januari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22283
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Jongeren met een W-status en herplaatste voortijdige schoolverlaters, die in het jaar direct voorafgaand een een eventueel bedrijfsongeval minder dan een half jaar onderwijs hebben gevolgd, kunnen geen beroep doen op de Wajong.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Leerlingwezen) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG)) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheidsverzekeringen Beroepsbegeleidende leerweg Jeugdigen Stages</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 973, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040507260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22283</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2067" allpagenumbers="2067 2068" vetnummer="2040507260" code="0405tkkvr973" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22283" issn-nummer="ISSN 0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="973" onderwerp="" indiendatum="2005-01-31">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-02-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het onderzoek «de POK en de praktijk: de staat van de praktijkovereenkomst in het middelbaar beroepsonderwijs», van de jongerenorganisatie Beroepsonderwijs? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat jongeren met een W-status en herplaatste voortijdige schoolverlaters, die in het jaar direct voorafgaand aan een eventueel bedrijfsongeval minder dan een half jaar onderwijs hebben gevolgd, geen beroep kunnen doen op de Wajong? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat in dat geval jongeren met een W-status en herplaatste voortijdige schoolverlaters bij een stage in het eerste jaar van een opleiding onder de verantwoordelijkheid vallen van het leerbedrijf? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat dit risico voor het leerbedrijf, dat in genoemde gevallen hoofdelijk aansprakelijk is voor de gevolgen van een eventueel bedrijfsongeval gedurende de stage, de kansen verkleint voor jongeren met een W-status of herintreders om een stageplek te bemachtigen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Is het correct dat de eis van minimaal een half jaar studie in het jaar voorafgaand aan een eventueel bedrijfsongeval als criterium geldt om eventueel recht te hebben op een Wajong-uitkering, is ingevoerd om misbruik tegen te gaan? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, kunt u aangeven op welke wijze dergelijk misbruik plaats zou kunnen vinden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de toetsing door de verzekeringsarts en de arbeidsdeskundige niet een afdoende middel om misbruik van de Wajong-uitkering tegen te gaan, ook in het geval dat voorafgaand aan het mogelijke bedrijfsongeval minder dan een half jaar onderwijs is gevolgd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat ook een herintredende voortijdige schoolverlater die gedurende de stage in het eerste jaar na het herintreden een bedrijfsongeval krijgt, recht dient te hebben op de Wajong-uitkering? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wanneer zult u de toelatingscriteria wijzigen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zult u op grond van genoemde argumenten de eis van minimaal een half jaar studie voorafgaand aan een mogelijk bedrijfsongeval als criterium om mogelijk in aanmerking te komen voor de Wajong-uitkering niet langer stellen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-01-17" bron="Gepubliceerd op">Gepubliceerd op, 17 januari 2005</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-01-18" bron="Trouw" titel="Stagecontract mbo’r moet worden aangepast">Trouw, 18 januari 2005: «Stagecontract mbo’r moet worden aangepast»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Studerende jongeren die arbeidsongeschikt raken terwijl zij in het jaar ervoor minder dan zes maanden gestudeerd hebben, hebben geen recht op een Wajong-uitkering. Jongeren met een W-status (bedoeld zal zijn jongeren die nog wachten op de uitslag van hun asielverzoek) komen nooit in aanmerking voor een Wajong-uitkering, omdat de Wajong net als andere sociale verzekeringswetten geen recht op uitkering geeft aan vreemdelingen die niet rechtmatig in Nederland verblijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Herplaatste voortijdige schoolverlaters die in een dergelijke situatie arbeidsongeschikt worden, kunnen terugvallen op de bijstand. Er is in dat opzicht geen verschil met de periode voor zij met hun opleiding begonnen, omdat zij toen ook niet onder de doelgroep van de Wajong vielen. Zij vallen niet onder de verantwoordelijkheid van het bedrijf waar zij stage lopen. Dit kan alleen anders zijn als zij arbeidsongeschikt worden door een arbeidsongeval. In dat geval kan de werkgever krachtens de geldende civielrechtelijke regelgeving aansprakelijk zijn. Dit laatste geldt ook voor jongeren met een W-status. Deze groep kan echter geen beroep doen op de bijstand. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Werkgevers zijn verantwoordelijk voor goede arbeidsomstandigheden op hun bedrijf; dit geldt evenzeer voor werknemers als voor stagiaires. In veel gevallen is de werkgever al verzekerd voor zijn wettelijke aansprakelijkheid. Het al dan niet aannemen van stagiaires zal nauwelijks van invloed zijn op de premiekosten van die verzekering; ik denk daarom dat het mogelijk optredende risico de kansen voor jongeren om een stageplek te krijgen niet verkleint. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is juist dat een van de voorwaarden voor het recht op Wajong-uitkering de bepaling is dat betrokkene zes maanden gestudeerd heeft in het jaar voordat hij arbeidsongeschikt werd, en dat de achtergrond hiervan is mogelijk misbruik tegen te gaan. Overigens geldt de bepaling voor alle vormen van arbeidsongeschiktheid en niet alleen voor een arbeidsongeval. Misbruik zou kunnen optreden als iemand die arbeidsongeschikt is of in een zodanige gezondheidstoestand verkeert dat arbeidsongeschiktheid binnen een half jaar is te verwachten, een opleiding gaat volgen met als enig doel als student voor de Wajong aangemerkt te worden, en na de wachttijd een Wajong-uitkering te krijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het is juist dat in bepaalde gevallen de verzekeringsarts en de arbeidsdeskundige achteraf kunnen vaststellen dat de arbeidsongeschiktheid al langer bestond. In andere gevallen zal dit echter op problemen stuiten. Door de betreffende bepaling hoeft deze beoordeling nu niet gemaakt te worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Deze mening deel ik niet. Ik ben van mening dat in het algemeen de Wajong voldoende mogelijkheden geeft aan jonggehandicapten en aan studenten om bij arbeidsongeschiktheid een beroep op een arbeidsongeschiktheidsuitkering te kunnen doen. In het specifieke geval van een arbeidsongeval kan de werkgever aansprakelijk gesteld worden. Het al dan niet ontvangen van een Wajong-uitkering ontheft de werkgever namelijk niet van zijn aansprakelijkheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zie mijn antwoord op vraag 7. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
