<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Rooij en Leijten (beiden SP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart, en de ministers voor Jeugd en Gezin en voor Wonen, Wijken en Integratie over het bericht dat allochtone jongeren zich vaak ontheemd voelen. (Ingezonden 1 augustus 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29124
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Heeft het bestaan van witte en zwarte scholen het gevoel van ontheemding of binding van Amsterdamse Marokkaanse en Turkse jongeren versterkt?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Overig) Voortgezet onderwijs (Overig) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Minderheden Onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2450, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Rooij</persoon>
            <persoon partij="SP">Leijten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29124</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5183" allpagenumbers="5183" vetnummer="2060722350" code="0607tkkvr2450" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29124" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2450" onderwerp="" indiendatum="2007-08-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Rooij</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Leijten</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart, en de ministers voor Jeugd en Gezin en voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat Amsterdamse Marokkaanse en Turkse jongeren zich vaak ontheemd voelen? Zo ja, wat vindt u van dit bericht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u zicht op het gevoel van binding met de stad of buurt van jongeren in andere delen van het land? Zo ja, hoe ziet dit eruit? Zo neen, bent u bereid dit te onderzoeken? Waarom wel, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het bestaan van witte en zwarte scholen het gevoel van ontheemding of binding versterkt? Zo ja, wat gaat u daaraan doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap bereid scholen verplicht met dubbele wachtlijsten te laten werken zodat jongeren gemengd naar school kunnen gaan? Zo ja, per wanneer? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u het zorgelijk dat de onderzoekers concluderen dat de kans dat jongeren in contact komen met verschillende groepen van de bevolking klein is? Zo ja, wat gaat u daaraan doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap bereid te onderzoeken of deze jongeren ook vallen onder de groep waarvoor achterstandsgelden (voorheen cumi-gelden) worden uitgetrokken en wat het effect van die gelden is? Zo ja, wanneer kunnen de uitkomsten worden verwacht? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.nos.nl/nos/artikelen/2007 /07 art000001C7D2A135CA479C.html">http://www.nos.nl/nos/artikelen/2007 /07 art000001C7D2A135CA479C.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Bijsterveldt-Vliegenthart" functie="staatssecretaris" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap" mededelingdatum="2007-08-22">Mededeling van staatssecretaris Van Bijsterveldt-Vliegenthart (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap), mede namens de ministers voor Jeugd en Gezin en voor Wonen, Wijken en Integratie. (Ontvangen 22 augustus 2007) De kamerleden De Rooij en Leijten hebben vragen gesteld naar aanleiding van onderzoek van de gemeente Amsterdam naar sociaal kapitaal van Amsterdamse jongeren (uw brief d.d. 2 augustus, kenmerk 2060722350). Deze vragen zijn gericht aan de minister voor Jeugd en Gezin, aan de minister voor Wonen, Wijken en Integratie, en aan mij. Hierbij deel ik u mee dat het in verband met het zomerreces en de daardoor beperktere mogelijkheden voor afstemming, ook met de gemeente Amsterdam, niet mogelijk is om de vragen binnen de gestelde termijn van drie weken te beantwoorden. De antwoorden op de vragen zullen u uiterlijk 7 september worden </mededeling>
</kvr>
