<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Pater-van der Meer (CDA) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie over het signaleren van kindermishandeling en huiselijk geweld. (Ingezonden 23 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26036
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikelen 'Weinig aandacht voor kindermishandeling in studies' (Novum, 19 juni 2006) en 'Arts ziet mishandeld kind niet'(De Gelderlander, 20 juni 2006), en signalen vanuit de hulpverlening dat artsen kindermishandeling en huiselijk geweld onvoldoende signaleren. Er zou in de opleiding van artsen te weinig aandacht worden geschonken aan het herkennen van kindermishandeling. Indiener herinnert aan de doelstellingen uit het 'raamplan 2001'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Gezondheidszorg (Medische beroepen) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen Kindermishandeling Mishandeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1852, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050615650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Pater-van der Meer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-07-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26036</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3941" allpagenumbers="3941 3942" vetnummer="2050615650" code="0506tkkvr1852" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26036" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1852" onderwerp="" indiendatum="2006-06-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Pater-van der Meer</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-07-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u de artikelen «Weinig aandacht voor kindermishandeling in studie» <voetnoot nummer="1"/>en «Arts ziet mishandeld kind niet» <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebben u signalen bereikt vanuit de hulpverlening dat artsen kindermishandeling en huiselijk geweld onvoldoende signaleren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vind u van de constatering van studenten, decanen en de Landelijke Huisartsenvereniging (LHV) dat er te weinig aandacht wordt geschonken aan het signaleren van kindermishandeling in de opleiding? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het voldoende is dat huisartsen de benodigde kennis opdoen in nascholingscursussen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke rol acht u voor uzelf weggelegd om het herkennen van huiselijk geweld door artsen te verbeteren, gegeven het feit dat artsen die getraind zijn in het herkennen van huiselijk geweld dit 4,5 keer beter doen dan artsen die dat niet zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de doelstellingen in het «raamplan 2001» wel gehaald moeten worden? Zo ja, hoe gaat u dit nastreven, en op welke termijn acht u dit realiseerbaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-06-19" bron="Novum">Novum, 19 juni 2006</noot>
         <noot nummer="1" datum="2006-06-20" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 20 juni 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb begrepen dat uit recent onderzoek van medische studenten bij het Academisch Medisch Centrum (AMC) in Amsterdam blijkt, dat geneeskundige opleidingen te weinig aandacht besteden aan het herkennen van kindermishandeling. Ik vind het dan ook positief dat de decanen en de Landelijke Huisartsenvereniging hun verantwoordelijkheid in dezen serieus nemen en meer aandacht voor het onderwerp tijdens de opleiding bepleiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben van mening dat – in het verlengde van het antwoord op vraag 3 – er meer aandacht moet zijn voor het signaleren van kindermishandeling in de opleiding voor basisartsen. Daarnaast moet het mogelijk zijn voor alle artsen die met kindermishandeling geconfronteerd kunnen worden, om via nascholingscursussen de benodigde kennis op te doen c.q. bij te schaven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De verantwoordelijkheid voor de invulling en uitvoering van het opleidingenpakket voor de geneeskundige opleiding is een zaak van de universiteiten in samenspraak met belanghebbenden en andere betrokken partijen. Het is met andere woorden niet aan mij om training te verplichten door bijvoorbeeld (het signaleren van) kindermishandeling, wat op dit moment een vrije keuze is, een verplicht onderdeel te laten worden van de studie geneeskunde. Wel wil ik in overleg treden met de betrokken partijen om het belang van dit onderwerp nog eens nadrukkelijk te onderstrepen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het raamplan 2001 bevat de inhoudelijke eindtermen van de artsopleiding en is als zodanig op te vatten als een set van doelstellingen voor de initiële artsopleiding. Het is ontwikkeld binnen de Vereniging van Samenwerkende Nederlandse Universiteiten, met instemming van de gezamenlijke faculteiten Geneeskunde in samenspraak met de artsopleiding, belanghebbenden en andere betrokken partijen. Inhoudelijk vallen de eisen van het raamplan samen met de beroepsvereisten van de wet BIG voor het beroep van arts. Wie de doelstellingen van het raamplan niet realiseert, kan zijn opleiding niet afronden, en bijgevolg het beroep van arts niet uitoefenen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
