<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Atsma (CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de verkoop van voedingswaren onder de verkoopprijs. (Ingezonden 7 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24727
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Prijsslag basis vleesschandaal' in het Agrarisch Dagblad van 3 december 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Consument (Levensmiddelen) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Levensmiddelen Mededinging Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 720, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050604540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24727</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1531" allpagenumbers="1531 1532" vetnummer="2050604540" code="0506tkkvr720" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24727" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="720" onderwerp="" indiendatum="2005-12-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 januari 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 620, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Prijsslag basis vleesschandaal»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u mening dat de prijzenslag kan leiden tot risico’s voor de volksgezondheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is het oordeel van de Voedsel- en Warenautoriteit (VWa) over de signalen die de Duitse minister geeft? Is in Nederland sprake van een vergelijkbare situatie? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Herinnert u zich de motie, ingediend tijdens de begrotingsbehandeling 2005, over een verbod op verkoop onder de kostprijs? <voetnoot nummer="2"/>Wat is de recente stand van zaken binnen de lidstaten van de Europese Unie, gelet op het feit dat het Franse parlement positief over een dergelijk verbod oordeelt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de instelling van een verbod op de verkoop van voedingswaren onder de verkoopprijs een goed initiatief is? Bent u bereid Duitsland te steunen en wellicht samen op te trekken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-12-3" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 3 december 2005</noot>
         <noot nummer="2">Motie-Atsma, Kamerstuk 29 800 XIV, nr. 38</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volksgezondheidsrisico’s zijn nooit helemaal uit te sluiten, maar in het onderhavige geval hebben zij zich niet voorgedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit de inspectiebevindingen van de VWA ten aanzien van vleesproducten valt niet af te leiden dat de toegenomen prijsconcurrentie in de detailhandel leidt tot risico’s voor de volksgezondheid. De VWA blijft alert op mogelijke risico’s en zal zo nodig haar inspectiebeleid aanscherpen. Incidenten met vlees zoals in Duitsland hebben zich recentelijk niet voorgedaan in Nederland. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, ter uitvoering van deze motie hebben de minister van Economische Zaken en ik onderzoek laten uitvoeren. Het rapport «Verbod van verkoop beneden de inkoopprijs» van het EIM en het rapport «What is the impact of a minimum price rule?» van Oxera is bij brief van 1 juli 2005 (Kamerstukken II, 2004/2005, 29800 XIII, nr. 86) aan de Tweede Kamer verzonden. In het rapport van het EIM is de recente stand van zaken van verboden van verkoop beneden de inkoopprijs in verschillende EU-landen weergegeven. Er zijn echter nieuwe ontwikkelingen in Frankrijk en Ierland. Deze ontwikkelingen zijn ingegeven door de bezwaren tegen de bestaande wettelijke verboden. In Frankrijk is het verbod van verkoop beneden de inkoopprijs recentelijk aangepast. Het grote knelpunt was dat de kortingen slechts ten dele konden worden inbegrepen in de berekening van de minimum verkoopprijs en dat de zogenoemde «achterwaartse kortingen» (vergoeding van leveranciers aan supermarkten voor zaken als goede plek in het schap) helemaal niet werden inbegrepen. Dit resulteerde in onnatuurlijk hoge drempels waaronder het verboden was producten te verkopen, waardoor de consument werd geconfronteerd met hoge prijzen. Op grond van de nieuwe wet dienen kortingen en de «achterwaartse kortingen» in beginsel wel in de berekening van de kostprijs te worden meegenomen. De effecten van deze wetgeving zijn ons nog niet bekend. In Ierland heeft de regering bij het parlement een wetsvoorstel ingediend waarbij onder andere het wettelijk verbod van verkoop beneden de inkoopprijs wordt afgeschaft. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals wij eerder bij de brief van 1 juli 2005 hebben laten weten, zijn de minister van Economische Zaken en ik van mening dat de instelling van een verbod van verkoop beneden de inkoopprijs geen goed initiatief is. Tijdens de begrotingsbehandeling van 26 en 27 oktober 2005 heb ik dit bevestigd. Overigens kent Duitsland al een verbod van verkoop beneden de inkoopprijs. Eventuele aanpassing of andere toepassing van de Duitse wetgeving is een aangelegenheid van Duitsland zelf. Samenwerking op dit gebied is niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
