<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders en Fritsma (beiden PVV) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken en de ministers van Justitie, voor Integratie, Jeugdbescherming, Preventie en Reclassering en van Buitenlandse Zaken over de uitspraken van islamkenner Prof. Bernard Lewis. (Ingezonden 1 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27341
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Islamkenner prof. Bernard Lewis stelt dat moslims bezig zijn Europa over te nemen. Wat gaat Nederland doen om de dreiging van islamisering te keren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Staats- en bestuursrecht (Overig) Welzijn (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Maatschappij en samenleving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 830, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken (AZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
            <persoon partij="PVV">Fritsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27341</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1779" allpagenumbers="1779 1780" vetnummer="2060706870" code="0607tkkvr830" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27341" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="830" onderwerp="" indiendatum="2007-02-1">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Fritsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken en de ministers van Justitie, voor Integratie, Jeugdbescherming, Preventie en Reclassering en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-02-16">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Balkenende</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie, van Buitenlandse Zaken, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Integratie, Jeugdbescherming, Preventie en Reclassering</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u kennisgenomen van de berichten «Moslims nemen Europa over» <voetnoot nummer="1"/>en «Muslims about to take over Europe» <voetnoot nummer="2"/>, waarin islamkenner Prof. Bernard Lewis stelt dat moslims bezig zijn Europa over te nemen? Deelt u de visie van deze deskundige en gezaghebbende wetenschapper? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1 1">Deelt u de mening dat deze ontwikkeling van het «zonder verweer overgeven van Europa» <voetnoot nummer="1"/>en een «capitulatie op elk terrein dat te maken heeft met de islam, in een geest van zelfvernedering, politieke correctheid en multiculturalisme» <voetnoot nummer="1"/>ongewenst is, het einde betekent van onze Westerse cultuur en dus dient te worden gekeerd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Heeft Prof. Lewis volgens u niet gelijk als hij stelt dat de Europeanen de band met hun eigen geschiedenis bezig zijn te verliezen, hun zelfvertrouwen kwijtraken en geen respect hebben voor hun eigen cultuur? <voetnoot nummer="1"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Deelt u de zorgen dat door de islamisering van Europa ook «het toekomstperspectief voor de Joodse gemeenschap in Europa duister is»? <voetnoot nummer="2"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Hebt u ook kennisgenomen van het bericht «Radicalisering Britse moslimjongeren neemt toe» <voetnoot nummer="3"/>, waaruit blijkt dat een derde van de moslimjongeren vindt dat moslims die zich bekeren tot een ander geloof, moeten worden geëxecuteerd? Wat is uw oordeel hierover? Is het u bekend dat ook veel moslimjongeren in Nederland verder radicaliseren, zoals recentelijk nog bleek uit de driemaandelijkse rapportage Terroristisch dreigingsbeeld van de Nationaal Coördinator Terrorismebestrijding? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="4">Hebt u ook kennisgenomen van de mening van het voormalig hoofd van de Israëlische inlichtingendienst Mossad, de heer Efraim Halevy, dat de derde wereldoorlog tussen de islamitische militanten en het Westen eigenlijk al is begonnen? <voetnoot nummer="4"/>Deelt u deze mening? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de islamisering van Europa op de agenda van de Europese Unie te zetten en het voortouw te nemen voor het creëren van een gevoel van urgentie met de betrekking tot deze islamisering van Europa? Deelt u de mening dat daartoe eerst de gebruikelijke politieke correctheid en «dhimitude» moeten worden afgeworpen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u tevens bereid – gelet op de concrete dreiging van islamisering – onze christelijk-joodse en humanistische cultuur als leidende cultuur in de Nederlandse Grondwet op te nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat nu alles moet worden gedaan om deze islamisering van Europa en Nederland te keren door daadkrachtig beleid te voeren, bestaande uit de invoering van een onmiddellijke immigratiestop uit moslimlanden enerzijds en een forse inzet op emigratie van moslims uit Europa en Nederland naar moslimlanden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.telegraaf.nl/buitenland/57823081/_Moslims_nemen_Europa_over_.html?p=21,1">http://www.telegraaf.nl/buitenland/57823081/_Moslims_nemen_Europa_over_.html?p=21,1</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-01-29" bron="The Jerusalem Post">The Jerusalem Post, 29 januari 2007</noot>
         <noot nummer="3" weblink="http://www.elsevier.nl/nieuws/buitenland/artikel/asp/artnr/136735/index.html">http://www.elsevier.nl/nieuws/buitenland/artikel/asp/artnr/136735/index.html</noot>
         <noot nummer="8" weblink="http://www.ynetnews.com/articles/0,7340,L-3357552,00.html">http://www.ynetnews.com/articles/0,7340,L-3357552,00.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 t/m 6">Van de berichten waaraan u in deze vragen refereert, heb ik kennis genomen. Het kabinet ziet geen grond om te reageren op publicaties die met onder de verantwoordelijkheid van het kabinet tot stand zijn gebracht. In de kabinetsreactie op de motie-Van der Laan c.s. (Kamerstukken II, 2006–2007, 30 800 V, nr. 5) wordt uitgebreid ingegaan op de voedingsbodems voor terrorisme en radicalisering, zowel vanuit nationaal als vanuit internationaal perspectief. De Nationaal Coördinator Terrorismebestrijding (NCTb) heeft in zijn meest recente driemaandelijkse rapportage Dreigingsbeeld Terrorisme Nederland (DTN) vastgesteld dat radicalisering onder een deel van de moslimjongeren in Nederland aanhoudt (Kamerstukken II, 2006–2007, 29 754, nr. 87). Dit is een zorgwekkende ontwikkeling die de terroristische dreiging voor Nederland ook op langere termijn aanzienlijk blijft beïnvloeden. In de vijfde voortgangsrapportage Terrorismebestrijding, die eind 2006 aan uw Kamer is gezonden (Kamerstukken II, 2006–2007, 29 754, nr. 94), heeft het kabinet de zorgen van de NCTb onderstreept, waarbij ook is gewezen op het gegeven dat binnen de moslimgemeenschap de weerstand tegen radicalisering toeneemt. Het kabinet heeft daarbij twee factoren genoemd die bijzondere aandacht verdienen: de toenemende invloed van de met-gewelddadige richting binnen het salafisme en het steeds vaker voorkomende fenomeen van informele islamitische huwelijken waardoor vrouwen onder invloed komen van radicaal-islamitische netwerken. Tevens heeft het kabinet er in de vijfde voortgangsrapportage Terrorismebestrijding op gewezen dat voor de bestrijding van radicalisering en polarisatie een brede aanpak wordt gehanteerd, onder meer gericht op het wegnemen van potentiële voedingsbodems. Als voorbeelden van deze brede aanpak worden genoemd: het opzetten van een gebiedsgerichte en lokale aanpak, het activeren en ondersteunen van professionals, het aanpakken van radicahsenngshaarden en van internet en satellietzenders voor zover die voor radicale en terroristische doeleinden worden gebruikt. De inzet van buitenlands beleid bij de bestrijding van radicalisering is weergegeven in de kabinetsreactie op de motie-Van der Laan c.s. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De Nederlandse overheid stelt zich voor wat betreft het onderwerp «integratie» sinds jaar en dag pro-actief binnen de Europese Unie op. Het politieke belang van dit onderwerp staat buiten kijf. </antwoord>
      <antwoord nummer="8 en 9">Het kabinet ziet voor een dergelijke grondwetswijziging geen aanleiding. Daarmee zou de radicalisering onder moslimjongeren ook niet worden tegengegaan. Evenmin zal het kabinet een «immigratiestop uit moslimlanden» invoeren, noch inzetten op een forse inzet op «emigratie naar moslimlanden». Nog afgezien van grondwettelijke en internationaalrechtelijke bepalingen die dergelijk beleid onmogelijk zouden maken (zoals het verbod van discriminatie op grond van religie), doen deze voorstellen geen recht aan het overgrote deel van de in Nederland en Europa wonende moslims die geen enkel probleem veroorzaken. Het kabinet gaat ervan uit dat de brede aanpak, waarnaar ik heb verwezen in de antwoorden op vraag 1 t/m 6, een effectief middel is om radicalisering en polarisatie tegen te gaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
