<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hamer, Van Dam, Tichelaar en Wolfsen (allen PvdA) aan de ministers van Justitie en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de Jamby-affaire. (Ingezonden 25 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21001
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het niet vervolgen van de toenmalige directeur-generaal Vrolijk van OCW vanwege gebrek aan bewijs, de veronderstelling van P.M.den Haag dat er doelbewust bewijsmateriaal is zoek gemaakt, en mogelijk contact tussen toenmalig secretaris-generaal Bruins Slot van OCW en de heer de Wijkerslooth van het College van procureurs-generaal. Deze vragen dienen ter aanvulling van eerdere vragen terzake van het lid Azough (GroenLinks), ingezonden 17 juni 2004, van de leden Van Dam, Hamer en Tichelaar (allen PvdA), ingezonden 25 juni 2004, en van het lid Vergeer (SP), ingezonden 25 juni 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Computers in het onderwijs Onderwijs Cultuur en Wetenschap (ministerie) Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2176, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030416640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Tichelaar</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Wolfsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-09-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21001</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4601" allpagenumbers="4601 4602" vetnummer="2030416640" code="0304tkkvr2176" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR21001" issn-nummer="ISSN 0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2176" onderwerp="" indiendatum="2004-06-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tichelaar</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolfsen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 september 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nrs. 1859 en 1860, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat het OM niet overgegaan is tot vervolging van de toenmalige directeur-generaal Hoger Onderwijs vanwege gebrek aan bewijs? Zo neen, wat was dan de reden om niet tot vervolging over te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Beschikt u over aanwijzingen dat de veronderstelling van P.M.denHaag dat er doelbewust bewijsmateriaal is zoek gemaakt, juist zou kunnen zijn? Wat vindt u van deze veronderstelling? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er grond te vinden in de gerechtelijke uitspraak voor deze veronderstelling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat over de Jamby-affaire contact is geweest tussen de toenmalige secretaris-generaal van OCenW en de heer de Wijkerslooth van het college van procureurs-generaal? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Azough (GroenLinks), ingezonden 17 juni 2004 (vraagnummers 2030416060 en 2030416070), van de leden Van Dam, Hamer, Tichelaar (allen PvdA), ingezonden 25 juni 2004 (vraagnummer 2030416620) en van het lid Vergeer (SP), ingezonden 25 juni 2004 (vraagnummer 2030416630). </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het Openbaar Ministerie is van mening dat het strafdossier, dat is opgemaakt naar aanleiding van de aangifte van het Ministerie van OCW, onvoldoende technisch bewijs heeft opgeleverd voor het aanbrengen van de zaak van de directeur-generaal op zitting. Naar aanleiding van de aangifte heeft onderzoek plaatsgevonden, zijn stukken bestudeerd en zijn personen gehoord. De resultaten van deze onderzoekshandelingen leidden ertoe dat ook ten aanzien van de genoemde directeur-generaal de beslissing werd genomen hem in dit onderzoek als verdachte aan te merken. Als zodanig kon de genoemde directeur-generaal als verdachte worden gehoord, alsmede worden geconfronteerd met in het onderzoek vergaard materiaal en afgelegde verklaringen. Het Openbaar Ministerie heeft na ommekomst van het strafrechtelijk onderzoek op basis van alle beschikbare onderzoeksresultaten besloten om de directeur-generaal niet, maar de drie ambtenaren wel te dagvaarden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, ik beschik niet over zulke aanwijzingen. Zie ook het antwoord op de aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en Justitie gestelde vragen 6, 7 en 8 van Van Dam, Hamer en Tichelaar van 25 juni 2004 (Aanhangsel Handelingen nr. 2169, vergaderjaar 2003–2004). Bij het samenstellen door OCW van het dossier voor het Openbaar Ministerie is grote zorgvuldigheid betracht ten aanzien van het completeren van het totaal aan gegevens/documenten die binnen OCW beschikbaar waren. Al deze stukken zijn aan het Openbaar Ministerie overgelegd en het Openbaar Ministerie beoordeelt daarna eigenstandig welke stukken worden opgenomen in het strafdossier. Het doen van veronderstellingen die niet zijn gebaseerd op feiten wijs ik af. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de uitspraak van de rechtbank is melding gemaakt van het niet beschikbaar zijn van stukken voor het onderzoek. De rechtbank heeft zich niet uitgesproken over het al dan niet doelbewust zoekmaken van bewijsmateriaal. Zie ook de hierboven aangehaalde antwoorden op de vragen 6,7 en 8 op de vragen van Van Dam, Hamer en Tichelaar van 25 juni 2004 (Aanhangsel Handelingen nr. 2169, vergaderjaar 2003–2004). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er heeft op 18 maart 2002 een gesprek plaatsgevonden tussen toenmalige secretaris-generaal de heer mr H.J.E. Bruins Slot en de heer mr J.L. de Wijkerslooth naar aanleiding van het door Deloitte&amp;Touche opgestelde rapport. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Dit overleg paste binnen de zorgvuldigheid die betracht moest worden bij de beoordeling of op grond van de onderzoeksresultaten aangifte moest worden gedaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
