<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hoekema en De Koning (beiden D66) en Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) over het terrein Westduinen op Goeree. (Ingezonden 15 november 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2276
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het standpunt over het terrein Westduinen op Goeree (marine zendstation).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Natuurmonumenten) Veiligheidsbeleid en defensie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militaire oefenterreinen Natuurmonumenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 344, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
            <persoon partij="D66">De Koning</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2276</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="699" allpagenumbers="699 700" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="344" onderwerp="" indiendatum="1995-11-15">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">De Koning</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-12-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u inmiddels een gezamenlijk standpunt over het terrein Westduinen op Goeree (marine zendstation), een onderwerp waarvan in oktober 1994 is gemeld dat «spoedig een definitief standpunt zal worden bepaald» <voetnoot nummer="1"/>? Zo ja, met welke inhoud? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u nader ingaan op de relatie tussen het desbetreffende terrein en de Ecologische Hoofdstructuur? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke opties voor verplaatsing binnen Nederland zijn onderzocht? Wat zijn daarvan de (financie¨le) consequenties? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is verplaatsing van het station naar Belgie¨ overwogen, een en ander in het kader van de sterk geı¨ntensiveerde Nederlands-Belgische marinesamenwerking? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is samenvoeging met andere (Nederlandse) zendstations c.q. radiocomplexen overwogen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke bijdrage van het NAVO-infrastructuurfonds kan worden gerekend bij renovatie of verplaatsing van het station? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u nader ingaan op de noodzaak van continuering van de functie van dit zendstation vanuit het eerder in antwoorden op vragen genoemde oogpunt van «operationele overwegingen» bij de Koninklijke Marine? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke maatregelen zijn voorzien bij een eventueel besluit tot handhaving in aangepaste vorm om milieuschade bij de aanleg van een ondergrondse bunker te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke maatregelen worden voorzien om, indien zou worden besloten tot (tijdelijke) handhaving van het zendstation in aangepaste vorm, toegankelijkheid en kwaliteit van het terrein als natuurgebied naar omstandigheden zo goed mogelijk te handhaven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1994-10-13" bron="Zie antwoorden, 31 oktober 1994 op vragen van de leden Hoekema en De Koning (D66) en Vos (PvdA)">Zie antwoorden, 31 oktober 1994 op vragen van de leden Hoekema en De Koning (D66) en Vos (PvdA), 13 oktober 1994, Aanhangsel Handelingen nr. 133, vergaderjaar 1994–1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1 en 2">Het zendstation is gelegen in de Westduinen van Goeree. Deze maken deel uit van het kerngebied van de (voorlopige) ecologische hoofdstructuur (EHS) en grenzen aan nog te realiseren natuurontwikke- lingsgebieden. De uiteindelijke realisatie van de voorgestane EHS is voorzien omstreeks 2020. Uit landschappelijk oogpunt wordt het zenderpark als storend ervaren. Verplaatsing van het zendstation op korte termijn is echter operationeel en procedureel onmogelijk. De realisatietermijn van de EHS valt evenwel samen met de afschrijvingstermijn van de te plaatsen zenders. In deze periode zullen initiatieven ontplooid worden om het zendstation op een nieuwe, passende locatie onder te brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Binnen Nederland is gekeken naar een locatie elders op Goeree en naar Walcheren. Een locatie elders op Goeree lijkt niet zeer bij te dragen aan de oplossing van het probleem. Verplaatsing naar Walcheren lijkt mogelijk. Deze is echter niet op korte termijn te realiseren, terwijl de renovatie van het zendstation geen uitstel duldt. Daarnaast zijn ook de meerkosten van verplaatsing van het zendstation (f 23 miljoen, zonder NAVO-bijdrage) een bezwaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Aansluiting op een bestaand complex is echter niet mogelijk. Naar een nieuwe locatie in Belgie¨ is niet gezocht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Dit stuit echter uit technisch oogpunt op onoverkomelijke problemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Bij vernieuwbouw kan worden gerekend op f 10 miljoen uit het NAVO-infrastructuurfonds. Bij verplaatsing wordt deze bijdrage onwaarschijnlijk. De bouw wordt dan als een geheel nieuw project beschouwd en er wordt opnieuw beoordeeld of het voor een NAVO-bijdrage in aanmerking komt. Zo’n bijdrage wordt thans minder snel toegekend dan vijf jaar geleden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het zendstation maakt deel uit van het NAVO-verbindingsstelsel voor de «command en control» van nationale en NAVO-eenheden op zee vanuit het Maritiem Hoofdkwartier Nederland. Zonder dit zendstation is goede aansturing van de eenheden op zee niet mogelijk. Een situering aan de kust in het zuidwesten van ons land is bovendien van groot belang voor het «radiozicht» op Het Kanaal, het meest intensief bevaren water ter wereld. </antwoord>
      <antwoord nummer="8 en 9">In het huidige bouwplan wordt het zendergebouw niet meer geheel ondergronds maar halfverdiept aangelegd. De bouwputbemaling kan door verschillende maatregelen tot het uiterste worden beperkt. Het uit te graven materiaal zal worden hergebruikt voor afdekking van het gebouw ter inpassing in het landschap. Overbodige bebouwing zal worden verwijderd. Alleen het relatief kleine omheinde en bebouwde gedeelte is in beheer bij Defensie. Het terrein waarop de antennes staan is in beheer bij de stichting «Het Zuidhollands Landschap». Bij aanpassing van het antennepark wordt over situering en wijze van uitvoering met de stichting overlegd om eventuele schade aan het terrein te minimaliseren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
