<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie over mishandelingen van gevangenen in Irak. (Ingezonden 27 januari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22350
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in onder andere De Volkskrant van 20 januari 2005 over mogelijke mishandeling van Irakese gevangenen tijdens de NAVO-missie in Irak en de rol van Nederland hierbij.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Irak Mishandeling NAVO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1033, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040507100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22350</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2193" allpagenumbers="2193 2194" vetnummer="2040507100" code="0405tkkvr1033" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22350" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1033" onderwerp="" indiendatum="2005-01-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de recente berichten waarin Britse (en Deense) soldaten worden beschuldigd van mishandeling en vernedering van gevangenen tijdens de missie in Irak? <voetnoot nummer="1"/>Kunt u garanderen dat het hier niet gaat om door Nederlandse militairen overgedragen gevangenen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Beschikt u over informatie waaruit blijkt dat er een overeenkomst tussen de coalitietroepen bestaat die ten grondslag ligt aan de mishandelingen en vernederingen, gezien de gelijkenissen met de foto’s van de mishandelingen in de Abu Ghraib gevangenis? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Wat is uw oordeel over de analyse, die onder meer Britse psychologen maken en deskundigen verbonden aan Jane’s Defense Weekly <voetnoot nummer="2"/>, dat de Britse militaire orders opvolgden? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Deelt u de mening dat de chaotische situatie en een gebrek aan voorbereiding en planning direct na de oorlog hebben bijgedragen aan het totstandkomen van deze misstanden? <voetnoot nummer="3"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke waarborgen worden op Nederlands, EU- en NAVO-niveau ingebouwd om deze situaties, ook schadelijk voor de missie zelf, bij toekomstige (gezamenlijke) missies te voorkomen? Hoe wordt dit onderwerp betrokken bij de trainingsmissie van de NAVO in Irak? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat heeft Nederland bijgedragen om mishandelingen door Iraakse veiligheidsdiensten te voorkomen? Vormt het voorkomen van ernstige mishandelingen ook onderdeel van de NAVO-trainingsmissie? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="4">Hoe beoordeelt het kabinet het rapport van Human Rights Watch waarin de Iraakse Regering wordt gevraagd om ernstige mensenrechtenschendingen te onderzoeken en onder meer het aantal waarnemers in detentiecentra op te voeren dan wel toe te laten? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is de stand van zaken met betrekking tot de Nederlandse en EU-interventies bij de regering van de VS over de benarde positie van de gevangenen in Guantanamo Bay? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="5"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-01-21" bron="de Volkskrant, 20januari jl., «Britse eigendunk loopt een knauw op» en «Britse militairen volgden orders», www.bbc.co.uk " titel="Danish troops charged with abuse">de Volkskrant, 20januari jl., «Britse eigendunk loopt een knauw op» en «Britse militairen volgden orders», www.bbc.co.uk , 21 januari 2005: «Danish troops charged with abuse»</noot>
         <noot nummer="2" titel="Britse militairen volgden orders">de Volkskrant, 20januari 2005, «Britse militairen volgden orders»</noot>
         <noot nummer="3" datum="2005-01-21" bron="www.bbc.co.uk " titel="Psychotic» aftermath of Iraq war">www.bbc.co.uk , 21 januari 2005: «Psychotic» aftermath of Iraq war»</noot>
         <noot nummer="4" datum="2005-01-25" bron="Financial Times" titel="Iraqi forces accused of torturing detainees">Financial Times, 25 januari 2005: «Iraqi forces accused of torturing detainees»</noot>
         <noot nummer="5" datum="2005-01-24" bron="Zie onder meer verwijzing naar zelfmoordprotesten in , www.bbc.co.uk " titel="Mass Guantanamo suicide protest">Zie onder meer verwijzing naar zelfmoordprotesten in «Mass Guantanamo suicide protest», www.bbc.co.uk , 24 januari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Sinds eind september 2004 zitten er geen door Nederlandse militairen aan de Britse divisie overgedragen gevangenen meer in gevangenissen in Irak. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De regering acht dit niet waarschijnlijk, maar wacht de uitkomsten van onderzoeken naar bovengenoemde beschuldigingen af. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het lijkt weinig zinvol te speculeren over de achtergronden van genoemde misstanden die onder geen enkele omstandigheid te rechtvaardigen zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Militairen dienen te handelen overeenkomstig de regels van internationaal humanitair recht, waaronder de verdragen van Genève en overeenkomstig toepasselijke mensenrechtelijke principes. Deze stelregel wordt gehanteerd door alle NAVO-bondgenoten. Zowel in de voorbereiding van deelname aan operaties als in de uitvoering daarvan wordt aan dit aspect zorg besteed. De NAVO-trainingsmissie is gericht op de professionalisering en democratisering van de Iraakse veiligheidsstructuren volgens NAVO-normen. Mensenrechten maken daar deel van uit. Het Nederlandse detachement heeft 150Iraakse gevangenismedewerkers opgeleid. Hierbij is ook aandacht besteed aan een respectvolle behandeling van gevangenen. De Iraakse gevangenis in As Samawah wordt meerdere keren per week bezocht waarbij ook wordt gesproken met de gevangenen. Indien nodig worden eventuele misstanden onder de aandacht van de Iraakse autoriteiten gebracht. Zo zijn recent indicaties over mishandeling van gevangenen aan de orde gesteld bij de nationale en lokale autoriteiten. De politiecommandant van Al-Muthanna heeft inmiddels maatregelen genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het rapport van Human Rights Watch geeft aanleiding tot bezorgdheid. De regering zal het rapport in EU-kader aan de orde stellen en voorstellen de Iraakse overgangsregering gemeenschappelijk om een reactie op de inhoud er van te vragen. Al naar gelang de reactie kan de EU bezien of en op welke wijze zij de overgangsregering kan ondersteunen bij de aanpak van misstanden. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik heb nog zeer recent (tijdens mijn bezoek aan Washington op 17 en 18 februari jl.) de problematiek van de gevangenen van Guantánamo Bay met de Amerikaanse minister van Buitenlandse Zaken, Rice, en de onderminister van Defensie, Wolfowitz, besproken. Bij eerdere gelegenheden is door het Nederlandse EU-voorzitterschap aangedrongen op bezoeken van het Internationale Rode Kruis en de VN-speciale rapporteurs aan alle gevangenen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
