<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Defensie over de beschikbaarheid van gepantserde slaapcontainers voor militairen die worden uitgezonden naar Afghanistan. (Ingezonden 9 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25933
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Trouw van 7 februari 2006 over het niet beschikbaar stellen van gepantserde slaapcontainers voor naar Afghanistan uit te zenden militairen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen) Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Militairen NAVO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1762, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25933</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3755" allpagenumbers="3755" vetnummer="2050607760" code="0506tkkvr1762" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25933" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1762" onderwerp="" indiendatum="2006-02-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-03-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht over het niet beschikbaar stellen van gepantserde slaapcontainers voor naar Afghanistan uit te zenden militairen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom wordt afgezien van het gebruik van de eerder door de Commandant der Strijdkrachten toegezegde slaapcontainers en is er gekozen voor het gebruik van voorzieningen die slechts een gepantserd dak hebben? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting dat volledig gepantserde slaapcontainers maximale veiligheid bieden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw verklaring voor het feit dat militaire vakbonden niet zijn geïnformeerd over zo’n belangrijk besluit dat direct de veiligheid van de Nederlandse troepen aangaat? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-02-7" bron="Trouw">Trouw, 7 februari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Er wordt niet afgezien van het gebruik van gepantserde slaapcontainers. Zoals vermeld in de art. 100-brief van 22 december 2005 over de bijdrage aan ISAF in Zuid-Afghanistan (Kamerstuk 27 925 nr. 193) wordt er veel aandacht besteed aan de veiligheid van de eigen troepen en de beveiliging van de bases. Dit geschiedt door het nemen van zowel actieve als passieve beschermingsmaatregelen. Tot de passieve maatregelen behoort het extra beschermen van woon- en werkverblijven. Hiervoor zijn meerdere mogelijkheden. Eén daarvan is de slaapcontainers te bepantseren door middel van een stalen dakconstructie, en te omringen met een Hesco-beschermingswal (gaascontainers gevuld met grind) of betonelementen. Dit levert een hoge bescherming op voor het personeel. Deze oplossing kent echter als nadelen een relatief lange en arbeidsintensieve opbouw, en weinig flexibiliteit bij een eventuele herinrichting van het kamp. Thans zijn ook specifieke «pantsercontainers» verkrijgbaar die eveneens een goede bescherming bieden. Deze pantsercontainer kent niet de genoemde nadelen van het beschermen van de slaapcontainer, maar kan door de fabrikant niet in voldoende aantallen geleverd worden. Daarnaast is hij beduidend duurder in de aanschaf. In Uruzgan zullen beide geschetste oplossingen worden toegepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de informatievoorziening over de komende bijdrage aan ISAF in Zuid-Afghanistan is duidelijk gemaakt dat veel aandacht zal worden geschonken aan de veiligheid van het personeel. Er is niet ingegaan op het feit dat er meerdere mogelijkheden zijn om een goed beschermingsniveau te bereiken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
