<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gent en Vos (beiden GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over klachten van de VNG over het asielbeleid. (Ingezonden 16 augustus 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23805
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'VNG botst met Verdonk over het asielbeleid' in NRC Handelsblad van 12 augustus 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2361, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040519790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23805</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4745" allpagenumbers="4745 4746" vetnummer="2040519790" code="0405tkkvr2361" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23805" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2361" onderwerp="" indiendatum="2005-08-16">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat de Vereniging van Nederlandse Gemeenten (VNG) zich beklaagt over de uitvoering van het asielbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat u met de VNG heeft afgesproken dat er een «sluitende aanpak» voor de opvang van asielzoekers zou komen, waardoor asielzoekers, al dan niet uitgeprocedeerd, niet uit de opvang worden gezet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven hoe de departementale hulpdesk voor gemeenten ten behoeve van de uitvoering van het asielbeleid tot nu toe functioneert? Wat is de precieze taakomschrijving van deze hulpdesk? Valt onder deze taakomschrijving ook het doorlichten van de uitvoering van het asielbeleid? Functioneert de hulpdesk als klachtinstantie? Zo ja, hoeveel klachten zijn er inmiddels bij de hulpdesk binnengekomen en hoe worden deze klachten afgehandeld? Bestaat er een mogelijkheid van bezwaar en/of beroep tegen beslissingen van de hulpdesk? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarop is de klacht van gemeenten gebaseerd dat asielprocedures ondoorzichtig zijn? Legt deze kritiek van het openbaar bestuur niet de bijl aan de wortel van de houdbaarheid van Nederlandse asielprocedures nu ervan mag worden uitgegaan dat gemeenten over een uitstekende juridische expertise beschikken om het verloop van asielprocedures op waarde te schatten? Welke maatregelen neemt u zich voor om aan deze kritiek van gemeenten tegemoet te komen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat gemeenten zich beklagen over gebrekkige communicatie met de IND? Zo ja, hoeveel klachten zijn er inmiddels door gemeenten geuit? Klopt het dat gemeenten zich al eerder beklaagd hebben over de gebrekkige communicatie met de IND? Zo ja, waarom zijn er dan nog geen effectieve maatregelen getroffen tegen dit probleem? Hoe gaat u ervoor zorgen dat gemeenten zicht krijgen op de werkwijze van de IND? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te inventariseren hoeveel uitgeprocedeerde asielzoekers er inmiddels op straat gezet zijn en waarvan het volgens gemeenten onduidelijk blijft hoe deze asielzoekers zonder uitreispapieren alsnog een verblijfsstatus kunnen krijgen? Waarom kunnen deze gevallen niet onder het buitenschuldcriterium worden gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u een indicatie geven op welke wijze thans het overleg tussen u en de VNG verloopt over de uitvoering van het asielbeleid? Op welke termijn zijn de aanbevelingen van de commissie van wijzen van de VNG te verwachten? Bent u bereid de Tweede Kamer te informeren over deze aanbevelingen en een kabinetsstandpunt hierop te formuleren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u het met de directeur van de VNG eens dat het draagvlak voor het Nederlandse asielbeleid afbrokkelt nu de uitvoering lijkt te falen? Noopt dit uiteindelijk niet tot een generaal pardon voor alle asielzoekers die onder de oude Vreemdelingenwet vallen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-08-12" bron="NRC Handelsblad" titel="VNG botst met Verdonk over het asielbeleid">NRC Handelsblad, 12 augustus 2005: «VNG botst met Verdonk over het asielbeleid»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2005-09-6">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 6 september 2005) Hierbij verzoek ik u mij uitstel te verlenen voor de beantwoording van de vragen van de leden Van Gent en Vos (beiden GroenLinks), over klachten van de VNG over het asielbeleid. De reden voor dit verzoek is gelegen in het feit dat ik nog in afwachting ben van informatie benodigd om deze kamervragen te kunnen </mededeling>
</kvr>
