<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het DNA-bedrijf Geneticom en de betrokkenheid van Bert van Delen. (Ingezonden 28 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29949
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het commerciële DNA-bedrijf Geneticom biedt op haar website klinisch genetisch onderzoek aan. Mensen kunnen hun aanleg voor een aantal bekende en gevreesde ziekten laten vaststellen, evenals het risico op erfelijk overdraagbare aandoeningen. De vraagstelster wil weten of dit onderzoek op een website mag worden aangeboden. Ook wil zij weten wat minister Klink (VWS) vindt van het termgebruik van directeur Bert van Delen (tijdbommetjes).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Genetische manipulatie) Gezondheidszorg (Medische ethiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Erfelijkheid Medische ethiek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 485, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070800800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29949</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1039" allpagenumbers="1039 1040" vetnummer="2070800800" code="0708tkkvr485" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29949" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="485" onderwerp="" indiendatum="2007-09-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het klinisch genetisch onderzoek dat het commerciële DNA-bedrijf Geneticom op haar website aanbiedt, waarin mensen aanleg voor een aantal bekende en gevreesde ziekten kunnen laten vaststellen, evenals het risico op erfelijk overdraagbare aandoeningen voor jonge ouders? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Mag Geneticom dit soort onderzoek op haar site aanbieden of is dat in strijd met de wet? Zo ja, gaat u optreden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de onderzoeken al operationeel? Zo ja, gaat u deze verbieden? Zo neen, gaat u de werving van klanten via de site, en het gehele aanbod op de site, verbieden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het ongewenst is op commerciële basis aan ieder die dat wenst, ook zonder medische indicatie, dit soort onderzoeken aan te bieden? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Wat is uw mening over termen als «tijdbommetjes» die de directeur Van D. in de media bezigt en waarmee hij mensen bewust angst aanjaagt of de schijnzekerheid die hij mensen hiermee mogelijk voorspiegelt? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn de behandelend artsen BIG- geregistreerd? Zo ja, is het mogelijk hen deze registratie te ontnemen als zij aan dit project deelnemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1">www.geneticom.nl</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.gva.be/nieuws/Wetenschap/default.asp?art=%7B86C6F15A26A7-4898-80D5-06B014A8A9FC%7D">http://www.gva.be/nieuws/Wetenschap/default.asp?art=%7B86C6F15A26A7-4898-80D5-06B014A8A9FC%7D</noot>
         <noot nummer="3" datum="2007-09-25" bron="NOS Journaal">NOS Journaal, 25 september 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Geneticom vertaalt nieuwe technische mogelijkheden in een zorgaanbod waarvan zij verwacht dat er vraag naar zal zijn. Zie ook mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zowel het aanbieden van zorg via een website als het leveren van zorg kan – afhankelijk van de omstandigheden – aangrijpingspunt voor handhaving zijn. Zie ook mijn antwoord op vraag 3 en 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De IGZ vroeg het bedrijf Geneticom onlangs om nadere informatie om daarmee te beoordelen of Geneticom zich houdt aan relevante wet- en regelgeving en verantwoorde zorg aanbiedt. De IGZ heeft deze informatie nog niet ontvangen. Zodra die beschikbaar is, zal IGZ beoordelen of en op welke wijze ze het toezicht vorm geeft en welke nadere acties van de IGZ zonodig volgen. Geneticom heeft nog geen patiëntgebonden onderzoeken gestart en stelt die uit totdat duidelijkheid is verkregen of deze activiteiten geoorloofd zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik wil mij hier beperken tot de constatering dat het ongewenst is, indien buiten de kaders van de wetgeving zoals geschetst bij vraag 3 geopereerd wordt. Het commerciële aspect en het gegeven dat er geen medische indicatie is, vormen geen grond om dit op voorhand ongewenst te verklaren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Deze uitlatingen komen voor zijn rekening. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Volgens de website van Geneticom zijn de artsen BIG geregistreerd. Ik weet niet welke artsen dat zijn en kan dus ook niet nagaan of ze inderdaad BIG geregistreerd zijn. Als men zich arts noemt terwijl men niet BIG-geregistreerd is, is men strafbaar: alleen aan geregistreerde artsen is het recht voorbehouden zich arts te noemen (artikel 4 Wet BIG). De gronden voor doorhaling van inschrijving in het register staan vermeld in artikel 7 van de Wet BIG. Zo vindt doorhaling plaats als de geregistreerde door de strafrechter ontzet is uit het recht het beroep uit te oefenen (de strafrechter kan dat doen als bijkomende straf) of als de doorhaling voortvloeit uit een tuchtrechtelijke maatregel. De vraag is dus of louter de deelname aan het aanbod zou leiden tot strafrechtelijke vervolging door het OM en vervolgens een bijkomende maatregel, dan wel of deelname zou leiden tot een tuchtrechtelijke uitspraak met een maatregel van doorhaling of ontzegging. Vermoedelijk treedt in deze situaties al eerder een conflict met de bestaande specifieke wetgeving op, zie ook mijn antwoord op vraag 3 en 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
