<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de minister van Economische Zaken over verzekeringsmaatschappij DierenPolis. (Ingezonden 29 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27875
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over de financiële nood bij verzekeringsmaatschappij DierenPolis (website De Stentor). Indiener wil weten aan welke eisen worden gesteld aan een waarborgfonds voor verzekeringen als deze. Er zou een garantiefonds moeten worden ingesteld, als blijkt dat de bescherming van consumenten (verzekerden) tekort schiet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Consument (Algemeen) Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consumenten Dierenbescherming Verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1316, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27875</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2795" allpagenumbers="2795 2796" vetnummer="2060710920" code="0607tkkvr1316" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27875" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1316" onderwerp="" indiendatum="2007-03-29">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 april 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1242, vergaderjaar 2006–2007.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de problemen die spelen rond de in financiële nood verkerende verzekeringsmaatschappij DierenPolis? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven welke eisen er gesteld worden aan een waarborgfonds voor verzekeringen als deze? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid tot aanscherping van gestelde eisen als mocht blijken dat verzekerden in de huidige regelgeving gedupeerd zouden kunnen raken in geval van het faillissement van een verzekeraar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid zo nodig de vorming van een fonds te stimuleren analoog aan de stichting Garantiefonds reisgelden SGR, indien mocht blijken dat de bescherming van consumenten tekort schiet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid overheidsvoorlichting te geven over de rechtsbescherming en risico’s van verzekeringsconsumenten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.destentor.nl/economiestn/article1186363.ece">http://www.destentor.nl/economiestn/article1186363.ece</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dier en Polis is een kleine onderlinge waarborgmaatschappij. Dergelijke onderlinge waarborgmaatschappijen mogen het bedrijf van schadeverzekeraar uitoefenen als zij voldoen aan de vereisten die zijn opgenomen in afdeling 2.1 van het Besluit Reikwijdtebepalingen Wft. Op basis van dit besluit dient een dergelijke onderneming over een verklaring van De Nederlandsche Bank (DNB) te beschikken. Het besluit verklaart een aantal bepalingen van de Wet op het financieel toezicht (Wft) met betrekking tot schadeverzekeraars van toepassing op deze onderlinge waarborgmaatschappijen. Daarnaast moeten deze onderlinge waarborgmaatschappijen voldoen aan de bepalingen van afdeling 2.1 van het Besluit Reikwijdtebepalingen Wft die op hen van toepassing zijn. De bepalingen van de Wft die van toepassing zijn op kleine onderlinge waarborgmaatschappijen zoals Dier en Polis hebben onder meer betrekking op de deskundigheid en betrouwbaarheid van degenen die het dagelijks beleid bepalen, adequate beleidsvoering en beheerste en integere bedrijfsuitoefening. De bepalingen van het Besluit Reikwijdtebepalingen Wft hebben onder meer betrekking op de eisen die gesteld worden aan de statuten en de aard van de werkzaamheden (minder risicovolle bedrijfsactiviteiten), (maximum) aantal verzekeringsnemers en indiening van jaarverslagen bij DNB. Overigens mag Dier en Polis gezien de faillietverklaring inmiddels niet meer als verzekeraar optreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De huidige wet- en regelgeving voor verzekeraars en onderlinge waarborgmaatschappijen geeft DNB voldoende mogelijkheden om toezicht te houden. Hoewel het toezicht van DNB er onder meer op gericht is om het risico van faillissement te beheersen, kan in een markteconomie echter niet uitgesloten worden dat ondernemingen soms failliet gaan. Aanpassing van wet- en regelgeving is niet geboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Fondsen zoals SGR hebben hoofdzakelijk tot doel om het consumentenvertrouwen te stimuleren in een bepaald product of een bepaalde dienst. Op de reisbranche wordt geen toezicht gehouden dat vergelijkbaar is met dat op verzekeraars. In een dergelijk geval is sprake van initiatieven van de markt. Dergelijke initiatieven zijn positief. Echter, omdat DNB voldoende mogelijkheden heeft om toezicht te houden, ben ik van mening dat het niet noodzakelijk is om vanuit de overheid de vorming van een dergelijk fonds te stimuleren. Overigens wordt de behoefte aan een dergelijk fonds ook niet gevoeld in de markt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Autoriteit Financiële Markten en DNB houden toezicht op de financiële markten en lichten in dat kader consumenten voor. Ook de rechtsbescherming van consumenten en de risico’s die zij kunnen lopen zijn hierbij aan de orde. Daarnaast heeft het ministerie van Financiën onlangs het platform CentiQ opgericht. Binnen dit platform werken partijen samen die te maken hebben met financiële beslissingen van de Nederlandse consument. CentiQ heeft tot doel de financiële kennis en vaardigheden van de consument te verbeteren en een actieve houding van de financiële consument te stimuleren. De AFM is tevens betrokken bij CentiQ. Op dit moment ben ik van mening dat niet hoeft te worden nagedacht over andere initiatieven op dit gebied. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
