<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nawijn (LPF) aan de minister voor Volksgezondheid, Welzijn en Sport over hyperbare zuurstoftherapie. (Ingezonden 20 december 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22021
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat zorgverzekeraars geen vergoeding geven voor hyperbare zuurstoftherapie aan kinderen die na hun geboorte hersenletsel hebben opgelopen, naar aanleiding van een praktijkkwestie betreffende een vierjarig meisje uit Soest.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Patiënten Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 742, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040505280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Nawijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22021</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1567" allpagenumbers="1567 1568" vetnummer="2040505280" code="0405tkkvr742" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22021" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="742" onderwerp="" indiendatum="2004-12-20">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Nawijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-01-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat zorgverzekeraars geen vergoeding geven voor hyperbare zuurstoftherapie aan kinderen die na hun geboorte hersenletsel hebben opgelopen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u voorts bekend dat deze weigering van de zorgverzekeraars tot zeer schrijnende situaties leidt in gezinnen van de getroffen kinderen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Is het u ook bekend dat de ouders van de vierjarige Myrthe Wallet uit Soest tevergeefse pogingen hebben gedaan om bij zorgverzekeraar Geové deze behandelingen vergoed te krijgen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat de genoemde therapie bij andere kinderen tot zeer succesvolle resultaten heeft geleid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het verantwoord dat, indien de therapie bij deze kinderen niet wordt toegepast, de gezondheidstoestand van deze kinderen ernstig verslechtert, waardoor de kosten voor andere behandelingen hoger worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien u van mening bent dat de vergoeding voor deze therapie terecht door de zorgverzekeraar is geweigerd, zou u dan het initiatief willen nemen om de zorgverzekeraars een gezamenlijke fonds te laten oprichten, waaruit de kosten voor dit soort uitzonderlijke therapieën voor kinderen worden betaald, waarbij de incidentele vergoedingen vanuit dit fonds zouden kunnen worden vastgesteld door een onafhankelijk samengesteld bestuur? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.helpmyrthe.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De situatie van Myrthe en haar ouders wordt via de website www.helpmyrthe.nl duidelijk in beeld gebracht.De teleurstelling van ouders is begrijpelijk omdat zij zoeken naar mogelijkheden om de situatie van hun kind te verbeteren. Het is echter niet afdoende aangetoond dat hyperbare zuurstoftherapie de situatie van kinderen met verworven hersenletsel kan verbeteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, de ouders geven op hun website aan dat hyperbare zuurstoftherapie bij Myrthe niet vergoed wordt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Deze uitspraak is strijdig met uitkomsten van de tot dusver uitgevoerde evaluatiestudies (technology assessments) van de hyperbare zuurstoftherapie, zie 1, 2, 3, 4, 5, 6 . </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Omdat de meerwaarde van deze hyperbare zuurstoftherapie voor verworven hersenletsel niet is aangetoond, is er geen sprake van een verslechtering van de gezondheidstoestand of van toename van kosten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik ben inderdaad van mening dat de zorgverzekeraar de vergoeding voor deze therapie terecht geweigerd heeft. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Hyperbaric oxygen treatment in Alberta. Mitton C, Hailey D.Alberta Heritage Foundation for Medical Research (AHFMR) 1998 (HTA 8): 39</noot>
         <noot nummer="2">Hyperbaric oxygen therapy.Medical Services Advisory Committee.Medical Services</noot>
         <noot nummer="3">Advisory Committee (MSAC) 2001 (MSAC applications 1018 – 1020): 131.Hyperbaric oxygen therapy in Quebec.Agence</noot>
         <noot nummer="4">Hyperbaric oxygen therapy – recent findings on evidence for its effectiveness.Update. Hailey D.Alberta Heritage Foundation for Medical Research (AHFMR) 2003 (IP-13 Information Paper): 25</noot>
         <noot nummer="5">Hyperbaric oxygen therapy for brain injury, cerebral palsy, and stroke.McDonagh M, Carson S, Ash J, et al.. Agency for Healthcare Research and Quality (AHRQ) 2003 (Evidence Report/Technology Assessment No.85)</noot>
         <noot nummer="6">Hyperbaric oxygen therapy for brain injury, cerebral palsy, and stroke.McDonagh M, Carson S, Ash J S, Russman B S, Stavri P Z, Krage K P, Helfand M.Rockville, MD, USA: Agency for Healthcare Research and Quality 2003: 275</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
