<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de Nederlandse regelgeving voor particuliere veiligheidsorganisaties. (Ingezonden 25 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22600
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in De Telegraaf van 20 februari 2005 over uitspraak Europese Hof van Justitie, dat de Nederlandse wettelijke eisen belemmerend werken voor veiligheidsmedewerkers uit andere Europese landen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Examens) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Internationalisering) Criminaliteit en openbare orde (Particuliere bewakings- en beveiligingsdiensten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Eindtermen Europees recht Particuliere beveiligingsdiensten Werknemers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1264, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22600</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2679" allpagenumbers="2679 2680" vetnummer="2040509450" code="0405tkkvr1264" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22600" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1264" onderwerp="" indiendatum="25februari 2005">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25maart 2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de uitspraak van het Europese Hof van Justitie dat oordeelt dat Nederlandse regelgeving voor particuliere veiligheidsorganisaties belemmerend werkt voor veiligheidsmedewerkers uit andere Europese landen, zoals Polen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de uitspraak van het Europese Hof ertoe leidt dat de wettelijke eisen die nu aan deze werknemers worden gesteld, moeten worden ingetrokken? Welke consequenties heeft dat? Zijn er andere consequenties van het vervallen van de wettelijke normen? Welke? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ziet u in de uitspraak van het Europese Hof nog ruimte om de geldende Nederlandse eisen aan particuliere beveiligingsmedewerkers te stellen? Welke eisen kunt u wel en niet meer stellen? Hoe gaat u eisen die gelet op deze uitspraak niet meer gesteld mogen worden vervangen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-02-20" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 20 februari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Het Hof van Justitie van de Europese Gemeenschappen is van oordeel dat Nederland de verplichtingen niet is nagekomen die voortvloeien uit artikel 49 EG door in het kader van de Wet particuliere beveiligingsorganisaties en recherchebureaus bepalingen vast te stellen die eisen dat ondernemingen die diensten op het Nederlands grondgebied willen verrichten en hun leidinggevenden een vergunning hebben, zonder rekening te houden met de verplichtingen waaraan de buitenlandse dienstenverrichter al moet voldoen in de lidstaat waar hij is gevestigd en door voor deze vergunning kosten in rekening te brengen. Eenzelfde oordeel velt het Hof over de bepalingen in het kader van de Wet particuliere beveiligingsorganisaties en recherchebureaus die eisen dat het personeel van deze ondernemingen een door de Nederlandse autoriteiten afgegeven legitimatiebewijs heeft, voorzover bij de afgifte daarvan Nederland geen rekening houdt met de controles op professionele bevoegdheden en betrouwbaarheid waaraan grensoverschrijdende dienstverrichters in hun lidstaat van herkomst al onderworpen zijn geweest. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3" voetnoot="2">Het arrest noopt niet tot intrekking van de eisen die de Wet particuliere beveiligingsorganisaties en recherchebureaus en de daarbij behorende lagere regelgeving stellen. Wel zal bij de toepassing van deze wet rekening moeten worden gehouden met eisen waaraan een particuliere beveiligingsorganisatie uit een andere EU-lidstaat in haar eigen land al heeft voldaan. Hetzelfde geldt voor de medewerkers van deze organisaties. Als de eisen in het eigen land een gelijkwaardig beschermingsniveau bieden bijvoorbeeld wat betreft bekwaamheid en betrouwbaarheid als met de Nederlandse eisen wordt beoogd, dan kan het niet voldoen aan Nederlandse voorschriften op zich niet worden tegengeworpen. Als de werkzaamheden door Poolse werknemers worden uitgevoerd heeft de werkgever voor de werkzaamheden tewerkstellingsvergunningen nodig. Als het hierbij om echte dienstverlening gaat, waarbij de werknemer onder het gezag van de Poolse werkgever aan de slag is, wordt hierbij – conform het EU-recht – geen toets op prioriteitgenietend aanbod uitgevoerd. Zoals in de brief van 26 november 2004 aangegeven <voetnoot nummer="2"/>, bereidt het kabinet wijziging van regelgeving voor, die inhoudt dat de nu bestaande tewerkstellingsvergunningsplicht bij grensoverschrijdende dienstverlening zal worden vervangen door een systeem van notificatie vooraf door de betrokken dienstverlener. De huidige vergunningplicht blijft gehandhaafd voor dienstverlening die bestaat uit het ter beschikking stellen van arbeidskrachten (uitzendarbeid). Uiterlijk begin tweede kwartaal 2005zal de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid de Tweede Kamer een voorstel doen toekomen voor de concrete uitwerking hiervan. Het is overigens niet toegestaan om onder het wettelijk minimum loon te werken. Na uitbreiding van de Wet Arbeidsvoorwaarden Grensoverschrijdende Arbeid (WAGA) zullen tevens de algemeen verbindend verklaarde bepalingen die betrekking hebben op de harde kern van arbeidsvoorwaarden van de geldende CAO moeten worden gevolgd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Arrest van 7 oktober 2004 in de zaak Commissie/Nederland C-189/03</noot>
         <noot nummer="2">Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, 29 407, nr. 20</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
