<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Vlies (SGP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de campagne «Stem op een vrouw». (Ingezonden 16 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24976
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een persbericht van het ministerie van SZW, 15 februari 2006. Onder andere wordt gevraagd hoe deze campagne zich verhoudt met de uitspraak van de minister dat 'de emancipatie van de vrouw is voltooid' (Meerjarenbeleidsplan Emancipatie 2006-2010, Kamerstuk 30420, nr. 1).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht) Welzijn (Emancipatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenteraden Verkiezingen Vrouwenemancipatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 933, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050608230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24976</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1977" allpagenumbers="1977 1978" vetnummer="2050608230" code="0506tkkvr933" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24976" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="933" onderwerp="" indiendatum="2006-02-16">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-02-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Gaat u vanaf 20 februari 2006 een campagne «Stem op een vrouw» starten met als doel meer vrouwen in de gemeenteraad te krijgen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat veel vrouwelijke kandidaten niet gekozen willen worden vanwege hun geslacht, maar vanwege hun kwaliteiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ziet u werkelijk een taak voor u weggelegd om invloed uit te oefenen op de vrije stemkeuze van burgers? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom komt u pas in actie nu de kandidatenlijsten al zijn vastgesteld? Zou het vanuit uw redenering niet logischer zijn om uw invloed aan te wenden tijdens de kandidaatstelling? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom richt u zich alleen op vrouwen en niet op bijvoorbeeld gehandicapten of allochtonen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Hoe verhoudt deze campagne zich met uw standpunt dat de emancipatie van de vrouw is voltooid? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoeveel overheidsgeld is met deze campagne gemoeid? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid deze campagne te heroverwegen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid deze vragen te beantwoorden vóór 20 februari 2006, zijnde de beoogde startdatum van de campagne? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-02-15" bron="Persbericht SZW">Persbericht SZW, 15 februari 2006</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 420" documentnummer="1">Kamerstuk 30 420, nr. 1 en 2</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. De campagne gaat dan ook uit van de kracht en kwaliteiten die vrouwen met zich meebrengen en de toegevoegde waarde die hun deelname aan besluitvorming levert. Ik vind dat deze talenten van vrouwen niet onbenut mogen blijven. Dit resulteert in besluitvorming waarbij meerdere perspectieven zijn geïntegreerd. Een meer diverse samenstelling van politieke organen opent ook nieuwe netwerken. In het algemeen streeft het kabinet naar evenredige vertegenwoordiging van vrouwen omdat dat de representativiteit van politieke organen verhoogt en het draagvlak voor politieke besluitvorming vergroot. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Met de campagne wordt beoogd aandacht te vragen voor het fenomeen dat het aantal vrouwen in de gemeentelijke politiek blijft steken en wordt geprobeerd de kiezer aan het denken te zetten: waarom niet eens op een vrouw stemmen? De campagne attendeert burgers op de mogelijkheid van het uitbrengen van een voorkeurstem op een vrouw. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De vaststelling van de kandidatenlijsten is een verantwoordelijkheid van de politieke partijen. In het periodiek overleg met de partijvoorzitters spreekt de Minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de deelname van vrouwen in politiek en openbaar bestuur en – in brede zin – over het streven naar evenredige vertegenwoordiging. Daarnaast heeft het door mij en mijn collega van BZK ingestelde Ambassadeursnetwerk Besturen – dat als doelstelling had om meer vrouwen in bestuurlijke organen te krijgen – in augustus 2005 een brief gestuurd aan alle voorzitters van politieke partijen. Hierin is gevraagd om er bij lokale afdelingen op aan te dringen om bij de samenstelling van de kieslijsten te streven naar een goede balans tussen vrouwelijk en mannelijke kandidaten op verkiesbare plaatsen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De focus op vrouwen in deze campagne spoort met de Nota Meerjarenbeleidsplan Emancipatie 2006–2010 «Emancipatie: Vanzelfsprekend, maar het gaat niet vanzelf» (kamerstuk 2005 – 2006, 30420, nr. 2). Het realiseren van een evenredige vertegenwoordiging van vrouwen in besluitvormende posities is hier opgenomen als kabinetsdoelstelling (het vergroten van het aandeel van vrouwen in politieke posities tot minimaal 45% in 2010). Het aantal vrouwen in gemeenteraden stagneert momenteel en ligt op slechts 23% (2003). De campagne Stem op een vrouw wordt dan ook in dit kader ingezet om de kabinetsdoelstelling te realiseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het kabinet staat niet op het standpunt dat emancipatie van de vrouw is voltooid. Het standpunt van het kabinet, zoals verwoord in de Nota Meerjarenbeleidsplan Emancipatie 2006–2010 «Emancipatie: Vanzelfsprekend, maar het gaat niet vanzelf» (kamerstuk 2005–2006, 30 420, nr. 2), is dat er nog volop werk te doen is op verschillende terreinen van het kabinetsbeleid, waaronder besluitvorming. Een onderdeel daarvan is om meer vrouwen op besluitvormende posities te krijgen. De campagne «Stem op een vrouw!» beoogt hieraan bij te dragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het betreft een bedrag van 50.000 euro. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
