<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Cornielje en Griffith (beiden VVD) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de verhouding tussen de korpsleiding en de korpsbeheerder in Amsterdam. (Ingezonden 10 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22661
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Politie eist solidariteit van Cohen'(Parool, 7 maart 2005) over een juridische procedure die de korpsleiding wil entameren, tegen de wens van de korpsbeheerder, burgemeester Cohen van Amsterdam, in.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Steden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie Steden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1318, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040510310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Cornielje</persoon>
            <persoon partij="VVD">Griffith</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22661</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2795" allpagenumbers="2795 2796" vetnummer="2040510310" code="0405tkkvr1318" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22661" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1318" onderwerp="" indiendatum="2005-03-10">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Cornielje</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Griffith</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Politie eist solidariteit van Cohen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de korpsleiding naar uw mening op dit moment bevoegd om, tegen de uitdrukkelijke wens van de korpsbeheerder in, zelfstandig een juridische procedure als de onderhavige te entameren en voort te zetten? Wat is naar uw mening binnen het huidige bestel de grens van de eigen taken van de korpsleiding ten opzichte van die van beheerder? Wie beslist als hierover een conflict ontstaat? Kunnen de Commissaris van de Koningin, uzelf of een andere instantie hierin interveniëren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Gebeurt het vaker dat een korpsleiding in Nederland op deze manier openlijk afwijkt van het standpunt van de korpsbeheerder? Zo ja, kunt u daarvan voorbeelden noemen en aangeven hoe deze conflicten zijn opgelost? Wat vindt u van het effect van dit conflict, of conflicten als deze, in de beeldvorming over de politie in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het wenselijk dat korpsleiding en korpsbeheerder op deze manier met elkaar omgaan? Bent u van plan terzake actie te ondernemen? Zo ja, welke actie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u, los van de inhoud van het conflict, waarover de civiele rechter en de klachtencommissie al een uitspraak hebben gedaan, dat de korpsbeheerder zich in deze situatie niet loyaal opstelt naar zijn korps? Vindt u dat hij dat wel altijd zou moeten doen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze zullen conflicten als deze in de toekomst naar uw mening voorkomen moeten worden, dan wel opgelost moeten worden? Welke bestelwijzigingen kunnen hieraan bijdragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-7" bron="Het Parool">Het Parool, 7 maart 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In artikel 22, derde lid, Politiewet 1993 is vastgelegd dat de korpsbeheerder de regio in en buiten rechte vertegenwoordigt. De korpsleiding is derhalve niet bevoegd zelfstandig in juridische procedures op te treden. De korpsbeheerder kan wel volmacht verlenen om zich te doen vertegenwoordigen. De korpsbeheerder bepaalt hoever deze volmacht reikt en de duur daarvan. De grens van de taken van de korpsleiding ten opzichte van die van de beheerder wordt derhalve bepaald bij de volmachtverlening. Indien hier een conflict over ontstaat, beslist de korpsbeheerder. Hij kan zijn volmacht ook intrekken. In het onderhavige geval heeft de korpsbeheerder in september 2003 een schriftelijke volmacht aan de korpsleiding gegeven tot het voeren van verweer in de aangespannen civielrechtelijke procedure (zie bijgevoegde brief van de korpsbeheerder). Ingevolge de Politiewet 1993 legt de korpsbeheerder over het gevoerde beheer verantwoording af aan het regionale college. Specifieke beïnvloedingsmogelijkheden voor de Commissaris van de Koningin of voor mij kent de wet in dergelijke beheersaangelegenheden niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 t/m 6" voetnoot="1">Er is geen sprake van een conflict (zie bijgevoegde brief van de korpsbeheerder) <voetnoot nummer="1"/>. De korpsbeheerder heeft de korpsleiding volmacht gegeven tot het voeren van verweer in de aangespannen civielrechtelijke procedure. Aangezien er van een conflict tussen korpsbeheerder en korpsleiding geen sprake is, zijn vragen over loyaliteit niet aan de orde. Zoals u bekend is wordt thans door een stuurgroep onder leiding van mevrouw J.M. Leemhuis een evaluatie naar het functioneren van de politieorganisatie uitgevoerd. Thans loop ik niet op mogelijke uitkomsten van deze evaluatie vooruit. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt van de Tweede Kamer der Staten-Generaal</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
