<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijsselbloem (PvdA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de inkomenseis die de IND hanteert bij gezinsvorming. (Ingezonden 7 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22772
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt met name naar de wijze van berekenen van het vereiste inkomen (120% van het wettelijk minimumloon).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomens Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1421, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040510090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22772</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3027" allpagenumbers="3027 3028" vetnummer="2040510090" code="0405tkkvr1421" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22772" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1421" onderwerp="" indiendatum="2005-03-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Welke berekening hanteert de IND om de inkomenseis bij gezinsvorming te toetsen? Welk bedrag komt volgens die berekening overeen met 120% van het wettelijk minimumloon? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de IND de inkomenseis bij gezinsvorming stelt op 1318,60 euro netto (exclusief vakantiegeld)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat het minimumloon voor iemand die 23 jaar of ouder is, per 1januari 2005 op 1045 euro netto per maand is vastgesteld? Klopt het dat 120% van dat minimum loon dan neerkomt op 1254 euro netto? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat bij de berekening van het netto inkomen van de hoofdaanvrager die een partner naar Nederland wil halen, de heffingskorting slechts eenmaal wordt verrekend? Hoe verhoudt zich dat tot de praktijk waarbij de heffingskorting van de partner die zonder inkomen in Nederland aankomt, opgeteld kan worden bij die van de hoofdaanvrager? Hoe realistisch is de berekening van de IND als hier geen rekening mee wordt gehouden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de uitvoering van de inkomenseis zodanig aan te passen dat op een realistische en eerlijke manier getoetst wordt op het inkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Sinds 1november 2004, zijnde de datum dat onderscheid wordt gemaakt tussen de inkomenseis bij gezinshereniging en gezinsvorming, is de inkomenseis bij gezinsvorming gesteld op 120% van het wettelijk minimumloon en de minimum vakantiebijslag. De bijbehorende berekening is de volgende. Het wettelijk minimumloon per 1november 2004 alsmede per 1 januari 2005 bedraagt bruto € 1.264,80 en de minimum vakantiebijslag bedraagt 8%. Er is geen wettelijk netto minimumloon. Wel is er het referentie minimumloon. Dat bedraagt € 1.151,82 (€ 1.149,83 per 1januari 2005) per maand en dat is gelijk aan de bijstandsnorm voor gehuwden. Per 1november 2004 geldt, inclusief de vakantiebijslag, in geval van gezinsvorming een vereist netto-inkomen van € 1.151,82, ( € 1.149,83 per 1 januari 2005) verhoogd met 20%: € 1.382,18 per maand ( € 1.379,80 per 1 januari 2005). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit de voorgaande berekening kan worden afgeleid dat het netto inkomen exclusief vakantiegeld kan worden berekend door het referentie minimumloon te vermenigvuldigen met 120%. Het hierbedoelde bedrag bedroeg per 1november 2004 € 1318,60 (€ 1.098,84 maal 1,2) en per 1januari 2005 €1319,09 ( € 1.099,24 maal 1,2). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals in het antwoord op vraag 1is aangegeven, bestaat er geen wettelijk netto minimum loon. In de Wet minimumloon en minimumvakantiebijslag (Wml) worden slechts bruto bedragen vastgesteld. Netto bedragen kunnen ook niet wettelijk worden vastgesteld aangezien deze bedragen per bedrijfstak of bedrijf kunnen verschillen, onder andere vanwege verschil in premieheffing sociale zekerheid. Het is dan ook niet zinvol een geschat en gemiddeld netto bedrag te nemen als uitgangspunt voor een verdere berekening. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In paragraaf 2.2.3.1van hoofdstuk B1 van de Vreemdelingencirculaire 2000 wordt de stijging van het netto-inkomen door toekenning van een heffingskorting – niet zijnde de (aanvullende) kinderkorting – aangemerkt als een zelfstandige bron van inkomsten. Het is aan de vreemdeling dan wel diens referent aan te tonen dat de toekenning van de (hoogte van) van de heffingskorting kan worden betrokken bij de vaststelling van het inkomen. Daarom is in genoemde paragraaf opgenomen dat de beschikking van de Belastingdienst moet worden overgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Gelet op de bovenstaande antwoorden zie ik geen aanleiding de (uitvoering van) regelgeving aan te passen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
