<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over internationale mensenrechtennormen. (Ingezonden 1 juli 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20709
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de verklaring van mensenrechtenexperts van de VN die detentiecentra in Irak, Afghanistan en Guantanamo Bay waar verdachten van terrorisme worden vastgehouden willen onderzoeken, met betrekking tot naleving van internationale mensenrechtennormen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Internationale betrekkingen (Verenigde Naties) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Terrorisme Verenigde Staten VN</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1918, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030416930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-07-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-07-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20709</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4057" allpagenumbers="4057 4058" vetnummer="2030416930" code="0304tkkvr1918" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20709" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1918" onderwerp="" indiendatum="2004-07-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14juli 2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de verklaring van de mensenrechtenexperts van de Verenigde Naties waarin zij aangeven detentiecentra (in Irak, Afghanistan en Guantanamo Bay) waar verdachten van terrorisme vast worden gehouden, te willen onderzoeken met betrekking tot de naleving van internationale mensenrechtennormen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid de VN-mensenrechtenexperts te ondersteunen bij het tot stand brengen van het door hen gewenste onafhankelijke onderzoek? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke wijze kunt u dergelijk onafhankelijk onderzoek steunen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u ook op de hoogte van de berichten van het bestaan van geheime detentiecentra die de Verenigde Staten zouden gebruiken voor het vasthouden en verhoren van verdachten van terrorisme? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wat het Nederlandse en het EU-standpunt is met betrekking tot dergelijke in meerdere of mindere mate geheime detentiecentra? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven of op enigerlei wijze de NAVO in Afghanistan, dan wel militairen die opereren onder NAVO-commando aldaar, betrokken zijn bij dergelijke centra? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-06-25" bron="www.un.org UN News Centre «UN rights experts seek access to prisoners in Iraq, Afghanistan and Guantanamo», 25 juni jl., De Telegraaf" titel="Mensenrechtenexperts VN willen «terreurverdachten» zien">www.un.org UN News Centre «UN rights experts seek access to prisoners in Iraq, Afghanistan and Guantanamo», 25 juni jl., De Telegraaf, 25 juni 2004: «Mensenrechtenexperts VN willen «terreurverdachten» zien»</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-06-17" bron="www.humanrightsfirst.org U.S. Holding Prisoners in More Than Two Dozen Secret Detention Facilities Worldwide, New Report Says">www.humanrightsfirst.org U.S. Holding Prisoners in More Than Two Dozen Secret Detention Facilities Worldwide, New Report Says, 17 juni 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de eerste plaats dient te worden opgemerkt dat de VN Speciale Rapporteurs voor verschillende thema’s van mensenrechten (waaronder de Speciale Rapporteur inzake Marteling, Van Boven) hun eigen mandaat hebben en geheel onafhankelijk opereren. Zij bezoeken landen op eigen initiatief en worden daarin niet gestuurd. Deze onafhankelijkheid is nu juist één van de sterke punten van het VN mensenrechtensysteem, waaraan ik niet zou willen tornen. In de tweede plaats geeft Nederland jaarlijks een ongeoormerkte bijdrage van € 3 miljoen aan het kantoor van de Hoge Commissaris voor de Mensenrechten. De algemene Nederlandse bijdrage wordt door de Hoge Commissaris tevens gebruikt om het werk van de speciale rapporteurs te ondersteunen. De Hoge Commissaris bepaalt zelf welke activiteiten hij prioritair acht. Hierdoor is de onafhankelijkheid van het werk van de speciale rapporteurs gewaarborgd, terwijl Nederland toch middelen ter beschikking stelt om dit zo belangrijke onderdeel van het VN-instrumentarium te versterken. Specifieke ondersteuning van de VN-mensenrechtenexperts in het onderhavige geval zou het Nederlandse beleid gericht op het waarborgen van de onafhankelijkheid van de VN-mensenrechtenmechanismen doorkruisen. Tenslotte is het van belang dat de VS het ICRC toegang verleent tot de gevangenen op Guantanamo Bay. Op deze wijze is toegang van een neutrale organisatie, in overeenstemming met de Geneefse Conventies, thans verzekerd. Zoals bekend, legt het ICRC dergelijke bezoeken af zonder hierover publiekelijk te rapporteren, terwijl VN-mensenrechtenexperts zouden moeten rapporteren aan de VN. Publieke rapportage door VN-experts en de thans bestaande vertrouwelijke toegang van het ICRC zou op gespannen voet met elkaar kunnen staan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De regering kan op dit moment niet beoordelen of de berichten op waarheid berusten en kan daarom hierover geen standpunt innemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Van een betrokkenheid van militairen die deel uitmaken van de door de NAVO-geleide ISAF-operatie bij geheime detentiecentra, is de regering niets bekend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
