<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ferrier en Brinkel (beiden CDA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking over meer steun aan de Afrikaanse Unie. (Ingezonden 24 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24931
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Kofi Annan heeft om een grotere ondersteuning gevraagd van de Afrikaanse Unie om zo de conflicten in Afrika effectiever en duurzamer te bestrijden. Op welke wijze gaat de regering en de Europese Unie gehoor geven aan deze oproep?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Afrika) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afrika Oorlogen Sudan</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 894, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ferrier</persoon>
            <persoon partij="CDA">Brinkel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24931</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1895" allpagenumbers="1895" vetnummer="2050606970" code="0506tkkvr894" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24931" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="894" onderwerp="" indiendatum="2006-01-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ferrier</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Brinkel</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-02-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de oproep van de secretaris-generaal van de Verenigde Naties, Kofi Annan, aan de VN-lidstaten om de financiële bijdrage aan de missie van de Afrikaanse Unie in Darfur te verhogen om zodoende de gevolgen van een dreigend gebrek aan fondsen in maart te voorkomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u de stelling dat voor een effectieve en duurzame bestrijding van conflicten in Afrika in het algemeen de Afrikaanse Unie een cruciale rol speelt en dat deze rol meer ondersteuning behoeft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid gehoor te geven aan de oproep van secretaris-generaal Annan om de Afrikaanse Unie met extra financiële middelen te ondersteunen en ook bij de Europese Unie hierop aan te dringen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-01-18" bron="UN News">UN News, 18 januari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. In nauw overleg met de AU, regionale Afrikaanse organisaties en internationale partners onderzoekt Nederland de mogelijkheden om verder inhoud te geven aan de Nederlandse bijdrage aan de AU. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Naar verwachting wordt begin maart een conferentie georganiseerd in Brussel ter ondersteuning van de Afrikaanse Unie Vredesmissie in Darfur (AMIS). Nederland was met een financiële bijdrage van € 18 miljoen in 2005 de vierde bilaterale donor van AMIS. Nederland zal, in de verwachting dat de AU een definitief besluit neemt over de transitie naar een VN-macht in Darfur, extra financiële middelen beschikbaar stellen om de gevolgen van een dreigend gebrek aan fondsen in de resterende periode te voorkomen. Daarnaast zal Nederland er zowel bij de Europese Unie als bij andere internationale partners op aandringen eveneens additionele financiële middelen bij te dragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
