<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Van der Laan, over de beantwoording van vragen van de vaste commissie voor Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de beantwoording van schriftelijke vragen van het lid Vergeer en aanvullende vragen van de leden Van Vroonhoven-Kok en Aasted Madsen-van Stiphout (CDA) inzake de blindenbibliotheken (Ingezonden 30 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">23Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20739
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen in aanvulling op beantwoording van eerdere vragen over misbruik van subsidies bij Federatie Nederlandse Blindenbiliotheek (FNB) en Stichting Voorlichting (Stivor) met subsidiegelden, van: de vaste commissie voor Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (kenmerk MLB/LB/2004/30.167);het lid Vergeer (Aanhangsel van de Handelingen, 2003-2004, nr. 1781);de leden Van Vroonhoven-Kok en Aasted Madsen-van Stiphout (aanvullende vragen; Aanhangsel van de Handelingen, 2003-2004, nr. 1782).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Bibliotheken) Cultuur en taal (Subsidies) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bibliotheken Fraude Lichamelijk gehandicapten Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1944, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030416830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-07-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20739</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4113" allpagenumbers="4113 4114" vetnummer="2030416830" code="0304tkkvr1944" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20739" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1944" onderwerp="" indiendatum="2004-06-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 juli 2004) Zoals aangekondigd in mijn brief aan uw commissie d.d. 21juni 2004 (Kamerstuk 28 330, nr. 6) en toegelicht in het algemeen overleg met uw commissie op 23 juni 2004, zal ik een extern onderzoek laten verrichten naar de vragen die zijn opgeworpen met betrekking tot de blindenbibliotheken. Een kopie van de brieven aan drie externe bureau’s met het verzoek om een onderzoeksofferte heb ik u inmiddels toegezonden met mijn brief van 9 juli jl. (kenmerk MLB/LB/2004/32.669).">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u naar aanleiding van uw brief van 21juni 2004 waarin uw schrijft «In samenspraak met de Federatie Nederlandse Blindenbibliotheek (FNB) en de drie andere blindenbibliotheken is daarop de Stichting Voorlichting (Stivor) opgericht», aangeven op welk niveau er gesprekken zijn geweest, hoe vaak deze gesprekken plaatsvonden en welke personen de verschillende gesprekspartners vertegenwoordigden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke concrete activiteiten heeft Stivor ondernomen en uitgevoerd ten behoeve van de informatievoorziening en instructie van visueel gehandicapten met betrekking tot het Daisy-project en hoeveel heeft dit gekost? Kunt u een begroting en een afrekening van de geleverde diensten van het project van Stivor aan de Kamer doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of de projectleider een rol heeft gespeeld bij de werving en het voordragen van de leden van de nieuwe Raad van Toezicht van de FNB? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Wilt u opnieuw de vraag beantwoorden of u wel of niet op de hoogte was van de ontwikkelingen die zijn genoemd in de eerder door mij gestelde vragen 3, 4 en 5? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat de onafhankelijkheid voldoende gewaarborgd is? Heeft u de optie overwogen de Algemene Rekenkamer een onderzoek te laten doen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de volgende vragen op te nemen in het externe onderzoek: In hoeverre is er bij het onderzoek, dat is uitgevoerd door de nieuwe Raad van Toezicht en interim directeur van FNB sprake van onafhankelijkheid? In hoeverre is er bij het voorwerk van het onderzoek, gedaan door de projectleider van OCW, sprake van onafhankelijkheid? Wanneer en op welk niveau hebben het ministerie van OCW berichten bereikt vanuit FNB en andere partijen over eventuele belangenverstrengeling en of onregelmatigheden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Kenmerk MLB/LB/2004/30.167</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1781" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 1781, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1782" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 1782, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De gesprekken zijn ambtelijk gevoerd met de FNB op het niveau van de directeur en de Raad van Toezicht; met de drie andere blindenbibliotheken (CBB, NLBB, en LSB) op directieniveau. Hoe vaak deze gesprekken hebben plaatsgevonden is niet precies vast te stellen, gezien de frequentie van overleggen met en tussen genoemde instellingen en personen over het Daisy-project in die periode. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De communicatie-activiteiten van Stivor heb ik kort beschreven in mijn brief aan uw Kamer van 21juni jl., p. 4/15. De subsidieaanvraag van FNB ten behoeve van genoemde activiteiten van Stivor, groot € 440.000 vindt u hier bijgevoegd; de aangevraagde subsidie is overeenkomstig toegekend ter uitvoering van de voorgestelde activiteiten. De definitieve financiële en inhoudelijke verantwoording van de communicatie-activiteiten van Stivor over 2003 zal worden ingediend in het kader van de totaalverantwoording van de activiteiten van Stivor, die conform planning op 1juli 2004 zijn beëindigd. Voor het moment heb ik, naast de gevraagde subsidieaanvraag en -toekenning, de tussentijdse verantwoording bijgesloten. Hierin vindt u tevens een meer inhoudelijke toelichting op de communicatieactiviteiten van Stivor in 2003. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De projectleider stelselherziening blindenbibliotheken is mede betrokken geweest bij het opstellen van een shortlist van te benaderen kandidaten. De leden van de Raad van Toezicht zijn door mij zelf geselecteerd op specifieke deskundigheden en ter sondering van hun beschikbaarheid benaderd door het departement. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uw eerdere vragen heb ik in mijn brief van 21juni 2004, (Aanhangsel Handelingen nr. 1781, vergaderjaar 2003–2004) naar vermogen beantwoord; voor nadere beantwoording verwijs ik opnieuw naar het externe onderzoek dat naar verwachting eind augustus zal worden opgeleverd. Zoals toegezegd zal ik de Kamer aansluitend nader berichten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben van mening dat de onafhankelijkheid van het externe onderzoek dat uitgevoerd zal worden door een gerenommeerd onderzoeksbureau, voldoende gewaarborgd is. Het verrichten van dit soort onderzoeken behoort niet tot de primaire taak van Algemene Rekenkamer; daarnaast zijn niet alle opgeworpen vragen financieel van aard. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. Deze vragen zullen in het onderzoek aan de orde komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
