<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk worden toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Klaas de Vries (PvdA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de verlening van een verblijfsvergunning aan een Iraans echtpaar. (Ingezonden 7 april 2004); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20233
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de besluitvorming bij de aanvraag om toelating van een Iraans echtpaar, waarvan de vrouw (terminaal ziek) in eerste instantie geen verblijfsvergunning op humanitaire gronden ie verleend en de man nog wacht op een uitspraak (aanvulling op kwestie, eerder door hetzelfde Kamerlid aan de orde gesteld tijdens het debat over de Terugkeernota; Kamerstuk 29344, nr. 19).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1499, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030412300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20233</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3171" allpagenumbers="3171" vetnummer="2030412300" code="0304tkkvr1499" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20233" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1499" onderwerp="" indiendatum="2004-04-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Herinnert u zich nog het geval van het Iraanse echtpaar <voetnoot nummer="1"/>dat op 9 februari 2004 tijdens het debat over de Terugkeernota door mij aan de orde is gesteld? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u alsnog toelichten hoe in dit geval de besluitvorming bij de aanvraag om toelating precies is verlopen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat middels de «14-1 brief» van betrokkenen van 15 mei 2003 en een brief van de Medische Opvang Asielzoekers (MOA) in Utrecht van 14 januari 2004 aan u gemeld is dat mevrouw in een terminale fase van haar ziekte verkeerde? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven waarom aan mevrouw desalniettemin geen verblijfsvergunning op humanitaire of andere gronden is verleend? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat op 2 maart 2004, op de dag van het overlijden van mevrouw, door u alsnog een toezegging is gedaan dat mevrouw een verblijfsvergunning zou verkrijgen? Zo ja, wat is de precieze aanleiding geweest om alsnog deze verblijfsvergunning toe te zeggen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er vergelijkbare gevallen waarin op grond van de inherente afwijkingsbevoegdheid alsnog een verblijfsvergunning is verleend naar aanleiding van het onderhavige geval? Zo ja, om hoeveel gevallen gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke (nadere) instructies zijn naar aanleiding van deze zaak gegeven aan de IND om te bevorderen dat in de toekomst zorgvuldiger wordt getoetst? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid om de heer X alsnog een verblijfsvergunning te verlenen op humanitaire gronden gezien de combinatie van factoren die het geval van de heer X zeer schrijnend maakt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">IND dossiernummer 0012.03.2012</noot>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 344" documentnummer="19">Kamerstuk 29 344, nr. 19</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2004-05-10">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 10 mei 2004) Op 7 april 2004 heeft het Kamerlid De Vries (PvdA) vragen gesteld omtrent de verlening van een verblijfsvergunning aan een Iraans echtpaar. Tot mijn spijt is het niet mogelijk deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Zodra alle noodzakelijke informatie voorhanden is, zal de beantwoording u zo spoedig </mededeling>
</kvr>
