<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) over het European Union Drug Situation Report. (Ingezonden 27 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2733
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het rapport afkomstig van Europol Drugs Unit (EDU).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 783, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2733</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1585" allpagenumbers="1585" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="783" onderwerp="" indiendatum="1996-02-27">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-18">
         <antwoorder functie="minster" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het European Union Drug Situation Report, een rapport van de Europol Drugs Unit (EDU)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het ministerie van Justitie meegewerkt aan de totstandkoming van dit rapport? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat u, volgens hoge Europese politiefunctionarissen, in het bezit bent van bovengenoemd rapport? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven welke status dit rapport geniet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de Kamer – op een passende wijze – over de inhoud en conclusies van bovengenoemd rapport te informeren en dit te doen vo´o´r het debat over de Drugsnota plaatsvindt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-02-24" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 24 februari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het Europol Drugs Unit (EDU) rapport is op mijn ministerie bekend. De EDU brengt jaarlijks een dergelijk rapport uit. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De EDU verzamelt zijn informatie uit allerlei bronnen. Vanuit de lidstaten wordt – veelal door tussenkomst van de verbindingsofficieren bij de EDU – op verzoek van de EDU een bijdrage geleverd aan het verzamelen van de informatie voor het opstellen van vorenbedoeld rapport. Voor Nederland zijn deze bijdragen verzorgd door de Divisie Centrale Recherche Informatie (CRI) van het Korps Landelijke Politie Diensten (KLPD). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De EDU heeft vorenbedoeld rapport van augustus 1995 in het najaar van 1995 ter beschikking gesteld van enkele werkgroepen binnen de III-e pijler van het Unie-overleg. Uiteraard hebben de daaraan deelnemende ambtenaren van mijn departement dit rapport in hun bezit. Het rapport – dat niet is doorgeleid naar de JBZ-Raad – is onder meer gebruikt voor de rapportage over de drugssituatie in Europa aan de Europese Raad te Madrid (document Cordrogue 69). Ter vermijding van misverstand zij opgemerkt dat mijn departement door een journalist is benaderd met de vraag of er een rapportage van CRI en Europol vaneind 1995 bekend was. Een dergelijk rapport is noch bij mij, noch bij CRI en EDU/Europol bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het gaat om een vertrouwelijk rapport. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals de minister van Binnenlandse Zaken en ik hebben toegezegd in het algemeen overleg van 14 maart jl. ter voorbereiding van de JBZ-Raad van 19 en 20 maart aanstaande, is een uittreksel van het document Cordrogue 69 toegestuurd aan de leden van de vaste commissies voor Justitie en voor Binnenlandse Zaken. Het document in zijn geheel, zal eveneens conform de afspraak in bovengenoemd algemeen overleg ter vertrouwelijke kennisneming worden verstrekt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Ter vertrouwelijke inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie bij Kamerstuk 23 490, nr. 44</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
