<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eijsink en Smits (beiden PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de weigering door scholen van kinderen met een verstandelijke of fysieke beperking. (Ingezonden 18 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23191
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Veel scholen weigeren op onduidelijke gronden kinderen met een verstandelijke of fysieke beperking (Trouw, 12 mei 2005). Een reden kan zijn dat docenten van mening zijn dat deze leerlingen beter af zijn in het speciaal onderwijs. Echter bij 70% van de scholen voor speciaal onderwijs ontbreekt een beredeneerd individueel ontwikkelingsperspectief voor elke leerling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Leerlingen) Basisonderwijs (Onderwijsverzorging) Speciaal onderwijs (Algemeen) Speciaal onderwijs (Leerlingen) Voortgezet onderwijs (Leerlingen) Voortgezet onderwijs (Onderwijsmethoden en -middelen) Welzijn (Geestelijk gehandicapten) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gehandicapten Leerlingen Onderwijsverzorging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1806, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040514930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23191</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3847" allpagenumbers="3847 3848" vetnummer="2040514930" code="0405tkkvr1806" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23191" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1806" onderwerp="" indiendatum="2005-05-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-06-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u het feit dat veertig procent van de ouders van kinderen met een verstandelijke of fysieke beperking, te maken hebben met weigerachtige scholen en dat de zoektocht van deze ouders vaak eindigt buiten de eigen regio of toch op een speciale school, in plaats van op een reguliere school binnen de eigen regio, maar met een «rugzak»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u het aanvaardbaar dat terwijl een school een kind alleen mag weigeren met heldere argumenten, het in de praktijk zelden tot een formele schriftelijke afwijzing komt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het een taak van de ouders om in zulke gevallen de zaak op de spits te drijven? Zo ja, welke overwegingen liggen daaraan ten grondslag? Zo neen, welke formele taak hebben de weigerachtige scholen dan in dezen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">In hoeverre is hierbij van invloed de mening <voetnoot nummer="2"/>van de helft van de directeuren van middelbare scholen en van één op de vijf leerkrachten in het reguliere basisonderwijs, dat deze leerlingen beter af zijn in het speciaal onderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u zich voorstellen dat ouders goede redenen kunnen hebben om deze mening niet te delen, nu de Onderwijsinspectie in het Onderwijsverslag constateert dat bij ruim 70% van de scholen voor speciaal basisonderwijs een beredeneerd individueel ontwikkelingsperspectief voor elke leerling ontbreekt en dat op 8 van de 10 scholen voor speciaal onderwijs en voortgezet speciaal onderwijs de leerlingen onvoldoende systematisch worden begeleid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening van de Stichting Down Syndroom dat koudwatervrees, onbekendheid en stereotypering van het syndroom van Down tot gevolg hebben dat vermoedelijk hooguit ongeveer 20 «rugzakkinderen» op het vmbo zitten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke consequenties verbindt u aan de bestaande situatie voor uw beleid en welke visie ligt daaraan ten grondslag? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-05-12" bron="Trouw" titel="Sorry, maar wij kunnen uw kind niet aan.">Trouw, 12 mei 2005: «Sorry, maar wij kunnen uw kind niet aan.»</noot>
         <noot nummer="2">Onderzoek van Stinafo en Jopla, Duo Market Research, Rapportage Onderzoek invoering leerlinggebonden financiering (Utrecht 2005), p. 16</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Met de invoering van LGF hebben we de ouders van geïndiceerde leerlingen met een handicap de keuzevrijheid gegeven om te kiezen voor plaatsing van hun kind in het speciaal onderwijs of met een leerlinggebonden budget in het regulier onderwijs. Ik vind het dan ook een ernstige zaak indien blijkt dat veel scholen kinderen met een verstandelijke of fysieke beperking weigeren. De versterking van de positie van de ouders en de toelating van geïndiceerde leerlingen tot het regulier onderwijs vormt dan ook reeds één van de centrale thema’s binnen het herijkingtraject, waarover ik u in september van dit jaar zal informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor openbare scholen geldt dat zij, op basis van de AWB binnen 8 weken een besluit moeten nemen over de toelating van een leerling. Voor het bijzonder onderwijs is, in het kader van de invoering van LGF in de Wet op het primair onderwijs, in artikel 63, vastgelegd dat scholen voor bijzonder onderwijs binnen 3 maanden een beslissing moeten nemen over de toelating van een leerling. Indien een school een leerling niet wil toelaten dan dient de school dit besluit schriftelijk, met redenen omkleed aan de ouders te doen toekomen. Dit artikel is destijds niet voor niets geformuleerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De ouders kunnen de school wijzen op de wettelijke verplichtingen. Indien dit geen effect heeft, dan kunnen de ouders een beroep doen op de ACTB/Onderwijsconsulenten. Zij zijn immers aangesteld om te adviseren, aan de hand van de concrete situatie bij problemen over de toelating van een leerling. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Primair zal het motief van de scholen zijn dat zij van mening zijn dat zij, ondanks de extra middelen, niet in staat zijn het onderwijs aan de geïndiceerde leerling vorm te geven. In hoeverre hierbij andere motieven een rol spelen kan ik niet overzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De keuze voor de inschrijving bij regulier of speciaal onderwijs ligt bij de ouders. Bij de overweging die ouders in dat kader maken spelen verschillende factoren een rol, kwaliteit is daar één van. Met u ben ik van mening dat, om op het punt van kwaliteit een goede vergelijking te maken het van belang is dat het onderwijs aan geïndiceerde leerlingen zowel in het regulier als in het speciaal onderwijs goed moet zijn. Gelet op de resultaten in het Onderwijsverslag ben ik dan ook van mening dat de kwaliteit van het speciaal onderwijs moet verbeteren. Om dit te realiseren worden kerndoelen ingevoerd in het speciaal onderwijs en is vorig jaar het project Kwaliteit speciaal van start gegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Naar mijn idee kunnen deze factoren een rol spelen. Ik beschik echter niet over gegevens waar dit uit blijkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals in het antwoord op vraag één is weergegeven, vind ik het verontrustend dat uit onderzoek blijkt dat ouders die willen kiezen voor regulier onderwijs veel moeite moeten doen om hun kind geplaatst te krijgen. De versterking van de positie van de ouders en de toelating van geïndiceerde leerlingen tot het regulier onderwijs vormt dan ook reeds één van de centrale thema’s binnen het herijkingtraject. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
