<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smeets en Straub (beiden PvdA) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het negeren van diefstallen door personeel. (Ingezonden 20 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25450
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Van Haersma Buma, eveneens ingezonden 20 maart 2006, over de passieve houding van de politie op bij aangifte van diefstal door eigen personeel.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Strafrecht en strafprocesrecht (Overtredingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Diefstal Werknemers Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1344, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050609880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smeets</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Straub</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25450</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2863" allpagenumbers="2863" vetnummer="2050609880" code="0506tkkvr1344" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25450" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1344" onderwerp="" indiendatum="2006-03-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Straub</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-04-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u van oordeel dat een waarschuwingsregister voor diefstal door personeel pas effectief kan zijn als ook de aangifte bij de politie goed geregeld is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid om een snelle en adequate afhandelingwijze van diefstal door personeel op te nemen in het convenant aanpak winkelcriminaliteit? Zo neen, wat zijn daar tegen de bezwaren? Zo ja, welke aanpak staat u voor? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-03-15" bron="het Algemeen Dagblad">het Algemeen Dagblad, 15 maart 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Haersma Buma (CDA), vraagnummer 2050609810 (ingezonden 20 maart 2006). </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. Een waarschuwingsregister voor diefstal door personeel zal pas effectief zijn als winkeliers ook daadwerkelijk aangifte doen en de aangifte bij de politie goed geregeld is. Dit laatste is bij mijn weten het geval. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het kader van het Actieplan Veilig Ondernemen worden concrete maatregelen en acties benoemd om de preventie en repressie van criminaliteit gericht tegen het bedrijfsleven binnen afzienbare tijd te verbeteren. Bedrijfsleven en overheid werken hierbij samen. Het tweede convenant Aanpak Winkelcriminaliteit is – als onderdeel van het Actieplan Veilig Ondernemen – op 8 november 2005 ondertekend. In dit convenant zijn geen specifieke afspraken gemaakt over de afhandeling van diefstal door personeel. Onder meer in de projecten «Interne criminaliteit» en «Versterking van de repressie» worden echter wel acties uitgevoerd ter verbetering van de aangifte-, melding- en terugkoppelingsprocedure en de aanpak van interne criminaliteit bij het bedrijfsleven. Indien er van de zijde van het bedrijfsleven behoefte zou bestaan om verder te praten over de afhandelingwijze van diefstal door personeel, kan dit uiteraard op de agenda worden geplaatst en daarover worden gesproken in het kader van het Actieplan Veilig Ondernemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
