<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koomen (CDA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over schulden bij jongeren. (Ingezonden 5 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21544
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over een verdrievoudiging van de schulden van debiteuren die jonger zijn dan 15 jaar. Indiener vraagt om een actieplan integrale schuldhulpverlening en uitbreiding van de schuldenregistratie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld- en kapitaalmarkt (Kredieten) Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hulpverlening Jeugdigen Schuldenregeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 320, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040501100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koomen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21544</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="669" allpagenumbers="669 670" vetnummer="2040501100" code="0405tkkvr320" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21544" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="320" onderwerp="" indiendatum="2004-10-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koomen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-10-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de verdrievoudiging van de schulden van debiteuren die jonger zijn dan 15 jaar? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het beleid om schulden onder jongeren tegen te gaan blijkbaar tekort schiet? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het verslechteren van de betalingsmoraal onder jongeren weinig vertrouwen geeft in de wijze waarop deze jongeren hun financiële huishouding in de toekomst regelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke aanvullende maatregelen overweegt u om de betalingsmoraal van deze jongeren te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om met uw collega van Financiën op korte termijn te komen tot een uitbreiding van de schuldenregistratie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid met uw collega’s van Justitie, van Financiën en van Onderwijs op korte termijn te komen tot een actieplan integrale schuldhulpverlening, waarbij voorstellen worden gedaan die aanvullingen doen op het bestaande beleid en die als doel hebben het voorkomen van schulden onder jongeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-30" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 30 september 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik ben bekend met de inhoud van het artikel in het AD en met de inhoud van het rapport Intrum Justitia. 2 , 3 en 4 Nee, ik deel de mening niet dat het beleid rond schulden onder jongeren tegen te gaan te kort schiet. Voor alle schulden van minderjarigen die handelingsonbekwaam zijn, zijn de ouders verantwoordelijk. Voorzover ouders niet hun schriftelijke toestemming hebben verleend aan het sluiten van de onderliggende overeenkomst, dan dienen de ouders de overeenkomst te vernietigen door middel van een buitengerechtelijke verklaring (bijvoorbeeld inzake mobiele telefonie of andere financiële producten). Op de website van het jongerenloket van SZW wordt hieraan aandacht besteed. Uit het rapport blijkt dat het slechts gaat om een kleine groep jongeren tot en met 14 jaar. De taak van de Rijksoverheid en de gemeenten beperkt zich tot het verstrekken van informatie en voorlichting. De schuldenaar is primair zelf verantwoordelijk voor zijn schulden. Ik verwijs u naar de beantwoording van de schriftelijke vragen 1, 5, 9 en 15 van de Vaste Commissie voor SZW naar aanleiding van mijn brief van 1 juli 2004 waarbij een reactie is gegeven op het rapport Financieel gedrag in Nederland, voor een overzicht van de preventieactiviteiten ter voorkoming van problematische schulden (Kamerstuk 29 800 XV, nr. 16). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik verwijs u naar mijn antwoord op de schriftelijke vragen 3 en 4 van de Vaste Commissie voor SZW naar aanleiding van mijn brief van 1 juli 2004 waarbij een reactie is gegeven op het rapport van het Nibud, Financieel gedrag in Nederland (Kamerstuk 29 800 XV, nr. 16). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De keten schuldhulpverlening wordt gevormd door een aantal partijen die binnen hun beleidsterreinen zich hiervoor inzetten. Op Rijksniveau zijn de ministeries van SZW, van Justitie, van Economische Zaken en van Financiën betrokken. SZW is bij de schuldenproblematiek betrokken vanuit haar coördinerende rol van het armoedebeleid en de Wet Werk en Bijstand; Justitie vanuit haar beleidsverantwoordelijkheid voor de Wet Schuldsaneringen Natuurlijke Personen; Economische Zaken als beleidsverantwoordelijke voor de private schuldbemiddelingsbureaus; en Financiën als beleidsverantwoordelijke voor de Wet op het Consumenten Krediet en het wetsvoorstel Wet Financiële Dienstverlening. Op lokaal niveau maken de gemeenten deel uit van de keten schuldhulpverlening. De regie en de uitvoering van de schuldhulpverlening ligt bij de individuele gemeente. Ik ben al in overleg met mijn collega’s van Justitie en van Financiën als ketenpartners binnen de schuldhulpverlening om deze keten te versterken. Verder verwijs ik u naar de brief van 22 november 2002 aan de TK (Kamerstuk 28 258, nr. 4) over integrale schuldhulpverlening, waarin mijn voorganger u naar aanleiding van de motie Noorman-den Uyl c.s. (Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, 28 000 XV, nr. 23) heeft bericht welke acties door SZW worden uitgevoerd en waarbij de ideeën van de werkgroep van deskundigen zijn benut. Deze acties zijn inmiddels uitgewerkt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
