<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Brinkman (PVV) aan de minister van Defensie over de aanstelling van imams door Defensie. (Ingezonden 7 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27743
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een mogelijk loyaliteitsconflict van de aan te stellen imam op het moment dat Nederland in oorlog komt met een islamitisch land. Ook vragen over de nationaliteit van de te benoemen imam en de taal waarin de preken gehouden zouden moeten worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Veiligheidsbeleid en defensie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Krijgsmacht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1190, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27743</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2523" allpagenumbers="2523" vetnummer="2060708930" code="0607tkkvr1190" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27743" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1190" onderwerp="" indiendatum="2007-03-7">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Brinkman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van der Knaap</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het bericht dat Defensie imams wil aanstellen voor militairen die het islamitische geloof aanhangen? <voetnoot nummer="1"/>Is dit bericht waar? Zo ja, hoeveel imams zullen er worden aangesteld? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat een imam in een loyaliteitsconflict kan komen op het moment dat Nederland in oorlog zou verkeren met een islamitisch land, dan wel op andere wijze participeert in internationaal militair verband in een islamitisch land? Zo ja, hoe gaat u dit loyaliteitsconflict te lijf? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien het waar is dat imams worden aangesteld, wordt er bij de aanstelling dan ook rekening gehouden met de nationaliteit van een imam? Is hierbij de Nederlandse nationaliteit een vereiste? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het zaak is ervoor te zorgen dat alle preken, geschriften en andere uitingen van deze legerimams uitsluitend in de Nederlandse taal zullen worden gehouden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-1" bron="Defensiekrant nr. 9">Defensiekrant nr. 9, 1 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Begin van dit jaar is met islamitische organisaties in Nederland overeengekomen 2,5 formatieplaatsen te reserveren voor islamitisch geestelijk verzorgers. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Het komt de effectiviteit van het optreden van de Nederlandse krijgsmacht juist ten goede als sprake is van culturele diversiteit. Er is geen enkele aanleiding te veronderstellen dat Nederlandse islamitische militairen en burgerambtenaren – en dus ook islamitisch geestelijk verzorgers – niet loyaal zijn aan de Nederlandse krijgsmacht. Zij zijn juist een voorbeeld van geslaagde integratie en verdienen daarvoor lof. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor een aanstelling als defensieambtenaar in een vertrouwensfunctie, en dat geldt daarmee ook voor een aanstelling als geestelijk verzorger, is de Nederlandse nationaliteit een wettelijk vereiste. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Geestelijk verzorgers zijn bereid aan alle militairen binnen de krijgsmacht, ongeacht etnische of religieuze achtergrond, geestelijke verzorging te (laten) bieden. Geestelijk verzorgers hanteren de Nederlandse taal bij alle vormen van communicatie. Uitzonderingen daarop zijn mogelijk. Hierbij moet worden gedacht aan internationale omgevingen en het reciteren van bepaalde religieuze teksten en gebeden voor zover dat alleen in de oorspronkelijke taal kan geschieden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
