<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de ministers van Justitie en voor Vreemdelingenzaken en Integratie inzake afpersing en intimidatie van Tamils. (Ingezonden 16 maart 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25302
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het rapport 'Funding the "Final War"; LTTE intimidation and extortion in the Tamil Diaspora' van Human Rights Watch.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Sri Lanka Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1212, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050609690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25302</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2585" allpagenumbers="2585" vetnummer="2050609690" code="0506tkkvr1212" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25302" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1212" onderwerp="" indiendatum="2006-03-16">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kent u het rapport «Funding the «Final War». LTTE intimidation and extortion in the Tamil Diaspora» van Human Rights Watch? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt de constatering van Human Rights Watch dat Tamils in westerse landen slachtoffer worden van afpersing en intimidatie door de Liberation Tigers of Tamil Eelam (LTTE)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u signalen dat van dergelijke praktijken ook in Nederland sprake is? Zo ja, kunt u een uitsplitsing maken naar aantallen slachtoffers uit de onderscheiden herkomstlanden en de organisaties die zich aan afpersing en intimidatie schuldig maken? Wat gaat u tegen dergelijke praktijken doen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de Europese Unie op 26 september 2005 de lidstaten opgeroepen om maatregelen te treffen tegen het afpersen en intimideren van Tamils door de LTTE? Zo ja, wat is er tot nu toe gedaan om afpersing en intimidatie door de LTTE in Nederland tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze beschermt u potentiële slachtoffers tegen dit soort afpersing en intimidatie van migranten? Zo ja, waaruit bestaat die bescherming? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel slachtoffers hebben tot nu toe aangifte gedaan van afpersing en intimidatie door organisaties die zich in herkomstlanden verzetten tegen hun regering en de Tamil Tijgers in het bijzonder? Op welke wijze worden die aangiftes afgedaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2006-04-6">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie. (Ontvangen 6 april 2006) Op 16 maart 2006 heeft uw lid Vos (GroenLinks) schriftelijke vragen gesteld over de afpersing en intimidatie van Tamils (kenmerk 2050609690). Mede namens de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie deel ik u mede dat het tot mijn spijt niet mogelijk is de vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Zodra alle noodzakelijke informatie voorhanden is, zal de beantwoording u zo spoedig mogelijk worden </mededeling>
</kvr>
