<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="onderzoek plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bakker en Van der Laan (beiden D66) aan de ministers van Economische Zaken en van Buitenlandse Zaken over de uitgifte van visa aan internationale zakenlieden. (Ingezonden 25 februari 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22569
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat een groot aantal internationaal opererende Nederlandse bedrijven aangeeft moeite te hebben om buitenlandse relaties naar Nederland te halen voor projectbesprekingen of andere bijeenkomsten, onder meer door voorzichtiger Nederlands beleid ten aanzien van visa.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Internationale betrekkingen (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationale betrekkingen Ondernemingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1236, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22569</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2623" allpagenumbers="2623" vetnummer="2040509390" code="0405tkkvr1236" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22569" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1236" onderwerp="" indiendatum="25februari 2005">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vraagt-aan>(beiden D66) aan de ministers van Economische Zaken en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat een groot aantal internationaal opererende Nederlandse bedrijven aangeeft moeite te hebben om buitenlandse relaties naar Nederland te halen voor projectbesprekingen of andere bijeenkomsten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u deze situatie? Op welke wijze gaat u deze zorgen van het Nederlands bedrijfsleven wegnemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat Nederland een voorzichtiger benadering kiest dan andere Schengenlanden in het afgeven van visa en dat het regelmatig voorkomt dat zakenpartners worden omgeleid via een ander Schengenland? Zo ja, hoe valt dit verschil in benadering te verklaren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke invulling geven de Nederlandse posten aan hun zelfstandige afgiftebevoegdheid voor ondernemers? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de gangbare termijn voor het afgeven van een visum voor de Schengenruimte voor een ondernemer in het bezit van een uitnodiging van een Nederlands bedrijf? Hoe vaak wordt van deze termijn afgeweken? Door welke oorzaken kan vertraging optreden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de zorg dat de hierboven weergegeven problematiek de reputatie van Nederland als internationaal georiënteerd (handels)land schaadt, zeker in combinatie met de vertraging die de kenniswerkersregeling heeft opgelopen en de constatering dat den Haag haar positie als juridische hoofdstad van de wereld dreigt te verliezen gezien de vele klachten van het personeel van internationale organisaties over de behandeling door de Nederlandse autoriteiten? Op welke wijze gaat u zich inzetten om deze terechte of onterechte indrukken weg te nemen? Wat voor gevolgen hebben deze (imago)problemen voor de positie van de Nederlandse economie en de buitenlandse betrekkingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-02-23" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 23 februari 2005</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-02-22" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 22 februari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Brinkhorst" functie="minister" afdeling="Economische Zaken" mededelingdatum="2005-03-23">Mededeling van minister Brinkhorst (Economische Zaken), mede namens de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Economische Zaken. (Ontvangen 23 maart 2005) Hierbij deel ik u, mede namens de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Economische Zaken, mee dat het niet mogelijk is om de vragen van de Kamerleden Bakker en Van der Laan (beiden D66) binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Reden is gelegen in het feit dat de betrokken ambassades zelf eerst een feitenonderzoek zijn gestart. De uitkomsten van dit onderzoek zal naar mijn verwachting van meerwaarde zijn bij de beantwoording van de Kamervragen. Deze vragen zijn ons op 28 februari onder nummer 2040509390 toegezonden. De beantwoording van de vragen zal zo snel mogelijk na afronden van het </mededeling>
</kvr>
