<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rehwinkel (PvdA) over de referendumverordening van Rotterdam. (Ingezonden 19 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2454
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenteraden Verkiezingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 510, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken (BIZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2454</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1035" allpagenumbers="1035" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="510" onderwerp="" indiendatum="1996-01-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-01-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u het gemeentebestuur van Rotterdam gevraagd om in zijn referendumverordening een passage te schrappen die betrekking heeft op zaken waarvoor de gemeente niet eindverantwoordelijk is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Betekent dit, dat het door u toegezegde overleg met de VNG over referenda in dergelijke gevallen is afgerond? Is het bovendien niet langer «twijfelachtig of wij op dat terrein gemeenten kunnen verbieden om iets te doen»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid ook andere gemeenten aan te spreken wanneer zij de mogelijkheid openen referenda te organiseren rond onderwerpen waarover zij geen eindbeslissing kunnen nemen? Hoe denkt u zich van zulke voornemens bij gemeenten op de hoogte te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-01-17" bron="Nieuwsblad van het Noorden">Nieuwsblad van het Noorden, 17 januari 1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Handelingen">Handelingen II, 1995–1996, pag. 951. VNG = Vereniging van Nederlandse Gemeenten.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja, met dien verstande dat mijn opmerkingen betrekking hebben op een voorstel voor een nieuwe referendumverordening. Bijgaand treft u een afschrift aan van mijn brief aan burgemeester en wethouders van Rotterdam waarin ik het college <voetnoot nummer="1"/>met klem verzoek het voorstel te heroverwegen om referenda te kunnen houden over zaken waarbij de eindverantwoordelijkheid niet bij de gemeente ligt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, zoals u in bijgevoegde brief kunt lezen is het overleg met de VNG terzake nog niet afgerond. Op 9 november is het onderwerp aan de orde gesteld in bestuurlijk overleg met de VNG. In dat overleg is door de VNG meegedeeld dat de VNG nog nader een standpunt zal bepalen. Ik heb dat nog niet ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Hierbij teken ik aan dat ik de gemeenten al bij mijn circulaire van 27 januari 1995 heb ik gevraagd zorgvuldig om te gaan met het onderwerpen aan een referendum van kwesties, waarbij de eindbeslissing niet tot de competentie van het gemeentebestuur behoort. Ik ben er van overtuigd dat signalen over voornemens van gemeenten mij via de gebruikelijke wegen zullen bereiken. Ik ben dan ook niet van plan bijzondere maatregelen te nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
