<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Depla en Noorman-den Uyl (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Financiën over problemen bij de Belastingdienst bij het uitbetalen van de huurtoeslag. (Ingezonden 2 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25753
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van persbericht van de Nederlandse Woonbond (1 juni 2006) over het feit dat er nog steeds veel klachten zijn over de spoedprocedure bij de belastingdienst voor mensen die al lang wachten op hun huurtoeslag.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingdiensten) Volkshuisvesting (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingdienst Huurtoeslag</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1602, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050614580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Depla</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25753</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3417" allpagenumbers="3417 3418" vetnummer="2050614580" code="0506tkkvr1602" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25753" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1602" onderwerp="" indiendatum="2006-06-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Depla</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-6">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kloppen de berichten van de Woonbond <voetnoot nummer="1"/>dat er nog steeds veel klachten zijn over de spoedprocedure bij de belastingdienst voor mensen die al lang wachten op hun huurtoeslag? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kloppen de cijfers van de Woonbond wat betreft de mensen die nog steeds wachten op de huurtoeslag en ook niet geholpen wordt via de spoedprocedure van de Belastingdienst? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat woningcorporatie Het Oosten in Amsterdam signaleert dat een derde van de bij de afdeling incasso binnenkomende telefoontjes over de huurtoeslag gaat en dat dit een verdubbeling is ten opzichte van de situatie een jaar geleden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke stappen heeft u sinds het mondelinge vragenuur van 23 mei 2006 gezet om ervoor te zorgen dat mensen die de Belastingdienst bellen, omdat ze te weinig of geen huursubsidie krijgen en in de financiële problemen komen, wel via de zogenaamde spoedprocedure hun geld krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u de procedure om in aanmerking te komen voor de spoedprocedure veranderd? Moeten mensen die bellen omdat ze hun geld niet krijgen, niet automatisch naar de medewerkers van de spoedprocedure worden doorverbonden? Zo neen, waarom niet? Zo neen, wat gaat u dan wel doen om deze problemen definitief de wereld uit te werken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer zijn dit soort problemen definitief opgelost? Hoe vaak is de datum hiervan al naar achteren geschoven? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u in verband met het spoedeisend belang voor de betrokkenen de Kamervragen voor woensdag 7 juni om 12.00 uur beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-06-1" bron="Persbericht van de Nederlandse Woonbond">Persbericht van de Nederlandse Woonbond, 1 juni 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Eind vorige week zijn 15 gevallen door de Woonbond aangedragen. Deze zijn uitgezocht en opgelost, of de oplossing is in gang gezet. Met de Woonbond heeft de Belastingdienst/Toeslagen afspraken gemaakt over gevallen die bij hen bekend zijn. Deze afspraak houdt in dat de Woonbond de bij hun bekend zijnde problemen doorgeeft aan de Belastingdienst/Toeslagen. De Belastingdienst/Toeslagen zorgt vervolgens voor een spoedbetaling. De Belastingdienst/Toeslagen heeft in de aangeleverde gevallen volgens de afspraak gehandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De Woonbond kan gevallen waarbij een spoedbetaling plaats moet vinden direct doorgeven aan de Belastingdienst/Toeslagen. Zoals in het antwoord op vraag 1 is aangegeven ging het om 15 gevallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De individuele gevallen die 23 mei jl. zijn aangekaart, zijn uitgezocht en opgelost of de oplossing is in gang gezet. De procedure is zo opgesteld dat op verzoek van de aanvrager tot snelle of, als dat nodig blijkt, zeer snelle betaling van een toeslag kan worden overgegaan. Elke aanvrager kan een dergelijk verzoek doen. Het verzoek kan aan de Belastingtelefoon worden gedaan of bij een baliemedewerker van de Belastingdienst. De procedure is bij deze medewerkers extra onder de aandacht gebracht. De Belastingdienst/Toeslagen heeft deze mogelijkheid ook bij een voorlichtingsronde voor gemeenten en woningcorporaties in de maand mei (16 mei tot en met 31 mei) onder de aandacht gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Belastingdienst/Toeslagen is op dit moment bezig om met voorrang alle telefonische en schriftelijke vragen van aanvragers waar mogelijk een betalingsprobleem speelt, via de snelle betalingsprocedure op te lossen. Ik verwacht dat deze problemen uiterlijk 15 juni zijn afgewikkeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
