<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Justitie over het terugsturen van een alleenstaande minderjarige jongen naar Congo. (Ingezonden 20 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28110
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De IND is voornemens een jonge Congolese jongen terug te sturen. De jongen is al vier jaar en drie maanden bij zijn huidige pleegouders en geworteld in de Nederlandse samenleving. Pleegouders zouden gebruik moeten kunnen maken van blokkaderecht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1522, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060709960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28110</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3229" allpagenumbers="3229" vetnummer="2060709960" code="0607tkkvr1522" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28110" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1522" onderwerp="" indiendatum="2007-03-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht over het besluit van de Immigratie- en Naturalisatiedienst (IND) om een alleenstaande minderjarige Congolese jongen van vijf of zes jaar oud terug te sturen naar Congo? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het verantwoord een minderjarig kind dat in Nederland vier jaar en drie maanden verblijft terug te sturen naar een land dat hij niet kent, en een weeshuis aldaar waarvan het niet eens vaststaat dat er een plaats voor hem is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat op basis van het Internationaal Verdrag inzake de Rechten van het Kind geconcludeerd kan worden dat een kind dat al vier jaar en drie maanden bij zijn huidige pleegouders woont in de Nederlandse samenleving geworteld is en daarom niet kan worden teruggestuurd naar een voor hem volstrekt onbekend land? Moet hier niet dezelfde redenering gevolgd worden die de Nederlandse overheid hanteert bij een verzoek om gezinshereniging van een in het buitenland wonend kind met zijn in Nederland verblijvende (van origine buitenlandse) ouders, te weten dat dat wordt afgewezen als het kind geacht moet worden in dat buitenland geworteld te zijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Kunt u zich herinneren dat in de Kamer nog in 2005 gesproken is <voetnoot nummer="2"/>over het blokkaderecht van pleegouders ten aanzien van met uitzetting of overplaatsing bedreigde minderjarige asielzoekers welke aan hun zorgen zijn toevertrouwd? Herinnert u zich dat uw voorganger toen erkend heeft dat dit blokkaderecht ook voor pleegouders van minderjarige asielzoekers geldt? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Deelt het kabinet nog steeds de mening dat «reguliere» pleegouders na een periode van twee jaar (pleegzorg) al het recht zullen krijgen om hun pleegkind te «houden» vanwege de inmiddels ontstane band met het kind en vanwege het belang van het pleegkind om meer zekerheid te hebben omtrent zijn eigen positie? <voetnoot nummer="3"/>Welke gevolgen dient dit voornemen te hebben voor de positie van het hier bedoelde Congolese kind? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u op de hoogte van de uitspraak van het Europese Hof voor de Rechten van de Mens uit 2006 inzake het in België verblijvende minderjarige Congolese kind Tabitha, waarin het Hof uitmaakte dat uitzetting van dit kind niet alleen schending oplevert van het beginsel van familie- en privéleven maar ook dat de staat zich schuldig maakt aan marteling door haar te scheiden van haar moeder en haar in onzekerheid te brengen omtrent haar toekomst? Is die uitspraak niet tevens van toepassing op dit kind? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de voorgenomen uitzetting te heroverwegen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-17" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 17 maart 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637" documentnummer="889">Kamerstuk 19 637, nr. 889</noot>
         <noot nummer="3">Nova, Nederland 2, vrijdag 16 maart 2007 (minister Rouvoet)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
