<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ferrier (CDA) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over milieuschade in Nicaragua. (Ingezonden 7 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25948
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de milieuschade in grote gebieden in Nicaragua veroorzaakt door onzorgvuldig gebruik van pesticiden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Bestrijdingsmiddelen) Milieu (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen Milieuhygiëne Nicaragua</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1777, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050614680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ferrier</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25948</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3787" allpagenumbers="3787" vetnummer="2050614680" code="0506tkkvr1777" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25948" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1777" onderwerp="" indiendatum="2006-06-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ferrier</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Van Ardenne-Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat vindt u van de ernstige milieuschade die door onzorgvuldig gebruik van pesticiden is toegebracht aan grote gebieden in Nicaragua? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is deze schade herstelbaar? Welke kosten zijn daarmee gemoeid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze kan de Nederlandse regering behulpzaam zijn bij het duurzaam beheer van natuurlijke hulpbronnen in partnerland Nicaragua? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-05-29" bron="TV-uitzending War Zone (Llink)">TV-uitzending War Zone (Llink), 29 mei 2006, Nederland 3</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ik ben bekend met de televisie-uitzending War Zone van 29 mei jl. De daarin geschetste milieuschade als gevolg van het onzorgvuldig gebruik van bestrijdingsmiddelen in de landbouw in Nicaragua is zorgwekkend. Volgens de in Nicaragua verantwoordelijke instanties zijn met name in het gebied rond Chinandega en León hoge concentraties bestrijdingsmiddelen in de grond, het grondwater en in de rivieren aangetroffen. De kosten van het opruimen van de opgeslagen middelen in Nicaragua in het aangehaalde voorbeeld in de uitzending lopen volgens de televisie-uitzending in de miljoenen USD. Ik kan over de juistheid van deze inschatting geen oordeel geven. De schade is herstelbaar, aldus Nicaraguaanse autoriteiten. De Nicaraguaanse regering heeft een strategie en een sectorbeleid ontwikkeld ter verhoging van de kwaliteit van het milieu, alsmede een herstelplan voor het gebied rond Chinandega en León. De Verenigde Staten hebben recent USD 175 miljoen ter beschikking gesteld voor dit plan. In zijn algemeenheid kan worden gesteld, dat herstel van schade aan bodem en water kostbaar is. Tegen die achtergrond is het van belang dat er in VN-kader in februari 2006 een wereldwijde strategie en een wereldwijd actieprogramma is aanvaard (Strategic Approach to International Chemicals Management). Het SAICM-proces legt de basis voor het bereiken van een wereldwijde veilige productie en veilig gebruik van chemische stoffen. Dit om de risico’s voor mens en milieu te beperken. De strategie is het resultaat van een bijeenkomst van verschillende VN-onderdelen waaronder het milieuprogramma van de Verenigde Naties (UNEP), diverse intergouvernementele organisaties, NGO’s alsmede landen en kan worden gezien als een eerste stap op de goede weg. Ook Nicaragua was bij deze bijeenkomst vertegenwoordigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nederland participeert in de beleidsdialoog met de Nicaraguaanse regering over de uitvoering van het milieusectorbeleid en dringt daarin met andere donororganisaties aan op een duurzaam beheer van natuurlijke hulpbronnen. In het ontwikkelingsprogramma dat Nederland met Nicaragua uitvoert, is het thema milieu opgenomen als integraal onderdeel van de maatregelen ter bevordering van het ondernemersklimaat. Nederland is bijvoorbeeld betrokken bij het beleid van de Nicaraguaanse overheid voor de monitoring van milieu-effecten van ondernemingen door twaalf gemeenten. Tenslotte draagt Nederland via het door Hivos en Novib beheerde Biodiversiteits-fonds bij aan een wereldwijde aanpak van het onzorgvuldig gebruik van bestrijdingsmiddelen in de landbouw (het Pesticide Action Network). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
