<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bruls en Mosterd (beiden CDA) aan de staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over stageplaatsen voor MBO'ers. (Ingezonden 25 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22776
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijke samenhang tussen het gebrek aan stageplaatsen en ongekwalificeerde uitstroom.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mbo Stages</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1425, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Bruls</persoon>
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22776</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3039" allpagenumbers="3039" vetnummer="2040511470" code="0405tkkvr1425" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22776" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1425" onderwerp="" indiendatum="2005-03-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bruls</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Rutte</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Werkt het gebrek aan stageplaatsen verhogend op de ongekwalificeerde uitstroom? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke factoren beïnvloeden op dit moment het aanbod aan stageplaatsen negatief? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u het idee om iedere leerling die nog niet het niveau van de startkwalificatie heeft bereikt het recht te geven op een stageplaats? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Hamer (PvdA), ingezonden 16 maart 2005, (vraagnummer 2040510640). </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het geschatte tekort aan BPV-plaatsen (ruim 8.200 plaatsen) is beperkt ten opzichte van het totale aantal deelnemers aan het MBO (circa 460.000). Er zijn vooral andere redenen voor ongekwalificeerde uitstroom. Ikverwijs hiervoor naar de laatste voortgangsrapportage over voortijdig schoolverlaten en het overleg dat de minister en ikmet uw Kamer hierover op 24 februari 2005 hebben gevoerd. Daarnaast moet meegewogen worden dat uit een «tekort» aan BPV-plaatsen ookgeconcludeerd kan worden dat er meer belangstellende deelnemers zijn voor een opleiding dan er vraag naar is op de arbeidsmarkt. Een deel van de deelnemers is wellicht wel te interesseren voor een andere studie met meer kansen op de arbeidsmarkt. Het ROC heeft de taak, rekening houdend met de mogelijkheden van de deelnemer en de arbeidsmarkt, de deelnemer op dat moment een concreet alternatief aan te bieden in de vorm van een soortgelijke opleiding waarvoor op de arbeidsmarkt wel aanbod is aan BPV-plaatsen. Op deze wijze komt een goede aansluiting tussen beroepsonderwijs en arbeidsmarkt tot stand en kan de jongere zich alsnog kwalificeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens de inventarisatie van de Bve Raad is volgens 67% van de ROC’s de huidige economische recessie de belangrijkste factor. Daarnaast melden de ROC’s dat het aantal deelnemers aan het beroepsonderwijs toeneemt (45%), dat een deel van de deelnemers moeilijkte plaatsen is bij werkgevers (41%) en dat stageplaatsen niet doorgaan omdat bedrijven geen of onvoldoende begeleiding kunnen bieden aan de stagiaire (23%). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond van de huidige wet- en regelgeving hebben kenniscentra reeds de taakvoldoende leerbedrijven te accrediteren. ROC’s hebben daarnaast de taakalle ingeschreven deelnemers te helpen een geschikte BPV-plaats bij een leerbedrijf te vinden. Daarnaast bestaat de mogelijkheid van het inrichten van simulatieplaatsen. Het wettelijkregelen van een «recht» op een BPV-plaats voor een deelnemer zonder startkwalificatie voegt hieraan niets toe. Natuurlijkmoeten werkgevers wel voortdurend gestimuleerd worden om een bijdrage te leveren aan het opleiden van voldoende gekwalificeerd personeel voor de toekomst. De kenniscentra, de nieuwe projectdirectie Werken en Leren en de Taskforce Jeugdwerkloosheid vervullen deze stimulerende rol. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
