<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Boekestijn (VVD) aan de ministers voor Ontwikkelingssamenwerking, van Buitenlandse Zaken en van Defensie over de bijeenkomst van het Ontwikkelingscomité van de Organisatie voor Economische Samenwerking en Ontwikkeling. (Ingezonden 12 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27587
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de aanstaande bijeenkomst van het Ontwikkelingscomité van de OECD (OECD-DAC High Level Meeting; 3 en 4 april 2007). Indiener wijst erop dat op deze bijeenkomst de discussie over de verruiming van de Official Development Assistance (ODA-criteria) heropend zal worden. De ministers zouden volgens hem de kans niet voorbij moeten laten gaan om de ODA-criteria zodanig te verruimen dat veiligheidsgerelateerde uitgaven eronder vallen, waardoor ook de aanzienlijke financiële problematiek bij Defensie kan worden verlicht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1048, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060709140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS) Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Boekestijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27587</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2227" allpagenumbers="2227" vetnummer="2060709140" code="0607tkkvr1048" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27587" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1048" onderwerp="" indiendatum="2007-03-12">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Boekestijn</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Ontwikkelingssamenwerking, van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Koenders</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat op 3 en 4 april 2007 een bijeenkomst van het Ontwikkelingscomité van de Organisatie voor Economische Samenwerking en Ontwikkeling (OECD-DAC High Level Meeting) plaatsvindt? <voetnoot nummer="1"/>Is het u tevens bekend dat hier de discussie over de verruiming van de Official Development Assistance (ODA-criteria) heropend zal worden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u het standpunt dat u deze kans niet voorbij mag laten gaan om de ODA-criteria zodanig te verruimen dat veiligheidsgerelateerde uitgaven eronder vallen, waardoor ook de aanzienlijke financiële problematiek bij Defensie kan worden verlicht? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat zult u concreet als standpunt namens de Regering tijdens de aanstaande High Level Meeting naar voren brengen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u deze vragen voor 15 maart 2007 beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.OECD.org (Key upcoming meetingss)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Tijdens de jaarlijkse ministeriële bijeenkomst van het Ontwikkelingscomité van de OESO (OESO/DAC-HLM) zal de discussie worden gevoerd over de vraag of het debat over de verruiming van de OESO/DAC-richtlijnen voor de ODA-definitie inzake vrede en veiligheid heropend zal worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Regering is van mening dat het voeren van de discussie over de verruiming van de ODA-criteria niet de beste manier is om de bestaande problematiek inzake de financiering van activiteiten op het snijvlak van vrede, veiligheid en ontwikkeling aan de orde te stellen. Er zou binnen de OESO/DAC een bredere discussie moeten worden gevoerd over de beleidsmatige implicaties van de relatie tussen veiligheid en ontwikkeling, inclusief instrumenten, financiering, harmonisatie en coherentie. Hier zullen niet-ODA middelen ook deel van moeten uitmaken. Derhalve zal ik tijdens de aanstaande HLM op 3 en 4 april 2007 namens de Nederlandse regering inzetten op de start van een bredere discussie over de relatie tussen veiligheid en ontwikkeling in OESO/DAC-verband. Het Conflict, Peace and Development Co-operation Network (CPDC) van de OESO is een geschikt forum om een dergelijke discussie te voeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Beantwoording vóór 15 maart bleek helaas niet mogelijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
