<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="worden toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de ministers van Binnenlandse Zaken Koninkrijksrelaties en van Justitie over de rekrutering van jihadstrijders op Nederlandse bodem. (Ingezonden 5 juli 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23584
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de AL-Tabligh Wal-Dawa beweging. Deze beweging zou in Nederland drie- tot vierhonderd aanhangers hebben en in de Amsterdamse Arrahmande-moskee zetelen. De beweging zou in verschillende delen van de wereld zelfmoordterroristen opleiden en terroristische aanslagen plegen (Telegraaf, 2 juli 2005).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Cultuur en taal (Overig) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Godsdiensten Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2150, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23584</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4285" allpagenumbers="4285" vetnummer="2040517740" code="0405tkkvr2150" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23584" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2150" onderwerp="" indiendatum="2005-07-5">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «De spin in het zelfmoordnet»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de Parijse imam Raouf Ben Halima een centrale rol inneemt bij het werven van Nederlandse moslims voor de jihad, dan wel voor (zelfmoord)/terroristische acties? Zo ja, deelt u de mening dat hier resoluut tegen moet worden opgetreden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat Ben Halima prominent voorman is van Al-Tabligh Wal-Dawa? Telt deze beweging drie- tot vierhonderd aanhangers in Nederland? Leidt deze beweging in verschillende delen van de wereld zelfmoordterroristen op en pleegt deze beweging (zelfmoord)terroristische aanslagen? Op welke wijze zal hiertegen worden opgetreden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat Al-Tabligh Wal-Dawa zetelt in de Amsterdamse Arrahmane-moskee? Zo ja, deelt u de mening dat deze moskee aangeduid zou moeten worden als een terroristisch bolwerk? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat deze moskee onmiddellijk gesloten moet worden en dat, de jihad-rekruters het land uit moeten worden gezet of – indien zij alleen over de Nederlandse nationaliteit beschikken – vast moeten worden gezet om zodoende de terroristische activiteiten te stoppen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het onacceptabel is dat jonge Nederlandse moslims in Nederland gerekruteerd worden voor de jihad zonder dat hiertegen wordt opgetreden? Wanneer zal de Nederlandse regering de fluwelen handschoen uitdoen en hier hard tegen optreden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-07-2" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 2 juli 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2005-08-17">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 17 augustus 2005) Hierbij stel ik u, mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, ervan op de hoogte dat beantwoording van de vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) van uw Kamer over de rekrutering van jihadstrijders op Nederlandse bodem niet binnen de gebruikelijke termijn kan worden verstuurd. Zodra alle noodzakelijke informatie voorhanden is, zal de beantwoording u zo spoedig mogeijk </mededeling>
</kvr>
