<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eijsink (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de explosieve groei van het aantal leerlingen met een zmok-indicatie. (Ingezonden 4 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25694
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten dat het aantal leerlingen met een zmok-indicatie 'explosief' gegroeid is (Het Onderwijsblad 9, 29 april 2006), waardoor honderden leerlingen op een wachtlijst voor de zmok-scholen zullen moeten worden geplaatst. Indiener vraagt of dit overeenkomt met de nadere kwantitatieve analyse van de ontwikkelingen in het (voortgezet) speciaal onderwijs en het aantal leerlingen met een leerlinggebonden budget die op dit moment plaatsvindt [zie antwoorden op vragen van leden Eijsink en Hamer (beiden PvdA) over thuiszittende leerlingen; Aanhangsel van de Handelingen 2006-2006, nr. 1225).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Speciaal onderwijs (Bekostiging speciaal onderwijs) Speciaal onderwijs (Leerlingen) Speciaal onderwijs (Onderwijsverzorging) Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs) Voortgezet onderwijs (Leerlingen) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leerlingen Onderwijsverzorging Speciaal onderwijs Voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1549, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25694</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3303" allpagenumbers="3303 3304" vetnummer="2050612870" code="0506tkkvr1549" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25694" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1549" onderwerp="" indiendatum="2006-05-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe verklaart u de explosieve groei van het aantal leerlingen met een zmok-indicatie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er sprake van een betere signalering van adhd en autisme of is er sprake van een werkelijke toename? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Deelt u de verwachting dat komend jaar bijna 800 leerlingen op een wachtlijst voor de zmok-scholen zullen moeten worden geplaatst? Komt dit cijfer overeen met de nadere kwantitatieve analyse van de ontwikkelingen in het (voortgezet) speciaal onderwijs en het aantal leerlingen met een leerlinggebonden budget dat op dit moment plaatsvindt? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe denkt u dat de school- of REC-besturen de nog onbekostigde groei van ingeschreven leerlingen moeten opvangen bij de gehanteerde bekostigingssystematiek van t-1 en de invoering van de lumpsum per 1 augustus 2006? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het verantwoord dat de school- of REC-besturen de groei telkens blijven bekostigen door investeringen uit eigen middelen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening van de Algemene Onderwijsbond (AOb) dat verwijzingen en ambulante begeleiding kunnen worden gezien als symptoombestrijding achteraf en dat scholen door het ontbreken van een goed jeugdbeleid met de problemen worden opgescheept? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2006-04-29" bron=" in: Het Onderwijsblad 9" titel="Explosieve groei zmok-leerlingen">«Explosieve groei zmok-leerlingen» in: Het Onderwijsblad 9, 29 april 2006</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, 1225, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
         <noot nummer="3">www.aob.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">In het afgelopen jaar hebben wij diverse malen gesproken over de sterke toename van het aantal leerlingen met een cluster 4 indicatie. Ik heb aangegeven dat de groei mij zorgen baart en aanleiding is voor nader onderzoek. Juist omdat ik graag wil weten hoe de sterke groei kan worden verklaard. De resultaten van de eerste verkenning van de groei in cluster 4, door de LCTI heb ik u eind november toegestuurd (Kamerstukken 2005/ 06, 27 728, nr. 87). Op grond van deze verkenning merkt de LCTI op dat de vele interacterende factoren een rol spelen bij de groei van cluster 4. In antwoord op uw vragen van 20 maart jl. heb ik aangegeven dat op dit moment een nadere (kwantitatieve) analyse plaats vindt van de ontwikkelingen in het (voortgezet) speciaal onderwijs en het aantal leerlingen met een leerlinggebonden budget, waarbij het accent ligt op de groei in cluster 4. De resultaten hiervan kunt u in juni tegemoet zien. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de eerder genoemde verkenning van de LCTI wordt aangegeven dat betere signalering door leerkrachten en een toenemende vraag naar gespecialiseerde diagnostiek en behandeling beide factoren zijn die bijdragen aan de toename van het aantal leerlingen met een cluster 4 indicatie. Om beter zicht te krijgen op de groei van cluster 4 vindt op dit moment een analyse plaats. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het aantal leerlingen dat op een wachtlijst staat voor plaatsing in het (v)so wordt niet centraal geregistreerd. Wel heeft de WEC-raad een inventarisatie uitgevoerd onder de cluster 4 scholen naar de groei van het aantal leerlingen. Het aantal leerlingen op een wachtlijst maakt onderdeel uit van de inventarisatie. De WEC-raad heeft deze inventarisatie op 12 april jl. aan u gemaild. De resultaten van de inventarisatie worden meegenomen in de analyse van de groei in cluster 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Met de landelijke vereniging cluster 4 binnen de WEC-raad ben ik in overleg over de ontwikkelingen in cluster 4, de groei en de beleidsmatige consequenties hiervan. Daarbij komen zowel knelpunten als oplossingen aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik vind het te vroeg om op dit moment zulke conclusies te trekken. Graag wacht ik eerst de analyse van de ontwikkelingen af. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
