<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vendrik (GroenLinks) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Financiën over het niet gebruik van de buitengewone uitgavenregeling. (Ingezonden 23 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27844
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het lid Vendrik (GroenLinks) uit zijn bezorgdheid over het gebruik van de buitengewone uitgaven, dat 'nog altijd zorgwekkend hoog is'. Vragen naar aanleiding van het Nivel onderzoek 'Aftrek buitengewone uitgaven 2005 door chronisch zieken en gehandicapten'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Aftrekposten) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten) Welzijn (Verstandelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aftrekposten Gehandicapten Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1286, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27844</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2735" allpagenumbers="2735 2736" vetnummer="2060710460" code="0607tkkvr1286" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27844" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1286" onderwerp="" indiendatum="2007-03-23">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de mening dat het niet gebruik van de buitengewone uitgaven, hoewel iets gedaald, nog altijd zorgwekkend hoog is, aangezien slechts 50% van de rechthebbenden er gebruik van maakt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat gestimuleerd moet worden dat alle rechthebbenden gebruik gaan maken van de buitengewone uitgaven? Deelt u de mening dat dit betekent dat er extra middelen gevonden moeten worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt het hoge niet-gebruik van de buitengewone uitgave zich tot de bezuiniging van € 400 miljoen op het budget, zoals aangekondigd in het Coalitieakkoord? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarop is het bedrag van € 400 miljoen gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het voor u een optie om het verzamelinkomen, dat als toetsinkomen voor de buitengewone uitgaven geldt, niet langer te corrigeren voor de aftrek van de hypotheekrente / het eigen huis, zodat de hiermee gepaard gaande besparing kan worden benut om het niet gebruik terug te dringen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Aftrek buitengewone uitgaven 2005 door chronisch zieken en gehandicapten">Nivel onderzoek «Aftrek buitengewone uitgaven 2005 door chronisch zieken en gehandicapten»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="5">Binnen de buitengewone uitgavenregeling wordt voor de definitie van de drempel op dit moment uitgegaan van het verzamelinkomen (voor aftrek van de persoonsgebonden aftrekposten). Door aan te sluiten bij het verzamelinkomen kan op praktische en zo eenduidig mogelijke wijze de draagkracht van de belastingplichtige(n) worden bepaald. Bij fiscale partners worden de buitengewone uitgaven samengevoegd en wordt in het verlengde daarvan als grondslag voor de drempel uitgegaan van het gezamenlijke verzamelinkomen. Van belang is derhalve de fiscale draagkracht van het gehele gezin. Op deze manier wordt onderscheid gemaakt tussen uitgaven voor ziektekosten die normaal worden geacht en uitgaven die buitengewoon worden geacht. Dit onderscheid varieert naar inkomen. Achterliggende gedachte is dat mensen met een hoger inkomen meer uitgaven voor ziektekosten kunnen doen voordat sprake is van een buitengewone uitgave. Het verzamelinkomen, en daarmee de drempel voor buitengewone uitgaven, wordt neerwaarts beïnvloed door een groot aantal aftrekposten. Voor de definitie van de drempel is bewust gekozen voor een fiscaal inkomensbegrip. Er is geen principiële onderbouwing te leveren waarom sommige aftrekposten wel en andere aftrekposten niet van het hiervoor relevante fiscale inkomensbegrip zouden worden uitgezonderd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
