<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoorden doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Nijpels-Hezemans (Groep Nijpels) en Leerkes (Unie 55+) over de gemeenteraad van Emmen. (Ingezonden 20 maart 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2943
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het definitieve uitslag van een ênquete onder de inwoners van Emmen, gehouden door de Drentse Ouderenpartijen afdeling Emmen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenteraden Verkiezingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 979, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nijpels">Nijpels-Hezemans</persoon>
            <persoon partij="Unie 55+">Leerkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2943</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1989" allpagenumbers="1989" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="979" onderwerp="" indiendatum="1996-03-20">
         <vrager partij="Groep Nijpels" oorsprong="parlement">Nijpels-Hezemans</vrager>
         <vrager partij="Unie 55+" oorsprong="parlement">Leerkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Kent u de definitieve uitslag van een enqueˆte onder de inwoners van Emmen, gehouden door de Drentse Ouderenpartijen afdeling Emmen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat onder meer uit deze enqueˆte blijkt, dat de kloof tussen het huidige stadsbestuur enerzijds en de kiezers anderzijds onoverbrugbaar is geworden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat noch de burgemeester, noch de huidige gemeenteraad over voldoende gezag en vertrouwen onder de bevolking en het ambtelijk apparaat beschikken om sturing en uitvoering te geven aan de noodzakelijke veranderingsprocessen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat schorsing van de burgemeester middels een Koninklijk Besluit in de rede ligt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid met de Commissaris der Koningin van Drente overleg te voeren inzake het aanstellen van een waarnemend burgemeester in Emmen voor de resterende raadsperiode? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u ons inlichtingen verschaffen over de wijze waarop de Commissaris der Koningin in Drente zich gedurende de afgelopen jaren van zijn taak gekweten heeft met betrekking tot het houden van toezicht op de burgemeester alsmede of hij voldoende inhoud heeft gegeven aan de ambtsinstructie met betrekking tot het regelmatig bezoek aan Emmen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u in het verleden op basis van de ambtsinstructie op enigerlei wijze door de Commissaris der Koningin op de hoogte gebracht van de problematiek in Emmen? Zo ja, wat was de aard van deze berichten? Wanneer zijn deze berichten tot u gekomen? Wat heeft u met deze berichten gedaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van de leden Van Heemst en Rehwinkel, ingezonden 13 maart 1996. Mededeling Mededeling van minister Dijkstal (Binnenlandse Zaken). (Ontvangen 16 april 1996) In uw brief van 21 maart 1996 verzocht u om beantwoording van de vragen van de kamerleden Nijpels-Hezemans en Leerkes over de gemeenteraad van Emmen binnen een termijn van drie weken. In verband met nader beraad is beantwoording binnen de gestelde termijn niet mogelijk. Binnen drie weken na de gestelde termijn zal ik u </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Dijkstal" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken" mededelingdatum="1996-04-16">Mededeling van minister Dijkstal (Binnenlandse Zaken). (Ontvangen 16 april 1996) In uw brief van 21 maart 1996 verzocht u om beantwoording van de vragen van de kamerleden Nijpels-Hezemans en Leerkes over de gemeenteraad van Emmen binnen een termijn van drie weken. In verband met nader beraad is beantwoording binnen de gestelde termijn niet mogelijk. Binnen drie weken na de gestelde termijn zal ik u </mededeling>
</kvr>
