<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden M. M. H. Kamp en Korthals (beiden VVD) over het gebruik van lachgas. (Ingezonden 19 september 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2045
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft bericht over het gebruik van lachgas in het uitgaansleven en de lichamelijke gevolgen hiervan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Overig) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugs Jeugdigen Recreatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 130, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">M. M. H. Kamp</persoon>
            <persoon partij="VVD">Korthals</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-09-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2045</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="263" allpagenumbers="263" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="130" onderwerp="" indiendatum="1995-09-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">M. M. H. Kamp</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Korthals</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-10-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>, als zou de jeugd lachgas gebruiken in het uitgaansleven en als zou dat gebruik leiden tot ogenschijnlijk verlies van het bewustzijn en verder tot ernstige schade aan het lichaam waaronder onvruchtbaarheid? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het gebruik van lachgas buiten de gezondheidszorg om nog andere lichamelijke gevolgen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u voornemens maatregelen te nemen om ongewenst gebruik van lachgas tegen te gaan? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-09-7" bron="Gooi en Eembode">Gooi en Eembode, 7 september 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">Lachgas (N <voetnoot nummer="2"/>O, stikstofmonoxyde) wordt bij operaties vaak gebruikt in combinatie met andere anaesthetica. In lage concentratie wordt lachgas ook wel afzonderlijk toegepast bij kleine tandheelkundige ingrepen, KNO-chirurgie en transport van patie¨nten met hevige pijn. Lachgas werkt in deze gevallen verdovend zonder dat bewustzijnsverlies optreedt. Bij gebruik van lachgas kan gezondheidsschade optreden. Uit epidemiologische studies komt naar voren dat langdurige blootstelling aan lachgas mogelijk onder meer kan leiden tot onvruchtbaarheid, impotentie, beenmergdepressie en neurologische schade. Bij incidenteel, niet-medisch gebruik doen dergelijke risico’s zich naar alle waarschijnlijkheid niet voor, maar moet wel rekening worden gehouden met het risico van bewustzijnsverlies en de complicaties daarvan (zoals vallen). Tevens kan gebruik van lachgas de lichaamstemperatuur verhogen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij recreatief gebruik geschiedt de toedoening meestal door inhalatie van industrieel lachgas uit een ballonnetje. Industrieel lachgas kent diverse technische toepassingen en is vrij verkrijgbaar. Er zijn diverse andere stoffen met een brede technische toepassing die vrij verkrijgbaar zijn en als drug gebruikt ku`nnen worden, zoals lijm en bepaalde oplosmiddelen. In de voorlichting over drugs wordt sinds jaar en dag ook aan de risico’s van dergelijke middelen aandacht besteed. In het algemeen blijken jongeren (en volwassenen) verantwoord om te kunnen gaan met deze legaal verkrijgbare stoffen. Gebruik als drug komt in ons land slechts sporadisch voor. Er is hierbij vrijwel nooit sprake van langdurig, frequent gebruik. Ook het recreatief gebruik van lachgas is niet wijd verbreid. Het komt al jaren incidenteel voor in het uitgaanscircuit. De ontwikkelingen op het gebied van zogenaamde uitgaansdrugs worden nauwkeurig gevolgd. Tot op heden lijkt er geen sprake te zijn van ernstige risico’s in verband met het gebruik van lachgas. In de voorlichting aan gebruikers van uitgaansdrugs wordt ook aandacht besteed aan de risico’s van het gebruik van dit middel en aan te nemen voorzorgmaatregelen. In verband met het bovenstaande zie ik thans geen aanleiding tot het nemen van nieuwe maatregelen. Ik zal de voorlichtingsboodschap echter waar nodig doen aanpassen en de ontwikkelingen nauwgezet blijven volgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
