<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de minister van Justitie over een topambtenaar van Justitie en de noodzaak tot vermijding van iedere schijn van beïnvloeding van een oriënterend onderzoek. (Ingezonden 7 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28289
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht De Telegraaf 3 april 2007 en website De Pers 3 mei 2007, over een kort geding tegen een topambtenaar van het ministerie van Justitie. Indiener vraagt of er maatregelen genomen zijn om te voorkomen dat zelfs maar de schijn wordt gewekt dat de justitie-ambtenaar, waartegen aangifte van strafbare feiten is gedaan in verband met pedofilie, het tegen hem in te stellen onderzoek zou (kunnen) beïnvloeden. [Aanvulling op eerdere vragen terzake: van het lid De Wit (SP), ingezonden 18 april 2007;van de leden Teeven (VVD) en Van Velzen (SP); Aanhangsel van de Handelingen 2006-2007, nr. 1698.]</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ministeries Overheidspersoneel Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1699, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060714490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28289</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3601" allpagenumbers="3601" vetnummer="2060714490" code="0607tkkvr1699" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28289" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1699" onderwerp="" indiendatum="2007-05-7">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de mening dat, indien een onderzoek wordt ingesteld naar aanleiding van een aangifte van een strafbaar feit tegen een justitie-ambtenaar <voetnoot nummer="1"/>, het zeer onwenselijk is dat zelfs maar de schijn kan bestaan dat die justitie-ambtenaar op enigerlei wijze het onderzoek beïnvloedt of zelfs maar zou kunnen beïnvloeden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u maatregelen genomen om te voorkomen dat het oriënterend onderzoek dat het Openbaar Ministerie instelt naar aanleiding van de aangifte die is gedaan tegen een topambtenaar van uw ministerie ter zake van pedofilie, wederrechtelijke vrijheidsberoving en deelneming aan een criminele organisatie, door de betrokken topambtenaar wordt beïnvloed c.q. om zelfs maar de schijn te voorkomen dat die topambtenaar dat onderzoek zou beïnvloeden of zou kunnen beïnvloeden? Zo ja, welke maatregelen heeft u daartoe getroffen en op welk(e) moment(en)? Zo neen, waarom niet en bent u bereid dergelijke maatregelen alsnog te treffen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend of de desbetreffende topambtenaar, direct of indirect, contact heeft gehad met degene(n) die tot het oriënterend onderzoek opdracht heeft/hebben gegeven, degene die aan dat oriënterend onderzoek leiding geeft, en/of degene(n) die met de uitvoering van het oriënterend onderzoek is/zijn belast? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de desbetreffend topambtenaar anderszins handelingen verricht die de schijn zouden kunnen opwekken dat hij getracht heeft het oriënterend onderzoek te beïnvloeden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De Telegraaf, 3 april 2007 en http://www.depers.nl 3 mei 2007 (Kort geding tegen topman Justitie)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid De Wit (SP), ingezonden 18 april 2007 (vraagnummer 2060712630) en van de leden Teeven (VVD) en Van Velzen (SP), ingezonden, 7 mei 2007 (vraagnummer 2060714440). </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">De voorzitter van het College van procureurs-generaal rapporteert over het oriënterende onderzoek aan mij persoonlijk. De betrokken ambtenaar onthoudt zich van elke bemoeienis met het oriënterend onderzoek. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
