<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over gezinshereniging in de bezette Palestijnse gebieden. (Ingezonden 27 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26691
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Israël weigert al vijf jaar aanvragen van Palestijnen tot gezinshereniging in behandeling te nemen. Ook worden tienduizenden Palestijnen in de bezette gebieden gedupeerd door hen het recht te onthouden samen te leven met buitenlandse partners en hun partners niet toe te staan bezoeken te brengen aan de bezette gebieden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Israël Mensenrechten Palestijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 267, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060700360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26691</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="569" allpagenumbers="569" vetnummer="2060700360" code="0607tkkvr267" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26691" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="267" onderwerp="" indiendatum="2006-09-27">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-11-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het recente rapport van de Israëlische mensenrechtenorganisaties B’Tselem en HaMoked over de belemmeringen voor gezinshereniging in de bezette Palestijnse gebieden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Klopt het dat Israël al meer dan vijf jaar tienduizenden Palestijnen in de bezette gebieden dupeert door hen het recht te onthouden samen te leven met buitenlandse partners en hun partners niet toe te staan bezoeken te brengen aan de bezette gebieden? Klopt het voorts dat Israël weigert de meer dan 120 duizend aanvragen voor gezinshereniging die de afgelopen vijf jaar zijn ingediend, in behandeling te nemen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat er niet zozeer veiligheidsdoeleinden ten grondslag liggen aan dit beleid, maar demografische doeleinden? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid er bij de Israëlische regering op aan te dringen dat deze zo snel mogelijk begint met de behandeling van verzoeken om gezinshereniging en vergunningen om bezoeken te brengen? Zo ja, wanneer bent u voornemens dit te doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om hier ook in Europees verband op aan te dringen? Zo ja, wanneer bent u voornemens dit te doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Perpetual Limbo, Israël’s Freeze on Unification of Palestinian Families in the Occupied Territories, B’Tselem en HaMoked, juli 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2006-08-15" bron="Israël’s freeze policy on family unification in the Occupied Territories splits tens of thousands of Palestinian families, B’Tselem">Israël’s freeze policy on family unification in the Occupied Territories splits tens of thousands of Palestinian families, B’Tselem, 15 augustus 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Voorzover bekend nemen de Israëlische autoriteiten sinds najaar 2000 vrijwel geen verzoeken van in de bezette gebieden woonachtige Palestijnen tot hereniging met hun in het buitenland verblijvende gezins- en naaste familieleden in behandeling. Aan dit beleid lijken naast veiligheidsoverwegingen ook politieke overwegingen ten grondslag te liggen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De EU erkent de ernstige sociale en humanitaire gevolgen van hogergenoemd beleid en heeft deze kwestie op 23 oktober jl. door middel van een door Roemenië, Bulgarije, Noorwegen en Zwitserland gesteunde zg. troika-demarche onder de aandacht van de Israëlische regering gebracht. Daarbij is aangedrongen op een spoedige oplossing van deze problematiek, nadere informatie over het huidige Israëlische beleid terzake en openbaarmaking van relevante Israëlische regelgeving en procedures ten behoeve van belanghebbenden. Door de Israëlische gesprekspartners is een reactie op korte termijn toegezegd. Door de Verenigde Staten is recentelijk een separate demarche over deze kwestie ondernomen bij de Israëlische autoriteiten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
