<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de rechterlijke uitspraak over de vergoeding van de zorg aan illegalen. (Ingezonden 28 juli 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26433
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de uitspraak van (de voorzieningenrechter bij de) Rechtbank 's-Gravenhage KG 06/686 dat zorgverleners niet de rekening mogen betalen van zorg aan onverzekerde ilegalen. Indiener vraagt naar de gevolgen van de uitspraak voor de vergoeding van zorgkosten voor overige zorgverzekerden. Is de minsiter bereid hiervoor een waarborgfonds op te richten?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Overig) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Patiënten Vreemdelingen Ziekenhuizen Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 34, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26433</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="69" allpagenumbers="69" vetnummer="2050617080" code="0607tkkvr34" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26433" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="34" onderwerp="" indiendatum="2006-07-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 september 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1958, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de rechterlijke uitspraak dat zorgverleners niet de rekening mogen betalen voor de zorg aan onverzekerde illegalen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn de gevolgen voor de vergoeding van zorgkosten voor overige onverzekerden en voor de andere medische sectoren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u nu bereid een waarborgfonds op te richten zodat de zorg ook aan onverzekerden gewaarborgd blijft? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Uitspraak Rechtbank ’s-Gravenhage, KG 06/686</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Er geldt een zorgplicht voor medisch noodzakelijke zorg ter afwending van levensgevaar of blijvende invaliditeit. Indien deze zorgplicht leidt tot een inkomensderving van de hulpverlener wordt hiervoor compensatie verleend door het Koppelingsfonds. Ziekenhuizen kunnen oninbare kosten compenseren via de «beleidsregel dubieuze debiteuren». Op termijn kan het wenselijk zijn, mede met het oog op de voorgenomen wijzigingen in de ziekenhuisbekostiging, om deze regeling te stroomlijnen. Ik zal de mogelijkheden hiertoe nader onderzoeken. Het uitgangspunt blijft dat behandelkosten voor medisch noodzakelijke zorg adequaat behoren te worden gecompenseerd. Het vonnis in het kort geding tegen de Staat dat is aangespannen door De Stichting BAVO RNO Groep vormt een extra aanleiding de vergoeding van deze behandelkosten nog eens tegen het licht te houden. Ik ben voornemens om in contact te treden met de Minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie om aandacht te vragen voor illegale vreemdelingen die evenwel vanwege (ernstige) medische aandoeningen Nederland (tijdelijk) niet kunnen verlaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Mijn inzet is om zoveel mogelijk mensen verzekerd te laten zijn. Vanuit die optiek heb ik samen met de zorgverzekeraars afspraken gemaakt over de aanpak van de wanbetalers. Met deze afspraken wordt gewaarborgd dat mensen die bereid zijn en blijven om hun premie te betalen (al dan niet via betalingsafspraken), verzekerd zijn en blijven van dekking. Tegelijkertijd worden zij door hun zorgverzekeraar maximaal aangespoord om aan hun betalingsverplichtingen te voldoen. Door de gekozen constructie lijkt de instelling van een afzonderlijk waarborgfonds ter bestrijding van de kosten van medische zorg die aan onverzekerden is verleend, niet meer opportuun. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
