<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smilde, Sterk en Aasted-Madsen (allen CDA) aan de ministers voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de strenge eisen die aan een pasfoto voor een paspoort worden gesteld. (Ingezonden 1 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26268
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Algemeen Dagblad van 30 augustus 2006 onder andere over de uitzonderingen die gemaakt worden voor moslimvrouwen met hoofddoek en over de instructies voor de ambtenaren van burgerzaken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fotografie Legitimatie Paspoorten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2049, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties (BVK) Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Smilde</persoon>
            <persoon partij="CDA">Sterk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Aasted-Madsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26268</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4353" allpagenumbers="4353 4354" vetnummer="2050618340" code="0506tkkvr2049" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26268" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2049" onderwerp="" indiendatum="2006-09-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smilde</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Aasted-Madsen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties">Nicolaï</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit dat gemeenten, die de strenge eisen die gesteld worden aan een foto voor een paspoort toepassen, van iedereen eisen dat de oren zichtbaar zijn op de foto, maar dat deze gemeenten een uitzondering maken voor moslima’s met hoofddoek, voor wie de verplichting van de zichtbaarheid van de oren niet geldt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uw mening geven over dit onderscheid tussen de ene en de andere paspoortaanvrager? Hoe luiden precies de voorschriften? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de voorschriften voor foto’s zo uniform dat een paspoortaanvrager precies weet welke eisen gesteld worden en hij of zij niet aan de balie van het gemeentehuis teruggestuurd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn vanuit het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties duidelijke instructies gegeven aan paspoortverstrekkers, om te voorkomen dat er willekeurig foto’s worden afgekeurd, zoals nu het geval lijkt te zijn? Zo niet, wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" datum="2006-08-30" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 30 augustus 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="1 2">De fotomatrix Model 2006 waarin de eisen die gelden voor de pasfoto zijn neergelegd stelt dat de ooraanzet <voetnoot nummer="1"/>te bepalen moet zijn. Mits het gezicht volledig zichtbaar is, is het niet nodig dat de oren zichtbaar zijn op de foto. Het is derhalve niet juist dat om de ooraanzet te kunnen bepalen de oren zelf zichtbaar moeten zijn of dat het haar niet over de oren mag vallen. Het dragen van een hoofddoek was altijd <voetnoot nummer="2"/>al toegestaan, omdat de Paspoortregelgeving uitzonderingen toestaat op medische, godsdienstige en levensbeschouwelijke gronden. Ook voor iemand die vanwege een uitzonderingsgrond een hoofddoek op de pasfoto draagt, geldt echter nog steeds dat het gezicht volledig zichtbaar moet zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De voorschriften zijn op zich uniform. Bedacht moet echter worden dat in Nederland alleen al ca. 5000 ambtenaren verspreid over ca. 568 locaties de voorschriften moeten toepassen. Het is daarom nooit uit te sluiten dat er verschillen optreden in de toepassing van de voorschriften. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. De Fotomatrix Model 2006 is in overleg met de gemeenten voorbereid. Daarnaast zijn in de maanden juni, juli en augustus 2006 door het ministerie BZK 15 trainingsdagen verzorgd voor de ambtenaren van de gemeenten. Daar hebben ca 1500 ambtenaren van alle gemeenten aan deelgenomen. Voor de ambtenaren in de Nederlandse Antillen en Aruba zijn medio juli 2006 op alle eilanden opleidingen gegeven. Ook medewerkers van het ministerie van Buitenlandse Zaken die in het buitenland reisdocumenten uitgeven hebben de training gevolgd. Naast instanties die documenten uitgeven, hebben ook bij brancheverenigingen aangesloten fotografen de fotomatrix ontvangen, alsmede leveranciers van opname en afdrukapparatuur om foto’s te maken. Tijdens de training hebben de eisen voor de foto centraal gestaan en is er uitgebreid geoefend met het beoordelen van foto’s aan de hand van de nieuwe eisen die op 26 augustus 2006 in werking zouden treden. Het trainingsmateriaal, waaronder een trainingsvideo, is ook via de Nederlandse Vereniging voor Burgerzaken digitaal aan alle gemeenten beschikbaar gesteld zodat ambtenaren die de training niet hebben bijgewoond daar kennis van zouden kunnen nemen. Hiervoor is gebruik gemaakt van de zogenaamde Kennisloods, de digitale leeromgeving van de Nederlandse Vereniging voor Burgerzaken (NVVB). Alle gemeenten in Nederland hebben hier toegang toe. Vanaf eind mei 2006 is het trainingsmateriaal over de elektronische reisdocumenten op www.NVVBkennisloods.nl beschikbaar voor de gemeente-ambtenaren. In de praktijk blijkt het toch voor zowel de burger als de uitgevende instanties lastig te zijn om zich op de nieuwe eisen in te stellen. Dat is overigens ook de ervaring in de landen die eerder dan Nederland de elektronische reisdocumenten hebben ingevoerd. Het is dan ook om die reden dat na publicatie van de Fotomatrix Model 2006 het ministerie van BZK voortdurend uitleg heeft gegeven aan alle betrokken instanties over de nieuwe eisen voor de foto. Nadere informatie met het oog op een goede toepassing van de nieuwe eisen wordt voorts gegeven via verschillende websites, het beantwoorden van vragen en door nieuwsbrieven waarin verschillende eisen uit de Fotomatrix nader met voorbeelden worden toegelicht. Aanvullend hierop is vrijdag 1 september 2006 in overleg met de Nederlandse Vereniging voor Burgerzaken afgesproken dat over een aantal eisen, zoals de ooraanzet, het dragen van een bril, etc in de komende weken nog voorlichting aan de gemeenten en lokale fotografen zal worden gegeven met daarin verduidelijking (door middel van voorbeelden). Zo zullen de gemeenten op korte termijn voorzien worden van voorbeeldmateriaal dat door gemeenten gebruikt kan worden voor «huis-aan-huisbladen» en gerichte aanschrijvingen om zo de burgers én de fotografen aanvullend voor te lichten. Daarnaast zal het ministerie van BZK opnieuw overleg voeren met vertegenwoordigers van de fotobranche. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">De ooraanzet is het midden van de lijn die langs het begin van het gewoonlijk zichtbare oor loopt</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, 2003–2004, nr. 986.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
