<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het slecht naleven van VROM-regels door gemeenten. (Ingezonden 24 januari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22150
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de naleving van milieuregels door gemeenten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Overig) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Milieuwetgeving Rechtshandhaving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 859, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040506810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22150</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1821" allpagenumbers="1821" vetnummer="2040506810" code="0405tkkvr859" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22150" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="859" onderwerp="" indiendatum="2005-01-24">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-01-31">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Gemeenten lappen milieuregels aan laars»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op het feit dat tweederde van de onderzochte gemeenten in Zuid-Holland en Zeeland als het gaat om eigen gebouwen en bedrijven, de Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)-regels slecht naleven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe rijmt u dit feit met de professionalisering van de milieuhandhaving door gemeenten, die per 1 januari van dit jaar voltooid had moeten zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke stappen gaat u ondernemen om de naleving van de milieuregels door de gemeenten in eigen huis te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid deze vragen te beantwoorden vóór 2 februari 2005? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-01-20" bron="ANP-bericht">ANP-bericht, 20 januari 2005</noot>
         <noot nummer="2">In verband met een schriftelijke vragenronde van de Vaste Kamercommissie VROM over bestuurlijke integriteit waarvan de inbrengdatum op 2 februari is gesteld</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bedoeld feit wordt door mij geenszins als heugelijk aangemerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het onderzoek van de VROM-Inspectie heeft plaatsgevonden in de eerste helft van 2004. Ten tijde van het onderzoek behoefde de professionalisering derhalve nog niet te zijn voltooid. Uit de in de eerste helft van dit jaar te houden meting zal blijken of dat thans wel het geval is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In mijn brief van 20 januari jl. (Kamerstuk 22 343, nr. 102) aan de Voorzitter van de Tweede Kamer heb ik een opsomming gegeven van de maatregelen die de VNG naar aanleiding van het onderzoek inmiddels heeft genomen. Om vast te stellen of deze maatregelen tot een verbetering van de situatie leiden, zal de VROM-Inspectie in de loop van 2005 en in 2006 het naleven van de VROM-regels bij de desbetreffende inrichtingen wederom gaan controleren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Gelet op de datum van verzending van deze antwoorden behoeft deze vraag geen beantwoording. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
