<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Reitsma en Leers (beiden CDA) over de aanpassing van de bovenleidingen voor HSL en Betuwelijn. (Ingezonden 25 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2592
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt naar de relatie tussen de investering tot de aanpassingen van de bovenleidingen voor HSL en Betuwelijn en het bedrag van 2,2 miljard dat genoemd is in het Tweede Tactische Pakket Railinfrastructuur voor de verbetering van de totale tractie-energievoorziening.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Elektriciteit) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektriciteit Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 645, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2592</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1307" allpagenumbers="1307 1308" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="645" onderwerp="" indiendatum="1996-01-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het recente bericht <voetnoot nummer="1"/>met betrekking tot de aanpassing van de bovenleidingen voor HSL en Betuwelijn en de daarmee gepaard gaande investering van 3 miljard? </vraag>
      <vraag nummer="2">Indien de investering inderdaad op dat bedrag wordt geraamd, wat is dan de relatie met het bedrag van circa 2.2 miljard (exclusief aanpassing van de beveiliging) genoemd in het Tweede Tactische Pakket Railinfrastructuur voor de verbetering van de totale tractie- energievoorziening? </vraag>
      <vraag nummer="2">Komt deze investering volledig bij de NS te liggen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u een inschatting geven van de gevolgen voor de dienstverlening, het investeringsvolume infrastructuur spoorwegen, de planning TTP en de tariefontwikkeling in het personen- en goederenvervoer? TTP = Tweede Tactisch Pakket. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-01-22" bron="Telegraaf">Telegraaf, 22 januari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Het door u genoemde bedrag van circa f 2,2 mrd exclusief aanpassing van de beveiliging is niet genoemd in het Tweede Tactisch Pakket spoorweginfrastructuur (TTP), maar in een Railned-studie ter voorbereiding van het TTP. Dit bedrag is een eerste grove schatting van Railned van het bedrag dat gemoeid zou zijn met het verbeteren van de tractie-energievoorziening op het bestaande Nederlandse spoorwegnet en heeft geen betrekking op de HSL-Zuid of de Betuweroute. De kosten van de tractie-energievoorziening op de nieuwe lijnen HSL-Zuid en Betuweroute vormen een onderdeel van de totale projectkosten van deze nieuwe lijnen. Railned heeft in de bovengenoemde voorstudie voor het TTP voorgesteld voor de planperiode van het TTP voor de tractie-energievoorziening voor de bestaande lijnen een stelpost van f 1 Ik heb in het TTP de stelpost van f 1 mrd van Railned genoemd en heb in het TTP melding gemaakt van een aantal incidentele en structurele omstandigheden die ons nopen tot nadere bezinning op de toekomstige tractie-energievoorziening. Ik heb in het TTP een onderzoek naar dit onderwerp aangekondigd en daarbij tevens de verschillende stappen aangeduid: onderzoek door Railned, overleg met de betrokken vervoerders NS Reizigers en NS Cargo, formulering van een concept-beleidsvoorstel van Verkeer en Waterstaat, externe audit op het concept-beleidsvoorstel, aanbieding van het beleidsvoorstel aan de Staten-Generaal. In het TTP wordt niet op de besluitvorming vooruit gelopen. In het TTP wordt tenslotte nog vermeld dat ten aanzien van de HSL-Zuid wordt uitgegaan van uitvoering in 25000 Volt wisselstroom voor zover sprake is van het voorkeurstrace´ en tot de raakvlakken met het bestaande net, dat is uitgevoerd met 1500 Volt gelijkstroom. Volledigheidshalve wil ik verwijzen naar de paragraaf energievoorziening van het TTP (blz. 41 en 42). Ik kan als laatste stand van zaken nog hieraan toevoegen dat naar verwachting binnen 2 maanden de eerste stap, het Railned-onderzoek, zal zijn afgerond. Ten aanzien van de HSL-Zuid en de Betuweroute verwijs ik voorts naar de antwoorden op de vragen van het lid Blaauw. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. De infrastructuurkosten in verband met de energievoorziening komen ten laste van het rijk uit het artikel van het Infrastructuurfonds. Onderkend wordt dat in geval van wijziging in de bovenleidingsspanning behalve infrastructuurkosten ook aanpassing van een deel van het materieel nodig zal zijn. Bij de huidige verhoudingen tussen de overheid en de verzelfstandigde Nederlandse Spoorwegen is het uitgangspunt dat zaken het materieel betreffende voor rekening zijn van de commercie¨le vervoerder. Dit aspect wordt meegenomen annex aan het besluitvormingstraject, geschetst in het antwoord op vraag 2. Het geschikt maken van bestaand materieel voor meerdere stroomsoorten is complex, leidt veelal tot prestatieverliezen en is meestal zeer kostbaar. Daarom lijkt het voor de hand te liggen dat – indien tot (gedeeltelijke) omschakeling naar 25kV zou worden besloten – dat zeer geleidelijk te doen door primair nieuw materieel dat wordt aangeschaft uit te rusten met een meervoudig stroomsysteem en wanneer daarvan voldoende aanwezig is geleidelijk de infrastructuur aan te passen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen, nog niet. Voor het antwoord op deze vraag zal het besluitvormingstraject, geschetst in het antwoord op vraag 2, wat verder moeten zijn afgelopen. Met betrekking tot de HSL-Zuid en de Betuweroute verwijs ik voorts naar de antwoorden op de vragen van het lid Blaauw. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="643" documentjaargang="1995-1996">Aanhangsel Handelingen, nr. 643, vergaderjaar 1995–1996.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
