<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Haersma Buma (CDA) aan de minister van Justitie over de registratie van fraude en winkeldiefstal door werknemers. (Ingezonden 18 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29687
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van onderzoeksrapport College Bescherming Persoonsgegevens (CBP) over de Sticting Fraude Aanpak Detailhandel. Kennelijk is de registratie strijding met de wet. Indiener vraagt naar de gevolgen van de conclusie voor de werkgevers in de detailhandel. Indiener stelt dat juist fraudegevallen en diefstallen door personeel effectief moeten kunnen worden voorkomen, omdat dergelijke feiten het noodzakelijke vertrouwen tussen werkgevers en personeel ernstig kunnen schaden [aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid De Roon (PVV), ingezonden 11 september 2007, de leden Teeven en Aptroot (beiden VVD), ingezonden 11 september 2007 en het lid Pechtold (D66), ingezonden 13 september 2007].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Handel en economie (Binnenlandse handel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Werknemers Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 253, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070800120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29687</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="539" allpagenumbers="539" vetnummer="2070800120" code="0708tkkvr253" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29687" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="253" onderwerp="" indiendatum="2007-09-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het onderzoeksrapport van het College Bescherming Persoonsgegevens (CBP) over de Stichting Fraude Aanpak Detailhandel? Kunt u het rapport, zodra dit beschikbaar is, ter kennis van de Kamer brengen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat een dergelijke registratie in strijd is met de wet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de gevolgen van de conclusie van het CBP voor de werkgevers in de detailhandel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat juist fraudegevallen en diefstallen door personeel effectief moeten kunnen worden voorkomen, omdat dergelijke feiten het vertrouwen, dat werkgevers in hun personeel moeten kunnen hebben, ernstig schaden? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid De Roon (PVV), ingezonden 11 september 2007 (vraagnummer 2060724970), van de leden Teeven en Aptroot (beiden VVD), ingezonden 11 september 2007 (vraagnummer 2060724990) en van het lid Pechtold (D66), ingezonden 13 september 2007 (vraagnummer 2060725130). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het CBP heeft dit rapport gepubliceerd op zijn website (www.cbpweb.nl). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. De wet staat een dergelijke registratie toe, mits voldaan wordt aan een aantal voorwaarden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zij mogen werknemers die hebben gefraudeerd of gestolen alleen in het register opnemen indien dit in overeenstemming is met de in 2004 gemaakte afspraken tussen het CBP en de Stichting Fraude Aanpak Detailhandel (Stichting FAD). Een van die afspraken is dat het bewuste feit van een dusdanige ernst is dat registratie daarvan gerechtvaardigd is. Indien het CBP en de Stichting FAD van mening verschillen over de vraag wanneer sprake is van een dergelijke ernst verdient het aanbeveling dat beide partijen hierover met elkaar in overleg treden. 4. Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
