<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Crone (PvdA) en Dezentjé Hamming (VVD) aan de staatssecretaris van Financiën over de terugbetaling van de algemene heffingskorting. (Ingezonden 12 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24685
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de algemene heffingskorting die de afgelopen jaren aan een groot aantal personen onterecht zou zijn uitbetaald en over het terugvorderen hiervan door de Belastingdienst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Inkomstenbelasting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomstenbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 685, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050604830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24685</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1459" allpagenumbers="1459 1460" vetnummer="2050605830" code="0506tkkvr685" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24685" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="685" onderwerp="" indiendatum="12december 2005">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat in het verleden bij een groot aantal mensen (ca. 20.000) onterecht de algemene heffingskorting is uitbetaald door de Belastingdienst? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de Belastingdienst dit nog vóór de Kerst gaat terugvorderen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke groep belastingplichtigen betreft het hier? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de oorzaak dat deze groep belastingplichtigen de algemene heffingskorting, naar nu blijkt, onterecht heeft ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u een overzicht geven van de terugvorderingen van de algemene heffingskorting in de jaren 2001, 2002, 2003 en 2004? </vraag>
      <vraag nummer="6">Verwacht u dat voor de jaren 2003 en 2004 een grote groep belastingplichtigen met terugvorderingen te maken krijgt? Zo neen, waarom beperkt het zich tot de aangifte over het jaar 2002? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid enige coulance te betrachten wat betreft de terugbetalingstermijn? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u van mening dat, hoewel de terugvordering van teveel betaalde heffingskortingen binnen de wettelijke termijn valt, deze terugvordering rijkelijk laat is? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid extra voorlichting te geven over het feit dat een belastingplichtige alleen recht heeft op o.a. de algemene heffingskorting indien hij/zij voldoende belasting heeft betaald? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="5 en 6">Voor het jaar 2002 krijgen ca. 20 000 belastingplichtigen te maken met geheel of gedeeltelijke terugvordering van de aan hen op eigen verzoek ten onrechte uitbetaalde algemene heffingskorting. Eerder is er voor gekozen voor het jaar 2001 geen centraal gecoördineerde terugvorderingsactie uit te voeren indien de door de partner van de belastingplichtige verschuldigde loon- en/of inkomstenbelasting voor 2001 te laag was om tot gehele of gedeeltelijke uitbetaling van de algemene heffingskorting aan die belastingplichtige te kunnen overgaan. (Er is geen overzicht in welke mate in een incidenteel geval tijdens de reguliere aanslagregeling decentraal wel tot terugvordering is overgegaan.) De reden daarvoor is dat 2001 het eerste jaar was waarin de nieuwe systematiek met heffingskortingen werd gehanteerd. De verzoeken om uitbetaling van de algemene heffingskorting werden veelal eind 2000 gedaan, dat wil zeggen op een moment dat het heffingskortingensysteem van de Wet inkomstenbelasting 2001 feitelijk nog niet was ingevoerd. Op het formulier verzoek voorlopige teruggaaf algemene heffingskorting 2001 werd weliswaar al aandacht besteed aan de voorwaarde dat het inkomen van de partner boven een bepaald bedrag moest uitkomen, maar bij de opstelling van het aanvraagformulier voor 2002 is geconcludeerd dat dit in de toelichting verdere explicitering behoefde. Deze explicitering is in de toelichting bij het aanvraagformulier 2002 doorgevoerd. Ook is het formulier toen aangevuld voor de specifieke situatie waarin de partner van de belastingplichtige uitsluitend een AOW-uitkering ontving. In die gevallen is de uit te betalen heffingskorting bij voorbaat afgetopt op de over de AOW verschuldigde loonheffing. Voor de jaren 2003 en 2004 beschik ik nog niet over de aantallen belastingplichtigen die met een gehele of gedeeltelijke terugvordering van de algemene heffingskorting te maken zullen krijgen. De noodzakelijke selecties zullen om de hierboven beschreven reden pas op een later moment worden gemaakt. Mijn voorzichtige verwachting is dat het aantal belastingplichtigen dat voor de genoemde jaren met een terugvordering zal worden geconfronteerd wel lager zal zijn dan voor 2002 het geval was. Belastingplichtigen zullen waarschijnlijk in steeds meer gevallen zelf hebben onderkend dat zij niet voor uitbetaling van de algemene heffingskorting in aanmerking kwamen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ingevolge de Leidraad Invordering kan een particulier schriftelijk of telefonisch verzoeken om een uitstel van betaling van maximaal 4 maanden. De ontvanger willigt dit verzoek in als er geen zakelijke schulden openstaan, de totale schuld minder dan € 20 000 beloopt, niet voor andere belastingaanslagen uitstel van betaling is verleend in verband met betalingsonmacht en geen dwangbevel is betekend waarvan de betalingstermijn reeds is verstreken. Het staat deze groep vrij om van deze regeling gebruik te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">In het aanvraagformulier voor de uitbetaling van de voorlopige teruggaaf en in de toelichting bij het formulier wordt reeds ruim aandacht besteed aan het feit dat voorwaarde voor uitbetaling van de algemene heffingskorting is dat de partner van de belastingplichtige voldoende inkomen heeft en voldoende belasting betaalt. Ook in andere uitingen van de Belastingdienst, onder meer op de internetsite www.belastingdienst.nl, komt dit aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
