<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smits en Verbeet (beiden PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een uitspraak van het Europees Hof van Justitie over volksverzekeringen in het buitenland. (Ingezonden 11 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23546
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht over een uitspraak van het Hof van Justitie van de EU inzake volksverzekeringen in het buitenland, in verband met het voornemen van minister Hoogervorst (VWS) om de AWBZ-verzekering voor mensen die in het buitenland verblijven per 1 januari 2006 te schrappen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ Volksverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2118, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Verbeet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23546</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4217" allpagenumbers="4217" vetnummer="2040518030" code="0405tkkvr2118" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23546" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2118" onderwerp="" indiendatum="2005-07-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verbeet</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>waarin melding wordt gemaakt van een uitspraak door het Europese Hof van Justitie inzake volksverzekeringen in het buitenland? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid deze uitspraak van het Europese Hof van Justitie zo spoedig mogelijk aan de Kamer te zenden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u de Kamer zo spoedig mogelijk informeren over uw reactie op deze uitspraak van het Europese Hof van Justitie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat betekent deze uitspraak voor uw voornemen om de AWBZ-verzekering voor Nederlanders die in het buitenland verblijven per 1 januari 2006 te schrappen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke gevolgen heeft deze uitspraak voor de mensen met een AOW die in het buitenland verblijven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-07-7" bron="Uitzending">Uitzending, 7 juli 2005, ANP nieuwsbulletin 13.00 uur Radio 747 AM</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. De tekst van het arrest is bijgevoegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op dit moment worden de gevolgen van het arrest in kaart gebracht. Direct na het zomerreces zal de Tweede Kamer worden geïnformeerd over de inhoud van het arrest en de gevolgen ervan voor de in het buitenland wonende uitkeringsgerechtigden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het arrest heeft betrekking op de huidige situatie waarin in het buitenland wonende uitkeringsgerechtigden niet verplicht verzekerd zijn voor het gehele Nederlandse socialezekerheidsstelsel, maar voor een deel ervan. Het kabinet is voornemens om, direct na het zomerreces, een wetsvoorstel in te dienen waarna het deel van de sociale verzekeringen, waarvoor personen, die in het buitenland verblijven thans nog zijn verzekerd wordt beëindigd met ingang van 1 januari 2006. Voor de beëindiging van de verplichte verzekering voor de AWBZ is dit wetsvoorstel niet nodig. Deze verplichte verzekering wordt beëindigd met de invoering van de Zorgverzekeringswet. Dit arrest heeft geen gevolgen voor mijn voornemen om de vrijwillige AWBZ-verzekering voor mensen die in het buitenland wonen te beëindigen per 1 januari 2006. In zijn arrest stelt het Hof van Justitie EG, dat, indien er een vrijwillige verzekering is voor takken van verzekering waarvoor de verplichte verzekering is geëindigd, terwijl voor andere takken van verzekering er wel verplichte verzekering blijft bestaan, deze gelijk dient te zijn aan de verplichte verzekering. Deze opvatting houdt niet in dat er een vrijwillige verzekering moet zijn. Voorts is het arrest met ingang van 1 januari 2006 niet meer relevant, omdat er dan geen verplichte verzekering meer bestaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie hiervoor het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
