<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rouvoet, Huizinga-Heringa (beiden ChristenUnie) en Van der Staaij (SGP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een ophanden zijnde executie van drie christenen op Sulawesi. (Ingezonden 14 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26257
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (Nederlands Dagblad, 10 augustus 2006) over aanstaande executie van drie christenen op Sulawesi (Indonesië) na een omstreden proces waarin ze schuldig zijn bevonden aan het aanwakkeren van religieuze rellen tussen christenen en moslims.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Indonesië Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2042, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Rouvoet</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Huizinga-Heringa</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26257</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4339" allpagenumbers="4339" vetnummer="2050617630" code="0506tkkvr2042" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26257" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2042" onderwerp="" indiendatum="2006-08-14">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Huizinga-Heringa</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-08-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht over de op handen zijnde executie van drie christenen op Sulawesi (Indonesië), wegens het in 2000 aanwakkeren van religieuze rellen tussen christenen en moslims? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u ervan op de hoogte dat het hier volgens hun advocaat zou gaan om ongeletterde boeren, die nooit enige politieke betrokkenheid hebben getoond? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van het feit dat het proces tegen de drie mannen eerder is aangeduid als een «showproces» en dat zelfs de Nationale Moslimraad in Indonesië heropening van de zaak op zijn plaats vond, omdat het proces onrechtvaardig is verlopen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat organisaties als Amnesty International en Jubilee Campaign eerder actie hebben gevoerd voor de drie ter dood veroordeelde mannen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om met alle u ter beschikking staande middelen te proberen te verhinderen dat de executie aanstaande zaterdag 12 augustus zal plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u deze vragen in verband met de spoedeisendheid per omgaande beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-10" bron="Nederlands Dagblad">Nederlands Dagblad, 10 augustus 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op 11 augustus 2006 werd bekend dat de executie van de drie ter dood veroordeelden is uitgesteld tot na de viering van de onafhankelijkheidsdag op 17 augustus en tot op heden niet is uitgevoerd. Zowel bilateraal als via de Europese Unie wordt de zaak nauwgezet gevolgd. De EU heeft de afgelopen jaren meerdere démarches uitgevoerd om de Indonesische autoriteiten te bewegen de doodstraf af te schaffen en/of het moratorium op uitvoering van de doodstraf wederom in te stellen. Meest recentelijk werd op 4 juli 2006 een EU-troika démarche uitgevoerd bij vice-president Yusuf Kalla en minister Hamid Awaluddin van Justitie. De EU-positie over de aangekondige executies van de drie veroordeelden uit Poso is vorige week reeds op hoogambtelijk niveau onder de aandacht gebracht van de directeur-generaal voor Mensenrechten van het Indonesische ministerie van Buitenlandse Zaken. Het Finse EU-voorzitterschap heeft, mede op aandringen van Nederland, de EU-positie op 16 augustus aan de orde gesteld bij president Susilo Bambang Yudhoyono. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
