<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over mogelijke problemen in de continuering van zorg. (Ingezonden 8 november 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22590
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen van het stopzetten van de subsidieregeling voor de maatschappelijke opvang voor de begeleiding van zwerfjongeren en andere opvangcliënten met een psychische stoornis.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Patiënten) Welzijn (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansarmen Maatschappelijk werk Psychiatrie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1254, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040502990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-11-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22590</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2659" allpagenumbers="2659" vetnummer="2040502990" code="0405tkkvr1254" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22590" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1254" onderwerp="" indiendatum="2004-11-8">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 maart 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 505, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de constatering dat er nog steeds problemen in de continuering van zorg dreigen door de stopzetting van de subsidieregeling Begeleiding in Opvanginstellingen, bedoeld voor begeleiding van zwerfjongeren en andere opvangcliënten met een psychische stoornis? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe gaat u invulling geven aan uw toezegging dat «mochten er andere signalen zijn, er naar een oplossing gezocht kan worden»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat, als de opvangcentra straks met minder personeel moeten werken omdat zij er niet in slagen de beëindiging te compenseren, daardoor een vermindering van opvangcapaciteit kan ontstaan? Zo neen, hoe denkt u dit te gaan oplossen en op welk termijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is de Federatie Opvang niet betrokken bij het afgesloten convenant AWBZ? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief van de Federatie Opvang, VWS 04-1383</noot>
         <noot nummer="2">Verslag Algemeen Overleg, Kamerstuk 26 631, nr. 100</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">In de brief (Kamerstuk 26 631, nr. 130) die ik op 16 maart naar de Tweede Kamer gestuurd heb, heb ik toegezegd dat de in 2004 gecontracteerde AWBZ-zorg gecontinueerd kan worden. Ik ga ervan uit dat daarmee ook de problemen als gevolg van de stopzetting van deze subsidieregeling opgelost kunnen worden. Ik wijs er op dat de stopzetting in 2003 is aangekondigd en dat 2004 een overgangsjaar was waarin instellingen zich konden voorbereiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik verwijs naar het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De voorbereiding van het convenant heeft plaatsgevonden met de traditionele (grote) aanbieders. Dat laat onverlet dat voor de Federatie Opvang de afspraken gelden van dit convenant. Daarover heb ik na het afsluiten van het convenant ook overleg gevoerd met de Federatie Opvang. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
