<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schermers (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over legionellabesmetting bij tandartsenpraktijken. (Ingezonden 20 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29085
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Nederlands Dagblad van 17 juli 2007. Indiener vraagt naar de verantwoordelijkheid van de Nederlandse Maatschappij ter bevordering der Tandheelkunde (NMT) in dezen en verzoekt de minister onderzoek te laten doen door de Inspectie voor de Gezondheidszorg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Tandheelkunde) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Infectieziekten Preventieve gezondheidszorg Tandheelkunde</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2412, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060721550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schermers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29085</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5105" allpagenumbers="5105" vetnummer="2060721550" code="0607tkkvr2412" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29085" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2412" onderwerp="" indiendatum="2007-07-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schermers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het artikel «tandartsen bron van legionella» <voetnoot nummer="1"/>, waarin wordt vermeld dat in eenderde van de tandartsenpraktijken sprake zou zijn van een legionellabesmetting? Zo ja, wat is uw reactie hierop? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe ziet u de verantwoordelijkheid van de Nederlandse Maatschappij ter bevordering der Tandheelkunde (NMT) in deze? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u voornemens de Inspectie voor de Gezondheidszorg te vragen hier onderzoek naar te doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-17" bron="Nederlands Dagblad">Nederlands Dagblad, 17 juli 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. De Inspectie voor de Gezondheidszorg heeft het betreffende onderzoeksrapport opgevraagd. Uit de ter beschikking gestelde gegevens blijkt dat in de gevallen waarbij besmetting met legionella in het geding is, sprake is van een ongevaarlijke variant. Handelingen ter voorkoming van legionellabesmetting maken deel uit van de richtlijnen die door de Werkgroep Infectiepreventie voor de tandartspraktijk zijn ontwikkeld. De tandheelkundige beroepsorganisaties hebben zich aan deze richtlijnen verbonden. Er zijn geen aanwijzingen dat tandartsen zich niet aan deze maatregelen houden. Op basis van deze bevindingen zie ik vooralsnog geen reden voor ongerustheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Als beroepsorganisatie van de tandartsen heeft de NMT een belangrijke verantwoordelijkheid bij het voorkomen van besmettingen van welke soort dan ook. Zoals vermeld bij het antwoord op vraag 1, onderschrijft de NMT de richtlijn infectiepreventie, en stelt het hanteren daarvan als voorwaarde om als tandarts in haar kwaliteitsregister te worden ingeschreven. Na publicatie van het onderzoeksrapport door de Water Inspectie heeft de NMT contact gezocht met externe deskundigen van de GGD Kennemerland, het Academisch Centrum Tandheelkunde Amsterdam en KIWA Water Research om een beeld te krijgen van het reële risico. Algeheel beeld was dat tandartspraktijken een laag risico vormen voor legionellabesmetting. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Buiten de actie die de Inspectie reeds heeft ondernomen (zie vraag 1) en mede gelet op de lage risico-inschatting, zie ik geen aanleiding om de Inspectie nader onderzoek bij tandartspraktijken te laten verrichten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
