<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bussemaker (PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over te weinig terugbetaalde premie van de verzekering tegen het WAO-gat. (Ingezonden 18 oktober 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26736
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten (TV-programma Kassa, 7 oktober 2006) dat verzekeraars de burgers de afgelopen jaren niet voldoende premie hebben terugbetaald van de verzekering tegen het WAO-gat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheidsverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 302, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060701560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26736</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="649" allpagenumbers="649" vetnummer="2060701560" code="0607tkkvr302" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26736" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="302" onderwerp="" indiendatum="2006-10-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-11-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de berichten dat verzekeraars burgers de afgelopen jaren niet voldoende premie hebben terugbetaald van de verzekering tegen het WAO-gat? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat verzekerden tussen de 80 tot 200 euro extra terug kunnen krijgen als ze een klacht indienen over de hoge kosten? Bent u bereid verzekerden te informeren over hun rechten in deze? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat verzekeraars over de jaren 2004 en 2005 te hoge onkosten inhielden en deze niet of slecht worden onderbouwd door verzekeraars? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is ergens in de wet vastgelegd dat provisie die assurantiekantoren krijgen al dan niet mogen worden verhaald op de verzekerde? Zo ja, waar en hoe precies? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien u de vragen 2 en 3 niet volledig kunt beantwoorden, bent u dan bereid een ander onderzoek in te stellen naar de gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw oordeel over deze gang van zaken? Is het gedrag van verzekeraars van invloed op het vertrouwen dat u hebt ten aanzien van verzekeraars over het hybride stelsel van de uitvoering van de Wet werk en inkomen naar arbeidsvermogen (WIA) alsmede op uw mening over de hoogte van de rentehobbel? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-10-7" bron="TV-programma Kassa">TV-programma Kassa, 7 oktober 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Volgens het Verbond van Verzekeraars heeft de Ombudsman Verzekeringen een zaak in behandeling van een werknemer die het niet eens is met de hoogte van de onkosten die zijn verzekeraar in rekening brengt bij het restitueren van de polis voor het WAO-gat over de jaren 2004 en 2005. Ik heb begrepen dat de behandeling van deze zaak nog niet is afgerond. Over restitutie van premies en daarbij in te houden kosten kan ik opmerken dat op grond van artikel 7:938 BW verzekeraars gemaakte kosten mogen inhouden als zij premies restitueren. Voorbeelden van dergelijke kosten zijn administratie, incasso, polisonderhoud, schadebehandeling, re-integratieondersteuning, en informeren en adviseren van de klanten over de wetswijzigingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Verzekeraars die betaalde premies voor WAO-hiaatverzekeringen restitueren, mogen daarbij kosten verrekenen. Het moet gaan om een billijke vergoeding, waaronder volgens de Memorie van Toelichting op artikel 7:938 BW (Kamerstukken II, 19 529, nr. 3, pag. 18) ook provisie- en administratiekosten begrepen zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Het gaat hier om een kwestie tussen private partijen, waarbij op dit moment het Klachteninstituut Verzekeringen (met de Ombudsman Verzekeringen) een bemiddelende rol speelt. Het oordeel over de billijkheid van een bepaalde inhouding is uiteindelijk aan de rechter. Een en ander staat geheel los van de uitvoering van de WIA. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
