<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zien." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Defensie over de levering van HAWK-luchtafweerraketten aan Roemenië. (Ingezonden 26 augustus 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23893
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gezondheidsklachten die mogelijk samenhangen met de HAWK-luchtafweerraketten, onlangs geleverd aan Roemenië.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Milieu (Radioactieve stoffen) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Militair materieel Radioactiviteit</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2434, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23893</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4911" allpagenumbers="4911" vetnummer="2040520460" code="0405tkkvr2434" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23893" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2434" onderwerp="" indiendatum="2005-08-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw uitspraken dat de Roemeense autoriteiten op de hoogte waren van de gezondheidsklachten die mogelijk samenhangen met de HAWK-luchtafweerraketten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u de Roemeense autoriteiten ingelicht over de mogelijke gezondheidsklachten die aan de HAWK-raketten worden toegeschreven? Zo ja, op welke wijze, met welke informatie en wanneer heeft u de Roemeense autoriteiten ingelicht? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe verklaart u het feit dat de Roemeense autoriteiten hebben verklaard niet door u op de hoogte te zijn gebracht van eventuele gezondheidsrisico’s? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid uw Roemeense ambtsgenoot alsnog op de hoogte te brengen van de verschillende (lopende) onderzoeken naar de gezondheidsrisico’s en de klachten onder (voormalig) militair personeel die samenhangen met het werken met dit systeem? Bent u bereid om indien dit door de Roemenen gewenst wordt, het leveringscontract alsnog ongedaan te maken? Indien neen, kunt u dat toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat de HAWK-systemen pas in september 2005 naar Roemeniëworden overgebracht? Zo ja, deelt u de mening dat het met het oog op de nog te verkrijgen duidelijkheid over de gezondheidsrisico’s wenselijk is de HAWK’s in Nederland op te slaan totdat duidelijk is dat de HAWK-raketten onschadelijk zijn voor de gezondheid van het personeel? Indien neen, waarom niet? Indien de systemen niet in september a.s. worden overgebracht, wanneer zijn of worden ze dan naar Roemenië overgebracht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" titel="Ook in Roemeniëweet men van de discussies rondom het onderwerp dat wij nu bespreken">Handelingen TK, 1 februari 2005 , blz 44-2838, «Ook in Roemeniëweet men van de discussies rondom het onderwerp dat wij nu bespreken»</noot>
         <noot nummer="2" titel="Jurnalul national">«Jurnalul national» zie http://www.jurnalul.ro/articol.php?id=3922 </noot>
         <noot nummer="3" datum="2005-03-9" bron="Jane’s Defence Weekly">Jane’s Defence Weekly, 9 maart 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Knaap" functie="staatssecretaris" afdeling="Defensie" mededelingdatum="2005-09-19">Mededeling van staatssecretaris Van der Knaap (Defensie). (Ontvangen 19 september 2005) De vragen van Kamerlid Van Velzen (SP) over de levering van HAWK-luchtafweerraketten aan Roemenië(2040520460) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden verzonden. De reden van het uitstel is dat recent beschikbaar gekomen informatie nog in de beantwoording moet worden verwerkt. De beantwoording kunt u uiterlijk eind september tegemoet </mededeling>
</kvr>
