<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de gebitstoestand van kinderen. (Ingezonden 29 november 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21880
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikelen in Trouw van 25 november 2004, waaruit blijkt dat kindergebitten steeds slechter worden. Tevens vragen over mogelijk verband met de bezuinigingsmaatregelen op de tandartsenzorg en over voorlichting en preventie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Overig) Gezondheidszorg (Tandheelkunde) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdgezondheidszorg Preventieve gezondheidszorg Tandheelkunde Voorlichting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 619, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040504030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-11-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21880</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1301" allpagenumbers="1301 1302" vetnummer="2040504030" code="0405tkkvr619" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21880" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="619" onderwerp="" indiendatum="2004-11-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-12-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat kindergebitten steeds slechter worden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van de toenemende zorgen van tandartsen over de slechter wordende gebitten van kinderen en jongeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u van het feit dat het steeds vaker voorkomt dat hele melkgebitten moeten worden getrokken bij kinderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wat bekend is over de toestand van de gebitten van kinderen en jeugd? Zijn er duidelijke verschillen tussen allochtone en autochtone kinderen of verschillen tussen diverse sociale groepen? Zo ja, bestaat er een verband tussen de bezuinigingsmaatregelen op de tandartsenzorg en de afnemende kwaliteit van het gebit? Bent u bereid een onderzoek in te laten stellen naar de kwaliteit van de gebitten van kinderen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Blijft u bij uw visie als verwoord in het debat naar aanleiding van het onderzoek van de Universiteit van Tilburg naar medische zorg op 15 september jl., <voetnoot nummer="2"/>dat «ook mensen met een laag inkomen, gewoon naar de tandarts gaan en hun verantwoordelijkheid nemen en die verantwoordelijkheid kunnen dragen»? Bent u ook van mening dat preventie en voorlichting van een dusdanig niveau is dat de verantwoordelijkheid voor een gezond gebit door kinderen, jongeren, school en ouders wordt genomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke activiteiten onderneemt u om de voorlichting aan kinderen en ouders over het gebit, gebitsverzorging en over goede voeding te versterken? Welke additionele maatregelen gaat u nemen om de tekortschietende preventie en voorlichting op het gewenst niveau te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe verklaart u dat in uw begroting voor het jaar 2005 geen geld wordt uitgetrokken voor voorlichting en preventie ten behoeve van een gezond gebit? Kunt u een overzicht geven van de activiteiten die het afgelopen jaar ondernomen zijn en de activiteiten die in de komende jaren zullen volgen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat vindt u van de ontwikkeling van mondzorgklinieken die extra aandacht kunnen besteden aan kinderen van drie tot achttien jaar bij wie sprake is van ernstige slijtage van het gebit? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de stelling dat preventie en voorlichting een integraal onderdeel moeten zijn van de eerste lijn? Op welke wijze gaat u er voor zorgen dat de gebitsverzorging grotere aandacht zal krijgen in de eerstelijnszorg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Trakteren op snoep weer heel gewoon">Trouw, 25 november 2004,«Kindergebitten worden slechter» en «Trakteren op snoep weer heel gewoon»</noot>
         <noot nummer="2">Handelingen 2003–2004, nr. 99, blz. 6349</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De tandartsen zijn samen met de mondhygiënisten de eerst aangewezen professionals om een verandering van de gebitstoestand te signaleren. Ik vind het belangrijk dat zij signalen daarover laten doorklinken. Voor het overige verwijs ik naar mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik kan niet beoordelen of het steeds vaker voorkomt dat de gehele melkdentitie wordt getrokken. Indien dit werkelijk het geval is vind ik dat een slechte zaak. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij brief van 13 februari 2004 heb ik u geïnformeerd over het doorlopende onderzoek dat het College voor zorgverzekeringen (Cvz) uitvoert naar de mondgezondheid in Nederland. Daarin heb ik u gemeld dat ik het College verzocht heb om bijzondere aandacht te wijden aan de gebitsgezondheid van kinderen in de basisschoolleeftijd. Tijdens het vragenuur van 22 juni 2004 en 15 september 2004 heb ik aangegeven dat ik een volgende tussenrapportage in maart 2005 verwacht. In deze tussenrapportage zal tevens een verband worden gelegd met etnische achtergrond en welstandsniveau. Volledigheidshalve wijs ik u erop dat het verzekeringspakket voor de jeugd tot 18 jaar ongewijzigd is gebleven. Jeugdigen hebben aanspraak op een breed pakket van tandheelkundige zorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik subsidieer het Nationaal Instituut voor Gezondheidsbevordering en Ziektepreventie (NIGZ) om aandacht te besteden aan mondgezondheid via het onderwijs en de jeugdgezondheidszorg. Zowel voor kinderen, ouders als professionals worden materiaal en methodieken ontwikkeld en ter beschikking gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ook in het jaar 2005 heb ik aan het NIGZ subsidie verleend voor voorlichting en preventie ten behoeve van een gezond gebit. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik vind dat een goede ontwikkeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. Bij mijn plannen omtrent de versterking van de eerstelijnszorg, heb ik de beroepsverenigingen van tandartsen en mondhygiënisten betrokken. De mondzorg is een belangrijke functie binnen de eerstelijnsgezondheidszorg waarvan het merendeel van de bevolking gebruik van maakt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
