<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Pechtold (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de mensenrechtensituatie in China. (Ingezonden 24 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28340
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het wapenembargo tegen China zou nog niet opgeheven moeten worden, mede gezien de zware maatregelen die de Chinese overheid toepast om het één-kind-beleid te handhaven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Handelsbelemmeringen) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">China Handelsbelemmeringen Mensenrechten Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1747, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Pechtold</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28340</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3697" allpagenumbers="3697" vetnummer="2060715990" code="0607tkkvr1747" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28340" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1747" onderwerp="" indiendatum="2007-05-24">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Pechtold</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de berichten over de opstand van boeren in China tegen het één-kind-beleid van de Chinese overheid en de zware maatregelen die de Chinese overheid toepast om dit beleid te handhaven? <voetnoot nummer="1"/>Wat is uw mening over dit beleid en over de handhaving ervan? Hoe verhoudt dit beleid zich tot de mensenrechtensituatie in China? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wat was de reactie van de Chinese regering op uw adressering van de mensenrechtensituatie in China, Birma en Sudan? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat op dit moment de context nog geen aanleiding geeft om het Europese Unie wapenembargo tegen China op te heffen? Bent u bereid om deze stellingname binnen de Europese Unie te bepleiten? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-22" bron=", NRC.nl" titel="Opstand Chinese boeren wegens één-kind-beleid">«Opstand Chinese boeren wegens één-kind-beleid», NRC.nl, 22 mei 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1520" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr. 1520, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. De Nederlandse regering kan zich vinden in de conclusie van het VN-Verdragscomité inzake Economische, Sociale en Culturele Rechten, dat China bij de laatste behandeling van de Chinese verdragsrapportage aanspoorde om maatregelen te nemen teneinde zeker te stellen dat de bestaande wetgeving inzake het één-kind-beleid niet strijdig is met artikel 10 van het voornoemde verdrag. Bepaalde maatregelen die worden genomen voor de handhaving van het Chinese één-kind-beleid acht ik in strijd met universele mensenrechtennormen. Zoals bekend is de mensenrechtensituatie in China reden tot zorg. Het één-kind-beleid vormt één van de zorgpunten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik verwijs kortheidshalve naar mijn brief van 29 mei 2007, kenmerk DAO-308/07, inzake het verslag van mijn bezoek aan China. Ik teken hierbij aan dat het door tijdgebrek helaas niet mogelijk was om de situatie in Birma met de Chinese minister van Buitenlandse Zaken Yang te bespreken, maar de Nederlandse cq. Europese opvatting over de situatie in Birma is in China genoegzaam bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals ik ook in mijn antwoorden op de vragen van het lid Van Dam (mijn brief van 14 mei 2007, vergaderjaar 2006–2007, nr. 1520) heb aangegeven, staat Nederland niet afwijzend tegenover opheffing van het EU-wapenembargo, maar de context moet daartoe aanleiding geven. Aangezien sinds de bespreking van het wapenembargo door de RAZEB in december 2006 geen sprake is van wezenlijke verbeteringen, ziet Nederland thans geen aanleiding voor een besluit over dit onderwerp. De politieke wegingsfactoren met betrekking tot de opheffing van het wapenembargo zijn de mensenrechtensituatie in China, de stabiliteit en veiligheid in de regio, en de relaties met bondgenoten. Nederland hecht er daarnaast aan dat voordat het embargo wordt opgeheven, de herziene EU-Gedragscode inzake wapenuitvoer als Gemeenschappelijk Standpunt is vastgesteld en besluitvorming heeft plaatsgevonden over de zogenaamde tool box (aanvullende maatregelen die na een eventuele opheffing van een embargo van kracht zouden worden). De verwachting is dat besluitvorming op beide punten nog enige tijd in beslag zal nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
