<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over oplegging doodstraf in Iran. (Ingezonden 27 september 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21447
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten (op diverse internet-sites) over Iran, waar drie minderjarige Iraanse jongens de doodstraf hebben gekregen, dat een 16-jarig meisje wegens onkuisheid geëexecuteerd is en dat een lid van een Koerdische organisatie eveneens dreigt te worden gedood.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Iran Jeugdigen Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 230, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040500470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21447</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="481" allpagenumbers="481" vetnummer="2040500470" code="0405tkkvr230" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21447" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="230" onderwerp="" indiendatum="2004-09-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-10-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat drie Iraanse minderjarige jongens de doodstraf hebben gekregen? Zo ja, om wie gaat het en wat is de te verwachten procedure? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hebt u vernomen van de executie van het 16-jarige meisje Atefe Rajabi in Neka (provincie Mazarandan) op zondag 15 augustus 2004 vanwege «het begaan van wandaden die onverenigbaar zijn met kuisheid»? Wat is hierover uw oordeel? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Bent u bereid stappen te ondernemen om te voorkomen dat Esmail Mahommadi, lid van de Koerdische organisatie Komala, ter dood wordt gebracht? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat executies van minderjarigen onaanvaardbaar zijn? Bent u bereid de Iraanse ambassadeur te ontbieden? Indien niet, waarom niet? Op welke wijze brengt u dan uw mening aan de Iraanse autoriteiten over? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.payvand.com/news/04/sep/1062.html</noot>
         <noot nummer="2">www.iranl.com/forums/index.php?s= d31cfe01d29230b28622d5c2afbc32c0&amp;act= ST&amp;f=5&amp;t=1189&amp;st=0&amp;#entry4534</noot>
         <noot nummer="3">web.amnensty.org/library/rint/engmde130342004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Mij zijn de volgende recente gevallen bekend waarbij jongens die minderjarig waren ten tijde van hun misdaad in Iran ter dood zijn veroordeeld: Ali Mahin Tourabi, Milad Bakhtiari, Morteza Feizi en Feiz Mohammad. In de eerste drie gevallen heeft het Iraanse hooggerechtshof de doodstraffen bevestigd, in het laatste geval is mij alleen veroordeling tot de doodstraf in eerste aanleg (augustus jl.) bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Ik acht het schokkend dat iemand om dergelijke redenen wordt geëxecuteerd. De Iraanse rechterlijke macht houdt staande dat betrokkene volgens haar eigen opgave 22 zou zijn geweest. Dat doet overigens niets af aan mijn oordeel. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ben bereid na onderzoek van deze kwestie stappen te ondernemen als voor betrokkene geen juridische wegen meer openstaan en zijn geval voldoet aan de criteria die terzake in EU-verband zijn afgesproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. De Nederlandse ambassadeur in Teheran heeft reeds namens de EU over alle hier genoemde gevallen van minderjarige ter dood veroordeelden gedemarcheerd zowel bij het Iraanse ministerie van Buitenlandse Zaken als bij de rechterlijke macht. Tevens is mijn zorg overgebracht aan de Iraanse ambassadeur in Den Haag. De daarbij van Iraanse zijde verkregen reactie is in zoverre bemoedigend dat nu in de praktijk van executie lijkt te worden afgezien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
