<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dibi (GroenLinks) aan de ministers van Buitenlandse Zaken, van Justitie en voor Wonen, Wijken en Integratie over mogelijkheden tot het afleggen van het basisexamen inburgering. (Ingezonden 6 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28051
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten dat niet op iedere Nederlandse ambassade of consulaat-generaal de mogelijkheid zou bestaan tot het afleggen van het basisexamen inburgering. Ook het aanvragen van een Machtiging Voorlopig Verblijf schijnt alleen te kunnen bij een Nederlandse vertegenwoordiging waar ook het inburgeringsexamen kan worden afgelegd. Vragensteller is van mening dat de Nederlandse overheid aanvragers van een MVV voldoende in de gelegenheid moet stellen tot het afleggen van een inburgeringsexamen en vraagt de minister hiertoe maatregelen te nemen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Nederlandse taal) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Nederlandse taal Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1478, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060711740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Dibi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28051</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3139" allpagenumbers="3139 3140" vetnummer="2060711740" code="0607tkkvr1478" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28051" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1478" onderwerp="" indiendatum="2007-04-6">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Dibi</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken, van Justitie en voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Wonen, Wijken en Integratie en de staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat niet op iedere Nederlandse ambassade of consulaat-generaal de mogelijkheid bestaat tot het afleggen van het basisexamen inburgering, dat in het kader van de Wet Inburgering Buitenland moet worden afgelegd? Zo ja, in welke landen, waar wel een Nederlandse ambassade of consulaat-generaal is gevestigd, is het afleggen van een basisexamen inburgering niet mogelijk? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat personen die woonachtig zijn in landen waar op de Nederlandse ambassade of consulaat-generaal geen mogelijkheden zijn tot het afleggen van het basisexamen, daarvoor worden doorverwezen naar een Nederlandse ambassade of consulaat-generaal in een ander land? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het ook waar dat de aanvraag van de Machtiging Voorlopig Verblijf (MVV) alleen ingediend kan worden bij de Nederlandse vertegenwoordiging waar het basisexamen is afgelegd? Betekent dit dat aanvragers van een MVV die verplicht zijn tot het afleggen van het basisexamen inburgering, maar dit niet kunnen doen in het land waar zij woonachtig zijn, gedwongen zijn om minimaal twee maal af te reizen naar een land waar die mogelijkheid wel geboden wordt? Wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat wanneer de Nederlandse overheid aanvragers van een MVV verplicht het basisexamen inburgering af te leggen en daarvoor te slagen, de Nederlandse overheid de aanvragers ook voldoende in de gelegenheid moet stellen tot het afleggen van een dergelijk examen? Deelt u de mening dat het afleggen van het examen voor aanvragers van een MVV op het moment voldoende mogelijk is, ook voor personen die woonachtig zijn in een land waar het niet mogelijk is het basisexamen af te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid maatregelen te treffen om op iedere Nederlandse ambassade en consulaat-generaal de faciliteiten te creëren voor het afleggen van het basisexamen inburgering? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, dat is waar. In de volgende landen is wel een Nederlandse ambassade of Nederlands consulaat-generaal, maar is het afleggen van het basisexamen inburgering niet mogelijk: • Irak • Qatar • Afghanistan • Cyprus • Malta • Kameroen </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, dat klopt, met dien verstande dat die personen zélf kunnen bepalen in welk land in de regio zij het basisexamen inburgering afleggen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, een MVV-aanvraag kan slechts bij die Nederlandse vertegenwoordiging worden ingediend waar het basisexamen inburgering is afgelegd. In de MVV-procedure in het algemeen zijn minimaal twee momenten waarop er contact is met een Nederlandse vertegenwoordiging in het buitenland: ten tijde van het indienen van de aanvraag en bij het afhalen van de MVV. In dat opzicht heeft de invoering van het basisexamen inburgering geen wijziging aangebracht in de procedure. Personen die ver moeten reizen, hetwelk zich ook binnen één land kan voordoen, wordt geadviseerd om op de dag van het afleggen van het examen tevens de MVV-aanvraag in te dienen. Daarbij merk ik op dat niet alle vertegenwoordigingen zonder examenfaciliteit, zoals Bagdad en Kaboel, over een consulaire functie beschikken. Ook voor de invoering van het basisexamen dienden betrokkenen zich voor de MVV-aanvraag te wenden tot een Nederlandse ambassade of Nederlands consulaat-generaal in de regio. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, die mening deel ik. Om die reden is op 134 Nederlandse vertegenwoordingen in het buitenland de faciliteit voor het afleggen van het basisexamen gecreëerd. Juist bij personen, die woonachtig zijn in een land waar het niet mogelijk is het examen af te leggen, wordt grote mate van flexibiliteit van de zijde van de ambassade of consulaat-generaal in de regio betracht bij het faciliteren van het examen en het indienen van de MVV-aanvraag op dezelfde dag. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Vooralsnog niet, want het creëren van een examenfaciliteit staat niet op zichzelf. Dit zal in samenhang met het totale consulaire takenpakket moeten worden bezien, waarbij efficiency, de instroom van visum- en MVV-aanvragen, de huisvesting van een ambassade of consulaat-generaal factoren zijn die een rol spelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
