<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vietsch (CDA) en Aasted Madsen-Van Stiphout (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over mogelijke opnamestop in de gehandicaptenzorg. (Ingezonden 19 juli 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">23Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20801
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van het NOS-journaal van 14 juli 2004 en berichten in de Telegraaf van 15 juli en BN DeStem van 16 juli over de opnamestop bij instelling door tekort aan geld. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het Tweede-Kamerlid Smits, ingezonden 16 juli 2004 en van het lid Kant, eveneens ingezonden 16 juli 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Geestelijk gehandicapten) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ Gehandicapten Intramurale gezondheidszorg Patiënten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2001, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030418190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Vietsch</persoon>
            <persoon partij="CDA">Aasted Madsen-Van Stiphout</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-07-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-07-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20801</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4231" allpagenumbers="4231 4232" vetnummer="2030418190" code="0304tkkvr2001" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20801" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2001" onderwerp="" indiendatum="2004-07-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Vietsch</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Aasted Madsen-Van Stiphout</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="30 juli 2004) Hierbij zend ik u de antwoorden op de vragen van de Kamerleden Vietsch en Aasted Madsen-Van Stiphout (beiden CDA) over mogelijke opnamestop in de gehandicaptenzorg. Alvorens in te gaan op de door de leden Smits">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van berichten als zouden vooral kleinere instellingen als gevolg van de door u in april genomen maatregel geen mensen meer toelaten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kloppen deze berichten? Zo ja, om hoeveel personen gaat het? Welke gevolgen heeft dit voor de wachtlijsten in de AWBZ? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel extra productie is er in 2003 met het beschikbare extra geld ( € 140 mln.) geleverd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u een overzicht geven in hoeverre het beschikbare extra geld in 2004 ( € 220 mln.) nu al heeft geleid tot extra productie? Welk deel van het extra geld is besteed aan feitelijke productie? Welk deel is besteed aan ondersteuning van de directe zorgverlening of overhead? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u een overzicht geven van de omvang van het aantal indicaties per zorgkantoor die niet in een passend zorgaanbod omgezet konden worden als gevolg van de door u in april genomen maatregel? Kunt u de achtergronden en oorzaken van dit probleem schetsen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel instellingen hebben meer zorg gecontracteerd dan zij feitelijk leveren? Hoe wordt omgegaan met instellingsbudgetten die niet in productie worden omgezet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is de samenhang tussen het door u aangekondigde onderzoek naar de besteding van middelen en de al bestaande registraties in de AWBZ? Hoe komen de periodieke wachtlijstrapportages tot stand? Hoe betrouwbaar zijn deze rapportages in het licht van het door u aangekondigde (aanvullende) onderzoek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-07-16" bron="De Telegraaf, 15 juli jl., BN DeStem">De Telegraaf, 15 juli jl., BN DeStem, 16 juli 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Smits (PvdA), ingezonden 16 juli 2004, (vraagnummer 2030418160) en van het lid Kant (SP), ingezonden 16 juli 2004, (vraagnummer 2030418170). </toelichting>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ik ben op de hoogte van berichten van AWBZ-instellingen in de media. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Instellingen met een knelpunt melden zich conform de procedureafspraak niet bij VWS maar bij het CTG. Ik heb van het CTG begrepen dat daar tot nu toe geen knelpunten zijn gemeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De door u genoemde € 140 mln. is de beschikbare ruimte in 2003 zoals in de Zorgnota 2004 benoemd. Zoals in het Jaarbeeld Zorg 2003 is beschreven is er in 2003 niet voor € 140 mln. maar zelfs voor ca. € 236,7 mln. extra productie geleverd (tabel 51, blz. 101 Jaarbeeld Zorg 2003). Zoals beschreven in het Jaarbeeld Zorg 2003 op pagina 35 ev. zijn hier 2.504 personen van extra zorg voorzien in het kader van de persoonsvolgende budgetten. Hierbij zijn de nieuwe PGB-houders niet meegerekend, omdat deze vanaf 1-4-2003 care-breed geregistreerd worden. Daarnaast is er voor ca. 2.000 plaatsen uitbreidingsbouw gestart en deels in gebruik genomen en hebben ca. 14.000 extra personen met een handicap hun zorgvraag laten verduidelijken door een MEE organisatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De beschikbare groeiruimte voor het hele jaar 2004 is volledig omgezet in productieafspraken. Op dit moment vindt er een inventarisatie plaats om te bekijken welk deel van de productieafspraken 2004 al daadwerkelijk in feitelijke productie is omgezet. Deze inventaristie is begin september afgerond. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De huidige wachtlijstregistratie van de gehandicaptenzorg, het ZRS, geeft geen inzicht in de achtergronden van openstaande indicaties. Naar een passend zorgaanbod moet, zoals ik hierboven in mijn algemene uiteenzetting heb toegelicht, gezocht worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Graag verwijs ik u naar mijn uiteenzetting over de door mij vastgestelde procedure. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Bij het onderzoek naar de groei van de AWBZ-middelen in de sectoren geestelijke gezondheidszorg en gehandicaptenzorg wordt vooral gebruik gemaakt van de bestaande registratie van productie-afspraken tussen het zorgkantoor en de zorgaanbieder. Het CTG verzamelt deze instellingsgegevens en bewerkt ze tot landelijke informatie. De wachtlijstrapportages voor de drie AWBZ-sectoren zijn tot dusverre op een verschillende wijze tot stand gekomen. Het ZRS vormt de basis voor de gehandicaptenzorg. Voor beide overige sectoren is de rapportage gebaseerd op landelijke onderzoeken onder vooral zorgaanbieders. In de toekomst vormt de AWBZ-brede zorgregistratie (AZR) de basis voor de AWBZ-brede wachtlijstrapportage. De productie-registratie is de meest voor de hand liggende bron om het vraagstuk van de groei van AWBZ-middelen te bezien, en niet de wachtlijstrapportages. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1999" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 1999, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2000" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 2000, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
