<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de toenemende files op de snelwegen. (Ingezonden 7 juli 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20714
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ger zake van het Tweede-Kamerlid Gerkens (SP), ingezonden 6 juli 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeer Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1923, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030417490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-07-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-07-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20714</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4067" allpagenumbers="4067" vetnummer="2030417490" code="0304tkkvr1923" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20714" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1923" onderwerp="" indiendatum="2004-07-7">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-07-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat uit cijfers van de VerkeersInformatiedienst (VID) blijkt dat de filedrukte in Nederland is toegenomen, onder andere ter hoogte van de nieuwe spitsstroken op de A2 bij Everdingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Komen deze cijfers overeen met de bij u bekende cijfers over het eerste halfjaar van 2004? Zo neen, welke cijfers heeft u dan daarover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de conclusie van de VID dat een groot deel van de toename van de filedrukte veroorzaakt wordt door de toegenomen verkeersdrukte? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Moet u nu niet concluderen dat de werking van deze spitsstrook inderdaad slechts tijdelijk is, zoals ook door uw ambtsvoorganger is gemeld bij de behandeling van de Spoedwet wegverbreding? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2004-07-2" bron="ANP">ANP, 2 juli 2004</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 679" documentnummer="6">Kamerstuk 28 679, nr. 6</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Gerkens (SP), ingezonden 6 juli 2004 (vraagnummer 2030417240). </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, dat bericht ken ik. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Nee. In de onlangs door VID gepubliceerde cijfers is er sprake van een groei van 9,6%; volgens de cijfers van het Ministerie van Verkeer en Waterstaat is er sprake van een groei van 8,1% (dit blijkt ook uit de filemonitor eerste helft 2004 die als bijlage bij deze brief wordt meegestuurd). <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, ik deel deze conclusie niet. Zoals ik ook in de beantwoording van de vragen van het lid Gerkens heb gesteld, is de belangrijkste oorzaak van de toegenomen filedruk op de spitsstrook op de A2 bij Everdingen dat vanaf medio februari 2004 er op de A2 ter hoogte van de passage van de Diefdijk werkzaamheden worden uitgevoerd. Deze werkzaamheden veroorzaken een tijdelijke capaciteitsbeperking met als gevolg een verminderde doorstroming ter plekke. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Inderdaad is de werking van spitsstroken tijdelijk. De werkingsduur, ook van deze strook, is echter veel langer dan gesuggereerd wordt door de VID. Immers, na afloop van de werkzaamheden zal de situatie weer lijken op die in 2003. Wel groeit de verkeersomvang eveneens van jaar tot jaar door externe factoren zoals toename van bevolkingsomvang, werkgelegenheid, consumptie en autobezit. Door deze autonome groei raakt ook de spitsstrook te zijner tijd overbelast, maar er wordt dan wel veel meer verkeer over de weg afgewikkeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
