<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over wijzigingen in pakket zorgverzekering. (Ingezonden 31 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24357
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt onder meer waarom de tweede echo per 1 januari 2006 wel in het basispakket kan worden opgenomen, terwijl deze aanpassing niet mogelijk is voor de IVF-behandeling. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen hierover van de leden Buijs en Vietsch (beiden CDA), ingezonden 28 oktober 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kunstmatige inseminatie Preventieve gezondheidszorg Ziektekostenverzekeringen Zwangerschap</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 397, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24357</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="855" allpagenumbers="855 856" vetnummer="2050602330" code="0506tkkvr397" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24357" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="397" onderwerp="" indiendatum="2005-10-31">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-11-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Kunt u uitleggen waarom de tweede echo per 1 januari 2006 wel in het basispakket kan worden opgenomen, terwijl deze aanpassing niet mogelijk is voor de IVF-behandeling? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom is het vanuit operationeel en logistiek perspectief voor de zorgverzekeraars niet mogelijk om een aanpassing in het verzekeringspakket door te voeren voor de IVF-behandeling, maar wel voor de tweede echo? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u dit getuigen van een consequent en zorgvuldig beleid? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Bent u bereid om alsnog de motie van de leden Vietsch en Arib <voetnoot nummer="1"/>uit te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer verwacht u dat de precieze feitelijke effecten van de pakketbeperking op IVF-behandelingen bekend zullen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de Kamer uiteindelijk beslist wat er in het pakket komt en niet de zorgverzekeraars? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u voorts de mening dat u de Kamer weinig respecteert door het niet uitvoeren van een motie die is aangenomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 300 XVI" documentnummer="12">Kamerstuk 30 300 XVI, nr. 12</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Buijs en Vietsch (beiden CDA), ingezonden 28 oktober 2005 (vraagnummer 2050602260). </toelichting>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">De aanspraak op medisch specialistische zorg is zowel in de Ziekenfondswet als in de Zorgverzekeringswet generiek omschreven. Deze aanspraak op medisch specialistische zorg ontstaat wanneer een behandeling binnen de beroepsgroep als gebruikelijk beschouwd wordt. Onder de Ziekenfondswet was IVF als aanspraak uitgesloten. Er was sprake van een (in omvang beperkte) subsidieregeling die door de pakketmaatregelen per 1 januari 2004 verder beperkt is. Met ingang van 1 januari 2006 komt de subsidieregeling voor IVF te vervallen en wordt de (in omvang beperkte) aanspraak op deze behandeling in het Besluit zorgverzekering geregeld. De zorgverzekeraars hebben hun modelpolissen op dit besluit gebaseerd en deze aanspraak nader omschreven in hun polissen opgenomen. Bij zorgvormen die gebruikelijke zorg zijn en waarvoor geen beperkingen gelden is er – ook indien het daarbij om nieuwe zorgvormen gaat – geen noodzaak om deze nader omschreven in het Besluit zorgverzekeringen op te nemen. De IVF-behandeling en de tweede trimesterecho verschillen dus omdat voor opname van de tweede trimesterecho in de zorgverzekering geen aanpassing van het Besluit zorgverzekering nodig is en voor een voorgenomen wijziging in de aanspraak van IVF wel. Een wijziging van de aanspraken zoals geregeld in het Besluit zorgverzekering maakt aanpassing van de modelpolissen van de zorgverzekeraars noodzakelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie hiervoor mijn antwoord op vraag 1. Aanpassing van de aanspraak op IVF vergt dat alle polissen aangepast worden. Bij de tweede trimesterecho is dat niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, zie ook mijn antwoord op de vragen 1 en 2. Het volgt uit de wijze waarop de aanspraak in het kader van de Ziekenfondswet en de Zorgverzekeringswet omschreven wordt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik hebtijdens de begrotingsbehandeling aangegeven dat ik onderzoek of ik de aanspraak op IVF per 1 januari 2007 zal aanpassen. Ik zal uiterlijk in mei 2006 met een voorstel komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Of de effecten van de pakketmaatregel zich precies laten vaststellen waag ik te betwijfelen. Dit hangt onder meer samen met het feit dat afgezien van de pakketmaatregel, wensouders behandelingen wellicht uitstellen maar niet afstellen, door het feit dat het aantal geboorten aan het dalen is en het feit dat wensouders zich als gevolg van de veranderende economische omstandigheden op hun kinderwens bezinnen. Het aantal geregistreerde IVF behandelingen is de optelsom van deze effecten en het zal op voorhand lastig zijn deze effecten van elkaar te scheiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Artikel 11, derde lid, van de Zorgverzekeringswet bepaalt dat het pakket van zorgprestaties bij algemene maatregel van bestuur wordt geregeld. Met de voorhangprocedure van artikel 124 van de Zorgverzekeringswet is de Kamer betrokken bij een dergelijke algemene maatregel van bestuur en wijzigingen daarin. De zorgverzekeraars bepalen dus niet wat er in het pakket zit. Omdat de invoering van de nieuwe zorgverzekeringswet veel aandacht van de betrokken partijen vergt, vind ik het onverantwoord om met ingang van 1 januari 2006 pakketmaatregelen door te voeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
