<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hamer (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het tekort aan ruimte voor de buitenschoolse opvang. (Ingezonden 23 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27535
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in De Volkskrant van 21 februari 2007 over het gebrek aan ruimte bij de voor- en naschoolse opvang en de wachtlijsten die hiervan het gevolg zijn. Onder andere wordt gevraagd naar de resultaten van het overleg tussen de Ministeries van OCW en van SZW enerzijds, en de vier grote steden en de VNG anderzijds, zoals toegezegd in het antwoord op eerdere vragen (zie Aanhangsel Handelingen II, 2006-2007, nr. 672)</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Kinderopvang)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kinderopvang</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1006, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708210</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27535</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2141" allpagenumbers="2141 2142" vetnummer="2060708210" code="0607tkkvr1006" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27535" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1006" onderwerp="" indiendatum="2007-02-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Dijksma</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de problematiek uit het artikel «Worstelen met ruimte voor opvang»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is het op dit moment gesteld met de wachtlijsten bij vooren naschoolse opvang? Loopt hiernaar een onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u van de opmerking dat buitenschoolse opvang van zeven uur ’s ochtends tot zeven uur ’s avonds logischer zou zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Wat heeft het overleg opgeleverd tussen vertegenwoordigers van het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid met vertegenwoordigers van de vier grote steden en de Vereniging van Nederlandse Gemeenten over het verwachte tekort aan locaties voor de buitenschoolse opvang? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Kunt u de Kamer regelmatig op de hoogte houden van de implementatie van dit traject in het komende jaar, aangezien de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid eerder in antwoord op schriftelijke vragen heeft toegezegd deze implementatie nauwlettend te volgen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre is er een rol weggelegd voor de overheid als het verkopen van panden van crèches aan beleggers een negatief financieel risico met zich meebrengt, zoals bijvoorbeeld is gebeurd bij Kidsconcern? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2007-02-21" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 21 februari 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, I, vergaderjaar 2006–2007, nr. 672.</noot>
         <noot nummer="3" datum="2007-02-17" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 17 februari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De private sector kinderopvang heeft geïnventariseerd in hoeverre er wachtlijsten voor de buitenschoolse opvang bestaan en concludeerde dat vooral in de Randstad op dit moment de wachtlijsten groeien. In de monitor Buitenschoolse opvang die het kabinet uitvoert, worden ervaringen met wachtlijsten in de buitenschoolse opvang onderzocht vanuit het perspectief van schoolbesturen en schoolleiders. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het per 1 januari ingevoerde wijzigingsvoorstel voor de «Wet op het Primair onderwijs» en de «Wet medezeggenschap onderwijs 1992 in verband met buitenschoolse opvang» is vastgelegd dat het schoolbestuur vanaf het schooljaar 20072008 de aansluiting met de buitenschoolse opvang moet organiseren, als ouders daarom vragen. Bij het maken van afspraken over buitenschoolse opvang moet de school rekening houden met de wensen en behoeften van ouders. De school biedt nadat de ouders zijn gehoord een collectief voorstel voor de mogelijke opvang. Of in dit voorstel buitenschoolse opvang van zeven uur ’s ochtends tot zeven uur ’s avonds wordt opgenomen hangt af van de gezamenlijke wensen van de ouders. Daarbij geldt dat als er weinig leerlingen op een school van de ruime openingstijden gebruik willen maken, de kans groot is dat een kinderopvangonderneming het niet rendabel vindt om deze voorziening te bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Met de vertegenwoordigers van de vier grote steden en de Vereniging van Nederlandse Gemeenten is de problematiek van het door de sector kinderopvang verwachte tekort aan locaties voor de buitenschoolse opvang besproken. In het overleg werd in de eerste plaats de verantwoordelijkheidsverdeling tussen gemeenten en de kinderopvangondernemingen op dit punt besproken. De gemeenten gaven aan dat de kinderopvangondernemingen primair zelf verantwoordelijk zijn voor het verkrijgen van huisvesting. Daarnaast willen de vier grote gemeenten nagaan in hoeverre zij kunnen bijdragen aan de oplossing van de problematiek van het tekort aan locaties voor buitenschoolse opvang. Vooralsnog zien deze gemeenten meer mogelijkheden bij nieuwbouw dan bij bestaande bouw. In de grote steden bestaat er weinig leegstand in de schoolgebouwen, zodat naar hun mening de mogelijkheden daar beperkt zijn. Men verwacht dat de impuls vanuit de Brede School zal bijdragen aan het beperken van dit probleem. Over eventuele belemmeringen op het gebied van regelgeving, financieringsstructuur en praktische problemen ten aanzien van de brede school voeren OCW en de G4 de komende periode overleg. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De implementatie wordt nauwlettend gevolgd onder meer via de monitor Buitenschoolse opvang. In juni 2007 zijn de resultaten van deze monitor bekend, ruim voor aanvang van het nieuwe schooljaar. De Tweede Kamer ontvangt dan een rapportage. In maart 2007 is er een tussenrapportage van de monitor. Wanneer de tussenresultaten hiertoe aanleiding geven, worden extra maatregelen genomen ten aanzien van de implementatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De vraag verwijst naar een artikel in het Financiële Dagblad van 17 februari 2007. Het artikel signaleert interesse van vastgoedfondsen voor het aankopen van accommodaties voor kinderopvang. Ook in de kinderopvangsector bestaat belangstelling voor deze ontwikkeling. Verschillende kinderopvangondernemers zijn van mening dat het beheer van vastgoed niet tot de kernactiviteiten van een kinderopvangorganisatie behoort. Door eigendom en beheer af te stoten, komen middelen vrij voor investeringen in nieuwe activiteiten. Deze ontwikkeling leidt niet tot negatieve financiële risico’s voor kinderondernemingen, maar juist tot het beschikbaar komen van extra investeringsruimte. Bijvoorbeeld voor het opzetten van buitenschoolse opvang. Het artikel meldt dat in de situatie van KidsConcern en Humanitas de opbrengst van het afstoten van vastgoed is ingezet om de financiële positie te versterken. Verkoop van onroerend goed is dus geen probleem en in het geval van Humanitas, blijkens het artikel, de oplossing voor de financiële consequenties van de overname van KidsConcern. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
