<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="berichten." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Klaas de Vries en Timmermans (beiden PvdA) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Justitie over de uitspraak van het EHRM inzake de inbewaringstelling en uitzetting van een vijfjarig Congolees meisje in België. (Ingezonden 23 oktober 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26767
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het EHRM heeft de uitspraak gedaan dat België, met de uitwijzing in 2002 van een vijfjarig Congolees meisje, verscheidene bepalingen van de Mensenrechtenconventie heeft geschonden. Geeft deze uitspraak aanleiding om het Nederlandse beleid ten aanzien van het detineren van kinderen te herzien.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 330, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060701810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26767</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="705" allpagenumbers="705" vetnummer="2060701810" code="0607tkkvr330" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26767" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="330" onderwerp="" indiendatum="2006-10-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de uitspraak van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens (EHRM), 12 oktober 2006? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de overweging van het EHRM dat de Belgische autoriteiten, die een vijfjarig Congolees meisje detineerden, zich bewust hadden moeten zijn van de serieuze psychische effecten die de detentie en de omstandigheden waaronder zij was gedetineerd, op haar zouden hebben? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat kinderen in Nederland geen psychische schade ondervinden door de duur en omstandigheden van een detentie, zodat deze detentie in Nederland niet in strijd is met de artikelen 3 en 8 van het Europees Verdrag voor de Rechten van de Mens? </vraag>
      <vraag nummer="4">Geeft de rechtspraak van het EHRM u aanleiding om het beleid met betrekking tot het detineren van kinderen fundamenteel te herzien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Appl. no. 13178/03</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2006-11-15">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie), mede namens de minister van Justitie. (Ontvangen 15 november 2006) Hierbij deel ik u, mede namens de Minister van Justitie, mee dat de vragen van de leden Klaas de Vries en Timmermans (PvdA) over de uitspraak van het EHRM inzake de inbewaringstelling en uitzetting van een vijfjarig Congolees meisje in België (Ingezonden 23 oktober 2006) niet binnen de gebruikelijke termijn beantwoord kunnen worden. Ik zal uw Kamer zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
