<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het verpakkingdossier. (Ingezonden 18 oktober 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26700
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de oorzaken van het mislukken van de onderhandelingen rondom de aanpak van verpakkingsafval.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Verpakkingen) Milieu (Afvalverwerking)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Verpakkingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 276, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060701580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26700</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="591" allpagenumbers="591 592" vetnummer="2060701580" code="0607tkkvr276" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26700" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="276" onderwerp="" indiendatum="2006-10-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-11-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de onderhandelingen rondom de aanpak van verpakkingsafval zijn stopgezet? Wat zijn de redenen voor het mislukken van de onderhandelingen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het waar dat de vier grote brancheorganisaties van importeurs, producenten en verkopers van consumentengoederen nu afzonderlijk met gemeenten afspraken willen gaan maken over vergoedingen voor de inzameling van verpakkingsafval? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het een slechte zaak is dat zowel de VNG als de verpakkingsindustrie elkaar ervan beschuldigen een hopeloos verdeelde achterban te hebben? Zo ja, bent u bereid de centrale regie weer op u te nemen nu de verschillende sectoren er niet uitkomen? Zo neen, hoe denkt u een akkoord nog te realiseren? Kunt u daarbij aangeven welke instrumenten u daarvoor beschikbaar hebt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat een collectieve uitvoeringsorganisatie, die de gehele verpakkingsindustrie vertegenwoordigt, een voorwaarde is voor een goede onderhandeling? Zo ja, waarom heeft u zich in beginsel beperkt tot onderhandelingen met Nedvang? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat u een beschikking heeft uitgevaardigd aan de uitvoeringsorganisatie van Nedvang en deze organisatie daarmee heeft vrijgesteld voor de vertegenwoordiging van het deel van de bedrijfsverpakkingen dat op de markt komt en circa 20% omvat het totaal aantal verpakkingen? Zo ja, worden de doelstellingen van 2006 gehaald en op welke wijze? Zo ja, geldt die vrijstelling ook voor de leden van verenigingen uit branches die niet vertegenwoordigd worden door Nedvang, waaronder de branches voor papier en glas? Zo neen, worden de doelstellingen voor 2006 gehaald? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wie draait er nu op voor de verwijderingkosten van verpakkingsafval? Wat gaan de mislukte onderhandelingen betekenen voor de afvalstoffenheffing van gemeenten aan huishoudens? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid deze vragen voor 1 november a.s. te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-10-16" bron="Financieel Dagblad" titel="Bedrijven bijten zich stuk op «amateurisme» van de VNG">Financieel Dagblad, 16 oktober 2006: «Bedrijven bijten zich stuk op «amateurisme» van de VNG»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Naar ik heb begrepen heeft de VNG de onderhandelingen met de producenten en importeurs vertegenwoordigd in de grootste uitvoeringsorganisatie van het bedrijfsleven voor de uitvoering van het Besluit beheer verpakkingen en papier en karton, Nedvang, op 14 september jl. afgebroken. De VNG heeft aangegeven zich zorgen te maken over het aantal mededelingen dat door het bedrijfsleven is gedaan in het kader van genoemd Besluit en het problematisch te vinden te moeten onderhandelen met meerdere organisaties om een vergoeding voor de inzameling te kunnen ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dat is juist. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De realiteit bij grote overkoepelende organisaties als de VNG en Nedvang is dat niet altijd alle individuele aangesloten leden hetzelfde denken. Het is primair aan deze organisaties zelf om er voor te zorgen dat ze een eenduidige opvatting naar buiten laten blijken. De verplichtingen in het Besluit zijn eenduidig vastgelegd. Individuele bedrijven zijn verantwoordelijk de doelstellingen te behalen. Het is mogelijk dat zij zich aansluiten in collectieven. Mocht een collectief niet aan haar verplichtingen voldoen, dan zullen uiteindelijk individuele bedrijven worden aangesproken op het behalen van de verplichtingen. Als individuele bedrijven daaraan niet voldoen, zal handhavend worden opgetreden. In het Besluit is voor de Minister slechts een beperkte rol weggelegd, namelijk het instemmen met een mededeling, dan wel het verbinden van voorschriften of beperkingen daaraan. Een centrale regierol is niet in overeenstemming met het Besluit en ik ben dan ook niet bereid die op me te nemen. Dat neemt niet weg dat ik of mijn medewerkers uiteraard waar dat door partijen zou worden gewenst, bereid ben om een faciliterende rol te vervullen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Eerder genoemd besluit legt de verantwoordelijkheid tot het behalen van de resultaten bij de individuele producent en importeur. Daarbij wordt verwacht dat deze voor de inzameling gebruik zal maken van de bestaande innamestructuur in gemeenten, alhoewel hij daartoe niet verplicht is. De Rijksoverheid speelt, met uitzondering van de handhaving, geen rol in dit geheel. Er is derhalve geen sprake van onderhandelingen met welke organisatie of welk bedrijf dan ook. Uiteraard vinden er wel informele gesprekken plaats, zowel met Nedvang als met andere organisaties. Deze gesprekken passen in de faciliterende rol als aangeduid in het antwoord op vraag 4. De meest ideale situatie is dat er zowel van de zijde van de producenten en importeurs als van de zijde van de inzamelaars van verpakkingsafval wordt onderhandeld door collectieve organisaties die het gehele bedrijfsleven dan wel alle inzamelaars vertegenwoordigen. In de nota van toelichting bij genoemd Besluit is een uitgebreide beschouwing geweid aan vragen bij individuele en gezamenlijke uitvoering. Zoals eerder uiteengezet, gaat het uiteindelijk om verplichtingen waaraan individuele ondernemers moeten voldoen. Ook zullen uiteindelijk individuele inzamelaars en dus ook individuele gemeenten afspraken moeten maken over de inzameling en de kostenvergoeding daarvan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb geen beschikking uitgevaardigd aan de uitvoeringsorganisatie van Nedvang waarin ik deze organisatie vrij stel voor de vertegenwoordiging van het deel van de bedrijfsverpakkingen dat op de markt komt. In de beschikking is Nedvang voor het jaar 2006 gedeeltelijk ontheffing verleend voor het behalen van de taakstellingen uit artikel 4, eerste lid van het Besluit. Vanaf 2007 zal Nedvang evenwel geheel aan de taakstellingen van het Besluit moeten voldoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In het Besluit is vastgelegd dat de producent of importeur (ook de financiële) eindverantwoordelijkheid draagt voor de gescheiden inzameling of nascheiding voorzover dat noodzakelijk is om de voorgeschreven percentages hergebruik en overige nuttige toepassing te behalen. Alhoewel onderhandelingen door collectieven vooralsnog niet hebben geleid tot een definitieve afspraak, wil dat niet zeggen dat er geen afspraken tussen individuele gemeenten en collectieven tot stand kunnen komen. Overigens bepalen gemeenten zelf de hoogte van de afvalstoffenheffing en heb ik daar geen zeggenschap over. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
