<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoorden doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken over de ontwikkelingen in het bestuur van de es-Salaam-moskee in Rotterdam. (Ingezonden 28 oktober 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24406
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikelen 'Sjeik koopt bestuursinvloed in Rotterdamse moskee' en 'Bedrogen door de rijke sjeik', over financiering van de bouw van de moskee door Sjeik Hamdam Bin Rashid Al-Maktoum (minister van de Verenigde Arabische Emiraten (VAE), die contacten onderhield met Taliban-regime). Hierbij wordt gerefereerd aan eerdere vragen over dit onderwerp (Aanhangsel van de Handelingen II, 2003-2004, 678).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Gebouwen) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Cultuur en taal (Overig) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gebouwen Godsdiensten Minderheden Terrorisme Verenigde Arabische Emiraten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 442, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24406</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="947" allpagenumbers="947" vetnummer="2050602240" code="0506tkkvr442" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24406" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="442" onderwerp="" indiendatum="2005-10-28">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Sjeik koopt bestuursinvloed in Rotterdamse moskee» <voetnoot nummer="1"/>en «Bedrogen door de rijke sjeik»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Sjeik Hamdam Bin Rashid Al-Maktoum drie plekken binnen het bestuur van de es-Salaam-moskee heeft afgedwongen in ruil voor geld voor de bouw van de moskee? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het zorgwekkend en onacceptabel is dat een minister van de Verenigde Arabische Emiraten (VAE), drie plekken heeft afgedwongen in het bestuur van de door hem betaalde moskee? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Realiseert u zich dat deze minister tot vlak na 11 september 2001 contacten onderhield met het Taliban-regime, waarover u zelf eerder zei dat niet kan «worden uitgesloten dat in het verleden gelden uit de VAE gebruikt werden ter ondersteuning van het Taliban-regime» en «niet uitgesloten kan worden dat giften uit de VAE die vanuit zuiver charitatieve motieven werden geschonken, deels andere bestemmingen hebben gekregen dan bedoeld en voor minder vreedzame doeleinden zijn benut»? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat Sjeik Hamdam Bin Rashid Al-Maktoums zaakgelastigde Mizra Al Sayegh nu voorzitter is geworden van de es-Salaam-moskee? Welke nationaliteit(en) heeft deze persoon? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wie zijn de andere twee Arabieren uit Dubai en Ierland die plaats hebben genomen in het moskeebestuur en wat zijn hun huidige dagelijkse werkzaamheden? Welke nationaliteit hebben zij? Zijn deze twee personen in dienst van de regering van de VAE? Zo ja, wat zijn hun functies? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke afspraken zijn voor de bouw van de es-Salaam moskee gemaakt tussen het moskeebestuur en de gemeente Rotterdam met betrekking tot de rol en de invloed van de financier in het moskeebestuur? Is het waar dat Hamdam Bin Rashid Al-Marktoum volgens deze afspraak zich volledig afzijdig dient houden van het bestuur van de es-Salaam moskee? Zo ja, wat is uw oordeel over de huidige gang van zaken? Deelt u in dit geval de mening dat de bouw van de es-Salaam moskee direct stil dient te worden gelegd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat buitenlandse financiering van moskeeën – zoals nu in Rotterdam het geval is uit de hoek van de Verenigde Arabische Emiraten – wettelijk verboden moet worden en dat het kopen van bestuurszetels niet mogelijk moet zijn? Zo ja, wanneer kan de Kamer uw voorstellen terzake tegemoet zien? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-10-24" bron="AD Rotterdam">AD Rotterdam, 24 oktober 2005</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.ad.nl/rotterdam/stad/article44312.ece">http://www.ad.nl/rotterdam/stad/article44312.ece</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="678" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 678, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2005-11-29">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken. (Ontvangen 29 november 2005) Hierbij deel ik, mede namens de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken, u mee dat de vragen van het lid Wilders, ingezonden 28 oktober 2005 met kenmerk 2050602240, over de ontwikkelingen in het bestuur van de es-salaam-moskee in Rotterdam, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Reden hiervoor is dat nog niet alle benodigde informatie voorhanden is. Zodra deze beschikbaar is, zal ik u de </mededeling>
</kvr>
