<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Atsma (CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over melkprijzen. (Ingezonden 30 september 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21468
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Europese zuivelfabrieken lijken de hervorming van het Gemeenschappelijk landbouwbeleid te misbruiken door vroegtijdig en zonder aanleiding de melkprijs te verlagen (Agrarisch Dagblad, 24 en 25 september 2004).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Zuivel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Melk Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 249, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040500760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21468</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="519" allpagenumbers="519 520" vetnummer="2040500760" code="0405tkkvr249" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21468" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="249" onderwerp="" indiendatum="2004-09-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-10-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de artikelen over de uitlatingen van eurocommissaris Fischler met betrekking tot dalende melkprijzen en de mogelijke rol van de zuivelondernemingen daarbij? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de heer Fischler dat Europese zuivelfabrieken de hervorming van het Gemeenschappelijk landbouwbeleid misbruiken door vroegtijdig en zonder aanleiding de melkprijs te verlagen? Zo ja, welke aanwijzingen zijn daar voor? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uw visie geven en mogelijke oplossingsrichtingen aandragen, zoals in dialoog treden met de zuivelondernemingen of de heer Fischler oproepen om actie te ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre is de sterke verlaging van de EU-exportsubsidie mede debet aan de steeds lager wordende melkprijs? Wat is hier tegen te doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke mogelijkheden ziet u om de prijsdalingen in de zuivel te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u een overzicht geven van de melkprijzen in de belangrijkste zuivellanden, zowel binnen als buiten de EU? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-25" bron="Agrarisch Dagblad, 24 en 25 september jl., Veldpost en Het Landbouwblad">Agrarisch Dagblad, 24 en 25 september jl., Veldpost en Het Landbouwblad, 25 september 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De heer Fischler constateert dat de prijzen voor boter en mager melkpoeder internationaal en op de EU-markt redelijk vast zijn. De daling van de prijzen die was voorzien, trad niet op. Inmiddels is de melkprijs wel gedaald. Er is dus een verschuiving van de marges opgetreden. Fischler stelt dat de zuivelindustrie wellicht niet goed genoeg in staat is geweest om de marges vast te houden mede door de prijzenslag van de supermarkten. Er is dus een reden om vraagtekens te zetten bij de prijsdalingen, echter de overheid kan niet in de schoenen van de zuivelindustrie gaan staan. De melkprijsdaling die is afgesproken in het kader van het gemeenschappelijk landbouwbeleid betreft de interventieprijs. Dit is feitelijk de bodem voor het EU-prijsniveau. Voor dit melkprijsjaar is de vastgestelde interventieprijsdaling ongeveer 2 cent. Daarvan wordt ongeveer 1 cent gecompenseerd door de uitbetaling van de melkpremie. Met ingang van dit jaar komen de producenten van koemelk in aanmerking voor deze melkpremie. Voor dit jaar bedraagt de premie € 11,81 per ton quotum. De prijsdaling van de melkprijs zoals de melkveehouders die ontvangen, komt voorlopig dit jaar uit op ongeveer 1 cent per kilogram. De heer Fischler heeft overigens in een nadere toelichting gezegd dat de kritiek niet gericht was aan de Nederlandse zuivelindustrie, maar vooral bedoeld was voor de zuivelondernemingen in Duitsland. In Duitsland zijn de melkprijzen sterker gedaald dan in de rest van de EU. Een van de verklaringen daarvoor is het sterk toegenomen aanbod van kaas op de Duitse markt. Er is een verschuiving opgetreden in de productie; minder boter en mager melkpoeder maar meer kaas. De prijzen van kaas zijn daardoor onder druk komen te staan. Ook hebben de stuntprijzen van de supermarkten de melkprijs in Duitsland extra onder druk gezet. Bovendien heeft de Duitse zuivelindustrie misschien ingespeeld op de verwachting dat door de uitbreiding met 10 nieuwe lidstaten en de interventieprijsverlaging per 1 juli, de zuivelprijzen zouden gaan dalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie antwoord 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Europese Commissie heeft mede door de goede exportperspectieven en de gestegen wereldmarktprijzen een restrictief restitutiebeleid gevoerd [dat wil zeggen: verschillende verlagingen doorgevoerd]. De uitvoer van de EU is evenwel goed op peil gebleven. Nederland heeft aangedrongen op zorgvuldigheid bij het verminderen van de restituties en heeft stabilisatie bepleit van het niveau van de uitvoersubsidies. We moeten voorkomen dat de afnemers in derde landen de producten uit de EU te duur gaan vinden. Gezien de handhaving van het volume van de export, lijkt de reductie van de exportsubsidie overigens niet de oorzaak van de prijsdaling van melk. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik zie geen directe mogelijkheden om prijsdalingen in de zuivelsector te voorkomen. Binnen de EU hebben we in juni 2003 afgesproken dat er de komende jaren een verlaging van de interventieprijzen voor zuivel plaatsvindt van ongeveer 20 procent. Zoals ik u heb geschreven in mijn brief aan de Tweede Kamer van 19 februari 2003, is de hervorming van het zuivelbeleid noodzakelijk. De interventieprijzen in de zuivelsector worden de komende jaren aanzienlijk verlaagd om het verschil met de wereldmarktprijzen te verkleinen. Bedoeling hiervan is de concurrentiekracht van de Europese zuivelsector te vergroten. Bovendien wordt door een verlaging van de interne prijzen de zuivelexport minder afhankelijk van het gebruik van exportrestituties. Ter gedeeltelijke compensatie voor de lagere melkprijzen ontvangen melkveehouders een inkomenstoeslag. De rest van het inkomen moet uit de markt komen. Ik heb er vertrouwen in dat de Nederlandse zuivelbedrijven het maximale uit de markt zullen halen door zich meer te richten op het aanbieden van merkproducten en door innovatie nieuwe producten op de markt te brengen, maar ik kan daar uiteraard geen garanties voor geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, een overzicht is in de bijlage weergegeven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
