<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Aanvullende vragen van het lid Marijnissen (SP) over de gezondheidsenquête van het CBS inzake tandheelkundige zorg. (Ingezonden 23 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2533
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de gezondheidsenquête van het CBS waaruit blijkt dat ziekenfondspatiënten in 1995 minder vaak naar de tandarts zijn geweest dan in 1994.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Tandheelkunde) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Tandheelkunde Ziekenfondsverzekering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 588, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2533</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1191" allpagenumbers="1191 1192" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="588" onderwerp="" indiendatum="1996-01-23">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Blijkt uit de gezondheidsenqueˆte van het CBS dat ziekenfondspatie¨nten in 1995 minder vaak naar de tandarts zijn geweest dan in 1994? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het aantal tandartscontracten van de afgelopen jaren per jaar voor particuliere patie¨nten hetzelfde als voor ziekenfondspatie¨nten? Zo neen, hoe kunt u dat verklaren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer zijn de resultaten van het onderzoek van de Ziekenfondsraad, naar de redenen waarom een kwart van de ziekenfondspatie¨nten geen aanvullende verzekering tandheelkundige zorg heeft genomen, bekend? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de resultaten van de CBS-Gezondheidsenqueˆte en de signalen vanuit de beroepsgroep, dat vooral mensen met een laag inkomen minder gebruik maken van de tandheelkundige zorg, voor u aanleiding om de evaluatie door de Ziekenfondsraad te versnellen en zo nodig de maatregelen tandheelkundige zorg te herzien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-01-19" bron="ANP-bericht">ANP-bericht, 19 januari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Marijnissen, ingezonden 15 januari jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Voor de beantwoording van vraag 2 wordt ervan uitgegaan dat de vraag geen betrekking heeft op tandartscontracten maar op tandartscontacten. Naar aanleiding van gegevens van de doorlopende Gezondheidsenquete heeft het CBS onlangs een persbericht uitgegeven. Daarin is aangegeven dat uit CBS onderzoek blijkt dat ziekenfondsverzekerden in 1995 minder bezoeken aflegden aan de tandarts dan het jaar daarvoor. Particulier verzekerden gingen iets vaker naar de tandarts. Procentueel is het aantal mensen dat in 1995 de tandarts bezocht volgens dit persbericht niet gewijzigd in vergelijking met 1994: 72% van de ziekenfondsverzekerden en 79% van de particulier verzekerden. De omvang van de groepen verzekerden die de tandarts in 1994 en 1995 bezochten is derhalve niet gewijzigd, alleen de bezoekfrequentie is voor ziekenfondsverzekerden iets afgenomen. Niet duidelijk is op dit moment of het om statistisch significante verschillen gaat. Het CBS zal de gegevens van het persbericht in april van dit jaar overigens in uitgebreidere vorm, voorzien van een toelichting, publiceren. Een adequate verklaring voor het mogelijk verminderde tandartsenbezoek door ziekenfondsverzekerden is momenteel niet voorhanden, doch het is niet uitgesloten dat – zoals ook in het persbericht is aangegeven – de op 1 januari 1995 ingevoerde Regeling tandheelkundige hulp ziekenfondsverzekerden als mogelijke oorzaak geldt van het geringer aantal tandartsbezoeken van ziekenfondsverzekerden. Het is immers bekend dat, vooruitlopend op de invoering van de huidige regeling, ziekenfondsverzekerden in de tweede helft van 1994 een extra beroep hebben gedaan op tandheelkundige hulp. Het is dan ook niet onwaarschijnlijk dat daardoor alleen al in 1995 met een verminderde vraag naar tandheelkundige zorg kon worden volstaan. Voorts is van belang dat met ingang van 1 januari 1995 de verplichting, dat ziekenfondsverzekerden 2x per jaar voor controle naar de tandarts moesten, is komen te vervallen. Op grond van de huidige regeling moeten ziekenfondsverzekerden ten minste 1x per jaar naar de tandarts. Ook deze maatregel kan een verminderd tandartsbezoek mogelijk (deels) verklaren. Hierbij moet worden overwogen dat de vermindering van verplichte bezoekfrequentie verantwoord is geacht gezien de verbetering van de mondgezondheid van de ziekenfondsverzekerden in het recente verleden en de verwachting dat deze verzekerden de eigen verantwoordelijkheid voor hun tandheelkundige verzorging kunnen nemen. In dit licht bezien ligt het niet voor de hand om een verminderd tandartsbezoek als een negatief effect te zien. Voor de lichte toename van het tandartsenbezoek door particulier verzekerden zouden de lagere tarieven een verklaring kunnen zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De resultaten van het onderzoek van de Ziekenfondsraad dat betrekking heeft op de toegankelijkheid van de zorg, zullen naar verwachting niet eerder dan april 1996 beschikbaar zijn. Hoewel het van belang is dat de effecten van de pakketbeperking zo spoedig mogelijk duidelijk worden, is een versnelling van het onderzoek van de Ziekenfondsraad niet mogelijk. Eventuele effecten op de mondgezondheid zijn op zijn vroegst na enkele jaren vast te stellen. Adequate monitoring van de mondgezondheid is voorzien in de vorm van enkele epidemiologische studies. De resultaten daarvan zullen niet eerder dan in 1998 een indruk kunnen geven van de ontwikkeling in deze. Na bestudering van de rapportage van de Ziekenfondsraad zal worden bezien of en zo ja in hoeverre het onderzoek aanleiding geeft tot nadere maatregelen. Vooralsnog ben ik van opvatting dat van de drie categoriee¨n verzekerden zonder aanvullende verzekering – ik verwijs naar het antwoord op vraag 1 van 18 januari jl. – mogelijk alleen de categorie ouderen met een prothese reden geeft tot zorg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
