<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het tempo van de herbeoordeling van arbeidsongeschiktheid. (Ingezonden 7 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24368
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Volgens de Nederlandse Vereniging van Arbeidsdeskundigen en de Stichting Registratiedeskundigen zal de herbeoordeling van WAO-ers pas in oktober 2009 klaar zijn. De minister houdt in het debat echter vast aan 1 juli 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Overig) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG)) Sociale zekerheid (Uitvoeringsinstellingen sociale verzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische keuringen Uitvoeringsinstellingen sociale verzekeringen WAO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 406, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24368</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="873" allpagenumbers="873" vetnummer="2050602640" code="0506tkkvr406" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24368" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="406" onderwerp="" indiendatum="2005-11-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15november 2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat volgens de Nederlandse Vereniging van Arbeidsdeskundigen en de Stichting Registerarbeidsdeskundigen de herbeoordeling van WAO-ers niet op 1 juli 2007 gereed kan zijn, maar pas in oktober 2009? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt zich dit bericht tot uw verzekering in het debat op 2 november 2005dat de herbeoordelingen op 1 juli 2007 gereed zullen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u met de Raad van Bestuur van het Uitvoeringsinstituut Werknemersverzekeringen (UWV) afspraken gemaakt dat de herbeoordelingen op 1 juli 2007 gereed zouden zijn? Hoe hard zijn die afspraken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de Raad van Bestuur van het UWV de afspraak gemaakt na raadpleging van de verzekeringsartsen en de arbeidsdeskundigen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat was het resultaat van die raadpleging? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is hier de kiem gelegd voor een nieuwe vertrouwenscrisis binnen het UWV of een verdieping van de huidige? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-11-3" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 3 november 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Met UWV heb ik de afspraak gemaakt dat de herbeoordelingen worden afgerond per 1 juli 2007. Ik heb daarvoor extra middelen ter beschikking gesteld waardoor UWV de beschikbare capaciteit kan vergroten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 2. Voorts monitort de Inspectie Werk en Inkomen (IWI) periodiek de uitvoering van de herbeoordelingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dat is de verantwoordelijkheid van de Raad van Bestuur van UWV. De Raad van Bestuur van UWV heeft mij laten weten dat realisatie van de herbeoordelingen per 1 juli 2007 mogelijk is waarbij sprake is van een evenwicht tussen de uitvoering van de wettelijke taken enerzijds en de professionele verantwoordelijkheid van verzekeringsartsen en arbeidsdeskundigen anderzijds. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb de Tweede Kamer geïnformeerd over de uitvoering van de herbeoordelingen door UWV en mijn standpunt daaromtrent in mijn brief van 28 oktober jl. Ik heb daarbij aangegeven dat er sprake is van een spanning die ook in andere organisaties zichtbaar is tussen de lijnverantwoordelijkheid van het management en de professionals. Deze spanning is niet nieuw. Het is de verantwoordelijkheid van de Raad van Bestuur van UWV om binnen de eigen organisatie evenwicht te vinden tussen de uitvoering van de wettelijke taken enerzijds en de professionele verantwoordelijkheid van verzekeringsartsen en arbeidsdeskundigen anderzijds. Het is mijn verantwoordelijkheid om UWV daarin te faciliteren. Ik verwijs in dit kader ook naar het schrijven van de Vereniging van verzekeringsartsen bij UWV (UWVA) van 31 oktober jl. en mijn inbreng tijdens het gevoerde spoeddebat op 2 november jl. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
