<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Klaas de Vries (PvdA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de weigering van ambassades om reisdocumenten te verstrekken. (Ingezonden 24 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20788
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de weigering van de ambassades van Ethiopië, Eritrea en Sudan om reisdocumenten te vertrekken aan de heer X om terug te kunnen keren naar één van deze landen. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen over de weigering van de Eritrese ambassade om een reisdocument te verstrekken (Aanhangsel van de Handelingen II, 2003-2004, 1482).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Internationale betrekkingen (Ambassades) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Emigratie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Eritrea Ethiopië Migratie Paspoorten Sudan Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1937, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030416470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-07-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20788</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4097" allpagenumbers="4097" vetnummer="2030416470" code="0304tkkvr1937" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20788" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1937" onderwerp="" indiendatum="2004-06-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoever strekt de inspanningsverplichting van de heer X om aan documenten te komen waaruit zijn identiteit en nationaliteit blijken? Kunt u specifiek aangeven wat nog de mogelijkheden zijn voor de heer X om zijn identiteit en nationaliteit aan te tonen, indien er geen familieleden verblijven in Ethiopië, Eritrea en Sudan om hem hierbij te helpen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt aangeven in welk ander land de toelating van de heer X is gewaarborgd indien Ethiopië, Eritrea en Sudan hem niet toelaten, dan wel geen laissez-passer verstrekken om terug te kunnen keren naar een van deze landen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat het bezoek van de heer X op 11 mei jl. aan de Ethiopische ambassade, dat op initiatief van de IND heeft plaatsgevonden, niet heeft geleid tot afgifte van een laissez-passer? Hoe wil de IND de terugkeer faciliteren indien de ambassades van Ethiopië, Eritrea en Sudan weigerachtig zijn om een reisdocument af te geven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen over de weigering van de Eritrese ambassade aan de heer X een reisdocument af te geven, Aanhangsel Handelingen, nr. 1482, vergaderjaar 2003–2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
