<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Azough (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de op handen zijnde uitzetting van twee Turkse meisjes. (Ingezonden 28 november 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27050
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Zet Turkse zusjes niet uit' (Het Parool, 27 november 2006) over dreigende uitzetting van twee Turkse zusjes die al twaalf jaar bij hun genaturaliseerde vader (tevens voogd) en stiefmoeder in Nederland wonen. Indiener vraagt de minister om gebruik te maken van haar afwijkingsbevoegdheid en de uitzetting te voorkomen [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Koser Kaya (D66), ingezonden 28 november 2006]. In zijn antwoord verwijst minister Hirsch Ballin (Jus) naar zijn beantwoording van de vragen van Kamerlid Koser Kaya; Aanhangsel van de Handelingen 2006-2007, nr. 575).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Turkije Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 576, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060703720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Azough</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-01-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-11-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27050</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1237" allpagenumbers="1237" vetnummer="2060703720" code="0607tkkvr576" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27050" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="576" onderwerp="" indiendatum="2006-11-28">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Azough</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-01-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat de twee Turkse zusjes die dreigen te worden uitgezet sinds 1995 bij hun genaturaliseerde vader en stiefmoeder in Nederland wonen en dat hun vader de voogdij over hen heeft? Zo ja, waarom hebben de twee zusjes geen verblijfsvergunning in Nederland gekregen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid om van uw afwijkingsbevoegdheden gebruik te maken en om deze twee Turkse zusjes verblijf in Nederland bij hun vader en stiefmoeder toe te staan? </vraag>
      <vraag nummer="2060703720"/>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-11-27" bron="«Zet Turkse zusjes niet uit», Het Parool">«Zet Turkse zusjes niet uit», Het Parool, 27 november 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Kos¸er Kaya (D66), ingezonden 28 november 2006 (vraagnummer 2060703720 </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Betrokkenen verblijven sinds 1995 bij hun vader in Nederland. Hun vader heeft sinds dat jaar de voogdij over zijn beide dochters. Namens betrokkenen is twee maal eerder een aanvraag ingediend om verlening van een verblijfsvergunning, namelijk in 1995 en in 1998. De eerste aanvraag is conform het toen geldige beleid afgewezen omdat de gezinsband als verbroken werd beschouwd en niet werd voldaan aan het middelenvereiste. De tweede aanvraag is afgewezen omdat geen sprake was van nieuwe feiten en omstandigheden. In beide procedures heeft de rechtbank het door de gemachtigde van betrokkenen ingestelde beroep tegen de beslissingen van de IND ongegrond verklaard. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor de beantwoording van deze vraag wil ik verwijzen naar bijgaande beantwoording van de vragen van het lid Kos¸er Kaya (D 66). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
