<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smeets en Dijksma (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over Nedtrain. (Ingezonden 4 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22318
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het voornemen van Nedtrain om het Onderhoudsbedrijf Zwolle te sluiten en hiervoor in de plaats een Technisch Centrum op te zetten. Een onderzoek van KPMG zou hebben uitgewezen dat de sluiting nadelig zou kunnen zijn in verband met de aanbesteding van onder andere de lijn Zwolle-Emmen, Zwolle-Almelo.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Aanbestedingen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1004, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040507740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smeets</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22318</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2131" allpagenumbers="2131" vetnummer="2040507740" code="0405tkkvr1004" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22318" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1004" onderwerp="" indiendatum="2005-02-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21februari 2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat Nedtrain het voornemen heeft om het Onderhoudsbedrijf Zwolle te sluiten en om hiervoor in de plaats een zogenaamd Technisch Centrum op te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het feit dat naar aanleiding hiervan KPMG in opdracht van de Plaatselijke Advies Commissie een onderzoek heeft ingesteld naar nut en noodzaak van deze sluiting, waaruit de conclusie naar voren kwam dat sluiting op alle punten die de directie van Nedtrain heeft aangevoerd, niet noodzakelijk is en zelfs nadelig is in verband met de aanbesteding van onder andere de lijn Zwolle-Emmen, Zwolle-Almelo? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat de directie van Nedtrain inmiddels andere cijfers heeft aangeleverd bij KPMG voor een nieuw onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u, indien de sluiting wordt doorgezet, inzicht geven in het aantal arbeidsplaatsen dat hierdoor verloren gaat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid in overleg te treden met Nedtrain en de Kamer over de mogelijkheden op korte termijn te berichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat NedTrain wil reorganiseren. Formeel ben ik hierover niet geïnformeerd omdat NedTrain BV een zelfstandige onderneming is met een eigen verantwoordelijkheid voor haar operationele bedrijfsvoering. Er is geen enkele grond op basis waarvan NedTrain verplicht is mij te informeren over haar bedrijfsvoering en ik heb hiermee ook geen enkele bemoeienis. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben hiervan niet op de hoogte en zie dat ook niet als mijn verantwoordelijkheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Gelet op het antwoord op vraag 1, zal ik niet in overleg treden met NedTrain. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
