<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties over mensensmokkelaars en het gebruik van identiteitspassen. (Ingezonden 22 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22886
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in de Telegraaf (10 maart 2005), waarin gesteld wordt dat mensensmokkelaars vaak identiteitspassen gebruiken. Klopt het dat gemeenten wegens de identificatieplicht verplicht zijn om identificatiebewijzen te verstrekken, ook als deze bij herhaling worden aangevraagd?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Legitimatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1526, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22886</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3255" allpagenumbers="3255 3256" vetnummer="2040511070" code="0405tkkvr1526" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22886" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1526" onderwerp="" indiendatum="2005-03-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 april 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1400, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe oordeelt u over het bericht dat mensensmokkelaars vaak identiteitspassen gebruiken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn gemeenten wegens de identificatieplicht verplicht identificatiebewijzen te verstrekken aan burgers, ook als deze bij herhaling zijn aangevraagd? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Erkent u dat de identificatieplicht bijdraagt aan de handel in identiteitspassen, zoals eerder in debatten genoemd? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Kunt u meedelen hoe dit probleem zal worden aangepakt in het kader van de prioriteit die er aan mensensmokkel gegeven wordt in antwoord op het nationaal dreigingsbeeld inzake de georganiseerde criminaliteit? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een onderzoek te doen naar «veelverliezers»? Bent u bereid om aan gemeenten een aanwijzing te geven om melding te maken van «veelverliezers»? Kunt u uw antwoorden toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-16" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 16 maart 2005</noot>
         <noot nummer="2">Zie het debat over de identificatieplicht (29 218 nr. 21)</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 911" documentnummer="1">Kamerstuk 29 911, nr. 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het is ons bekend dat het misbruiken van (valse of vervalste) documenten, waaronder identiteitspassen, één van de modus operandi vormt bij mensensmokkel. Zoals de minister van Justitie onlangs nog aan uw Kamer heeft gemeld, zullen wij keer op keer dergelijk misbruik blijven bestrijden (Kamerstukken II 2004–2205, 29 800, VI, nr. 115). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Artikel 24b van de Paspoortwet biedt de uitgevende instanties de mogelijkheid om een paspoort te weigeren of vervallen te verklaren bij een gegrond vermoeden van handelingen door de betrokken persoon die het vertrouwen in het reisdocument heeft geschaad of zal schaden. Artikel 24b is niet van toepassing op de Nederlandse identiteitskaart. Afgifte van een Nederlandse identiteitskaart kan niet worden geweigerd, omdat deze kaart expliciet de functie heeft van identiteitsbewijs in het kader van de Wet op de identificatieplicht. Wel kan door de gemeente aangifte worden gedaan bij de politie vanwege het vermoeden van fraude met behulp van reisdocumenten, waaronder ook de Nederlandse identiteitskaart (artikel 231 Wetboek van Strafrecht). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij de introductie van de Wet op de uitgebreide identificatieplicht is onder ogen gezien dat het belang van het hebben van een identiteitsbewijs zal toenemen. Politie en Justitie geven dan ook meer aandacht aan de opsporing van falsificaten en de toegankelijkheid van de geautomatiseerde systemen met het oog op verificatie. Voor meer informatie over dit onderwerp verwijzen wij u naar de kabinetsreactie op het rapport «Identiteitsfraude en (reis)documenten» van de KMar (Kamerstukken II, 2003–2004, 29 200, VI, nr. 166) en de antwoorden op het schriftelijk overleg over hetzelfde rapport (Kamerstukken II, 2004–2005, 29 800, VI, nr. 115). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In aanvulling op ons antwoord op vraag 3 kunnen wij melden dat opsporing en vervolging van identiteits- en documentfraude ook nu al binnen diverse overheidsdiensten de aandacht heeft. Op basis van de bevindingen in het rapport «Mensensmokkel in Beeld 2002–2003» zal door het Openbaar Ministerie worden bezien welke mogelijke aanpassingen kunnen leiden tot verbeteringen in het opsporings- en vervolgingstraject. Daarnaast heeft de KMar in de zogeheten Prioriteitenbrief KMar 2005 aangegeven dat zij een aantal grote onderzoeken zal uitvoeren, die gericht zijn op het ontmantelen van organisaties die zich met mensensmokkel en het vervalsen van reisdocumenten bezighouden. Ook de politie heeft in het visiedocument «Samenhang; de politiële vreemdelingentaak: visie en strategie 2004–2006» aangegeven dat het opsporen van migratiecriminaliteit een speerpunt zal zijn bij de intensivering van het vreemdelingentoezicht. Voorbeelden van migratiecriminaliteit zijn voor de politie: mensenhandel (uitbuiting), mensensmokkel en identiteitsfraude. De politie en de KMar zullen op al deze terreinen nauw met elkaar samenwerken en dit regelen door middel van een convenant. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Indien een burger meerdere malen zijn paspoort als vermist/gestolen opgeeft dan wel anderszins blijkt dat de houder niet op de juiste wijze omgaat met zijn reisdocument, kan de betrokken persoon, al dan niet op verzoek van de gemeente, worden opgenomen in het register paspoortsignaleringen van het ministerie van BZK. Vervolgens kunnen de paspoortuitgevende instanties, zoals een gemeente besluiten geen paspoort meer te verstrekken. In april 2004 is de werkwijze voor de uitvoering van artikel 24 van de Paspoortwet nogmaals onder de aandacht gebracht van alle gemeenten. Het KLPD heeft verder het Nationaal Documenten Systeem (NDS) ontwikkeld. In het documentensysteem worden door de aangesloten instanties alle nieuw aangetroffen valse en vervalste documenten geregistreerd zodat er een onmiddellijk beeld van trends gevormd kan worden. Wij zijn voornemens om over het gebruik van beide systemen te overleggen met de Vereniging van Nederlandse Gemeenten (VNG) en het Korps Landelijke Politiediensten (KLPD). Daarbij zal ook de noodzaak van melding van veelverliezers aan de orde komen. Voordat dit overleg is afgerond, kunnen wij niet zeggen of een aanwijzing moet worden gegeven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
