<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jager en Atsma (beiden CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de bouw van 17 windmolens in de Emmapolder. (Ingezonden 10 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27982
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Essent kwaad op LNV over weigering windmolens', RTV Noord Nieuwsoverzicht, 4 april 2007, over weigering door het ministerie van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit om een vergunning af te geven voor de bouw van deze windmolens, terwijl het ministerie vlak daarvoor nog als adviseur in het bedoelde project optrad.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwvergunningen) Energie, water en grondstoffen (Alternatieve energiebronnen) Milieu (Overig) Natuur (Landelijke gebieden) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Landinrichting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landinrichting Landschapsbescherming Vergunningen Windenergie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1414, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060711950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jager</persoon>
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27982</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3007" allpagenumbers="3007 3008" vetnummer="2060711950" code="0607tkkvr1414" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27982" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1414" onderwerp="" indiendatum="2007-04-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jager</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het bericht «Essent kwaad op LNV over weigering windmolens», over de weigering van een vergunning voor de bouw van 17 windmolens in de Emmapolder? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat het ministerie van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit tot voor kort als adviseur in het bedoelde project optrad? Zo ja, welke adviezen zijn er van de zijde van dit ministerie uitgebracht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat de uitgangspunten al bijna 10 jaar geleden waren vastgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke gronden berust de mogelijke weigering van het ministerie van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit? Heeft het wellicht ook te maken met schaduwwerking van de Natuurbeschermingswet? Indien er sprake is van aantasting van het landschap, vanuit welk perspectief is dat bezien? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven of in bedoeld bericht terecht wordt opgemerkt dat de positie van de reeds lang bestaande 50 windmolens onzeker is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven wat in het betreffende gebied dan wel mogelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat betekent dit voor vergelijkbare projecten in onder meer de provincies Friesland, Noord-Holland, Flevoland, Zuid-Holland en Zeeland? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-4" bron="RTV Noord Nieuwsoverzicht">RTV Noord Nieuwsoverzicht, 4 april 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Het ministerie van LNV is in dit project tegenover Essent steeds opgetreden als bevoegd gezag inzake de Natuurbeschermingswet 1998. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Het was alleen duidelijk dat nieuwbouw van het windpark in en om de Eemshaven gepland was. Welke vorm en omvang dit windpark aan zou nemen, werd eind 2005 officieel bekend uit het milieueffectrapport. Hierin werd overigens al aangegeven dat vooral de nieuwbouwvarianten met windmolens in de Emmapolder een negatief effect op landschap c.q. natuurschoon zouden hebben. Naar aanleiding van deze conclusie is al in januari 2006 tegenover de provincie Groningen aangegeven dat de keuze voor een opstelling van het windpark met negatieve effecten op landschap vragen opriep. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het gaat hier om een gedeeltelijke weigering van een Natuurbeschermingswetvergunning, waarbij de zogenaamde externe werking aan de orde is. De weigering berust op het feit dat de plaatsing van windmolens van 145 meter hoog een significante aantasting vormt van de instandhoudingsdoelstellingen van het Natura 2000-gebied «Waddenzee». Deze instandhoudingsdoelstellingen hebben onder andere betrekking op het behoud, het herstel en de ontwikkeling van het natuurschoon van het gebied. Het natuurschoon van de Waddenzee is gedefinieerd in termen van het weidse, ongeschonden, open karakter van het landschap. Daarbij zinkt de invloed van de menselijke activiteiten op het landschap in het niet bij het stempel dat de natuurlijke elementen op de Waddenzee drukken. Nu is het verdedigbaar om deze ontwikkeling in de Eemshaven toe te staan, die immers ook gezien vanaf het wad nu al een sterk industriële uitstraling heeft. Voor de Emmapolder ligt dat anders, omdat de horizon nu een relatief ongeschonden aanblik biedt. Op basis hiervan heb ik vergunningen verleend voor de bouw van 68 windmolens (à 3 Megawatt per stuk) in de Eemshaven en vergunning voor de bouw van 17 windmolens in de Emmapolder geweigerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De genomen beschikking staat de sloop van de 50 bestaande, veel lagere windmolens (46 meter hoog) in de Emmapolder toe. Er is echter geen sloopverplichting in het besluit opgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals blijkt uit het feit dat vergunning verleend is voor 68 windmolens in de Eemshaven zelf, acht ik ontwikkelingen mogelijk, waarbij hoge objecten gebouwd worden. Voorwaarde is dat ze uiteraard ook overigens geen significante aantasting van de natuurwaarden in het licht van de instandhoudingsdoelstellingen van de Waddenzee tot gevolg hebben. Ook in de Emmapolder acht ik ontwikkelingen mogelijk, zolang deze de horizon, gezien vanaf de Waddenzee, niet significant aantasten en ook overigens geen significante aantasting van de natuurwaarden in het licht van de instandhoudingsdoelstellingen van de Waddenzee tot gevolg hebben. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Voor andere projecten waarbij hoge objecten gebouwd worden, hoeft dit geen gevolgen te hebben. Dit concrete project is getoetst aan de instandhoudingsdoelstellingen van het Natura 2000-gebied «Waddenzee», waar het aspect natuurschoon expliciet deel van uitmaakt. Projecten in andere provincies (en in andere delen van de provincie Groningen) hebben echter niet overal betrekking op natuurschoon zoals in de Waddenzee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
