<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Klaas de Vries en Arib (beiden PvdA) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over suïcide en andere vormen van onnatuurlijke dood onder asielzoekers. (Ingezonden 18 oktober 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24314
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Is er onderzoek gedaan naar suïcide en andere vormen van onnatuurlijke dood onder (uitgeprocedeerde) asielzoekers?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Overig) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Overlijden Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 356, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050601610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24314</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="769" allpagenumbers="769" vetnummer="2050601610" code="0506tkkvr356" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24314" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="356" onderwerp="" indiendatum="2005-10-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoeveel asielzoekers en uitgeprocedeerde asielzoekers zijn volgens het monitoringsysteem van het Landelijk Service Bureau van GGD Nederland, sinds 2002 om het leven gekomen door suïcide en andere vormen van onnatuurlijke dood? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is door medische instanties, het Centraal Orgaan opvang Asielzoeker, Immigratie- en Naturalisatiedienst, Medische Opvang Asielzoekers het Openbaar Ministerie of andere instellingen in deze gevallen een onderzoek ingesteld? Aan wie wordt over de bevindingen gerapporteerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is daarbij ook nagegaan of tijdens of na het behandelen van het asielverzoek bij de betrokken instanties bekend was dat er een mogelijk risico van suïcide bestond? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeveel gevallen is dat vastgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven in hoeveel gevallen het personen betrof die vanwege psychische of andere problemen onder behandeling stonden? Bestond voor deze personen bij de IND bijzondere aandacht? Bestaat hieromtrent een instructie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Tot welke beleidsconclusies hebben de uitkomsten van het onder vraag 2 bedoelde onderzoek geleid voor de bejegening van personen van wie bekend is dat zij mogelijkerwijs suïcidaal zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr.1239, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2005-11-16">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie), mede namens de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport. (Ontvangen 16 november 2005) Op 18 oktober 2005 hebben de Kamerleden De Vries en Arib (beide PvdA) vragen gesteld aan mij en aan mijn ambtgenoot, de heer Hoogervorst, (kenmerk 2050601610) over suïcide en andere vormen van onnatuurlijke dood onder asielzoekers. Tot mijn spijt is het niet mogelijk deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden.Zodra alle noodzakelijke informatie voorhanden is, zal de beantwoording, mede namens de Minister voor Volksgezondheid, Welzijn en Sport, u zo spoedig mogelijk worden </mededeling>
</kvr>
