<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de minister van Justitie over een vrij in Nederland rondlopende moordenares. (Ingezonden 2 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28823
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding VRT tv-nieuws (27 juni 2007): een in België wegens moord op haar echtgenoot tot 25 jaar gevangenisstraf veroordeelde vrouw is naar Nederland gekomen, voordat ze deze straf in België heeft kunnen ondergaan. De advocaat van de vrouw stelt dat ze in Nederland aan justitie gevraagd heeft om de straf in Nederland uit te zitten, maar dat justitie dit geweigerd heeft. Indiener acht het ongewenst dat deze vrouw in Nederland vrij rondloopt en vraagt zich af of er beletselen zijn om haar aan België uit te leveren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen) Strafrecht en strafprocesrecht (Uitlevering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">België Straffen Uitleveringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2184, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060719720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28823</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4625" allpagenumbers="4625" vetnummer="2060719720" code="0607tkkvr2184" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28823" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2184" onderwerp="" indiendatum="2007-07-2">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat de in België wegens moord op haar echtgenoot tot 25 jaar gevangenisstraf veroordeelde E.L., voordat zij deze straf in België kon ondergaan, naar Nederland is gekomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft deze vrouw, zoals haar advocate M.G. beweert, in Nederland aan de justitiële autoriteiten aangeboden om die gevangenisstraf in Nederland uit te zitten? Zo ja, klopt het dat dit door de Nederlandse justitie is geweigerd? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het een ongewenste situatie is dat deze vrouw in Nederland vrij rond loopt? Zo ja, zijn er beletselen om deze vrouw aan België uit te leveren of over te dragen dan wel haar haar straf in Nederland te laten ondergaan? Wat moet er gebeuren om deze beletselen in dit geval en voor toekomstige soortgelijke gevallen weg te nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-27" bron="VRT Tv-nieuws">VRT Tv-nieuws, 27 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De advocaat van betrokkene heeft mijn ministerie benaderd en heeft daarbij aangegeven dat betrokkene bereid is de tenuitvoerlegging van de straf in Nederland te ondergaan. Een verzoek tot overname van tenuitvoerlegging van strafvonnissen dient ingediend te worden door de staat van veroordeling. De wet staat niet toe dat een dergelijk verzoek door betrokkene zelf bij de staat van tenuitvoerlegging wordt ingediend. Gelet hierop kon terzake geen inhoudelijke beslissing genomen worden. In dit concrete geval zag ik evenwel, gelet op de specifieke omstandigheden, een verdragsrechtelijke mogelijkheid om de tenuitvoerlegging van het strafvonnis van de Belgische autoriteiten over te nemen. Na onderling overleg met de Belgische autoriteiten is besloten dat een verzoek tot overname tenuitvoerlegging strafvonnis in dit geval in behandeling kan worden genomen. Inmiddels heb ik van de Belgische autoriteiten een dergelijk verzoek ontvangen. Op basis daarvan heeft de Nederlandse officier van justitie verzocht om tot aanhouding over te gaan. Betrokkene is inmiddels op 12 juli jl. aangehouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Om die reden is ook overleg gevoerd met de Belgische autoriteiten met als resultaat dat betrokkene inmiddels kon worden aangehouden. In dit concrete geval kan betrokkene niet worden overgeleverd aan de Belgische autoriteiten, aangezien het gaat om een onherroepelijke veroordeling van een Nederlandse onderdaan en Nederland geen onderdanen uitlevert aan het buitenland indien de uitlevering strekt tot tenuitvoerlegging van een vonnis. Er bestaat tussen Nederland en België momenteel ook (nog) geen algemene verdragsbasis om de tenuitvoerlegging van een strafvonnis over te nemen indien de veroordeelde zich niet meer in de staat van veroordeling bevindt. België is thans bezig de ratificatie van een dergelijk verdrag voor te bereiden. De verwachting is dat dit Verdrag voor België begin 2008 in werking treedt. Voor toekomstige gevallen zal dit verdrag dan ook uitkomst bieden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
