<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hamer (PvdA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma, over het FNV-meldpunt voor klachten overblijf. (Ingezonden 23 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28456
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over onder meer een bliksemonderzoek onder FNV-leden, waaruit blijkt dat één op de vijf leden ontevreden is over de opvang tussen de middag.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Overig) Welzijn (Kinderopvang)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Kinderopvang</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1847, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28456</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3905" allpagenumbers="3905" vetnummer="2060715640" code="0607tkkvr1847" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28456" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1847" onderwerp="" indiendatum="2007-05-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Dijksma</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het opgerichte FNV-meldpunt voor klachten overblijf? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van de resultaten van het bliksemonderzoek onder FNV-leden, waaruit blijkt dat één op de vijf leden ontevreden is over de opvang tussen de middag in verband met de slechte kwaliteit (64%) en de opleiding van de begeleiders (69%)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u al gestart met het toegezegde onderzoek in het algemeen overleg van 29 maart jl. naar de tussenschoolse opvang? Zo ja, kunt u de Kamer zo spoedig mogelijk de geformuleerde onderzoeksopdracht toesturen? Zo neen, wanneer kan de Kamer deze onderzoeksopdracht verwachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2007-05-16" bron="Persbericht FNV FNV opent meldpunt voor klachten overblijf">Persbericht FNV FNV opent meldpunt voor klachten overblijf, 16 mei 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 406" documentnummer="19" documentjaargang="2006-2007">Kamerstuk 30 406, nr. 19, vergaderjaar 2006–2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ik was aanwezig bij de opening van het meldpunt op 16 mei jl. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het gaat om een bliksemonderzoek onder FNV-leden met schoolgaande kinderen. Zoals FNV-bestuurder Wilma Wind zelf al aangaf, is de uitkomst een grove schatting. Ik wil uit dit onderzoek dan ook geen vergaande conclusies trekken. Zelf heb ik een – uitvoeriger – onderzoek aangekondigd tijdens het algemeen overleg op 29 maart jongstleden. Het onderzoeksbureau ITS is al bezig met een onderzoek naar de tussenschoolse opvang en komt binnenkort met de resultaten. Ik wacht de uitkomsten van dat onderzoek af. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Ja, het onderzoek is in 2006 gestart en de gegevensverzameling liep door tot april 2007. De onderzoeksopdracht is bijgevoegd <voetnoot nummer="1"/>. De verwachting is dat het onderzoek van het ITS voldoende antwoord geeft op de meeste vragen die in het algemeen overleg van 29 maart jl. zijn gesteld. Mocht dit op bepaalde punten niet het geval zijn, dan zal ik nader onderzoek laten doen. Hierbij zal ook het FNV-onderzoek worden betrokken. De resultaten van het onderzoek verwacht ik deze zomer. Uiteraard zal ik uw Kamer zo spoedig mogelijk van de resultaten op de hoogte brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
