<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de ministers van Justitie en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het overlijden van de heer Foussini B. in het grenshospitium te Amsterdam op 14 januari 2003. (Ingezonden 31 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23141
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Trouw van 30 maart 2005 over een uitspraak van het regionaal tuchtcollege voor de gezondheidszorg te Amsterdam waarbij de medische dienst van het grenshospitium schuldig werd bevonden aan de dood van de heer B.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Algemeen) Gezondheidszorg (Medische ethiek) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Medisch tuchtrecht Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1761, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23141</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3751" allpagenumbers="3751 3752" vetnummer="2040511760" code="0405tkkvr1761" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23141" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1761" onderwerp="" indiendatum="2005-03-31">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-05-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Dood illegaal is schuld overheid» <voetnoot nummer="1"/>en de in dit bericht genoemde uitspraak van het regionaal tuchtcollege voor de gezondheidszorg Amsterdam over het overlijden van de heer Foussini B? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op het oordeel van het regionaal tuchtcollege voor de gezondheidszorg in Amsterdam, dat de medische dienst in het grenshospitium gebrekkig georganiseerd is en de beperkte bereikbaarheid en de beschikbaarheid van de zorg in het grenshospitium zorgwekkend zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welke concrete veranderingen sinds de dood van de heer Foussini B. zijn doorgevoerd in de organisatie van de medische zorg in het grenshospitium? Waarin verschilt de organisatie van de medische zorg in het grenshospitium thans van de situatie ten tijde van de dood van de heer B? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat er buiten kantooruren helemaal geen professionele medische zorg aanwezig is in het grenshospitium? Welke waarborgen biedt dit systeem aan gedetineerden die buiten kantooruren acuut medische zorg behoeven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Moet uit de uitspraken van zorgmanager Heleen Stevenson in het artikel geconcludeerd worden dat er op dit moment geen sprake is van «verantwoorde medische zorg» in het grenshospitium en in andere penitentiaire inrichtingen? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen om op zo kort mogelijke termijn verantwoorde medische zorg te bieden aan gedetineerden in het grenshospitium en in andere penitentiaire inrichtingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-03-30" bron="Trouw">Trouw, 30 maart 2005</noot>
         <noot nummer="2">Zie noot 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">De uitspraak van het regionaal tuchtcollege is in lijn met de resultaten van het onderzoek dat de Inspectie voor de Gezondheidszorg heeft ingesteld naar aanleiding van het overlijden van de heer Foussini B. Over de onderhavige problematiek heb ik u geïnformeerd in antwoord op de vragen van 27 januari 2004over de beslissing van het Openbaar Ministerie inzake de behandeling van de heer F.B. in het Grenshospitium <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Na het overlijden van de heer B. is er door de Inspectie voor de Gezondheidszorg een rapport opgesteld, waarin een aantal aanbevelingen is gedaan ter verbetering van de verpleegkundige en medische zorg. Dit heeft geleid tot het treffen van de volgende maatregelen: • er is een protocol opgesteld, waarin beschreven staat op welke wijze de toegeleiding naar een arts is geregeld; • de mogelijkheid is gecreëerd dat bewoners buiten de kantooruren, wanneer er geen verpleegkundigen in dienst zijn, via een mobiele telefoon onder toezicht van het personeel rechtstreeks met een arts of andere hulpverlener kunnen communiceren; • er is een vreemdelingenberaad ingesteld waarin participeren de executieve dienst (vreemdelingenbegeleiders), het management (unitdirecteur), de staf (Bureau Bewonerszaken, psycholoog en de medische dienst). Dit beraad vindt wekelijks plaats en waarborgt, dat geen enkele bewoner onbesproken blijft; • er is een instructie gemaakt, waardoor in noodgevallen hulpdiensten sneller toegang tot de inrichting kunnen krijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is juist dat er buiten kantooruren fysiek geen verpleegkundigen aanwezig zijn. Dat betekent echter niet dat medische zorg niet bereikbaar is. Indien nodig wordt de dienstdoende inrichtingsarts naar de inrichting geroepen of wordt een beroep gedaan op de GG&amp;GD. Hierover zijn afspraken gemaakt. Gemiddeld wordt eens in de drie weken een beroep gedaan op de arts of de GG&amp;GD buiten kantooruren. In acute situaties volgt opname in het dichtstbijzijnde ziekenhuis. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De uitspraken van de projectleider Verantwoorde Medische Zorg moeten worden bezien in het licht van het begrip verantwoorde zorg in de zin van de Kwaliteitswet zorginstellingen. De Kwaliteitswet zorginstellingen beoogt te waarborgen dat de zorgaanbieder de zorgverlening op zodanige wijze organiseert, dat een en ander leidt of redelijkerwijs moet leiden tot een verantwoorde zorg. Uit het rapport van de Inspectie voor de Gezondheidszorg is gebleken dat met de toenmalige organisatie van de zorg, situaties als in het Grenshospitium niet altijd kunnen worden voorkomen. De verbeteringen in het kader van het project «Verantwoorde medische zorg in penitentiaire inrichtingen en de organisatie ervan», beogen de kwaliteitswaarborging van de zorg beter in de DJI-organisatie te verankeren, zodat incidenten zoveel mogelijk worden uitgesloten. Dit betekent dus niet dat in individuele gevallen onverantwoorde zorg wordt geboden, maar dat de organisatie van de zorg verbetering behoeft. Zoals de projectleider Verantwoorde Medische Zorg eveneens in hetzelfde artikel meldde, kosten de daartoe benodigde aanpassingen in de organisatie tijd. Over dit tijdspad is de Kamer geïnformeerd in antwoord op de vragen van 27 januari 2004. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel 298 e.v</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
