<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Gerkens (SP), Van der Laan en Bakker (beiden D66), Vendrik (GroenLinks) en Van Dam (PvdA) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Defensie over het megacontract tussen de overheid en Microsoft. (Ingezonden 8 december 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21940
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de achtergronden van de aanschaf Microsoft-software binnen de overheid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Staats- en bestuursrecht (Overheidsinstellingen en -bedrijven) Staats- en bestuursrecht (Rijksoverheid) Gezondheidszorg (Algemeen) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Collectieve sector Software Fysiotherapie Gezondheidszorg Mededinging Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 674, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040504530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-12-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21940</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1427" allpagenumbers="1427 1428" vetnummer="2040505070" code="0405tkkvr674" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21940" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="674" onderwerp="" indiendatum="2004-12-8">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>en Bakker (beiden D66), Vendrik (GroenLinks) en Van Dam (PvdA) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-12-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Defensie en van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u aangeven of bijde totstandkoming van het mogelijk te sluiten megacontract met Microsoft <voetnoot nummer="1"/>de vereiste Europese aanbestedingsprocedure is gevolgd? Zo ja, waar kan de relevante documentatie hiervan worden ingezien? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe is de aanschaf van 147 miljoen euro aan Microsoft-software te rijmen met beleidslijnen als het OSOSS (Open Standaarden en Open Source Software)-programma en de motie Vendrik van 19 november 2002? <voetnoot nummer="2"/>Kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven waarom de overheid van zins is op deze schaal zaken te doen met een bedrijf dat op hetzelfde moment door diezelfde overheid is veroordeeld wegens overtreding van de Mededingingswet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de afhankelijkheid van één leverancier voor de gehele overheid een goede zaak is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-12-3" bron="Automatiseringsgids">Automatiseringsgids, 3 december 2004</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 600 XIII" documentnummer="30">Kamerstuk 28 600 XIII, nr. 30</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Naar aanleiding van de taakstellingen op de Rijksbrede ICT inkoop, heeft een interdepartementaal team de afgelopen maanden gesprekken gevoerd met Microsoft. Uitgangspunt daarbijwas te komen tot een verbetering van de voorwaarden waaronder het onderhoud op reeds afgenomen Microsoft-licenties de aanstaande jaren zal worden verstrekt. Anders dan de vraagstelling zou kunnen doen vermoeden, was de aanschaf van nieuwe Microsoft-licenties daarbijniet aan de orde. De gevoerde onderhandelingen hebben ten aanzien van de zogenoemde Microsoft Enterprise Agreements niet tot een positief resultaat geleid. In het pSG-beraad van 16 december jl. is, conform het advies van het onderhandelingsteam, dan ook in beginsel besloten om eventueel nog lopende Enterprise Agreements niet te verlengen alsook af te zien van het sluiten van nieuwe Enterprise Agreements. Wel konden door het onderhandelingsteam met Microsoft nieuwe afspraken worden gemaakt over de voorwaarden waaronder zogenoemde Select en Premium Support Agreements voortaan kunnen worden afgesloten. Dienaangaande is in voornoemd pSG-beraad dan ook in positieve zin besloten. Ter toelichting: een Select Agreement heeft betrekking op een extra aanschaf van Microsoft-licenties in geval van werkplekuitbreiding. Een Premier Support Agreement heeft betrekking op ondersteuning bijhet oplossen van problemen bijhet gebruik van Microsoft software. Over de Europese aanbestedingsaspecten van dit traject is door het onderhandelingsteam afzonderlijk advies ingewonnen. In dat advies is onderkend dat eventueel met Microsoft te maken nieuwe afspraken hun neerslag zouden kunnen vinden in een «raamovereenkomst» die als zodanig kon vallen onder de werking van de huidige aanbestedingsrichtlijnen. Omdat het daarbijalleen ging om een aanpassing van voorwaarden zoals die voor de toekomst zouden kunnen gelden met betrekking tot reeds afgenomen Microsoftproducten en daarover derhalve niet met enig ander marktpartijdan Microsoft zelf kon worden onderhandeld, kon daarbijgebruik worden gemaakt van de zogenoemde onderhandelingsprocedure waarbij direct met een bepaalde marktpartij in contact mag worden getreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De overheid is wat betreft de automatisering van haar bedrijfsvoering op dit moment nog in hoge mate gestandaardiseerd en daarmee ook aangewezen, op Microsoft producten. De onderhandelingen waren, dat zo zijnde, vooral gericht op het verkrijgen van lagere tarieven en betere condities ten aanzien van die producten voor de korte termijn. Voor de middellange en langere termijn, wordt overeenkomstig de motie Vendrik en de beleidslijn OSOSS, onderzoek verricht maar mogelijkheden tot inzet van alternatieven zoals open source software om daarmee de thans nog bestaande «vendor lock in» te kunnen doorbreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Naar wijveronderstellen doelt u op de uitspraak van de Europese Commissie van 24 maart 2004 inzake misbruik van een economische machtspositie door Microsoft. Die uitspraak levert geen juridische legitimatie op voor het verbreken van reeds bestaande contractuele relaties met Microsoft. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wijdelen die mening niet. De huidige afhankelijkheid van Microsoft is niet het resultaat van een daarop gericht beleid maar van een historisch proces zoals dat de afgelopen jaren op de verschillende departementen heeft plaatsgevonden. Daarbijis er op uiteenlopende momenten en op verschillende plaatsen voor gekozen om gebruik te maken van het Microsoft-platform. Teneinde de afhankelijkheid van een bepaalde softwareleverancier te doorbreken is het beleid, zoals hiervoor al aangegeven, thans in toenemende mate gericht op het stimuleren van open standaarden en de inzet van open source software. Daarmee kan de afhankelijkheid van bepaalde softwareproducten daadwerkelijk worden verminderd en tegenwicht worden geboden aan feitelijke monopolisten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
