<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Velzen en Gerkens (beiden SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over mogelijke wateroverlast in VINEX-wijken. (Ingezonden 1 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20224
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In Vinex-wijken is gebouwd op drassige gronden en is de drainage slecht, waardoor er wateroverlast ontstaat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Woningbouw) Energie, water en grondstoffen (Watervoorziening) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Verstedelijking)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Grondwater Verstedelijking Waterhuishouding Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1490, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20224</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3153" allpagenumbers="3153 3154" vetnummer="2030411800" code="0304tkkvr1490" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20224" issn-nummer="ISSN0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1490" onderwerp="" indiendatum="2004-04-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Dekker</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat veel VINEX-wijken te kampen hebben met wateroverlast? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, kunt u aangeven om welke VINEX-wijken het gaat en in welke mate ze met wateroverlast te maken hebben? Wat is hiervan de oorzaak? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat er in gebieden die niet geschikt zijn voor woningbouw, geen woningen gebouwd zouden moeten worden, totdat het betreffende gebied voor woningbouw geschikt is gemaakt? Zo ja, welke maatregelen gaat u hiertoe treffen? Zo neen, waarom niet? Kunt u aangeven welke regels hierbij reeds gehanteerd worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de constatering dat veel bewoners van VINEX-locaties, zoals de Haagse VINEX-locatie Leidschenveen, nu al de dupe zijn van wateroverlast door slechte drainage? Is het waar dat dit medeverantwoordelijkheid van eigenaren is? Zo ja, deelt u de mening dat het noodzakelijk is dat de overheid goede voorlichting over deze problematiek verplicht stelt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in de Nota Ruimte rekening te houden met de problematiek van het bouwen in drassige gebieden? Kunt u aangeven welke maatregelen u gaat treffen om overlast in te bouwen wijken te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening van de Unie van Waterschappen dat het in ons land ontbreekt aan goede regelgeving voor het totale grondwaterbeleid en dan vooral in relatie met de drainage van nieuwbouwwijken? Zo ja, bent u bereid hierin wettelijk te voorzien? Binnen welke periode? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-03-29" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 29 maart 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik ben op de hoogte van (grond)wateroverlast in Leidschenveen. Van overige VINEX-wijken zijn mij geen berichten van (grond)wateroverlast bekend. Uit onderzoek naar bouwrijp maken (TU-Delft, januari 2004) blijkt met name de (verkeerde) wijze van bouwrijp maken regelmatig te leiden tot stedelijke (grond)wateroverlast. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik deel uw mening dat er in gebieden die niet geschikt zijn voor woningbouw in principe geen woningen gebouwd dienen te worden. Indien toch besloten wordt in dergelijke gebieden woningbouw te laten plaatsvinden, dienen die gebieden geschikt gemaakt te worden voor woningbouw ter voorkoming van (grond)wateroverlast, of dient de woningbouw geschikt gemaakt te worden voor het gebied (denk aan bijvoorbeeld paalwoningen). In de Nota Ruimte wordt een aantal maatregelen genoemd ter voorkoming van wateroverlast (zie het antwoord bij vraag 4). Daarnaast is de watertoets een belangrijk instrument om te zorgen dat water de ruimte krijgt die het nodig heeft, waardoor een gebied waterneutraal of waterpositief kan worden ingericht. Doel van de watertoets is dat waterhuishoudkundige aspecten zichtbaar en evenwichtig worden meegenomen in relevante ruimtelijke plannen. Essentieel is dat er vroegtijdig contact is tussen initiatiefnemers van ruimtelijke plannen en waterbeheerders. Met ingang van 1 november 2003 is de watertoets wettelijk verplicht voor streekplannen, streekplanuitwerkingen, regionale en gemeentelijke structuurplannen, bestemmingsplannen en vrijstellingen op grond van artikel 19, eerste lid, van de Wet op de Ruimtelijke Ordening (WRO). Deze wijziging van het Besluit op de Ruimtelijke Ordening (Bro) regelt met name een verplichte waterparagraaf in de toelichting bij de genoemde ruimtelijke plannen en een uitbreiding van het vooroverleg met waterbeheerders op grond van artikel 10 Bro. In de waterparagraaf wordt beschreven op welke wijze rekening wordt gehouden met de gevolgen van een plan voor de waterhuishouding. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Sommige bewoners van Leidschenveen hebben te maken met wateroverlast ten gevolge van tekortkomingen bij bouw- en woonrijp maken. Goed bouw- en woonrijp maken is niet de verantwoordelijkheid van eigenaren, maar van de uitvoeringsorganisatie (gemeenten, projectontwikkelaars en bouwers). Voorlichting aan eigenaren over problemen met wateroverlast is de verantwoordelijkheid van de betreffende gemeenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de Nota Ruimte wordt rekening gehouden met de problematiek van het bouwen in drassige gebieden. De Nota Ruimte geeft een aantal randvoorwaarden ten aanzien van het ruimtelijk waterbeleid. Één van deze randvoorwaarden is dat ter voorkoming van (grond)wateroverlast de ruimte zodanig moet worden ingericht en gebruikt dat er geen sprake is van (grond)wateroverlast. Daarnaast dient de drietrapsstrategie van vasthouden, bergen en afvoeren van water ertoe dat er geen bebouwing plaatsvindt op locaties die de provincie op termijn nodig acht voor waterberging en dat geen besluiten worden genomen of peilverlagingen plaatsvinden die direct of indirect leiden tot bodemdaling in laagveengebieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik deel de mening van de Unie van Waterschappen dat het in ons land ontbreekt aan goede regelgeving voor het totale grondwaterbeleid niet. Ik deel de mening wel in relatie met de drainage van (nieuwbouw)wijken. In het rapport van de Commissie Integraal Waterbeheer (CIW) «Samen leven met grondwater» (februari 2004) wordt voorgesteld een gemeentelijke zorgplicht voor de inzameling en afvoer van overtollig grondwater wettelijk te verankeren. Hierop heeft het ministerie van Verkeer en Waterstaat de Commissie van Advies inzake Waterstaatswetgeving gevraagd medio juni 2004 aan te geven hoe een gemeentelijke zorgplicht wettelijk kan worden verankerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
