<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="spoedig mogelijk plaatshebben." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over het opkopen van kampeerterreinen op de Veluwe. (Ingezonden 19 december 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2419
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikelen in de Tribune, Nieuwsblad Socialistische Partij (15 december 1995), de Volkskrant (11 juni 1995) en de Telegraaf (21 oktober 1995) over de praktijken rond het opkopen van kampeerterreinen op de Veluwe door een netwerk van bedrijven rond 'Verscholen Dorp Bungalowparken B.V.'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Vrijetijdsbesteding (Recreatie) Vrijetijdsbesteding (Vakanties)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kamperen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 476, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2419</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="967" allpagenumbers="967" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="476" onderwerp="" indiendatum="1995-12-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Koopt een netwerk van bedrijven rond «Verscholen Dorp Bungalowparken B.V.» kampeerterreinen op de Veluwe op om vervolgens de terreinen flink te reorganiseren en enorme prijsstijgingen door te voeren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Dwingt dat «Verscholen Dorp» na overname bewoners hun oude caravan te verwijderen of te vervangen? 1, 3 . </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden deze kampeerders en nieuwe gegadigden voor huur of koop van een standplaats gedwongen bij bepaalde leveranciers een caravan aan te schaffen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is hier geen sprake van koppelverkoop? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, is deze koppelverkoop niet in strijd met de wet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Neemt het aantal klachten toe van langkampeerders bij de afdeling rechtshulp van de ANWB en het Nederlands Adviescentrum Kampeerders, met name klachten over zeer sterke tariefsverhogingen, over gedwongen koop van kavels en/of caravans, en over weigeringen van campingeigenaren mee te werken aan de verkoop van caravans of huisjes van langkampeerders? 1, 2 . </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="1">Dwingen enorme tariefsverhogingen vele langkampeerders hun standplaats op te geven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid naar al deze problemen nader onderzoek in te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="4">Is, door het in werking treden van de Wet op de openluchtrecreaties en de opheffing van de Kampeerwet per 1-11-1995, de mogelijkheid van maximale tariefstellingen voor kampeerplaatsen opgeheven? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10">Is door de nieuwe wetgeving het expliciete verbod aan kampeerplaatshouders om huurders of kopers van kampeerplaatsen te verplichten tot koop van goederen, waaronder kampeermiddelen, opgeheven? </vraag>
      <vraag nummer="11">Leidt deze deregulering tot vermindering van de rechtsbescherming van kampeerders? </vraag>
      <vraag nummer="12">Zo ja, vindt u die verminderde rechtsbescherming acceptabel in het licht van de nu al groeiende problemen? </vraag>
      <vraag nummer="13">Bent u bereid de regelgeving in verband met rechtsbescherming van recreanten te verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Tribune, Nieuwsblad Socialistische Partij, 15-12-1995</noot>
         <noot nummer="2">De Volkskrant, 11-06-1995</noot>
         <noot nummer="3">De Telegraaf, 21-10-1995</noot>
         <noot nummer="4">Wet op de openluchtrecreatie, Staatsblad 1994, 300</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Aartsen" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij" mededelingdatum="1996-01-19">Mededeling van minister Van Aartsen (Landbouw, Natuurbeheer en Visserij), mede namens de minister van Economische Zaken. (Ontvangen 19 januari 1996) Mede namens mijn collega van Economische Zaken bericht ik u het volgende. De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Poppe inzake het opkopen van kampeerterreinen op de Veluwe, kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden is de benodigde tijd voor het afronden van het ambtelijk overleg. De beantwoording zal zo </mededeling>
</kvr>
