<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over aanhoudende wantoestanden in het ziekenvervoer. (Ingezonden 2 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29515
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (Trouw, 2 augustus 2007) dat het ziekenvervoer in Nederland zo slecht is dat zieken, gehandicapten en ouderen te laat op hun afspraak in ziekenhuis of revalidatiecentrum of bij hun therapeut komen waardoor afspraken vaak moeten worden verzet. Gehandicapten zouden soms zelfs op de grond van het busje moeten zitten. Indiener suggereert om de aanbesteding in het ziekenvervoer stop te zetten, vanwege de voortdurende wanprestaties en omdat vervoerders niet aan de aanbestedingseisen (kunnen) voldoen. Kan er een richtlijn komen, volgens welke vervoerders op straffe van een boete, maximaal 10 minuten te laat mogen zijn?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten) Welzijn (Ouderen) Welzijn (Verstandelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gehandicapten Ouderen Patiënten Personenvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 104, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29515</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="223" allpagenumbers="223" vetnummer="2060722440" code="0708tkkvr104" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29515" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="104" onderwerp="" indiendatum="2007-08-2">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat het ziekenvervoer in ons land zo slecht is dat zieken, gehandicapten en ouderen te laat op hun afspraak in ziekenhuis, revalidatiecentrum of bij hun therapeut komen waardoor afspraken vaak moeten worden verzet en dat gehandicapten soms zelfs op de grond in het busje moeten zitten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u voornemens de aanbesteding in het ziekenvervoer te beëindigen wegens voortdurende wanprestaties en omdat ziekenvervoerders niet aan de aanbestedingseisen (kunnen) voldoen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat u een coordinerende rol op zich moet nemen om de problemen met het ziekenvervoer die zich in het hele land voordoen op te lossen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid een richtlijn in te stellen dat ziekenvervoerders maximaal 10 minuten te laat mogen zijn op straffe van een fikse boete? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-2" bron="Trouw" titel="ziekenvervoer ver onder de maat">Trouw, 2 augustus 2007: «ziekenvervoer ver onder de maat»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ik heb kennisgenomen van het betreffende artikel in Trouw van 2 augustus 2007. De Nederlandse Zorgautoriteit heeft in haar thematisch onderzoek «Zorgplicht; hoe geven zorgverzekeraars invulling aan hun zorgplicht» onder meer het zittend ziekenvervoer nader bekeken. Dit naar aanleiding van berichten eerder dit jaar over vermeende wantoestanden in het zittend ziekenvervoer. De NZa geeft aan dat meerdere zorgverzekeraars de geschetste problemen in het zittend ziekenvervoer herkennen en dat zij maatregelen hebben genomen om de kwaliteit van zorg weer voldoende te waarborgen. Op basis van dit gegeven, ziet de NZa momenteel geen aanleiding om in te grijpen. Wel gaat de NZa deze maatregelen monitoren. Ik zal het rapport van de NZa voorzien van mijn standpunt voor Prinsjesdag aan de Tweede Kamer zenden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. De gemeenten (Wmo-vervoer) en zorgverzekeraars (zittend ziekenvervoer binnen de Zorgverzekeringswet) zijn verantwoordelijk voor de inkoop van vervoer. Zij bepalen op welke wijze zij dit vervoer inkopen en welke (kwaliteits)eisen aan het vervoer gesteld worden. Het is ook aan de gemeenten en de zorgverzekeraars om de gecontracteerde vervoerders aan te spreken als die de gemaakte afspraken niet nakomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, die mening deel ik niet. Zoals bij vraag 2 is aangegeven heeft elke gemeente en/of zorgverzekeraar een eigen beleidsverantwoordelijkheid bij het inkopen van vervoer voor hun cliënten. Als er klachten over het vervoer zijn, ga ik ervan uit dat gemeenten en verzekeraars serieus actie ondernemen om deze klachten op te lossen en/of te voorkomen voor de toekomst. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Het past niet binnen mijn verantwoordelijkheid om richtlijnen op te stellen, over zaken waar anderen – in dit geval gemeenten en zorgverzekeraars – verantwoordelijk voor zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
