<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Karabulut en De Wit (beiden SP) aan de ministers van Justitie en van minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over schulden en incassokosten. (Ingezonden 6 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28672
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Consumenten gaan steeds makkelijker schulden aan en komen daardoor vaker in aanraking met incassobureaus en deurwaarders (NRC Handelsblad, 30 mei 2007). Vragen over schuldhulpverlening door gemeenten en over malafide praktijken bij incassobureaus en deurwaarders.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Algemeen) Geld- en kapitaalmarkt (Kredieten) Rechterlijke organisatie (Deurwaarders)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consumentenbescherming Deurwaarders Schuldenregeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2044, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060717190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Karabulut</persoon>
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28672</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4329" allpagenumbers="4329 4330" vetnummer="2060717190" code="0607tkkvr2044" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28672" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2044" onderwerp="" indiendatum="2007-06-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Karabulut</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Albayrak</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichtgeving dat consumenten steeds gemakkelijker schulden aangaan en daardoor vaker in aanraking komen met incassobureaus en deurwaarders? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van 93 procent van de huishoudens dat lenen en kopen op afbetaling de laatste jaren te gemakkelijk is geworden? Zo ja, welke oorzaken en oplossingen ziet u? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat iedereen met schulden, die de grip kwijt raakt op de eigen financiële situatie en om hulp vraagt bij de gemeente, door de gemeente geholpen moet worden? Zo ja, bent u bereid om met gemeenten in gesprek te gaan om te komen tot maatregelen die voorkomen dat mensen van gemeenten geen hulp krijgen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Hebt u inmiddels gesprekken gevoerd over incassobureaus die onredelijke buitengerechtelijke kosten in rekening brengen, zoals door u toegezegd in het algemeen overleg van 25 april 2007? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, hoe verliepen deze gesprekken? Zo nee, wanneer vinden deze gesprekken plaats? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het wenselijk is een plafond in te stellen voor buitengerechtelijke incassokosten, zoals bijvoorbeeld de norm dat de incassokosten niet meer mogen bedragen dan 15 procent van de hoofdsom? Zo neen, waarom niet? Waarom zijn de tarieven die een deurwaarder mag rekenen wettelijk vastgelegd en die van de incassobureaus niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe worden momenteel malafide incassobureaus aangepakt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Overweegt u een verplicht lidmaatschap van een brancheorganisatie of een vergunningenstelsel om een einde te maken aan malafide praktijken? Zo ja, kunt u dat toelichten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is uw oordeel over het in gevaar komen van de onafhankelijke en onpartijdige positie van de deurwaarder, omdat de deurwaarderskantoren in eerste instantie voor de schuldeiser werken? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat het gevolg hiervan kan zijn dat er minder oog is voor de belangen van de schuldenaar en dat er een belang ontstaat niet tot een betalingsregeling te komen? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen om deze onwenselijke situatie te voorkomen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Vindt u het wenselijk dat deurwaarderskantoren en incassobureaus er vergaande samenwerkingsverbanden op nahouden en zelfs onder één naam werken? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet en overweegt u een verbod of andere maatregelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-30" bron=", NRC Handelsblad" titel="Eerst kopen, dan pas nadenken over betalen">«Eerst kopen, dan pas nadenken over betalen», NRC Handelsblad, 30 mei 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 507" documentnummer="46" documentjaargang="2006-2007">Kamerstuk 29 507, nr. 46, vergaderjaar 2006–2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In 2006 zijn de kredietregels aangescherpt, waardoor kredietverstrekkers aan strengere eisen moeten voldoen bij het verstrekken van leningen. De kredietregels worden thans geëvalueerd. De evaluatie zal in augustus 2007 aan de Kamer worden gezonden. Op basis daarvan zal worden bezien of aanvullende maatregelen nodig zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het kabinet is van mening dat het een taak van gemeenten is om burgers te helpen die in financiële problemen dreigen te komen of financiële problemen hebben. Gemeenten kunnen dit doen door zelf schuldhulpverlening aan te bieden of door deze elders in te kopen. Het uitgangspunt daarbij is dat in beginsel iedere burger in aanmerking moet kunnen komen voor hulp. Hoewel, naar mijn waarneming, het overgrote deel van de gemeenten een vorm van schuldhulpverlening aan zijn burgers aanbiedt, bestaan er nog steeds wachtlijsten, kan niet iedereen geholpen worden en blijven de slagingspercentages van schuldhulpverleningstrajecten laag. Ik heb daarom in het Bestuursakkoord met de VNG onder meer de afspraak gemaakt om samen met de VNG in kaart te brengen hoe de effectiviteit en kwaliteit van de minnelijke schuldhulpverlening verbeterd kunnen worden. Het kabinet zal hiervoor de extra middelen inzetten die tot en met 2009 voor schuldhulpverlening beschikbaar zijn gesteld. Het gaat daarbij om een bedrag van in totaal ongeveer € 65 mln. Daarenboven komen extra middelen beschikbaar voor armoede en schuldhulpverlening in de periode 2008–2011. Het gaat daarbij om een bedrag oplopend tot € 80 mln in 2011. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het Algemeen Overleg van 25 april jl. heb ik, in aanvulling op mijn brief van 29 maart 2007 over onredelijk hoge incassobedragen, toegezegd dat de Tweede Kamer in het najaar van 2007 wordt bericht over het overleg met het bedrijfsleven over het voorkomen van extreme incassokosten. Inmiddels hebben informatieve gesprekken plaatsgevonden met de Nederlandse vereniging van incasso-ondernemingen, met het incassobureau Intrum Justitia en met de Koninklijke Beroepsorganisatie van Gerechtsdeurwaarders. In de loop van juli zijn nog gesprekken voorzien met VNO-NCW en de Vereniging voor credit management. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals in het antwoord op vraag 4 is aangegeven, zijn de gesprekken met relevante organisaties nog niet afgerond. Besluitvorming over door de overheid te treffen maatregelen teneinde onredelijk hoge incassobedragen voor de toekomst te voorkomen, vindt daarna plaats. Ook de mogelijkheid van een wettelijk plafond voor buitengerechtelijke incassokosten zal daarbij worden bezien. In verband met de vraag waarom de tarieven van deurwaarders wettelijk zijn vastgelegd is van belang dat er voorgeschreven tarieven gelden wanneer de deurwaarder in het kader van zijn overheidstaak optreedt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Malafide incassobureaus kunnen – zo daar aanleiding toe is – strafrechtelijk danwel civielrechtelijk worden aangepakt. Besluitvorming over door de overheid te treffen maatregelen met de bedoeling een einde te maken aan eventuele malafide praktijken zal plaatsvinden na het afronden van de gesprekken met relevante organisaties, zoals aangegeven in het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="8 t/m 10" voetnoot="1">Gerechtsdeurwaarders mogen in aansluiting op de ambtspraktijk ook niet ambtelijke diensten verlenen zoals de invordering van geldvorderingen (incassopraktijk), juridisch advies en procesbijstand. Deze nevenactiviteiten mogen echter de goede en onafhankelijke vervulling van het gerechtsdeurwaarderambt, dan wel het aanzien daarvan, niet schaden of belemmeren (art. 20 Gerechtsdeurwaarderswet). Bij Algemene maatregel van bestuur kunnen zonodig aan het verrichten van nevenactiviteiten regels worden gesteld en bepaalde werkzaamheden worden verboden. Uit de door het WODC opgestelde «Trendrapportage gerechtsdeurwaarders 2006» <voetnoot nummer="1"/>blijkt dat mede als gevolg van de in 2001 geïntroduceerde marktwerking gerechtsdeurwaarders zich commerciëler zijn gaan opstellen en kantoren zich in toenemende mate op de incassopraktijk richten. Enkele (grotere) kantoren zijn allianties met incassobureaus aangegaan of hebben financiële belangen in incassobureaus verworven. Deze verandering in de beroepsuitoefening leidt tot nieuwe kansen, maar ook tot bedreigingen. Aan de ene kant vormen nevenactiviteiten en samenwerking een goede voedingsbodem voor het verbeteren van kwaliteit. Aan de andere kant dient een goede ambtsvervulling te zijn gewaarborgd. Hierbij is van belang dat de Gerechtsdeurwaarderswet de gerechtsdeurwaarder nadrukkelijk als openbaar ambtenaar positioneert met een dubbele verantwoordelijkheid. Hij mag zich niet alleen laten leiden door de (partijdige) belangen van zijn opdrachtgever, maar hij dient er ook voor te waken dat de belangen van de schuldenaar niet in het gedrang komen. Aangeboden diensten en samenwerkingsverbanden mogen niet conflicteren met een goede ambtsvervulling. Met het oog op de waarborging hiervan bereidt de Koninklijke Beroepsorganisatie van Gerechtsdeurwaarders (KBvG) de inrichting van een register van nevenactiviteiten voor. Tevens zal de KBvG-Richtlijn inzake de onafhankelijkheid van gerechtsdeurwaarders worden aangescherpt. Voorts zal de Staatssecretaris van Justitie binnenkort een Commissie Gerechtsdeurwaarders instellen onder leiding van mr. A.R. van der Winkel, president van de rechtbank Almelo. Deze commissie krijgt tot taak de werking van de publiekrechtelijke beroepsorganisatie KBvG te evalueren en daarbij zonodig te adviseren over wenselijke wijzigingen in de Gerechtsdeurwaarderwet ofwel haar toepassing in de praktijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="31 000" documentnummer="1" documentjaargang="2006-2007">Kamerstuk 31 000, nr. 1, vergaderjaar 2006–2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
