<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het opschorten van het onderzoek van het kooiverbod. (Ingezonden 23 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28454
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Agrarisch Dagblad van 16 mei 2007 over opschorting door de Europese Commissie van het nader onderzoek rond het zogenoemde kooiverbod. Welke consequenties heeft dit uitstel op de invoering van het verbod op de 'verrijkte kooi'. Vragenstelster verwijst hierbij ook naar haar motie om kooihuisvesting van kippen, ook de verrijkte kooi, te verbieden (kamerstuk 30800 XIV, nr. 65) die door de Kamer is aangenomen. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen, eveneens van het Tweede Kamerlid Thieme, ingezonden op 20 april 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Investeringen) Natuur (Dierenbescherming) Veeteelt (Intensieve veehouderij) Veeteelt (Pluimvee)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Intensieve veehouderij Investeringen Pluimvee Schadevergoeding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1845, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28454</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3901" allpagenumbers="3901 3902" vetnummer="2060715560" code="0607tkkvr1845" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28454" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1845" onderwerp="" indiendatum="2007-05-23">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Europese commissie schort nader onderzoek rond kooiverbod op»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven welke consequenties dit uitstel kan hebben voor de invoeringsdatum van het verbod op de verrijkte kooi? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een Nederlands verbod op de verrijkte kooi kan worden ingevoerd, ook als blijkt dat er voor 2012 geen Europa-breed verbod komt? Zo neen, hoe verhoudt uw antwoord zich tot het besluit van Duitsland om met ingang van 2009 de traditionele legbatterij en verrijkte kooi te verbieden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de Kamer toezeggen dat het verbod op de verrijkte kooi in Nederland, zoals verwoord in de motie Thieme c.s. , zal worden uitgevoerd, ook als de Europese Commissie in EU-verband anders beslist? Zo ja, op welke wijze en binnen welke termijn kunt u dit toezeggen? Zo neen, waarom niet en hoe wilt u deze beslissing verantwoorden naar de Kamer? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Thieme (PvdD), ingezonden 20 april 2007 (vraagnummer 2060712870). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2007-05-16" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 16 mei 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 800 XIV" documentnummer="65" documentjaargang="2006-2007">Kamerstuk 30 800 XIV, nr. 65, vergaderjaar 2006–2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de Europese regelgeving is vastgelegd dat de legbatterijkooi per 1 januari 2012 verboden is maar dat de verrijkte kooi een toegestaan huisvestingssysteem voor legkippen is en ook na 2011 toegestaan blijft. De invoeringsdatum van het Europese verbod op de legbatterijkooi is niet afhankelijk gesteld van het al dan niet verschijnen van het onderzoek van de Europese Commissie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Juridisch gezien kan Nederland een verbod op de verrijkte kooi instellen zonder dat er een Europees verbod voor dit huisvestingssysteem geldt. Verder wil ik opmerken dat Duitsland het verbod op de legbatterijkooi in principe met ingang van 1 januari 2007 heeft laten ingaan, behoudens een overgangstermijn voor specifieke gevallen. Duitsland staat een aangepaste verrijkte kooi met aanvullende welzijnsvoorzieningen (de zogenaamde Kleingruppenhaltung) als huisvestingssysteem voor legkippen toe. In de volgende gevallen staat Duitsland een overgangstermijn toe op het ingestelde verbod op de legbatterij: (a) tot 1 januari 2009 als de pluimveehouder kan aantonen dat zijn huidige legbatterijkooi aan minimale Duitse wettelijke eisen voldoet en hij vóór 2007 een aanvraag heeft ingediend voor omschakeling naar een nieuw huisvestingssysteem; (b) tot 1 januari 2010 als de pluimveehouder aantoont dat hij vóór 2007 een aanvraag heeft ingediend voor een nieuw huisvestingssysteem en de nieuwe huisvesting om redenen, die hij zelf niet in de hand heeft, niet op tijd kan worden geleverd. Deze overgangsbepalingen houden in dat de legbatterij per 1 januari 2010 in Duitsland niet meer is toegestaan. Voor bestaande verrijkte kooisystemen, die voor 2002 in gebruik zijn genomen of waarvoor voor 2002 investeringsverplichtigingen zijn aangegaan en die voldoen aan de criteria voor verrijkte kooien overeenkomstig artikel 6 van de Europese richtlijn voor legkippen, geldt in Duitsland een overgangstermijn tot 1 januari 2021. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik verwijs u hiervoor naar de antwoorden op de vragen die ik op 23 mei jl. naar de Kamer heb gestuurd (Kamervragen met antwoord 2006–2007, nr. 1634). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
