<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nawijn (Groep Nawijn) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de nieuwe ziektekostenpremie voor kleine zelfstandigen. (Ingezonden 25 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23877
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Moeten freelancers en zelfstandigen zonder personeel na 1 januari 2006 een inkomensafhankelijke werkgeversbijdrage betalen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Zelfstandigen Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2420, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nawijn">Nawijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23877</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4879" allpagenumbers="4879" vetnummer="2040520290" code="0405tkkvr2420" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23877" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2420" onderwerp="" indiendatum="2005-08-25">
         <vrager partij="Groep Nawijn" oorsprong="parlement">Nawijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Klopt de informatie dat freelancers en zelfstandigen zonder personeel, die nu particulier verzekerd zijn, na 1 januari 2006 een inkomensafhankelijke werkgeversbijdrage moeten betalen? Zo ja, klopt de informatie dat voor de ruim 600.000 kleine zelfstandigen in Nederland deze bijdrage kan oplopen tot 1875 euro; en bovenop de gemiddelde 1100 euro komt die aan nominale premie moet worden betaald? Zo neen, hoe wordt hun situatie dan na 1 januari 2006? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat dit een ongekend hoge lastendruk voor freelancers en kleine zelfstandigen betekent, en dat de ondernemer dubbel voor zijn ziektekosten wordt belast? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen om deze lastenverzwaring tegen te gaan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt de informatie dat kleine zelfstandige ondernemers hierdoor onverzekerd dreigen te raken doordat zij, vanwege de toenemende kosten, niet meer in staat zijn zich aanvullend te verzekeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het kabinet juist de 600.000 kleine zelfstandigen, tien procent van de werkende bevolking in Nederland, tegemoet moet komen om hun financiële en fysieke kwetsbaarheid te verminderen? Zo ja, welke toezeggingen kunt u doen om er voor te zorgen dat de 600.000 kleine zelfstandigen in Nederland niet in de problemen komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="2">De ziekenfondsverzekerde zelfstandigen betalen nu al een procentuele premie en een nominale premie. Particulier verzekerde zelfstandigen betalen nu een premie voor hun ziektekosten die gemiddeld hoger is dan de nominale premie die gaat gelden voor de Zvw. Ten aanzien van de inkomensafhankelijke bijdrage heeft het kabinet besloten om te werken met een gedifferentieerd tarief. Zelfstandigen en freelancers vallen onder het verlaagde tarief, waardoor het in vraag 1 genoemde bedrag van € 1875 lager zal uitvallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Kleine zelfstandigen zijn nu al ziekenfondsverzekerd. De overgang naar de Zvw is voor hen niet erg groot. Immers afhankelijk van hun inkomen hebben zij recht op de zorgtoeslag, terwijl de procentuele premie voor de Zfw hoger is dan de inkomensafhankelijke bijdrage. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
