<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Arib en Dijsselbloem (beiden PvdA) aan de ministers van Justitie en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de verdwijning van minderjarige asielzoekers. (Ingezonden 31 mei 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23320
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Jaarlijks verdwijnen tientallen kinderen uit de asielzoekerscentra in Nederland via mensensmokkelaars. Hier wordt weinig opsporingsonderzoek naar gedaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Jeugdigen Opsporingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1920, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040515610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib en Dijsselbloem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23320</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4083" allpagenumbers="4083 4084" vetnummer="2040515610" code="0405tkkvr1920" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23320" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1920" onderwerp="" indiendatum="2005-05-31">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib en Dijsselbloem</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel over de verdwijning van tientallen jonge alleenstaande asielzoekers uit de opvanghuizen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat jaarlijks tientallen kinderen uit de asielzoekerscentra verdwijnen na aankomst in Nederland via mensensmokkelaars? Klopt het dat er geen zicht bestaat op de omvang van het probleem? Zo ja, bent u bereid een gericht onderzoek te doen naar deze problematiek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat deze kinderen nauwelijks worden opgespoord? Kunt u aangeven waarom deze kinderen niet worden opgespoord? Vindt u dit acceptabel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het aanvaardbaar dat bij verdwijning van minderjarige asielzoekers de politie aanneemt dat ze herenigd worden met hun ouders of familieleden die hier al illegaal verblijven, of dat ze doorreizen naar familie elders in Europa of de Verenigde Staten, zonder dat de politie deze kinderen heeft opgespoord of een onderzoek heeft gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de zorgen van Unicef dat er in Nederland zo weinig werk wordt gemaakt van de opsporing van kindersmokkelaars en van kinderen die uit de opvang verdwijnen? Zo neen, kunt u een overzicht geven van het aantal onderzochte verdwijningen van kinderen uit asielzoekerscentra over het afgelopen vijf jaar? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de registratiesystemen van de politiekorpsen niet op elkaar aansluiten waardoor harde cijfers over verdwijningen van kinderen ontbreken? Wat vindt u hiervan? Bent u bereid er voor te zorgen dat de verdwijningen van deze kinderen worden geregistreerd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw mening over de constatering van Unicef, dat kinderhandel in Nederland, zowel binnen als buiten de seksindustrie, steeds grotere vormen aanneemt? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe komt het dat Nederland kennelijk een bijzondere plaats heeft als het gaat om kinderhandel zowel binnen als buiten de seksindustrie? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat Nederland onvoldoende werk maakt van de aanpak van mensensmokkelaars waardoor Nederland een aantrekkelijk land is geworden voor handel in vrouwen en in dit geval ook kinderen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u een overzicht geven van het aantal zaken waarin tot nu toe vervolging is ingesteld die heeft geleid tot veroordeling van kindersmokkelaars? </vraag>
      <vraag nummer="11">Wat is uw mening over de constatering van Unicef, dat kinderen verdwijnen in het illegale circuit, restaurants, naaiateliers, huishoudens of bordelen? Vindt u dit passen in de Nederlandse beschaving? </vraag>
      <vraag nummer="12">Wat hebt u concreet ondernomen om kinderhandel aan te pakken? Kunt u aangeven welke acties u gaat ondernemen om kinderhandel in Nederland tegen te gaan en binnen welke termijn deze acties moeten worden uitgevoerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-05-28" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 28 mei 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2005-06-23">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie. (Ontvangen 23 juni 2005) Op 31 mei 2005hebben uw leden Arib en Dijsselbloem (beiden PvdA) mijn ambtgenote voor Vreemdelingenzaken en Integratie en mij schriftelijke vragen gesteld over de verdwijning van minderjarige asielzoekers (kenmerk 2040515610). Mede namens de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie deel ik u mede dat het tot mijn spijt niet mogelijk is de vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Zodra alle noodzakelijke informatie voorhanden is, zal de beantwoording u zo spoedig mogelijk worden </mededeling>
</kvr>
