<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het weigeren van kinderen met gezondheidsproblemen door peuterspeelzalen. (Ingezonden 3 september 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21279
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Spits (Sp!ts) van 1 september 2004 over peuterspeelzalen die kinderen met een voedselallergie weigeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Kinderopvang)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie Kinderopvang</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 84, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030420480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21279</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="183" allpagenumbers="183" vetnummer="2030420480" code="0405tkkvr84" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21279" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="84" onderwerp="" indiendatum="2004-09-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-10-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat vindt u van het feit dat er peuterspeelzalen zijn die kinderen met een voedselallergie weigeren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat kinderen met een voedselallergie naar een sociaal-medisch dagverblijf zouden moeten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waar ligt volgens u de grens als het gaat om het weigeren door peuterspeelzalen van kinderen met gezondheidsproblemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe staat u tegenover de eigen-risicoverklaring die de Stichting Peuterspeelzalen Hof van Twente heeft opgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u het aanvaardbaar dat peuterspeelzalen uit angst voor een schadeclaim kinderen met gezondheidsproblemen weigeren? Zo neen, welke maatregelen gaat u nemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het dat peuterspeelzalen zich niet kunnen verzekeren tegen de risico’s die kinderen met een voedselallergie met zich meebrengen? Zo ja, wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid ervoor te zorgen dat leidsters op peuterspeelzalen beter worden voorgelicht over de begeleiding van kinderen met een voedselallergie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-1" bron="Sp!ts">Sp!ts, 1 september 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Het peuterspeelzaalwerk is een gemeentelijke voorziening en het is dus aan de gemeente om de toegankelijkheid van lokale voorzieningen te waarborgen. Overigens is het uitgangspunt voor kabinetsbeleid dat kinderen met een functiebeperking gebruik moeten kunnen maken van reguliere voorzieningen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een medisch kinderdagverblijf is een vorm van jeugdzorg. Een bureau jeugdzorg kan hiertoe indiceren indien er sprake is van ernstige opvoed- en opgroeiproblemen. Indien het kind alleen een voedselallergie heeft zal er geen indicatie voor behandeling door een medisch kinderdagverblijf worden gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het betreft hier een situatie tussen burgers onderling waarop het privaatrecht van toepassing is. Overigens betekent een eigen-risico verklaring niet dat de peuterspeelzaal van alle verantwoordelijkheid uitgesloten is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals in het bewuste artikel te lezen valt geeft het Verbond van Verzekeraars aan dat bij haar niet bekend is dat een groep verzekeraars een dergelijk risico niet zou willen verzekeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er is reeds voldoende informatie en voorlichting beschikbaar voor leidsters in peuterspeelzalen en voor consumenten meer in het algemeen. Naast de informatie op de etiketten van voedingsmiddelen, is er voorlichting rondom allergenen en etikettering beschikbaar van het Voedingscentrum Nederland en de databank ALBA van TNO. Ik zie geen aanleiding om aanvullend hierop voorlichting te bevorderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
