<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de ministers van Justitie en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het feit dat de minaret van de Westermoskee te Amsterdam 42 meter hoog wordt en dat het startschot van de bouw op 28 februari door de minister van Justitie zal worden gegeven. (Ingezonden 22 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25197
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Minaret moskee wordt 42 meter' op website stadsdeel De Baarsjes (Amsterdam) [www.baarsjes.amsterdam.nl/...]. Kennelijk heeft een arbitragecommissie in een bindende uitspraak besloten dat de minaret van de Westermoskee in stadsdeel de Baarsjes maar liefst 42 meter hoog moet worden, met een nadruk op het goed passende 'hoogteaccent'. Indiener vreest dat de minaret als 'imperialistisch-islamitisch symbool' kan worden beschouwd en vraagt zich af of de ministers van Justitie en VROM bevoegd zijn om te voorkomen dat dit voornemen wordt geëffectueerd, bijvoorbeeld door genoemd besluit te schorsen of vernietigen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Bestemmingsplannen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsplannen Godsdiensten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1124, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050608580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25197</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2387" allpagenumbers="2387 2388" vetnummer="2050608580" code="0506tkkvr1124" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25197" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1124" onderwerp="" indiendatum="2006-02-22">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-03-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Dekker</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>«Minaret moskee wordt 42 meter»? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het waar dat een arbitragecommissie in een bindende uitspraak heeft besloten dat de minaret van de Westermoskee in stadsdeel De Baarsjes te Amsterdam maar liefst 42 meter hoog moet worden omdat «zo’n hoogteaccent op deze plek goed past» <voetnoot nummer="1"/>volgens die commissie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het ongewenst is dat in het stadsdeel De Baarsjes een moskee met een minaret van maar liefst 42 meter wordt gebouwd en dat het van slechte smaak getuigt om een moskee met een minaret van dergelijke omvang midden in een woonwijk te plaatsen? Deelt u de mening dat de minaret als een imperialistisch-islamitisch symbool zou kunnen worden gezien? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bevoegd en zo ja, bereid om te voorkomen dat dit voornemen wordt geëffectueerd, bijvoorbeeld door het betreffende besluit te schorsen dan wel te vernietigen? Bent u tevens bereid met wetgeving te komen die verbiedt dat dergelijke moskeeën en minaretten in woonwijken geplaatst worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het bericht waar dat u zelf voornemens bent om op 28 februari het startschot te geven voor de bouw van deze megaminaret? Wilt u daarvan afzien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" weblink="http://www.baarsjes.amsterdam.nl/asp/ge t.asp?xdl=../views/baarsjes/xdl/Page&amp;PosIdt=00000534&amp;ItmIdt=00001560 &amp;SitIdt=00000002&amp; VarIdt=00000001">http://www.baarsjes.amsterdam.nl/asp/ge t.asp?xdl=../views/baarsjes/xdl/Page&amp;PosIdt=00000534&amp;ItmIdt=00001560 &amp;SitIdt=00000002&amp; VarIdt=00000001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennis genomen van dit bericht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In opdracht van de stuurgroep Westermoskee heeft de arbitragecommissie van het Amsterdamse stadsdeel De Baarsjes een bindende uitspraak gedaan over de hoogte van de minaret van de te bouwen Westermoskee. Concluderend komt de commissie tot het oordeel: «dat een hoogte van de minaret van 42 meter is aan te bevelen en dat zo’n hoogteaccent op deze plek goed past». De commissie vindt dat de minaret niet lager moet worden en voert daarbij aan dat zij niet anders dan tot de conclusie kan komen, dat een lagere minaret «wel degelijk ernstig afbreuk doet aan de compositie van het geheel». </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik deel de in de vraag gestelde meningen niet. De aanwezigheid van de minister van Justitie op de bouwlocatie op 28 februari 2006 moge dit tevens onderschrijven. Ik ben van mening dat met de bouw van de Westermoskee, welke wordt gebouwd in een stijl die verwijst naar de Amsterdamse School, de Nederlandse en Turkse cultuur bij elkaar worden gebracht. Met de samenvloeiing van bouwstijlen en de Nederlandse naamgeving van de moskee wordt een basis gelegd voor verdere integratie in de buurt. De Westermoskee staat symbool voor multicultureel Amsterdam. Ter beantwoording van de vraag is ook van belang dat de Nota Ruimte van mijn ministerie «ruimte voor ontwikkeling» centraal stelt en uitgaat van het motto «decentraal wat kan, centraal wat moet». Met de hoogte van de minaret van de Westermoskee is geen nationaal ruimtelijk belang in het geding, waarvoor de minister van VROM waarborgen moet bieden. Het dagelijks bestuur van het stadsdeel De Baarsjes heeft de autonome beslissing genomen tot het verlenen van medewerking aan een vrijstellingsprocedure van het bestemmingsplan en de afgifte van een bouwvergunning. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Eerder (TK 2004–2005, Aanhangsel 2343) is door mij en de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie geantwoord dat het al dan niet afgeven van een bouwvergunning behoort tot de bevoegdheid van de lokale overheid. Ik zie geen redenen deze bevoegdheid door middel van wetgeving elders te beleggen. Zie ook de antwoorden op de vragen 2 en 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De minister van Justitie heeft inmiddels op 28 februari 2006 het startschot gegeven voor de bouw van de Westermoskee in stadsdeel De Baarsjes. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
