<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vendrik (GroenLinks) aan de minister van Justitie over de bemiddelingspoging van de heer Duisenberg en het uitstel van rechtszaken in de aandelenlease. (Ingezonden 21 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22670
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Geld- en kapitaalmarkt (Beleggingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen Beleggingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1327, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040510950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22670</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2815" allpagenumbers="2815 2816" vetnummer="2040510950" code="0405tkkvr1327" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22670" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1327" onderwerp="" indiendatum="2005-03-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Wat is de huidige stand van zaken rondom de rechtsgang tussen aandelenlease-aanbieders en -afnemers? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat veel van deze rechtszaken zijn aangehouden in afwachting van de uitkomsten van de bemiddelingspogingen van de heer Duisenberg? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welke situatie ontstaat indien één van de partijen aangeeft de afloop van de bemiddelingspogingen niet af te willen wachten? Klopt het dat artikel 87 lid 4 van het Wetboek van Burgerlijke Rechtsvordering bepaalt dat indien geen schikking tot stand komt, de rechter de dag bepaalt waarop de zaak weer op de rol staat? Zo ja, kunt u aangeven welke (onderlinge) afspraken binnen de rechterlijke macht zijn gemaakt om deze zaken weer op de rol te zetten? Deelt u de mening dat niet rechters, maar procespartijen uiteindelijk dienen te bepalen of uitstel geboden is, in het licht van de bemiddelingspoging van de heer Duisenberg? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat veel gedupeerden het water aan de lippen staat, mede omdat de civiele procedures zoveel tijd in beslag nemen en deze mensen reeds jaren in een situatie van zeer problematische schulden verzeild zijn geraakt, en dat uitstel van de rechtszitting slechts dan overwogen mag worden na uitdrukkelijke toestemming van de procespartijen? Zo ja, welke actie onderneemt u om de betrokken rechtbanken hiervan zo snel mogelijk op de hoogte te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om deze vragen binnen één week te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Blijkens informatie van de Raad voor de rechtspraak zijn de meeste aandelenleasezaken aangebracht bij de sectoren kanton van de rechtbanken. Een minder groot aantal is aangebracht bij de sectoren civiel. Ook zijn er inmiddels enkele zaken aangebracht bij een Hof en is er inmiddels een uitspraak gedaan door een Hof (Hof Den Bosch). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij de meerderheid van de rechtbanken worden de Dexia-zaken alleen worden aangehouden als hiertoe (per zaak) een verzoek wordt gedaan door Dexia en mits de wederpartij van Dexia instemt met de aanhouding. De sector kanton van de rechtbank Amsterdam heeft mede gelet op het principiële karakter van die zaken en de dienaangaande nog dit jaar te verwachten ontwikkelingen besloten alle Dexia-zaken ambtshalve aan te houden tot een rolzitting in de maand december 2005. Verzoeken van partijen om de zaak vervroegd op de rol te plaatsen zullen op hun individuele merites worden beoordeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien een van partijen niet instemt met het aanhouden van de procedure dan zal in die zaak binnen de geëigende kaders op het verzoek om voortzetting worden beslist. Artikel 87 van het Wetboek van Burgerlijke Rechtsvordering (Rv) ziet op de schikkingspoging die de rechter op verzoek van partijen of ambtshalve onderneemt en niet op de schikkingspoging van een derde/buitenstaander in een procedure. De sectorvoorzitters van de civiele en kantonsectoren van de rechtbanken hebben inzake het aanhoudingsverzoek van Dexia op 22 maart 2005 het volgende beleid vastgesteld: De rechtbanken zullen de wederpartijen van Dexia op de hoogte brengen van het aanhoudingsverzoek en de gevolgen van het al dan niet aanhouden van de zaak uitleggen. De wederpartij zal een korte periode worden gegeven om te reageren. Als de wederpartij bezwaar maakt tegen aanhouding dan wordt op de gebruikelijke wijze doorgeprocedeerd. Als de rechtbank binnen die periode geen bericht heeft ontvangen, zal worden aangenomen dat de wederpartij geen bezwaar tegen aanhouding heeft. Is er geen bezwaar gemaakt tegen aanhouden, dan zal de zaak worden aangehouden in afwachting van het resultaat van de bemiddelingspoging van de heer Duisenberg. Overigens kan op een later tijdstip altijd nog worden verzocht om voortzetting van de procedure. Het door de sectorvoorzitters vastgestelde beleid draagt bij aan het bevorderen van de uniforme rechtstoepassing maar is niet bindend. Het streven is dat de sectoren kanton en civiel zich aan dit beleid houden. Het kan echter voorkomen dat lokaal van het beleid wordt afgeweken, zoals in dit geval door de rechtbank Amsterdam, sector kanton. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 3. Naar de Raad voor de rechtspraak mij heeft meegedeeld dat alle sectorvoorzitters civiel en kanton van de rechtbanken op de hoogte van dit beleid en met hen de sectoren. Er is inmiddels een bericht op www.rechtspraak.nl geplaatst om iedereen van dit beleid op de hoogte te brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er is een met de Kamer afgesproken procedure voor de beantwoording die ik zo goed mogelijk probeer te volgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
