<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koenders en Albayrak (beiden PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie over kritiek van het United Nations Office on Drugs and Crime (UNODC) op de «harm reduction»-benadering in drugsbeleid. (Ingezonden 31 januari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">23Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22352
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van kritiek van A.M Costa, de Executive Director van het United Nations Office On Drugs and Crime (UNODC) op de 'harm reduction' benadering in drugsbeleid (wat min of meer samenvalt met het Nederlandse drugs- en gezondheidsbeleid) in een brief aan de Amerikaanse staatssecretaris van Buitenlandse Zaken, Robert Charles. Indiener vraagt de regering om samenwerking met gelijkgezinde Europese landen om de kritiek op 'harm reduction' te weerleggen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Internationale betrekkingen (Verenigde Naties)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding VN</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1035, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040507240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22352</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2197" allpagenumbers="2197 2198" vetnummer="2040507240" code="0405tkkvr1035" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22352" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1035" onderwerp="" indiendatum="2005-01-31">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de brief van de heer A.M. Costa, Executive Director van UNODC, aan de Amerikaanse staatssecretaris van Buitenlandse Zaken, Robert Charles, inzake de zogeheten «harm reduction» benadering? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhouden de uitlatingen in de brief, met name de zin «under the guise of «harm reduction» there are people working disingenuously to alter the world’s opposition to drugs. These people can misuse our well intentioned statements for their own agenda, and this we cannot allow», zich met het Nederlandse beleid en wat is uw oordeel over deze uitlating? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de uitlatingen in de brief, waaronder die ten aanzien van «harm reduction» en «needle exchange», niet in verhouding staan met wetenschappelijke uitkomsten, «best practices» en het Nederlandse beleid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw algehele oordeel over de brief? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om met gelijkgezinde Europese partners zoals Zwitserland, Duitsland en eventueel Spanje, samen te werken om de benadering van «harm reduction», het Nederlandse drugs- en gezondheidsbeleid (en dat van gelijkgezinde landen) en de voordelen daarvan onder de aandacht te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre oefent u, al dan niet in samenwerking met Europese en EU-partners, invloed uit op de voorbereidingen ten aanzien van de in de brief genoemde «position paper» en op de mogelijke uitkomsten van de Conferentie van de Commission on Narcotic Drugs (CND) van 7 t/m 14 maart? Wat zal de Nederlandse inbreng daarbij zijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw oordeel over het functioneren van UNODC, de wijze van financiering en de ontwikkeling van (wetenschappelijke) kennis en kwaliteit voor drugsbeleid- en bestrijding door UNODC? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat door de Amerikaanse politieke druk UNODC «gegijzeld» wordt door de VS? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe verhoudt de houding van UNODCten aanzien van de grootschalige vernietiging van papaverteelt in Afghanistan zich met de problemen die de Afghaanse minister Qaderi voor drugsbestrijding constateert bij de noodzaak om effectief in te zetten op het ontwikkelen van alternatieve gewassen voor Afghaanse boeren? In hoeverre ontwikkelt UNODCdaar plannen voor? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Zie http://www.encod.org/LETCOSTA2004.pdf5</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-01-19" bron=", www.bbc.co.uk" titel="Afgan call for anti-drugfunds">«Afgan call for anti-drugfunds», www.bbc.co.uk, 19 januari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar welke personen Uitvoerend Directeur Costa in zijn brief verwijst is niet duidelijk. De uitspraak heeft naar mijn mening geen relatie met het Nederlandse drugsbeleid. De Nederlandse regering zet zich in om de vraag naar drugs en de risico’s van drugsgebruik te verminderen. In het internationale debat wordt het verminderen van risico’s veelal vertaald als «harm reduction». Deze term wordt soms – ten onrechte – gebruikt als synoniem voor legalisering. Het lijkt erop dat UD Costa in zijn brief naar deze laatste interpretatie verwijst. In de EU zijn alle lidstaten het erover eens dat «harm reduction» een integraal onderdeel is van het drugsbeleid, zoals overeengekomen in de EU-drugsstrategie 2005–2012. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De diverse landen die harm reduction programma’s uitvoeren zullen daar verschillende maatregelen onder vatten. De in de brief genoemde interventies «heroïne behandeling» en «gebruikersruimten» worden slechts in een beperkt aantal landen uitgevoerd. De heer Costa gaat in zijn brief niet in op de effectiviteit van de verschillende maatregelen. Ten aanzien van spuitomruilprogramma’s gaat hij kort in op de HIV/AIDS epidemie onder injecterende drugsgebruikers. Er is ruim voldoende wetenschappelijk bewijs aanwezig dat spuitomruilprogramma’s en bijvoorbeeld substitutieprogramma’s bijdragen aan het verminderen van risico’s door drugsgebruik, zoals de verspreiding van HIV/AIDS en Hepatitis, en geen toename van het drugsgebruik tot gevolg hebben. Recente gezamenlijke rapporten van UNAIDS/WHO/UNODCinzake HIV/AIDS en drugsgebruik bevestigen dit. Overigens is het de taak van de International Narcotics Control Board, en niet de Uitvoerend Directeur van UNODC, om te beoordelen of bepaalde interventies al dan niet in strijd zijn met de internationale drugsverdragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De brief lijkt het uitvloeisel van een bredere discussie tussen UNODCen de VS. De achtergrond van de discussie ken ik niet. In de EU is «harm reduction» verankerd als integraal onderdeel van het drugsbeleid. Ik zal mij ervoor inzetten dat de EU dit standpunt ook tijdens de aanstaande CND expliciet naar voren brengt. Daarnaast onderhouden Nederlandse experts regelmatig contact met gelijkgezinde landen, ook buiten de EU, zoals onder meer met Canada en Zwitserland. In de aanloop naar de CND zal zowel binnen de EU als daarbuiten met gelijkgezinde landen ervoor gepleit worden om de – wetenschappelijk bewezen – succesvolle harm reduction programma’s actief over het voetlicht te brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Nederlandse Permanente Vertegenwoordiging in Wenen onderhoudt regelmatig contact met UNODCten aanzien van het genoemde «position paper». In EU-verband heeft het Europees Waarnemingscentrum voor Drugs en Drugsgebruik een paper opgesteld ter voorbereiding op de CND, met een overzicht van wetenschappelijk onderzoek op het gebied van «harm reduction», met name spuitomruilprogramma’s, en het EU-acquis terzake. Dit zal de basis zijn voor EU-optreden in de CND, waarover thans ook in Brussel wordt gesproken. Nederland zal zich inzetten voor een helder EU-standpunt terzake. </antwoord>
      <antwoord nummer="7 en 8">Het management van UNODCheeft de laatste jaren, onder meer dankzij verbeterde evaluatie en het invoeren van «results based management», aan kwaliteit gewonnen. De in 2002 aangetreden Uitvoerend Directeur Costa heeft hier een belangrijke bijdrage aan geleverd. De reorganisatie en de inbedding van de nieuwe werkmethodes zal in de komende jaren verder zijn beslag moeten krijgen. Het mandaat van UNODCis helder. Het richt zich op de thema’s drugs, corruptie, terrorisme en misdaadbestrijding en ondersteunt landen bij de implementatie van verdragen op dit terrein. Verder biedt UNODCeen meerwaarde als center of excellence (research, analyse, opbouwen capaciteit voor beleid tav drugs, misdaad, inclusief corruptie en terrorisme). Nederland maakt van deze functie ook regelmatig gebruik. UNODCkrijgt voor haar activiteiten een kleine bijdrage uit het reguliere budget van de VN, maar is voor het overige aangewezen op vrijwillige bijdragen. In de praktijk is de inzet van UNODChelaas afhankelijk van de vraag voor welke projecten het geld van donoren krijgt. Het aantal donoren van de organisatie is beperkt, waardoor een grote donor als de VS al snel veel invloed kan uitoefenen op het beleid. Nederland pleit voor een grotere bijdrage voor UNODCuit het reguliere VN-budget. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Zowel de Afghaanse autoriteiten als de internationale gemeenschap zijn het erover eens dat aanpak van de drugsproblematiek in Afghanistan essentieel is. Eradicatie en alternatieve ontwikkeling zijnevenals bijvoorbeeld onderscheppingen, vervolging van drugshandelaren en vraagverminderingonderdeel van de Afghaanse nationale drugsstrategie. In Afghanistan zijn alleen het VK en de VS met de Afghaanse autoriteiten actief op het terrein van eradicatie. UNODClevert slechts een bijdrage aan de monitoring van deze activiteiten. UNODCheeft op dit moment één project op het gebied van alternatieve ontwikkeling in het land. De organisatie kan vooral door het beschikbaar stellen van expertise aan andere ontwikkelingsorganisaties die actief zijn op het gebied van wederopbouw en alternatieve ontwikkeling een bijdrage leveren aan de verdere invulling van alternatieve ontwikkelingsprogramma’s in Afghanistan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
