<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een geheim programma tegen Iran. (Ingezonden 16 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28314
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat de regering van de Verenigde Staten (in bondgenootschap met Israël en gematigde soennitische landen) een geheim destabilisatieprogramma tegen Iran is begonnen. De financiering hiervan zou voor rekening komen van Saoedi-Arabië.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationale conflicten Iran Israël Saudi-Arabië Verenigde Staten Vrede en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1721, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28314</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3645" allpagenumbers="3645" vetnummer="2060715200" code="0607tkkvr1721" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28314" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1721" onderwerp="" indiendatum="2007-05-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van berichten in de Amerikaanse pers dat de regering van de Verenigde Staten een geheim destabilisatieprogramma tegen Iran is begonnen, waarbij een bondgenootschap is aangegaan met Israël en gematigde soennitische landen, met als gezamenlijk doel de Iraanse regering te doen afzetten door middel van aanslagen op de olie-industrie en het vergroten van de spanningen tussen het centrale gezag in Teheran en diverse etnische minderheden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u tevens kennisgenomen van het bericht dat de financiering van deze campagne, waarvan de kosten worden geschat op 300 miljoen dollar, voor rekening komt van Saoedi-Arabië? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een dergelijk programma een gevaarlijke en ongewenste daad van agressie is tegen Iran, omdat het in strijd is met het internationaal recht, en dat dit programma moet worden afgekeurd? Zo ja, op welke wijze zult u uw afkeuring overbrengen? Indien neen, waarom niet? Impliceert dit, dat u dit beleid goedkeurt? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="GRAND ILLISIONS">http://rawstory.com/news/2007/ Report_Saudis_US_sponsoring_covert_action_0507.html En ook The Atlantic «GRAND ILLISIONS» Zie http://www.theatlantic.com/doc/prem/200706/condoleezza-rice. Zie ook The New Yorker, Seymour Hersh, 5 maart 2007. The redirection</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik beschik in het geheel niet over aanwijzingen die de geloofwaardigheid zouden kunnen staven van beweringen over het bestaan van een destabilisatieprogramma van de Verenigde Staten dat gericht zou zijn op het doen afzetten van de Iraanse regering door middel van aanslagen op de olie-industrie en het vergroten van de spanningen tussen het centrale gezag in Teheran en diverse etnische minderheden, alsmede over financiering hiervan door Saoedi-Arabië. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
