<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Heemskerk en Depla (beiden PvdA) aan de minister van Financiën over de onafhankelijkheid van actuarissen. (Ingezonden 6 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22897
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het Financieele Dagblad van 4 april 2005 over een brief van De Nederlandsche Bank (DNB) aan het Actuarieel Genootschap waarin DNB waarschuwt voor de schijn van belangenverstrengeling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Beroepen) Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verzekeringen Vrije beroepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1536, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Heemskerk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Depla</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22897</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3277" allpagenumbers="3277 3278" vetnummer="2040512170" code="0405tkkvr1536" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22897" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1536" onderwerp="" indiendatum="2005-04-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Heemskerk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Depla</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u de berichtgeving over de onafhankelijkheid van actuarissen en de brief van de De Nederlandsche Bank (DNB)-directie aan het Actuarieel Genootschap? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat DNB terecht waarschuwt dat de wijze waarophet Actuarieel Genootschaptoezicht en certificering wil vormgeven, een schijn van belangenverstrengeling kan doen ontstaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van DNB dat certificering ophet niveau van de moedermaatschappij door een onafhankelijke externe actuaris dient te worden verricht, aangezien de certificerende actuaris zijn verklaring afgeeft ten behoeve van verzekerden en/of de polishouders? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het ongewenst is dat actuarissen hun eigen werkgever certificeren? Zo neen, waarom niet? Zo ja, hoe gaat u erop toezien dat aan deze situatie een einde komt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke wet- en regelgeving is momenteel specifiek op certificerende actuarissen van toepassing? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer kan wet- en regelgeving worden verwacht om de onafhankelijkheid van actuarissen te waarborgen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kan de brief van de DNB-directie ook aan de Kamer worden toegezonden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="DNB hekelt toekomstplan actuarissen">Financieel Dagblad, 4 april 2005,«DNB hekelt toekomstplan actuarissen»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. De specifieke opmerkingen in de brief van DNB, die overigens betrekking hebben opeen eerder concept-standpunt van het Actuarieel Genootschap(AG), gaan in opde rol van de certificerend actuaris bij een verzekeringsinstelling. DNB geeft aan dat in plaats van een expliciet verbod opinterne certificering het AG daaraan aanvullende voorwaarden stelt. Volgens DNB heeft een intern certificerend actuaris in dienst van een verzekeringsinstelling echter een onvermijdelijke schijn van afhankelijkheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Allereerst dient te worden opgemerkt dat het AG geen toezicht houdt. Wel is het zo dat in het kader van het prudentieel toezicht sinds 1950 is voorgeschreven dat de staten van een levensverzekeraar mede worden ondertekend door de verzekeringswiskundige (actuaris). De actuaris moet zich er van overtuigen dat de grondslagen voor de technische voorzieningen en de sterftetabellen juist zijn. Deze certificering door een deskundige vormt een waarborg voor de toezichthouder, die bij twijfel aan de deskundigheid en onafhankelijkheid bezwaar kan aantekenen tegen de actuaris. Het actuariële oordeel moet geplaatst worden naast de verklaring van de accountant, die bij zijn verklaring bij de jaarrekening rekening moet houden met het oordeel van de actuaris. Al met al vormt dit reeds een waarborg tegen belangenverstrengeling. De afgelopen jaren is binnen de beroepsgroep van actuarissen een brede discussie gevoerd over de rol van de certificerend actuaris. Deze discussie is echter breder dan de vraag of certificering door de interne actuaris verantwoord is gegeven de huidige maatstaven van goede corporate governance. Naast het waarborgen van de onafhankelijkheid van het actuariële oordeel, gaat de discussie ook over de reikwijdte van dit oordeel. Daarbij constateert het AG bijvoorbeeld dat de toegevoegde waarde van het product certificering in de loopder tijd is afgenomen. Het AG stelt terecht dat de discussie over de onafhankelijkheid van de certificerend actuaris slechts één facet is in het geheel van certificering, kwaliteitstoetsing en borging in de governance. Het AG heeft een hoog ambitieniveau ophet terrein van governance en stelt in het rapport «Onafhankelijkheid van de certificerende actuaris» enkele fundamentele veranderingen voor. De voorstellen leiden tot een versterking van het bestaande stelsel van waarborgen. Voor levensverzekeraars betekenen de wijzigingen onder meer dat actuarissen niet langer persoonlijk hun eigen werk als rekenmeester mogen controleren en beoordelen. Voortaan wordt een duidelijk onderscheid gemaakt tussen twee soorten actuarissen met verschillende taken: de adviserende actuaris en de certificerende actuaris. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">In de praktijk zijn geen noemenswaardige problemen ontstaan door het ontbreken van deze eis. Ook de verzekeraars zelf, en hun aandeelhouders, hebben belang bij het treffen van goede voorzieningen. Externe certificering kan een manier zijn om dit te waarborgen, maar een goede interne controle en verantwoording is ook denkbaar. Ten tweede is het de accountant die uiteindelijk voor alle stukken tekent. Hij garandeert reeds het maatschappelijke belang. Ten derde is de accountant niet alleen afhankelijk van de expertise van de actuaris, maar ook van het oordeel van andere specialisten. Voor bijvoorbeeld het controleren en beoordelen van de waardering van derivaten en onroerend goed is de accountant afhankelijk van de expertise van beleggingsdeskundigen en makelaars. Voor geen van deze specialisten is wettelijk vastgelegd dat de controles en beoordelingen door een externe partij uitgevoerd dienen te worden. Vooralsnog zie ik geen reden om voor de actuaris een uitzondering te maken. Ten vierde heeft DNB reeds de mogelijkheid de bevoegdheid en onafhankelijkheid van de actuaris te toetsen en kan daarbij ten aanzien van de onafhankelijkheid eisen stellen. Om deze redenen acht ik een wettelijke eis dat certificering door een externe actuaris uitgevoerd moet worden niet nodig voor levensverzekeraars, zie verder ook het antwoord opvraag 6. Dat laat onverlet dat ik het uitgangspunt onderschrijf dat de actuaris geen eigen werk toetst en dat zijn zelfstandigheid gewaarborgd wordt. Dit betreft primair de interne governance van de onderneming. Daarbij behoort te worden gewaarborgd dat er een goede verdeling van verantwoordelijkheden is binnen een levensverzekeraar, waarbij de actuaris verantwoording af moet leggen aan het audit comité, Raad van Commissarissen en de aandeelhouders, die zich allen een oordeel over zijn onafhankelijkheid moeten vormen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De volgende toezichtwetgeving is van toepassing op certificerende actuarissen bij verzekeraars: – de Wet toezicht verzekeraars, en – de Wet toezicht natura-uitvaartverzekeraars. Daarnaast ziet de Pensioen- en spaarfondsenwet toe op certificering door actuarissen bij pensioenfondsen. Deze wetgeving valt onder de verantwoordelijkheid van de Minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Mede in het licht van het hoge ambitieniveau van het AG ophet terrein van governance en de voorstellen die zullen leiden tot een fundamentele versterking van de bestaande zelfreguleringmechanismen, zie ik thans geen aanleiding om de regulering van actuarissen bij de certificering van levensverzekeraars aan te scherpen. Het bestaande bereik van het toezicht en de zelfregulering van het AG bieden voldoende waarborg voor een prudente vaststelling van voorzieningen. Verder acht ik het onwenselijk om vooruitlopend op nieuwe Europese regelgeving voor verzekeraars (Solvency II), waar de rol en positie van de actuaris ook aan de orde komt, de Nederlandse regelgeving aan te passen. Ten slotte merk ik opdat, gelet ophet streven van het kabinet naar een verlichting van de administratieve lasten voor het bedrijfsleven, de mogelijke baten van extra rapportageverplichtingen moeten opwegen tegen de kosten. Volledigheidshalve kan ik namens de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid opmerken dat in het kader van de consultatie over de Pensioenwet, die de Pensioen- en Spaarfondsenwet zal vervangen, organisaties van actuarissen en van pensioenfondsen opvattingen naar voren hebben gebracht over de wettelijke postitie van de actuaris in het kader van het toezicht op pensioenfondsen. Hierop zal bij de Pensioenwet opworden teruggekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het gaat hier om een vertrouwelijke brief van DNB aan het AG. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
