<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Defensie over het Vliegveld Twente. (Ingezonden 7 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29510
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gemeente Enschede en provincie Overijssel zetten niet meer alle kaarten op een doorstart van de luchthaven Twente. Ook alternatieven voor het gebied van de huidige vliegbasis Twenthe worden de komende maanden serieus onderzocht (Tubantia, 28 mei 2007). In een notitie van 23 mei 2007 blijkt echter dat het vliegveld na 1 januari 2008 mogelijk wordt opengehouden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militaire luchthavens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 99, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060717410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29510</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="213" allpagenumbers="213 214" vetnummer="2060717410" code="0708tkkvr99" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29510" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="99" onderwerp="" indiendatum="2007-06-7">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 september 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2142, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Alternatief luchthaven ook in beeld» <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat het Rijk met provincie en gemeente gaat participeren in een nieuwe ontwikkelingsmaatschappij voor het gebied, waarbij het Rijk de grond inbrengt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke bestemming voor de grond heeft u hierbij in gedachten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kent u de notitie «Gebiedsontwikkeling Luchthaven Twente» van 23 mei 2007 waarin de Provinciale Statencommissie in Overijssel wordt geïnformeerd en waarin staat geschreven dat «Tot eind 2007 is de openstelling van het vliegveld verzekerd. Thans wordt nagegaan hoe en op welke wijze de huidige beperkte openstelling verlengd kan worden totdat definitieve besluitvorming over een mogelijke doorstart van de burgerluchtvaart heeft plaatsgevonden»? Houdt dit in dat Defensie het vliegveld zal openhouden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u op de hoogte van het mogelijk openhouden van het vliegveld na 1 januari 2008? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het dat een dergelijke openstelling 4 tot 5 miljoen euro zal kosten. Zo neen, hoeveel kost dit wel? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wie gaat deze kosten dragen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u deze vragen op korte termijn beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-28" bron="De Twentsche Courant/Tubantia">De Twentsche Courant/Tubantia, 28 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Deze mogelijkheid wordt onderzocht. Mijn ambtsvoorganger heeft 17 januari jl. afgesproken deze mogelijkheden te onderzoeken in een gesprek met het College van B&amp;W van de gemeente Enschede en Gedeputeerde Staten van de provincie Overijssel. Hierbij is aangeboden het Gemeenschappelijk Ontwikkelingsbedrijf (GOB) in te zetten. Dat is inmiddels gebeurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In samenwerking met de regio wordt gewerkt aan een totaalplan voor het gebied, waarin de huidige militaire vliegbasis gelegen is, in lijn met de toezegging van de minister van Financiën in eerdergenoemd overleg (zie vraag 2). In dit kader wordt onder meer de haalbaarheid van een doorstart als burgerluchthaven onderzocht. Dit is de voorkeursoptie van de regio, waarbij wordt geanticipeerd op het wetsvoorstel Regelgeving Burgerluchthavens en Militaire Luchthavens (RBML) dat bij Uw Kamer ligt. Daarin wordt voorgesteld dat de provincies bevoegdheden krijgen met betrekking tot de regionale en kleine luchthavens. Andere functies die worden onderzocht zijn natuur, «leisure», landschap, woningbouw en bedrijfsterrein. Graag wil ik nog vermelden dat de minister van VenW in zijn brief van 25 juni (V&amp;W/DGTL-2007/9036) heeft aangegeven dat over de decentralisatie van de regionale luchthavens na overleg met uw kamer wordt beslist. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De notitie is mij bekend. Om een evenwichtige keuze te kunnen maken tussen een gebiedsontwikkeling met en zonder luchthaven is het van belang dat het vliegveld , in ieder geval tot aan het moment waarop een definitief besluit hierover is genomen, als luchthaven kan blijven functioneren. Daarom worden de mogelijkheden voor een verlenging van een beperkte openstelling na 31 december 2007 inderdaad onderzocht. Uiterlijk 31 december 2007 verlaat Defensie het vliegveld en wordt het vliegveld aan het ministerie van Financiën overgedragen. Wel is Defensie bereid om na te gaan of er mogelijkheden zijn om na 1 januari 2008 nog ondersteuning te bieden aan de nieuwe exploitant. Dat kan bijvoorbeeld door, in beginsel tegen betaling, materieel beschikbaar te stellen of door te bevorderen dat Defensiepersoneel dat de dienst verlaat vervolgens in dienst treedt van de eventuele nieuwe luchthaven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Zie het antwoord op vraag 4 </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Deze vraag kan op dit moment nog niet met zekerheid worden beantwoord. De kosten hangen namelijk sterk af van de wijze waarop een dergelijke openstelling vorm kan krijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ook deze vraag maakt deel uit van het lopende onderzoek. Streven is dat de kosten voor het tijdelijk open houden van het vliegveld vanaf 1 januari 2008 worden gedekt uit inkomsten zoals de tijdelijke verhuur van opstallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Op, 4 juli 2007 is er een brief met verzoek om uitstel naar de Tweede Kamer gestuurd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
