<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dezentjé Hamming en Schippers (beiden VVD) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Van der Laan, over de verkoop van drank in een likeurmuseum. (Ingezonden 16 november 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21915
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de bedreiging van artikel 13, lid 2, Drank- en Horecawet voor het voortbestaan van een likeurmuseum. Volgens die bepaling mag in een slijtlokaal geen alcoholische drank verstrekt of genuttigd worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Musea)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alcoholhoudende dranken Musea</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 649, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040503350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming</persoon>
            <persoon partij="VVD">Schippers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-12-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-11-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21915</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1369" allpagenumbers="1369 1370" vetnummer="2040503350" code="0405tkkvr649" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21915" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="649" onderwerp="" indiendatum="2004-11-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Schippers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw.Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="24 december 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr.536, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat het voortbestaan van een likeurmuseum als gevolg van artikel 13, lid 2, van de Drank- en Horecawet wordt bedreigd, omdat het volgens dit artikel verboden is in een slijtlokaal alcoholhoudende drank te verstrekken of te nuttigen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoeveel musea en andere culturele en educatieve instellingen ook last hebben van deze bepaling in de Drank- en Horecawet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het vreemd dat het likeurmuseum geen likeuren mag laten proeven en/of verkopen aan zijn bezoekers, omdat het volgens de Drank- en Horecawet verboden is in een slijtlokaal alcoholhoudende drank te verstrekken voor gebruik ter plaatse, of toe te laten dat daar alcoholhoudende drank wordt genuttigd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van de toelichting op artikel 13, lid 2, van de Drank- en Horecawet dat de verplichte fysieke afscheiding tussen een slijtlokaal en een neringruimte niet per definitie tevens een verplichte visuele afscheiding betekent? Kan worden volstaan met een transparante afscheiding? Klopt het dat het oogmerk van het betreffende artikel «het nemen van een zekere verantwoordelijkheid en terughoudendheid die horen bij de handel in riskante stoffen met een psychotrope en verslavende werking» is? Deelt u de mening dat strikte toepassing van dit artikel bij musea en andere culturele en educatieve instellingen zijn doel voorbij schiet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is het nut en de noodzaak van een dergelijke regel voor een museum en vergelijkbare instellingen? Deelt u de mening dat een museum een hogere drempel heeft dan bijvoorbeeld een slijterij? Wordt deze drempel niet nog verhoogd door het rekenen van een entreeprijs? Wat is volgens u het nut en de noodzaak van artikel 13, lid 2, voor musea en vergelijkbare instellingen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven waarom in de Drank- en Horecawet geen rekening is gehouden met de bijzondere situatie van musea en vergelijkbare instellingen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid deze onbedoelde gevolgen van de Drank- en Horecawet op te lossen? Zo ja, hoe? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ik veronderstel dat de vragen betrekking hebben op het Likeur &amp; Frismuseum in Hilvarenbeek.Voor zover ik kon nagaan komen de vragen niet voort uit enige handhavende actie van de Voedsel en Waren Autoriteit.Ik maak uit de vragen op dat het Likeur &amp; Frismuseum zich beschouwt als een slijtlokaliteit en daarnaast zijn bezoekers de ruimte wil geven sterke drank te nuttigen; dus dat het museum sterke drank wil verkopen, zowel om gesloten mee naar huis te nemen als om ter plaatse te drinken. In ons land bestaat sinds 1881 wetgeving die beoogt de verstrekking van alcohol in goede banen te leiden. Een van de uitgangspunten van de huidige wetgeving, de Drank- en Horecawet (Stb.1964, 386), is de scheiding, voor wat betreft sterke drank, tussen verstrekken voor gebruik ter plaatse (horeca) en verstrekken voor gebruik elders (slijterij).De vragenstellers lezen in artikel 13, tweede lid, Drank- en Horecawet, terecht het verbod om in een slijtlokaliteit alcoholhoudende drank te verstrekken voor gebruik ter plaatse of toe te laten dat daar alcoholhoudende drank wordt genuttigd. De Drank- en Horecawet verbiedt echter nergens het naast elkaar bestaan van een museum, een slijtersbedrijf en een horecabedrijf (proeflokaal) in één gebouw.Ook de regelgeving ten aanzien van musea verbiedt zo’n combinatie niet. Wel bepaalt artikel 14 respectievelijk 15 van de Drank- en Horecawet dat een horecalokaliteit en een slijtlokaliteit niet tevens gebruikt kunnen worden als museum.Verder valt uit artikel 15 van de Drank- en Horecawet af te leiden dat een slijtlokaliteit niet rechtstreeks in verbinding mag staan met een museumruimte. Artikel 11 van het Besluit eisen inrichting Drank- en Horecawet stelt enkele eisen aan de eventuele verbinding tussen een slijtlokaliteit en een ruimte waar andere activiteiten plaatsvinden. Ik ben dus van oordeel dat het likeurmuseum onbedreigd kan voortbestaan en haar waren kan blijven verkopen en laten proeven zonder de Drank- en Horecawet te hoeven vrezen, als de verbinding tussen het museum en de slijtlokaliteit maar voldoet aan de eisen van artikel 11 van het Besluit eisen inrichtingen Drank- en Horecawet en er uitsluitend geschonken wordt in de horecalokaliteit. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik kan mij voorstellen dat het proeven/verkopen van likeur past in het publieksprofiel van een likeurmuseum.Er zullen echter waarschijnlijk maar enkele vergelijkbare gevallen zijn.In het algemeen zal de horeca van musea geen sterke drank slijten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik treed hier niet in de opportuniteit van de combinatie van de culturele en educatieve doelstellingen die een museum gewoonlijk heeft en de commerciële doelstellingen die in casu kennelijk aan de orde zijn; het predikaat museum is niet beschermd. Het Likeur &amp; Frismuseum mag zowel drank verkopen als laten proeven, als zij daartoe de benodigde vergunningen heeft, het verkopen plaatsvindt in een slijtlokaliteit en het proeven in een proeflokaal.De Drank- en Horecawet stelt een aantal eisen aan de aanvrager van een slijtvergunning of een horecavergunning en een aantal fysieke voorwaarden aan de slijt- en horecalokaliteit.Als daaraan voldaan is, moeten burgemeester en wethouders de vergunning verlenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij of krachtens de Drank- en Horecawet worden geen regels gesteld over het materiaal van de verplichte afscheiding.In de nota van toelichting bij het Besluit Eisen Inrichtingen Drank- en Horecawet wordt gesteld dat het materiaal waaruit de afscheiding vervaardigd is transparant mag zijn, maar dat een schuifwand niet is toegestaan.Ten aanzien van het tweede deel van uw vraag merk ik op dat dit kabinet er voorstander van is dat wetten worden nageleefd.Dit geldt ook voor de Drank- en Horecawet, zeker in culturele en educatieve instellingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op de website van het Likeur &amp; Frismuseum is te lezen dat jaarlijks zo’n 12.000 mensen dit museum bezoeken.De entreeprijs van € 4 voor jongeren en € 5 voor volwassenen (inclusief drankje) is dus blijkbaar geen heel hoge drempel.Ik acht een verbod om alcoholhoudende drank te verstrekken in museumzalen gerechtvaardigd, alleen al omdat ook jongeren het museum bezoeken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De wetgever is niet van mening geweest dat er voor wat betreft het verstrekken van alcoholhoudende drank in musea sprake is van een bijzondere situatie, waarmee rekening dient te worden gehouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Naar mijn oordeel is geen sprake van een situatie die oplossing behoeft. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
