<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vietsch en Van Vroonhoven-Kok (beiden CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en aan de staatssecretaris van Financiën over beslaglegging op ziekenhuis. (Ingezonden 23 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23874
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de beslaglegging op de gebouwen van het Slotervaartziekenhuis door de Belastingdienst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2417, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Vietsch</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Vroonhoven-Kok</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23874</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4873" allpagenumbers="4873 4874" vetnummer="2040520070" code="0405tkkvr2417" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23874" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="SduUitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2417" onderwerp="" indiendatum="2005-08-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Vietsch</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Vroonhoven-Kok</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en aan de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-09-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom heeft de Belastingdienst beslag gelegd op de gebouwen van het Slotervaartziekenhuis? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunnen volgens de Wet Ziekenhuisvoorzieningen (WZV), c.q. de Wet Toelating Zorginstellingen (WTZi) de gebouwen van een ziekenhuis verkocht en/of ontvreemd worden door de Belastingdienst, een hypotheekhouder, een andere schuldeiser of door het ziekenhuis zonder toestemming van de Saneringscommissie? Zo neen, waarom is de Belastingdienst overgegaan tot beslaglegging? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er inzake het Slotervaartziekenhuis overleg geweest tussen de Saneringscommissie en de Belastingdienst? Zo ja, wat waren de resultaten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Moeten verkoopbaten van gebouwen van ziekenhuis e.d. op basis van de Wet Tarieven Gezondheidszorg (WTG) verrekend worden met de tarieven van het ziekenhuis, of moeten de baten terugvloeien naar het AWBZ-fonds conform de WZV c.q. de WTZi, of kunnen zij gebruikt worden voor andere doelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze is in de nota over de transparante en integrale tarieven in de gezondheidszorg rekening gehouden met onder andere beslaglegging op de gebouwen door de Belastingdienst en wat is de invloed van deze beslaglegging op de in de nota geschetste wijze van financiering van gebouwen in de Gezondheidszorg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-08-17" bron="ANP-bericht">ANP-bericht, 17 augustus 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 659" documentnummer="52">Kamerstuk 27 659, nr. 52</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Belastingschuldigen moeten hun fiscale verplichtingen stipt en volledig na komen. Bij het uitblijven daarvan kunnen invorderingsmaatregelen worden getroffen. Dit geldt ook voor ziekenhuizen. Over individuele belastingschuldigen kunnen in verband met de fiscale geheimhoudingsplicht geen mededelingen worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zonder toestemming van het College sanering ziekenhuisvoorzieningen kunnen onroerende zaken in de gezondheidszorg, vallend onder de WZV, niet verkocht worden. Dit geldt zowel voor verkoop van onroerend goed sec (artikel 17a WZV) als in een saneringscasus (artikelen 18a en 18b WZV). Ook in geval van gedwongen verkoop heeft de ziekenhuisvoorziening de plicht zich te melden bij het College sanering en zijn de regels van het College van toepassing. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Opgemerkt wordt dat de Wet ziekenhuisvoorzieningen en de Invorderingswet 1990 geen verplichtingen opleggen aan de externe crediteuren van een ziekenhuisvoorziening. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de huidige praktijk wordt bij verkoop van onroerende zaken in geval van sanering bij volledige sluiting het verkoopresultaat verrekend met de saneringsbijdrage. Komt hier een positief resultaat uit dan wordt dit gestort in het Algemeen Fonds. Bij gedeeltelijke sluiting heeft het College sanering als beleidslijn, dat een positief resultaat niet gestort wordt. In die gevallen geldt de beleidsregel verrekening boekwinsten bij verkoop van het College tarieven gezondheidszorg en worden de verkoopresultaten verrekend in de tarieven van de instelling. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de nota over de transparante en integrale tarieven in de gezondheidszorg is niet specifiek rekening gehouden met beslaglegging op gebouwen door de Belastingdienst. Wel zal er in de uitwerking van de nota aandacht gegeven worden aan beslaglegging. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
