<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Fritsma en Wilders (beiden PVV) aan de minister van Justitie over een geheim contract waaruit blijkt dat de Westermoskee te Amsterdam toch in handen komt van de militante Duitse tak van Milli Görüs. (Ingezonden 8 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27860
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De te bouwen Westermoskee blijkt niet onafhankelijk van het Europese hoofdkwartier van de Milli Görüs in Keulen. De bouw van de moskee zou stopgezet moeten worden. Ook zou de subsidie voor de vrouwenbeweging van Milli Görüs stopgezet en teruggevorderd moeten worden. In zijn algemeenheid is het onwenselijk dat in Nederland moskeeën met buitenlands geld gebouwd worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Utiliteitsbouw) Cultuur en taal (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Utiliteitsbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1301, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Fritsma</persoon>
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27860</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2765" allpagenumbers="2765 2766" vetnummer="2060707380" code="0607tkkvr1301" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27860" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1301" onderwerp="" indiendatum="2007-02-8">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Fritsma</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 april 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1180, vergaderjaar 2006–2007.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Wonen, Wijken en Integratie">Vogelaar</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie (Ontvangen 19 april 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u het bericht <voetnoot nummer="1"/>, dat het bestuur van de Westermoskee een convenant heeft getekend waarin is opgenomen, dat de moskee «financieel, juridisch en mentaal» onafhankelijk zal blijven van het Europese hoofkwartier van Milli Görüs in Keulen, terwijl dit bestuur toen allang een contract had getekend waarin staat dat de moskee juist in handen komt van dit Duitse hoofdkwartier? Is hier sprake van misleiding? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Deelt u de mening dat als gevolg hiervan uw antwoorden op Kamervragen <voetnoot nummer="2"/>dat «er geen sprake is van overname van de Nederlandse tak van Milli Görüs door de Duitse tak» en dat «alle moskeeën die bij Milli Görüs aangesloten zelfstandige stichtingen zijn die niet in bezit of eigendom zijn van Milli Görüs», niet correct waren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u er zorg voor dragen dat deze gang van zaken wordt afgestraft door de bouw van de moskee definitief niet door te laten gaan? Vindt u het ook van belang, dat daarmee een duidelijk signaal wordt afgegeven richting alle moskeeën, dat het niet wordt geaccepteerd dat in Nederland op deze manier met afspraken wordt omgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u, in geval er geen juridische mogelijkheden zijn om de bouw van deze moskee definitief te staken, er voor zorgen dat deze worden gecreëerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u de gemeente Amsterdam ertoe bewegen, dat de subsidie voor de vrouwenbeweging van Milli Görüs onmiddellijk wordt stopgezet, en wordt teruggevorderd, voor zover dat op grond van alle berichten over de betrouwbaarheid van de organisatie nog niet is gebeurd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u, dat meer Nederlandse moskeeën gelieerd zijn aan Milli Görüs, terwijl deze organisatie opvattingen lijkt te hebben die niet te verenigen zijn met onze westerse normen en waarden en gelet op de schending van de afspraken uit het convenant absoluut niet te vertrouwen blijkt? Welke stappen worden er tegen de overige aan deze organisatie verbonden moskeeën genomen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat het zeer gevaarlijk is, dat bemoeienis vanuit het buitenland doordringt tot in Nederlandse moskeeën? Kunt u, in het verlengde daarvan, garanderen dat Nederlandse moskeeën buiten de invloedssfeer van radicaalislamitische landen en organisaties blijven? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u verder de mening dat het niet wenselijk is dat er tientallen moskeeën gebouwd worden in Nederland met buitenlands geld? Bent u bereid om dit een halt toe te roepen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.ikonrtv.nl/kerknieuws/nieuws.asp?oId=10399">http://www.ikonrtv.nl/kerknieuws/nieuws.asp?oId=10399</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2002" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 2002, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Op 20 november 2005 is er een protocol getekend door bestuursleden van de vereniging naar Duits recht «Islamitische Gemeinschaft e.v.» (IGMG), de vereniging naar Duits recht «Europaische Moscheebau und Unterstützingsgemeinschaft e.v. (EMUG) en de directeur van Manderen B.V. De vereniging Westermoskee is niet betrokken geweest bij de opstelling van het protocol. De betekenis van het protocol is lastig te duiden aangezien een directeur in het algemeen geen uitspraken kan doen over het al dan niet overdragen van de aandelen door zijn aandeelhouders. Verder is de status en de juridische verbondenheid niet geheel duidelijk. Naast het protocol is er in september 2006 door Manderen B.V., de drie aandeelhouders van Manderen B.V., de Vereniging Westermoskee Milli Görüs en stadsdeel De Baarsjes het convenant «Werken aan de Toekomst» ondertekend. Deze bij de bouw van de Westermoskee betrokken partijen verklaren onder meer dat zij de liberale koers zullen voortzetten. Onder liberale koers verstaan zij blijkens het convenant het respecteren van de grondslagen van de Nederlandse Grondwet, het blijven verdedigen van de vrijheid van meningsuiting, het blijven bevorderen van de emancipatorische verhoudingen onder de leden, zorgdragen voor de voorbeeldwerking, het tegen gaan van radicalisering onder de leden, de maatschappelijke verantwoordelijkheid van de moskeeën blijven onderschrijven en het stimuleren van het preken in het Nederlands. Aanleiding voor het sluiten van dit convenant was het borgen van de op integratie gerichte koers. Teneinde misverstanden te voorkomen heeft de gemeente Amsterdam als voorwaarde voor verdere samenwerking gesteld dat het protocol met het Duitse hoofdkwartier ingetrokken dient te worden. Het bestuur van de Westermoskee heeft aangegeven aan het protocol geen waarde te hechten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Zie vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">De inzet van de gemeente Amsterdam, Stadsdeel De Baarsjes, is te voorkomen dat de moskee onder radicale invloed komt. Er is in dat licht geen reden om de bouw te staken. Tegen strafbaar handelen of tegen handelen in strijd met de grondvesten van de democratische rechtsorde kan de gemeente Amsterdam met de daartoe geëigende middelen optreden. Het bestuur van het stadsdeel De Baarsjes heeft in dit kader besloten een nader onderzoek in te stellen naar de financiering van de Westermoskee op grond van de Wet Bibob. <voetnoot nummer="1"/>Op grond van de Wet Bibob is het mogelijk een (bouw)vergunning te weigeren of een reeds verleende vergunning in te trekken indien er een ernstig vermoeden bestaat dat de vergunningen misbruikt kunnen worden om strafbare feiten te plegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik zie geen reden om de op emancipatie en participatie gerichte projecten van de vrouwenbeweging van Milli Görüs stop te zetten dan wel de subsidie voor deze projecten terug te vorderen. Het is aan het gemeentebestuur van Amsterdam om erop toe te zien dat de verstrekte subsidies conform het beoogde doel worden gebruikt. Wanneer het gemeentebestuur constateert dat de subsidies niet conform het beoogde doel worden gebruikt, is het aan het gemeentebestuur om in te grijpen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie vraag 1 en 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Bemoeienis vanuit het buitenland is een gegeven en past binnen de ruimte die de wet hiervoor laat. Deze invloed mag niet gebruikt worden om in Nederland levende gelovigen af te houden van participatie aan onze samenleving of zelfs op te zetten tegen onze samenleving. Indien dit laatste wel het geval is, zal het kabinet – met inachtneming van de bestaande vrijheden en beperkingen – er alles aan doen om dergelijke ongewenste invloeden tegen te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Vanwege het beginsel van scheiding tussen kerk en staat, de grondwettelijke godsdienstvrijheid en de vrijheid van meningsuiting, mengt de overheid zich niet in de samenstelling, de inrichting, de bekostiging of de theologische koers van religieuze en levensbeschouwelijke organisaties. Wanneer er sprake is van het plegen van strafbare feiten kan de overheid daartegen optreden met de daartoe geëigende middelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Wet van 20 juni 2002, houdende regels inzake de bevordering van integriteitbeoordelingen door het openbaar bestuur met betrekking tot beschikkingen of overheidsopdrachten (Wet bevordering integriteitbeoordelingen door het openbaar bestuur)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
