<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blanksma (CDA) aan de minister van Financiën over een online marktplaats voor geldleningen. (Ingezonden 5 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27382
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in Telegraaf (1 februari 2007) over de online marktplaats waar particuliere leners en uitleners elkaar geldleningen kunnen verstrekken, zonder tussenkomst van een bank of andere financiële instelling. Indiener maakt zich zorgen over de zorgplicht die normaliter van financiële instellingen wordt gevraagd. Is het instrumentarium van de Autoriteit Financiële Markten (AFM) afdoende om toezicht te houden op dit soort verschijnselen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Geld- en kapitaalmarkt (Kredieten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internet Kredieten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 871, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Blanksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27382</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1869" allpagenumbers="1869" vetnummer="2060707090" code="0607tkkvr871" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27382" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="871" onderwerp="" indiendatum="2007-02-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Blanksma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-02-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de berichtgeving <voetnoot nummer="1"/>, over de online marktplaats waar particuliere leners en uitleners elkaar geldleningen kunnen verstrekken, zonder tussenkomst van een bank of een andere financiële instelling? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt deze praktijk zich tot de zorgplicht die normaal gesproken van financiële instellingen gevraagd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is deze wijze van aanbieding van kredieten in overeenstemming met de Wet op het Financieel Toezicht? Zo neen, wat gaat u doen om deze praktijk tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het instrumentarium van de Autoriteit Financiële Markten (AFM) afdoende om toezicht op dit soort praktijken te houden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de zorg dat de mogelijkheid tot lenen via dit soort «online» kanalen kan leiden tot een toename van de schuldenproblematiek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-02-1" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 1 februari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 5">De Wet op het financieel toezicht (Wft) en de daarin opgenomen voorschriften gelden ook voor financiële diensten die via internet worden verleend. De verlening van vergunningen voor het aanbieden van en bemiddelen in consumentenkrediet en het toezicht op de daarvoor geldende gedragsregels, zoals de reclameregels en de kredietwaardigheidstoets, is een verantwoordelijkheid van de AFM. DNB is als prudentieel toezichthouder verantwoordelijk voor het toezicht op de naleving van het verbod opvorderbare gelden aan te trekken van het publiek. De toezichthouders beschikken over verschillende instrumenten om deze taken adequaat uit te oefenen. Online marktplaatsen voor geldleningen en de vraag hoe deze zich verhouden tot het verbod opvorderbare gelden aan te trekken, maken voor DNB deel uit van het reguliere toezicht. De AFM onderzoekt momenteel binnen het kader van haar toezichtstaak hoe online marktplaatsen voor geldleningen zich verhouden tot het wettelijke kader. Onder meer wordt bekeken of en hoe dergelijke initiatieven in het bestaande vergunningenregime passen. Indien blijkt dat er bepaalde onaanvaardbare risico’s ontstaan (mede ten aanzien van de schuldenproblematiek) doordat het wettelijke kader tekort schiet, zullen uiteraard maatregelen moeten worden genomen. Ik zie nieuwe initiatieven echter niet zonder meer als een risico, maar ook als een kans om de financiële sector dynamisch te houden en de keuzemogelijkheid van consumenten te vergroten. Ik zal de ontwikkelingen rond dit product daarom kritisch, maar ook met interesse, blijven volgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
