<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="als mogelijk." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Aasted-Madsen en Smilde (beiden CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Defensie over het dubbel verzekerd zijn van NAVO-personeel. (Ingezonden 15 juni 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25991
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over stand van zaken met betrekking tot het ongedaan maken van het dubbel verzekerd zijn van NAVO-personeel en hun gezinsleden, naar aanleiding van uitspraak van staatssecretaris Van der Knaap (Def) in Algemeen Overleg over Zorgverzekeringswet op 27 april 2006 (Kamerstuk 29689, nr. 92), dat de NAVO terzake met een aanpassing komt. Kennelijk zou de hoofdverantwoordelijke zorgverzekering binnen de NAVO daarvan niets weten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen) Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militairen NAVO Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1816, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050615230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Aasted-Madsen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Smilde</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-07-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25991</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3867" allpagenumbers="3867" vetnummer="2050615230" code="0506tkkvr1816" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25991" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1816" onderwerp="" indiendatum="2006-06-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Aasted-Madsen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smilde</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Wat is de huidige stand van zaken met betrekking tot het ongedaan maken van het dubbel verzekerd zijn van NAVO-personeel en hun gezinsleden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Herinnert u zich uw uitspraak, gedaan in het algemeen overleg over de Zorgverzekeringswet op 27 april </vraag>
      <vraag nummer="2006" voetnoot="1">
         <voetnoot nummer="1"/>, dat de NAVO met een aanpassing komt? Zo ja, kunt u verklaren dat de «hoofdverantwoordelijke zorgverzekering» binnen de NAVO daarvan niets blijkt te weten, en ook niet bezig is met het aanpassen van de ziektekostenregeling? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke termijn is deze problematiek van de dubbele verzekering opgelost, zonder dat dit negatieve gevolgen heeft voor de AOW-opbouw van de NAVO-werknemers en hun gezinsleden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 689" documentnummer="92">Kamerstuk 29 689, nr. 92</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hoogervorst" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2006-07-7">Mededeling van minister Hoogervorst (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 7 juli 2006) De vragen van de Kamerleden Aasted-Madsen en Smilde (CDA) over het dubbel verzekerd zijn van NAVO-personeel (201050615230) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is in verband met de medebetrokkenheid van de bewindslieden van Buitenlandse Zaken en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, nog interdepartementaal overleg plaatsvindt. De beantwoording zal plaatshebben begin augustus 2006, of zoveel eerder </mededeling>
</kvr>
