<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de prijsverschillen die door GGD's worden gehanteerd voor reizigersvaccinaties. (Ingezonden 6 augustus 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21032
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Trouw van 6 augustus 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Vrijetijdsbesteding (Vakanties)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inentingen Vakanties</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2204, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030419210</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-08-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-08-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21032</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4659" allpagenumbers="4659" vetnummer="2030419210" code="0304tkkvr2204" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR21032" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2204" onderwerp="" indiendatum="2004-08-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-08-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de prijsverschillen die door GGD’s worden gehanteerd voor reizigersvaccinaties? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u verklaren hoe het komt dat elke gemeente een eigen prijs hanteert en hoe deze prijzen zijn opgebouwd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat met het oog op het belang van de volksgezondheid en vooral waar het gaat om virussen en infecties die besmettelijk zijn, zoals Hepatitis, vaccinaties voor een ieder toegankelijk en betaalbaar dienen te zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat een consult, een DTP-vaccinatie en bescherming tegen Hepatitis A voor een gezin met twee kinderen € 207,40 kost? Moet voor de kinderen apart worden betaald voor reisvaccinaties? Zo ja, waarom worden deze vaccinaties niet vergoed? Deelt u de mening dat met name voor gezinnen met kinderen de hoge prijzen een reden kunnen zijn om geen vaccinaties te laten doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-08-6" bron="Trouw">Trouw, 6 augustus 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">In mijn antwoorden op de vragen van het Kamerlid Nawijn over mogelijke inentingen tegen gereduceerd tarief van 25 mei jl.(Aanhangsel Handelingen nr.1626, vergaderjaar 2003–2004) heb ik toegelicht dat reizigersvaccinatie in Nederland een private zaak is, en aan de «markt» wordt overgelaten.Er is in Nederland een Landelijk Centrum Reizigersadvisering (LCR).Dit centrum houdt zich bezig met de preventie van ziekte bij reizigers, geeft landelijke richtlijnen uit voor vaccinaties en anti-malariamaatregelen, verspreidt deze onder artsen en vaccinerende instellingen, en adviseert gezondheidszorgmedewerkers.Ook adviseert de LCR de organisaties van reisbureaus en touroperators. De GGD heeft tot taak het voorkomen en bestrijden van besmettelijke ziekten.Uit dien hoofde verzorgen GGD’en net als een aantal andere instellingen het vaccineren van reizigers.Bij alle GGD’en zijn er vaccinatiebureaus die gespecialiseerd zijn in advisering en die toegankelijk zijn voor het algemene publiek.Deze bureaus doen tegen betaling de reizigersvaccinaties.Ook huisartsen die zijn aangesloten bij het Landelijk Centrum Reizigersadvisering (LCR), kunnen reizigers vaccineren. Sommige ARBO-diensten vaccineren ook de eigen werknemers. De Rijksoverheid garandeert weliswaar de beschikbaarheid van kritische reizigersvaccins, maar is verder niet betrokken bij de prijsstelling van reizigersvaccinaties die worden verstrekt door de GGD.Ik onthoud mij daarom verder van een oordeel. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
