<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Hijum (CDA) en Hofstra (VVD) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Justitie met betrekking tot de behandeling van Poolse chauffeurs. (Ingezonden 31 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25881
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Telegraaf van 29 maart 2006 waarin gesteld wordt dat Poolse vrachtwagenchauffeurs ontzien zouden worden met betrekking tot aanhouding bij overtredingen en het uitdelen van boetes.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse werknemers Chauffeurs Delicten Polen Vrachtwagens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1712, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050610810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25881</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3653" allpagenumbers="3653 3654" vetnummer="2050610810" code="0506tkkvr1712" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25881" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1712" onderwerp="" indiendatum="2006-03-31">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 juni 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1470, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Poolse trucker ontzien»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Nederlandse opsporingsdiensten overtredingen van Oost-Europese truckers bewust door de vingers zien? Zo ja, welke maatregelen kan en wilt u treffen om deze ongelijkheid op te heffen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u een overzicht geven van het aantal boetes dat wordt uitgedeeld aan vrachtwagenchauffeurs. Kan hierbij een onderscheid worden gemaakt tussen boetes aan Nederlandse chauffeurs en boetes aan buitenlandse chauffeurs? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u een overzicht geven van het aantal gevallen waarin vrachtwagenchauffeurs naar aanleiding van een overtreding zijn staande gehouden? Kan hierbij een onderscheid worden gemaakt tussen het staande houden van Nederlandse chauffeurs en het staande houden van buitenlandse chauffeurs? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat het op dit moment niet mogelijk is sancties te treffen ten aanzien van Oost-Europese chauffeurs naar aanleiding van een geflitste verkeersovertreding? Zo ja, welke maatregelen kan en wilt u treffen om deze ongelijkheid op te heffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-03-29" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 29 maart 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden De Wit en Gerkens (beiden SP), ingezonden 31 maart 2006 (vraagnummer 2050610810). </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het artikel «Poolse trucker ontzien» is mij bekend. Het artikel is gebaseerd op het rapport «De Poolse schokgolf» dat door de VERN is opgesteld. Dit rapport is gebaseerd op de antwoorden op een enquête die door circa 240 bedrijven (uit een totaal van circa 12 000 Nederlandse transportbedrijven) is beantwoord. Het beeld dat wordt gepresenteerd, is gebaseerd op indrukken en meningen van de respondenten op die enquête en wordt niet onderbouwd met kwantitatieve gegevens vanuit geconstateerde feiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het beeld dat het rapport van de VERN schetst dat Nederlandse opsporingsdiensten overtredingen van Oost-Europese truckers bewust door de vingers zien herken ik niet. Cijfers van de Inspectie VenW laten zien dat in 2005 40 procent van de in Nederland gecontroleerde chauffeurs in het goederenvervoer over de weg buitenlandse chauffeurs betreft waarvan een kwart uit Oost-Europa komt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij de beantwoording van deze vragen ga ik uit van gegevens van de Inspectie Verkeer en Waterstaat. In 2005 heeft de Inspectie VenW in totaal 28 897 voertuigen geïnspecteerd. In 8% van de gevallen (2 312 maal) is een boete opgelegd. 40% van het totale aantal door de Inspectie VenW geïnspecteerde voertuigen betreft buitenlandse voertuigen. In totaal werd bij 6,3% (766 maal) van de gecontroleerde buitenlandse voertuigen een boete opgelegd. Bij inspecties van Nederlandse voertuigen werd 9,2% (1 546 maal) van de 16 823 controles afgedaan met een boete. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij de beantwoording van deze vragen ga ik uit van boetes die worden opgelegd ter zake van overtreding van de Wet Administratiefrechtelijke Handhaving verkeersvoorschriften (WAHV). In 2004 en 2005 zijn gemiddeld ongeveer 11 000 staandehoudingen geweest van Nederlandse en 800 van buitenlandse overtreders. Deze buitenlandse overtreders betreffen alle nationaliteiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Wanneer overtreders kunnen worden staandegehouden, bestaat de mogelijkheid sancties te treffen. Bij het staandehouden kan een vordering tot onmiddellijke betaling wordt gedaan op basis van artikel 31 WAHV. Indien de sanctie niet kan worden voldaan, kan het voertuig bij wijze van voorlopige maatregel in bewaring worden gesteld of kan door het aanbrengen van een mechanisch hulpmiddel aan het voertuig worden verhinderd dat het wordt weggereden voordat de boete betaald is. Alvorens het voertuig wordt teruggegeven zal het bedrag van de administratieve sanctie samen met de kosten van overbrenging en bewaring voldaan dienen te worden. Indien niet tot betaling wordt overgegaan, kan het voertuig na verloop van twaalf weken na de aanvang van de inbewaringstelling worden verkocht. Wanneer geen staandehouding volgt na het constateren van een verkeersovertreding, kan de boete alleen worden geïnd als het CJIB de beschikking krijgt over de NAW-gegevens van de desbetreffende overtreder. Voor verkrijging van die gegevens uit het buitenland dienen internationale afspraken te bestaan. Momenteel bestaat een procedure voor het uitwisselen van kenteken en NAW-gegevens tussen Nederland en de landen Duitsland, België en Zwitserland. Daarnaast is een aantal verdragen <voetnoot nummer="1"/>gesloten, maar zijn deze doordat nog geen sprake van ratificatie nog niet in werking getreden. Tevens loopt er nog een aantal EU-trajecten voor de aanpak van buitenlandse overtreders om tot uitwisseling van gegevens, het opleggen van sancties en het innen van boetes te komen (zoals het Kaderbesluit wederzijdse erkenning geldelijke sancties, Video Enforcement for Road Authorities, een ontwerprichtlijn voor handhaving). Kortom, er is geen verschil in de aanpak tussen en Oost-Europese en andere buitenlandse chauffeurs. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">– het op 8 juni 2004 te Senningen tot stand gekomen verdrag tussen het Koninkrijk der Nederlanden, het Koninkrijk België en het Groothertogdom Luxemburg inzake grensoverschrijdend politieel optreden (Trb. 2005, 35); – het op 27 mei 2005 te Prüm tot stand gekomen verdrag tusen het Koninkrijk België, de Bondsrepubliek Duitsland, het Koninkrijk Spanje, de Republiek Frankrijk, het Groothertogdom Luxemburg, het Koninkrijk der Nederlanden en de Republiek Oostenrijk inzake de intensivering van de de grensoverschrijdende samenwerking, in het bijzonder ter bestrijding van het terrorisme, de grensoverschrijdende criminaliteit en de illegale migratie (Trb. 2005, 197); – het op 29 juni 2000 te Luxemburg tot stand gekomen verdrag betreffende een Europees voertuig-en rijbewijsinformatiesysteem (EUCARIS) (Trb. 2000, 98); – het op 2 maart 2005 te Enschede tot stand gekomen verdrag tussen het Koninkrijk der Nederlanden en de Bondsrepubliek Duitsland inzake de grensoverschrijdende politiële samenwerking en de samenwerking in strafrechtelijke aangelegenheden (Trb. 2005, 41). Dit verdrag is voor Nederland goedgekeurd op 7 juni 2006 (zie Stb. 2006, 255)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
