<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Visser (VVD) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over opvang voor legaal in Nederland verblijvende asielzoekers en de discretionaire bevoegdheid van de minister. (Ingezonden 26 november 2004); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21872
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over gevolgen van de recente uitspraak van de Raad van State (zaaknummer 200404931/1) voor het beleid van de minister van VI met berekking tot de 'Eenmalige Regeling' (brief van 29 augustus 2003 aan de Tweede Kamer), in verband met de discretionaire bevoegdheid van de minister en mogelijkheid beroep en hger beroep inzake aanvargen van asielzoekers [Aanvulling op vragen van lid De Wit (SP), eveneens ingezonden 26 november 2004].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 614, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040503910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Visser</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-12-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-11-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21872</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1291" allpagenumbers="1291" vetnummer="2040503910" code="0405tkkvr614" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21872" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="614" onderwerp="" indiendatum="2004-11-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Visser</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Wat zijn de gevolgen van de uitspraak van de Raad van State <voetnoot nummer="1"/>voor uw beleid met betrekking tot de «Eenmalige Regeling», zoals neergelegd in de brief van 29 augustus 2003 aan de Tweede Kamer? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Aan welke eisen moet de aanvraag volgens de Raad van State voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Werd er in de onderhavige procedure door de vreemdeling een beroep gedaan op uw «discretionaire bevoegdheid» een reguliere verblijfsvergunning af te geven, of op uw «inherente afwijkingsmogelijkheid»? Wilt u in het licht van deze uitspraak en de «Eenmalige Regeling» ingaan op het verschil tussen beide begrippen? Is een beslissing op een aanvaag voor een verblijfsvergunning, gebaseerd op één van deze bevoegdheden, een besluit dat vatbaar is voor beroep en hoger beroep? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunnen er maatregelen worden getroffen om te voorkomen dat aanvragen van asielzoekers, zoals hiervoor bedoeld, vatbaar zijn voor beroep en hoger beroep? Zo ja, bent u voornemens die te treffen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de gevolgen van deze uitspraak van de Raad van State voor andere beleidsterreinen dan het vreemdelingenrecht waar eveneens bij de wet vastgelegde discretionaire en inherente afwijkingsbevoegdheden gelden voor de verantwoordelijke minister? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zaaknummer 200404931/1</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637" documentnummer="754">Kamerstuk 19 637, nr. 754</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid De Wit (SP), eveneens ingezonden 26 november 2004, (vraagnummer 20405003900). Mededeling Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 21december 2004) Hierbij deel ik u mee dat de vragen van het lid Visser (VVD) over opvang voor legaal in Nederland verblijvende asielzoekers en de discretionaire bevoegdheid van de minister, ingezonden 26 november 2004, niet binnen de daarvoor geldende termijn van drie weken kunnen worden beantwoord omdat de beleidsontwikkeling naar aanleiding van de uitspraak van de Raad van State van 19 november 2004 nog niet is afgerond. Ik streef er naar u de beantwoording zo spoedig mogelijk te doen </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="21december 2004">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 21december 2004) Hierbij deel ik u mee dat de vragen van het lid Visser (VVD) over opvang voor legaal in Nederland verblijvende asielzoekers en de discretionaire bevoegdheid van de minister, ingezonden 26 november 2004, niet binnen de daarvoor geldende termijn van drie weken kunnen worden beantwoord omdat de beleidsontwikkeling naar aanleiding van de uitspraak van de Raad van State van 19 november 2004 nog niet is afgerond. Ik streef er naar u de beantwoording zo spoedig mogelijk te doen </mededeling>
</kvr>
