<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Bommel en Kant (beiden SP) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Buitenlandse Zaken over het liberaliseren van de Europese zorgsector. (Ingezonden 15 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26576
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over bericht dat verschillende EU-lidstaten, verenigd in de 'Aaken groep', zich zorgen maken over de liberaliseringsplannen voor de Europese zorgsector van eurocommissaris Kyprianou (die kennelijk meer patiëntenmobiliteit bepleit). De Aaken groep wil een Europese gezondheidsdienstenwet om de gezondheidssector te beschermen tegen concurrentie. Indieners willen van de ministers van VWS en van BuZa een reactie op het eerste oriënterende document van commissaris Kyprianou.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Privatisering) Gezondheidszorg (Algemeen) Gezondheidszorg (Patiënten) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Mededinging Patiënten Privatisering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 164, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050619320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26576</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="351" allpagenumbers="351 352" vetnummer="2050619320" code="0607tkkvr164" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26576" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="164" onderwerp="" indiendatum="2006-09-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-10-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht dat verschillende lidstaten, verenigd in de «Aaken groep», zich zorgen maken over de liberaliseringsplannen van de Europese zorgsector van eurocommissaris Kyprianou? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting van deze lidstaten dat een Europese gezondheidsdienstenwet nodig is om de gezondheidssector te beschermen tegen concurrentie? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Wat is uw reactie op het idee van eurocommissaris Kyprianou «als je een heupoperatie nodig hebt, moeten wij je helpen uit te zoeken in welk land je moet zijn, en bij welke instelling»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u kennis genomen van het eerste oriënterende document van eurocommissaris Kyprianou? Zo ja, wat is uw reactie hierop? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening van Stefaan Thijs van het Belgische ministerie van Gezondheidszorg dat het verkeerd zou zijn om in de toekomstige wet teveel te focussen op patiëntenmobiliteit, en om de bestaande problemen rond het blind toepassen van marktregels in de gezondheidssector te ontwijken? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" datum="2006-09-13" bron=", http://euobserver.com/9/22394" titel="Member states line up against liberalisation of EU health sector">«Member states line up against liberalisation of EU health sector», http://euobserver.com/9/22394, 13 september 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2006-09-6" bron="Trouw">Trouw, 6 september 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De Europese Commissie heeft op 29 september 2006 een publiek consultatieproces gestart, op basis waarvan zij vast wil stellen of nadere initiatieven voor grensoverschrijdende aspecten van gezondheidszorgbeleid op Europees niveau, gewenst en/of noodzakelijk zijn. Het is prematuur om hierbij te spreken over liberaliseringplannen van de Europese zorgsector. In het consultatiedocument vraagt de Commissie om haar te voeden met wensen en ideeën. Aan de hand daarvan zal de Commissie besluiten of zij met nadere voorstellen zal komen. De regering beraadt zich momenteel op de Nederlandse reactie op de consultatie van de Commissie en zal hierop voor eind januari 2007 reageren. Het is daarom op dit moment niet opportuun om in te gaan op het mogelijke standpunt van de Aken-groep. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Tot nieuwe Europese regelgeving dient slechts te worden besloten als de noodzaak daartoe is vast komen te staan. Het consultatieproces dat de Commissie momenteel is gestart, is bedoeld om te bezien of die noodzaak bestaat. Het is op dit moment nog te vroeg om hierover conclusies te trekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Commissie neemt met deze uitspraak een voorschot op de uitkomsten van de consultatie. Naar mijn mening kan pas op basis van de uitkomsten van de consultatie iets worden gezegd over de noodzaak en of wenselijkheid van nadere maatregelen op EU-niveau t.a.v. grensoverschrijdende aspecten van gezondheidszorgbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. De eerste indruk is dat Commissie de juiste vragen stelt om te komen tot breder inzicht over noodzaak en/of wenselijkheid van nadere initiatieven t.a.v. de grensoverschrijdende aspecten van het gezondheidszorgbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Aangezien er op dit moment slechts sprake is van een consultatieproces en niet van voorstellen van de Commissie, is het niet opportuun om op dit moment inhoudelijk te reageren op het standpunt van een andere lidstaat. Zoals hierboven al opgemerkt staat nog niet vast dat Europese regelgeving op het gebied van grensoverschrijdende gezondheidszorg noodzakelijk is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
