<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Omtzigt en Jan De Vries (beiden CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over beperking van de aanvullende polissen. (Ingezonden 24 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28133
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerdere vragen van de leden Omtzigt en De Vries, ingezonden 23 maart 2007, over de wijziging van de polis voor één groep verzekerden (de individueel verzekerden) en het tegelijkertijd ongemoeid laten van de polisvoorwaarden voor een groep collectief verzekerde artsen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1545, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060713310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Omtzigt</persoon>
            <persoon partij="CDA">Jan De Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28133</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3275" allpagenumbers="3275" vetnummer="2060713310" code="0607tkkvr1545" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28133" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1545" onderwerp="" indiendatum="2007-04-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Omtzigt</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jan De Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Mag een verzekeraar de voorwaarden van de aanvullende polis wijzigen voor één groep verzekerden, namelijk de individueel verzekerden, en tegelijkertijd dezelfde aanvullende polis ongemoeid laten voor een groep collectief verzekerde artsen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke bescherming heeft een verzekerde tegen eenzijdige poliswijziging, die gericht is tegen een beperkte groep verzekerden waarvan hij deel uitmaakt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke acties gaat u ondernemen, die ervoor zorgen dat er niet zomaar eenzijdige poliswijzigingen kunnen plaatsvinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-3" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 3 april 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Omtzigt en Jan de Vries (beiden CDA), ingezonden 23 maart 2007 (vraagnummer 2060710490). </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Voor de beantwoording van deze vragen verwijs ik kortheidshalve naar de antwoorden die ik heb gegeven op de vragen van het lid Agema (2060711650). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De rechten en verplichtingen van de verzekerde en de verzekeraar vloeien voort uit de polis en uit het verzekeringsrecht. Op wijziging van de polisvoorwaarden van de aanvullende ziektekostenverzekering is titel 17 (Verzekering) van Boek 7 van het Burgerlijk Wetboek (BW) van toepassing. De verzekerde kan bij een wijziging van de polis ten nadele de verzekering opzeggen. Verder zijn partijen bij de overeenkomst op grond van het in het BW geregelde verbintenissenrecht gehouden zich jegens elkaar te gedragen overeenkomstig de eisen van redelijkheid en billijkheid. Bij geschillen daarover kan de rechter om een oordeel worden gevraagd. Ik ben niet voornemens hierin verandering aan te brengen en zal geen actie ondernemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
