<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Roemer (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over een nationaal Interlinernet. (Ingezonden 16 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29538
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragensteller pleit voor een nationaal Interlinernet. Productontwikkeling per regio is aanzienlijk duurder en het zou de gewenste groei van het openbaar vervoer kunnen ondersteunen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 123, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060721000</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Roemer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29538</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="263" allpagenumbers="263 264" vetnummer="2060721000" code="0708tkkvr123" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29538" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="123" onderwerp="" indiendatum="2007-07-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Roemer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Huizinga-Heringa</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het idee om een nationaal Interlinernet in te voeren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Ziet u de voordelen van een landelijk herkenbaar product, zoals het nationaal Interlinernet zou kunnen zijn, in tegenstelling tot de vele verschillende vervoersoorten die er nu zijn ontstaan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat OV-autoriteiten zonder landelijke aanpak te veel geld betalen voor hun lijnen, omdat productontwikkeling per regio erg duur is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting dat nu het juiste moment is om een nationaal Interlinernet serieus te overwegen, mede aangezien u een reizigersgroei van jaarlijks 5% in het openbaar vervoer mogelijk wilt maken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw mening over de uitspraak dat «met een doortimmerde commerciële aanpak en een gedegen marketinginspanning het nieuwe Interlinernet kostendekkend te exploiteren is» en er tevens een forse besparing van het aantal autokilometers mee mogelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u een rol voor uzelf om een nationaal Interlinernet wettelijk en financieel mogelijk te maken? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat voor maatregelen gaat u nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-5" bron="OV-Magazine">OV-Magazine, 5 juli 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Op dit moment vervullen Interlinerbussen een rol op verbindingen over middelgrote afstanden waarvoor voldoende reizigers aanwezig zijn. Dit geldt bijvoorbeeld ook op relaties waar geen spoorverbinding aanwezig is, zoals Utrecht – Breda en de Afsluitdijk. Deze Interlinerbussen beginnen en eindigen hun rit bij grotere stations, waardoor de aansluiting op het overige OV wordt geboden. Omdat de interliner onderdeel is van het totale OV-aanbod is die aansluiting op het overige OV van essentieel belang. Omdat de meeste verplaatsingen zich afspelen op regionaal niveau (tot 30 kilometer) zie ik weinig meerwaarde in het invoeren van een nationaal interlinernet naast het bestaande hoofdrailnet. Er zal dan nauwelijks per bus over grotere afstanden worden gereisd. Om die reden ben ik van mening dat een nationaal interlinernetwerk op die relaties niet veel meerwaarde voor de reizigers zal hebben. Afstemming van interlokale lijnen is wel noodzakelijk. Hierin voorziet de samenwerking tussen aangrenzende regio’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, omdat ik zoals ik in vraag 1 heb aangegeven geen markt voor een nationaal interlinernetwerk zie naast dat van het hoofdrailnet. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, zie het antwoord op vraag 1. Alleen als een landelijke aanpak nodig zou zijn, zou een centrale productontwikkeling voordelen kunnen bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, zie antwoord op de vragen 1 en 2. In het Coalitieakkoord is de ambitie uitgesproken een groei van 5% in het vervoer per trein te realiseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik vind deze uitspraak erg optimistisch, zie het antwoord op vraag 2. Daar komt nog bij dat op dit moment in Nederland, maar ook daarbuiten, geen enkel stadsgewestelijk OV-systeem kostendekkend kan worden geëxploiteerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gelet op het feit dat ik voor een nationaal interlinernet zoals beschreven in OV-magazine naast het hoofdrailnet geen markt zie pak ik niet de rol op om tot een wettelijk en financieel kader te komen of daar gebruik van te maken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
