<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders, De Roon en Brinkman (allen PVV) aan de minister van Justitie over de ruimte die Mohammed B. tijdens de zitting van het Gerechtshof te Den Haag kreeg voor zijn islamistisch-terroristisch gedachtengoed. (Ingezonden 21 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28701
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Verdachten en getuigen zouden in de rechtszaal geen gelegenheid moeten krijgen om terroristische oproepen te doen in een openbaar gedeelte van de zitting, zoals Mohammed B. heeft gedaan, en waarbij ook de president van de rechtbank met hem in gesprek is gegaan (Trouw, 12 mei 2007).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Rechtbanken) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rechtspraak Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2073, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
            <persoon partij="PVV">Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28701</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4393" allpagenumbers="4393 4394" vetnummer="2060715400" code="0607tkkvr2073" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28701" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2073" onderwerp="" indiendatum="2007-05-21">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Brinkman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «Morbide fascinatie» <voetnoot nummer="1"/>waarin onder meer staat vermeld dat Mohammed B. tijdens de rechtzitting alle Moslims heeft opgeroepen om het zwaard te pakken om hier en daar wat kelen van ongelovigen door te snijden? Deelt u de mening dat het onacceptabel is dat een President van het Gerechtshof meegaandheid vertoont ten opzichte van deze verschrikkelijke uitspraken van Mohammed B. en hierover zelfs met hem in gesprek treedt? Ziet u hierin aanleiding om de wet zodanig te wijzigen dat de rechterlijke macht wordt ingescherpt dat zij verdachten en getuigen die dergelijke uitspraken doen «kort moet houden»? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u zich ervan dat dergelijke schokkende uitspraken door (potentiële) volgelingen kunnen worden opgepakt als geestelijke munitie of richtlijnen voor hun toekomstige handelen en dat deze uitspraken daardoor zeer schadelijke gevolgen kunnen hebben voor de veiligheid van de Nederlandse samenleving? Zo ja, bent u bereid om de wettelijke procedure voor de zitting en de voorbereiding van een zitting in dit soort zaken zodanig te wijzigen dat verdachten of getuigen in een rechtszaal niet meer de gelegenheid krijgen om terroristische oproepen te doen in een openbaar gedeelte van de zitting? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat de President van het Gerechtshof op de vraag van Mohammed B. of zij in Allah geloofde, antwoordde: «Nou, ik geloof wel in een Allah»? Deelt u de mening dat een rechter geen antwoord zou moeten geven op dergelijke vragen? Bent u bereid om de wet zodanig te wijzigen dat het rechters verboden wordt om in te gaan op dergelijke provocerende vragen van verdachten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat een gerechtshof nooit en te nimmer mag fungeren als podium voor terroristen om hun zieke ideeën te verspreiden? Wilt u het proces-verbaal van deze terechtzitting aan de Kamer toezenden opdat de Kamer zich een volledig beeld kan vormen van de wijze waarop de rechter is omgegaan met het gedrag van Mohammed B.? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-12" bron="Trouw">Trouw, 12 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, van genoemd bericht heb ik kennis genomen. De voorzitter heeft de leiding van het onderzoek op de terechtzitting. Samen met de bijzitters bepaalt hij de gang van zaken en de omvang van het onderzoek met het oog op de materiële waarheidsvinding. De leidinggevende rol van de voorzitter komt ook tot uiting in zijn bevoegdheden op het gebied van de ordehandhaving. Hij kan daartoe zelfs, bij ordeverstorend of hinderlijk gedrag, personen bevelen te vertrekken (vgl. de artikelen 124 en 273, derde lid, Sv). De wet biedt aldus toereikende mogelijkheden om een ordentelijk verloop van het strafproces te verzekeren. Of, en zo ja, onder welke omstandigheden van een ordehandhavende bevoegdheid gebruik wordt gemaakt, staat volledig ter beoordeling van de voorzitter. Het is niet aan mij oordeel te geven over de wijze waarop een rechter zijn bevoegdheden in verband met de orde tijdens een terechtzitting heeft gehanteerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">Het is niet aan mij om een oordeel te geven over de wijze waarop de rechter verdachten en getuigen op de terechtzitting ondervraagt. In zijn algemeenheid kan ik opmerken dat ik een nadere wettelijke inkadering van de methode van ondervraging die de rechter in een concreet geval hanteert, niet opportuun acht. De ruimte die de wet biedt, stelt de rechter in staat een verhoor telkens af te stemmen op de persoon van de te ondervragen verdachte of getuige, met als doel waarheidsvinding. Uit het antwoord op vraag 1 vloeit voort dat ik overigens geen noodzaak zie voor een wijziging van de procedure voor een terechtzitting. Het proces-verbaal is nog niet gereed, maar kan door iedereen, dus ook een Kamerlid, bij de voorzitter van het gerecht worden opgevraagd (cf. artikel 365, vierde lid, Sv.). Dit proces-verbaal zal worden verstrekt, tenzij de voorzitter van mening is dat dit bijvoorbeeld vanuit veiligheidsoogpunt niet kan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
