<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de ministers van Justitie, voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de wenselijkheid van hard optreden tegen radicaal en antiwesters gedrag van Marokkanen, Turken en andere allochtonen. (Ingezonden 22 juni 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23489
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Cultuur en taal (Overig) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Minderheden Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2076, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517000</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23489</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4431" allpagenumbers="4431 4432" vetnummer="2040517000" code="0405tkkvr2076" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23489" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2076" onderwerp="" indiendatum="2005-06-22">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2 3">Heeft u kennisgenomen van de artikelen «Terreur teistert scholier» <voetnoot nummer="1"/>, «Vijandig gedrag van allochtone scholieren» <voetnoot nummer="2"/>en «Afstand tot jonge Marokkanen groter» <voetnoot nummer="3"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u kennisgenomen van het rapport van de gemeente Amsterdam over een onderzoek onder 25 scholen, waaruit zou blijken dat autochtone Amsterdamse leerlingen en docenten op middelbare scholen steeds vaker geterroriseerd worden door anti-Westerse Marokkanen en andere allochtone leerlingen? Wat is uw oordeel daarover? Deelt u de mening dat dit onaanvaardbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u ook geschokt door het gegeven dat vooral Turken en Marokkanen erg aan het radicaliseren zijn en dat er vaak antisemitische uitspraken worden gedaan? Deelt u de mening dat niet geaccepteerd kan worden dat homoseksuelen, niet-gelovigen en Westerse vrouwen het steeds vaker moeten ontgelden door radicale Marokkaanse en Turkse jongeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat een aantal scholen zelfs de politie heeft moeten inschakelen vanwege jihad-trainingen in het buitenland en een telefonische doodsbedreiging van een homoseksuele docent? Hoe hebben de politie en het Openbaar Ministerie (OM) daarop gereageerd? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Deelt u de mening dat de reactie van het Amsterdamse gemeentebestuur – zoals die van de Amsterdamse wethouder Aboutaleb die zegt «niet geschrokken te zijn» <voetnoot nummer="2"/>en weer met de betreffende scholen wil gaan praten – het zoveelste bewijs is van naïviteit onder Amsterdamse bestuurders als het gaat om optreden tegen radicalisme? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid hard op te treden tegen radicale Marokkanen, Turken en andere minderheden, die zich schuldig maken aan radicalisme, deelname aan jihad, antisemitisme en intolerantie jegens homoseksuelen en Westerse vrouwen? Hoe is tot op heden tegen dergelijk radicalisme opgetreden? Hoe vaak is het OM tot vervolging overgegaan ten aanzien van leerlingen van de scholen die zijn onderzocht? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid het OM een aanwijzing te geven om betrokkenen, waar het gaat om strafbare feiten, altijd te laten vervolgen en te bezien op welke wijze ook de Turkse en Marokkaanse ouders van de radicale jongeren juridisch aanspreekbaar zijn? Bent u bereid bij voldoende grond de verblijfsvergunning van betrokkenen en hun ouders in te trekken, danwel indien er sprake is van een dubbele nationaliteit over te gaan tot denaturalisatie en uitzetting indien men volhardt in radicalisme en strafbare feiten pleegt? Welke andere maatregelen bent u voornemens te treffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-06-18" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 18 juni 2005</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-06-18" bron="Het Parool">Het Parool, 18 juni 2005</noot>
         <noot nummer="3" datum="2005-06-18" bron="Trouw">Trouw, 18 juni 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2005-07-13">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 13 juli 2005) Hierbij deel ik u mee, mede namens de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Binnenlandse Zaken, dat de vragen van het lid Wilders over de wenselijkheid van hard optreden tegen radicaal en antiwesters gedrag van Marokkanen, Turken en andere allochtonen met kenmerk 2040517000 niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord aangezien de voor beantwoording van de vragen benodigde informatie nog niet voorhanden is. Ik streef ernaar u de antwoorden op de gestelde vragen nog vóór het einde van het reces te doen </mededeling>
</kvr>
