<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de uitspraak in de rechtszaak Boxmeer. (Ingezonden 13 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25626
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over voorkomen van belangenverstrengeling tussen apothekers en artsen, naar aanleiding van het arrest van het gerechtshof 's-Hertogenbosch van 11 april 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Gezondheidszorg (Medische beroepen) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Apothekers Artsen Mededinging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1489, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050611800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25626</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3175" allpagenumbers="3175 3176" vetnummer="2050611800" code="0506tkkvr1489" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25626" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1489" onderwerp="" indiendatum="2006-04-13">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de rechterlijke uitspraak <voetnoot nummer="1"/>in de zaak die apotheek Van der Arend en de Koninklijke Nederlandse Maatschappij ter bevordering der Pharmacie (KNMP) hadden aangespannen tegen huisartsen die een financieel belang hebben in een apotheek te Boxmeer? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op deze uitspraak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zou u, na kennisname van de uitspraak van de rechter, anders hebben gereageerd op amendement </vraag>
      <vraag nummer="73" voetnoot="2">
         <voetnoot nummer="2"/>, ingediend bij de recente behandeling van de Geneesmiddelenwet? Zo ja, kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke stappen gaat u ondernemen gezien de rechterlijke uitspraak dat dit soort constructies waarbij belangenverstrengeling tussen apotheek/apotheker en arts plaatsvindt wettelijk niet zijn toegestaan? Wat is uw mening over het feit dat de rechter zijn uitspraak baseert op artikel 18 Besluit Uitoefening Artsenijbereidkunst (BUA) en niet is toegekomen aan een toetsing aan de Wet op de beroepen in de individuele gezondheidszorg (BIG)? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven op welke schaal belangenverstrengeling tussen artsen en apothekers plaatsvindt? Denkt u dat de belangenverstrengeling beperkt blijft tot huisartsen die een financieel belang in een apotheek hebben of zijn er ook constructies denkbaar waarbij apothekers financieel belang hebben in huisartsenpraktijken? Sluit u constructies met medisch specialisten uit? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeveel van deze gevallen, gelijkwaardig aan de constructie in Boxmeer, denkt u een financiële claim tegemoet te kunnen zien als u de huidige wet handhaaft en de belangenverstrengeling terug laat draaien? In hoeveel van die gevallen verwacht u dat een financiële claim een kans van slagen heeft? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoeveel gevallen van belangenverstrengeling tussen arts en apotheker kunnen binnen de huidige wetgeving niet worden verboden, maar zijn wel onwenselijk? Hoeveel daarvan wilt u in de toekomst verbieden? Hoe zijn deze constructies (juridisch) vormgegeven? In hoeverre wijken ze dusdanig van de wetgeving terzake af dat ze ondanks de uitspraak «Boxmeer» als «toegestaan» moeten worden gezien? </vraag>
      <vraag nummer="8">In hoeveel van de gevallen denkt u een financiële claim tegemoet te kunnen zien als u dergelijke constructies verbiedt? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is aanvullende wetgeving nog nodig om belangenverstrengeling tussen arts en apotheker te voorkomen? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Arrest van het gerechtshof ’s-Hertogenbosch, Tweede Kamer, 11 april 2006. Rolnummer KG C401389/BR</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 359 nr. 73, vergaderjaar 2005–2006">Kamerstuk 29 359 nr. 73, vergaderjaar 2005–2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2, 3 en 4. Met deze uitspraak ligt er nu een aantal uitspraken met betrekking tot artikel 18 BUA. Deze uitspraken zal ik bestuderen. Ook na kennisname van de uitspraak van het Gerechtshof te ’s-Hertogenbosch in de Boxmeer-casus zou ik niet anders hebben gereageerd op amendement 73 bij de recente behandeling van de Geneesmiddelenwet. Overeenkomstig mijn toezeggingen tijdens die behandeling zal ik een onderzoek instellen naar financiële belangenverstrengeling tussen artsen en apotheekhoudenden door middel van feitelijke en juridische constructies. Ik zal voorts het verbod van artikel 18 BUA (zonodig aangescherpt) opnemen in het Besluit houdende uitvoeringsvoorschriften krachtens de Geneesmiddelenwet dat thans in voorbereiding is. Ik zal ook de verbodsmogelijkheden bezien van artikel 40, vierde lid, onder c, van de Wet BIG. Dat artikelonderdeel geeft de bevoegdheid om een verbod uit te vaardigen om overeenkomsten aan te gaan die bijzondere voordelen verschaffen. Overigens verwijst het Gerechtshof te ’s-Hertogenbosch in de Boxmeer-casus in de overwegingen expliciet naar de bedoeling van de wetgever in de toelichting bij artikel 40, vierde lid, onder c, Wet BIG, ter explicitering van het verbod van artikel 18 BUA. Mochten de voorgenomen aanscherpingen onvoldoende blijken dan zal ik wijziging van de wet ter zake overwegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5, 6, 7 en 8">Een gefundeerde kwantificering op welke schaal belangensverstrengeling zich voordoet, welke gevallen onder de wet vallen of kunnen worden verboden, hoe een en ander juridisch is vormgegeven en in hoeveel gevallen een financiële claim tegemoet kan worden gezien, kan ik niet op voorhand geven. Afhankelijk van de uitkomsten van het hierboven aangekondigde inventariserende onderzoek kan ik daar meer over zeggen. Wel kan ik opmerken dat financiële claims als gevolg van het huidige verbod van artikel 18 BUA zoals geïnterpreteerd door het Gerechtshof te ’s-Hertogenbosch voor constructies gelijkwaardig aan de constructie in Boxmeer niet aannemelijk zijn omdat die constructies altijd al verboden waren. Belangenverstrengeling blijft inderdaad niet beperkt tot huisartsen die een financieel belang in een apotheek hebben. Er zijn inderdaad ook constructies waarbij apothekers financieel belang hebben in huisartsenpraktijken (bijv. de AHOED = apotheek en huisarts onder één dak). Ook medisch specialisten en farmaceutische groothandels kunnen belang hebben bij de exploitatie van apotheken, politheken, huisartsenpraktijken en gezondheidscentra. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Zie antwoord onder 2, 3 en 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
