<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Haersma Buma (CDA) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Financiën over het aantal drugssmokkelaars. (Ingezonden 22 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21081
</item>
         <item attribuut="Inhoud">DCA zou significant meer drugssmokkelaars vervoeren dan andere luchtvaartmaatschappijen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Luchtvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2249, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030416320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-09-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21081</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4755" allpagenumbers="4755 4756" vetnummer="2030416320" code="0304tkkvr2249" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR21081" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2249" onderwerp="" indiendatum="2004-06-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-09-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de DCA nog steeds een leverancier van significant meer drugssmokkelaars vanaf de Nederlandse Antillen dan andere maatschappijen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, wat is hiervan de oorzaak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u cijfers geven van aantallen smokkelaars uitgesplitst naar luchtvaartmaatschappijen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens aanvullende maatregelen te nemen, zoals intrekking van landingsrechten, wanneer inderdaad sprake is van een onevenredig hoog aantal drugssmokkelaars? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u een tijdpad geven voor de uitvoering van de motie Van Haersma Buma c.s. van 7 april 2004 , inzake het beperken van de bewegingsvrijheid van drugskoeriers? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">RTL-4 nieuws, 20juni 2004</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 192" documentnummer="32">Kamerstuk 28 192, nr. 32</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Absoluut gezien, dat wil zeggen het feitelijk aantal aangehouden koeriers, zijn er niet zulke grote verschillen tussen KLM en DCA. KLM voert echter veel meer vluchten uit per week. Vanaf de start van de 100%-controles op 11 december 2003 tot eind juni werden op de vluchten afkomstig vanaf Curac¸ao aanzienlijk meer drugssmokkelaars aangetroffen op de vluchten van DCA dan op vluchten van de KLM. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Over de oorzaak bestaan veel speculaties. Wat de precieze oorzaak is, is niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Vanaf de start van de 100%-controles op 11 december jl. zijn op de 80 DCA-vluchten die tot 24 juni jl. hebben plaatsgevonden 482 drugssmokkelaars aangetroffen. Dat zijn gemiddeld 6 drugssmokkelaars per vlucht. De KLM heeft in de vergelijkbare periode 101 directe vluchten verzorgd. Op deze vluchten werden in totaal 306 drugssmokkelaars aangetroffen. Dat zijn gemiddeld 3 smokkelaars per vlucht. In deze vergelijking is nog geen rekening gehouden met het feit dat het gemiddeld aantal passagiers bij DCA ca. 250passagiers bedraagt tegen ca. 340passagiers bij de KLM. In de vier weken voorafgaand aan de uitspraak van de staatssecretaris van Financiën was het aantal aangetroffen drugssmokkelaars bij de DCA tijdelijk gestegen naar drie maal zoveel als bij de directe vluchten van de KLM. De afgelopen weken heeft DCA in verband met haar financiële positieslechts een beperkt aantal vluchten uitgevoerd. Op de laatste 5 vluchten van deze maatschappij is geen enkele koerier aangetroffen. Wij zullen de ontwikkelingen rond DCA desalniettemin nauwlettend blijven volgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals aangegeven in het tussenbericht drugssmokkel Schiphol kan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat een vluchtverbod instellen als er sprake is van veiligheidsrisico’s. Meer specifiek: indien de Luchtvaartovereenkomst niet goed wordt nageleefd en de drugs aan boord van vliegtuigen gevolgen kunnen hebben voor de vliegveiligheid, kan een vluchtverbod worden ingesteld. In dat kader heeft in juni jl. een delegatie onder leiding van het Ministerie van Verkeer en Waterstaat een consultatiebezoek gebracht aan de Antillen. De naleving van de luchtvaartovereenkomst, hetgeen dus kan leiden tot een vluchtverbod, is daar uitdrukkelijk aan de orde geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Een nota van mij en mijn collega voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties zal de Tweede Kamer niet lang na afloop van het reces bereiken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
