<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de minister van Justitie over coffeeshops in Limburg. (Ingezonden 7 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25915
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De burgemeester van Maastricht wil coffeeshops verplaatsen naar de grens. Minister Donner is hier tegen. Is de minister bereid alle middelen te gebruiken om de verplaatsing tegen te gaan en dan ook de coffeeshop aan de Duitse grens bij Venlo te sluiten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugs) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Grensregio's Softdrugs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1746, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050614740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25915</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3721" allpagenumbers="3721" vetnummer="2050614740" code="0506tkkvr1746" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25915" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1746" onderwerp="" indiendatum="2006-06-7">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Is het waar dat u over het plan van de burgemeester van Maastricht om coffeeshops naar de grens te verhuizen heeft gezegd: «De verhuisplannen zijn niet juist. Coffeeshops horen niet thuis bij de grens» <voetnoot nummer="1"/>en dat u een «stokje zou steken» voor dat plan van de burgemeester? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Heeft u kennisgenomen van de reactie van de burgemeester van Maastricht die zei niet onder de indruk te zijn van uw kritiek omdat «Minister Donner helemaal niet gaat over de coffeeshops in Maastricht» en u «hooguit in heel Nederland de coffeeshops kan verbieden»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid het plan van de burgemeester van Maastricht om coffeeshops naar de grens te verplaatsen met alle u ter beschikking staande middelen tegen te houden en de kritiek van deze burgemeester te negeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u dan vervolgens consequent zijn en ook de coffeeshop aan de Duitse grens bij Venlo – internationaal ook wel bekend onder de naam McDope – sluiten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien daarvoor nodig is dat u alle coffeeshops in Nederland sluit, wilt u die suggestie van de burgermeester van Maastricht dan met enthousiasme overnemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-06-2" bron="GPD/Dagblad de Limburger">GPD/Dagblad de Limburger, 2 juni 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2006-06-2" bron="L1 teletekst, pagina 109">L1 teletekst, pagina 109, 2 juni 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">In reactie op het voorgenomen spreidingsbeleid van de gemeente Maastricht heb ik erop gewezen dat het verplaatsen van coffeeshops in de richting van de grens niet strookt met het kabinetsbeleid, dat er op is gericht het drugstoerisme in de grensstreek tegen te gaan <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Mijn ambtgenoot van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en ik zullen in overleg treden met de gemeente Maastricht over het voornemen tot verplaatsing van een aantal coffeeshops naar de rand van de stad. Ik acht het niet verstandig vooruit te lopen op de uitkomsten van dat overleg. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gelet op het antwoord op vraag 3 is beantwoording van deze vraag prematuur. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het coffeeshopbeleid als zodanig staat voor het kabinet niet ter discussie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Cannabisbrief, Kamerstukken II, 24 077, nr. 125</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
