<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Sipkes en Rosenmöller (beiden GroenLinks) over de regelgeving in de Zorgwet VVTV. (Ingezonden 6 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2126
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbemiddeling Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 205, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2126</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="415" allpagenumbers="415 416" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="205" onderwerp="" indiendatum="1995-10-6">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-11-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de regelgeving in de Zorgwet VVTV zodanig met elkaar in tegenspraak, dat de integratie van vluchtelingen met een VVTV-status in de praktijk vrijwel onuitvoerbaar blijkt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Weigeren arbeidsbureaus inschrijving van VVTV-ers, omdat deze niet zonder meer een SOFI-nummer krijgen, waardoor in het eerste en tweede jaar geen deelname mogelijk is aan een beroepsopleiding, noch werkervaring kan worden opgedaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat er een discrepantie bestaat tussen de inschrijving bij het arbeidsbureau, die pas in het derde jaar mogelijk is op basis van de Zorgwet VVTV, en het voorschrift dat VVTV-ers in het tweede jaar toegang hebben tot beroepsscholing, herorie¨ntatie en tijdelijk werk, waarvoor inschrijving bij het arbeidsbureau onontbeerlijk is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen gaat u treffen om deze discrepantie op te heffen, zodat de doelstelling van de Zorgwet om nieuwkomers gefaseerd in te burgeren in de maatschappij, vanaf het eerste jaar kan worden waargemaakt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Zorgwet VVTV Vragen en antwoorden uit de praktijk">Pag. 16, 17, 18, «Zorgwet VVTV Vragen en antwoorden uit de praktijk» brochure van de Directie Coo¨rdinatie Minderhedenbeleid, Ministerie van Binnenlandse Zaken. VVTV = Voorwaardelijke Vergunning tot Verblijf</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Neen. Houders van een voorwaardelijke vergunning tot verblijf (VVTV) komen in aanmerking voor een gefaseerde integratie gedurende een periode van drie jaar. Gezien de bijzondere status van de VVTV’ers, aan hen wordt immers in beginsel slechts tijdelijk verblijf toegestaan zolang de situatie in het land van herkomst dat vereist, dient hiermee in het aanbod van voorzieningen rekening te worden gehouden. Het beoordelen van de deelname van de VVTV’ers aan de diverse voorzieningen en het verrichten van kortdurende arbeid is in het kader van leveren van maatwerk een zaak van de gemeente, die verantwoordelijk is voor de uitvoering van de VVTV-zorgwet en het inburgeringstraject. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De arbeidsbureaus weigeren de inschrijving van VVTV’ers niet omdat deze vergunninghouders niet een SOFI-nummer zouden kunnen verkrijgen, maar omdat zij niet behoren tot de personen aan wie op grond van artikel 61, eerste lid, van de Arbeidsvoorzieningswet het recht is toegekend zich als werkzoekende te laten registreren. Dit artikel is met ingang van 1 september 1995 gewijzigd. Voordien had een ieder het recht zich als werkzoekende te doen laten registreren, met als gevolg dat grote aantallen vreemdelingen die niet vrij tot de Nederlandse arbeidsmarkt waren toegelaten en derhalve niet mochten worden bemiddeld voor regulier werk, niet geweigerd konden worden als zij zich in wilden schrijven. Dit leidde niet alleen tot overbodige handelingen, maar bij betrokkenen ook tot een grote mate van onduidelijkheid. Teneinde hieraan een einde te maken is in artikel 61 van de Arbeidsvoorzieningswet limitatief opgesomd welke groepen van personen ingeschreven en in het verlengde daarvan bemiddeld kunnen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Het gewijzigde artikel 61 van de Arbeidsvoorzieningswet sluit juist aan op de inhoud en strekking van de Zorgwet-VVTV. VVTV’ers zijn eerst in het derde verblijfsjaar vrij tot de arbeidsmarkt toegelaten, zodat het ook pas dan in de rede ligt om deze personen te bemiddelen naar regulier werk. Gedurende de eerste twee jaar kunnen zij gedurende een periode van maximaal twaalf weken binnen een periode van twaalf maanden kortdurende (gelegenheids)arbeid verrichten. Voor het verkrijgen van kortdurend werk kunnen VVTV’ers, evenals andere personen die kortdurende werk zoeken, bijvoorbeeld zich (doen) inschrijven bij uitzendbureaus. Is voor het verkrijgen van tijdelijk werk de inschrijving bij het arbeidsbureau niet ’onontbeerlijk’, ook voor het verkrijgen van beroepsscholing en herorie¨ntatie is die inschrijving geen conditio sine qua non. Gemeenten vervullen een centrale rol in de aansturing van de volwasseneneducatie. Door contracten met instellingen te sluiten, bepalen de gemeenten op welke wijze termijn, voor welke doelgroepen en tegen welke prijs educatief aanbod beschikbaar zal zijn. Voor zover dit nodig zou zijn, kunnen gemeenten aldus bewerkstellingen dat VVTV’ers een (aanvullende) beroepsopleiding c.q. -orie¨ntatie krijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gegeven het feit dat ons inziens bedoelde discrepantie niet bestaat, is er geen aanleiding om maatregelen te treffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
