<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over de aanpak van illegale handel in persoonsgegevens. (Ingezonden 17 juli 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26199
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over informatie- en recherchebureaus die op illegale wijze privégegevens achterhalen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Overig) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Persoonsregistratie Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1995, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26199</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4237" allpagenumbers="4237" vetnummer="2050616600" code="0506tkkvr1995" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26199" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1995" onderwerp="" indiendatum="2006-07-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat het Openbaar Ministerie onlangs de aangifte heeft geseponeerd tegen onder andere de banken ING, ABN Amro en de advocatenkantoren Houthoff Buruma, Nauta Dutilh en de landsadvocaat Pels Rijcken &amp; Droogleever Fortuijn vanwege het opdracht geven aan een informatiebureau tot het achterhalen van privé-gegevens, terwijl inmiddels vast is komen te staan dat dat informatiebureau op illegale wijze te werk ging? <voetnoot nummer="1"/>Kunt u toelichten op welke gronden dit sepot heeft plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat er tot op heden nog nooit een persoon of rechtspersoon is vervolgd vanwege het opdracht geven tot het op illegale wijze achterhalen van privé-gegevens? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de personen en rechtspersonen die opdracht geven tot het achterhalen van privé-gegevens, terwijl duidelijk is dat dit alleen op illegale wijze kan gebeuren, in belangrijke mate verantwoordelijk zijn voor de strafbare feiten die worden begaan door informatie- en recherchebureaus bij het achterhalen van de verlangde gegevens, omdat zij door hun opdrachten vraag creëren? Zo ja, wat gaat u doen om te voorkomen dat personen en rechtspersonen zich vrij voelen om opdracht te geven tot het achterhalen van privé-gegevens, ook al is duidelijk dat dit alleen op illegale wijze kan gebeuren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bekend met de website van het informatiebureau Goderie van Groen BV, www.creditinfos.com? Is het waar, zoals de woordvoerder van het CBP in het reeds aangehaalde artikel meldt, dat dit bureau weliswaar persoonsgegevens verwerkt, maar zich, in strijd met de Wet Bescherming Persoonsgegevens, niet heeft ingeschreven in het WBP-meldingenregister? Deelt u de mening dat op de website van het informatiebureau Goderie van Groen BV diensten op het gebied van het achterhalen van privé-gegevens worden aangeboden, waarvan duidelijk is dat zij alleen op illegale wijze kunnen worden uitgevoerd? Zo ja, acht u het wenselijk dat dit informatiebureau, blijkbaar zonder enige tegenwerking, openlijk diensten kan aanbieden die in strijd zijn met de wet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw reactie op de opmerking van de woordvoerder van het CBP dat veel bedrijven worstelen met gebrekkige toegankelijkheid van informatie en daarom informatiebureaus als Goderie van Groen BV inschakelen? Acht u het wenselijk dat bedrijven meer mogelijkheden krijgen om privé-gegevens op een legale manier op te vragen? Zo ja, aan welke mogelijkheden denkt u? Zo neen, wat gaat u doen om de illegale handel in privégegevens tegen te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Privé-informatie nog steeds makkelijk te koop">Zie het artikel «Privé-informatie nog steeds makkelijk te koop», gepubliceerd op 1 juli 2006 in het internettijdschrift Netkwesties, http://www.netkwesties.nl/editie143/artikel3.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2006-08-23">Mededeling van minister Donner (Justitie). (Ontvangen 23 augustus 2006) Met verwijzing naar uw brief van 18 juli 2006, kenmerk 2050616600, deel ik u mee dat de vragen van het lid De Wit van uw Kamer over de aanpak van illegale handel in persoonsgegevens niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien de benodigde gegevens, mede als gevolg van de vakantieperiode, niet op tijd beschikbaar zijn. Ik streef ernaar u vóór 5 september </mededeling>
</kvr>
