<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijksma (PvdA) aan de minister en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over het omgaan van conducteurs met geweld in het openbaar vervoer. (Ingezonden 10 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23363
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in TV-programma Nova en onderzoek FNV Bondgenoten, naar omgaan van conducteurs met geweld in openbaar vervoer, in verband met Aanvalsplan Sociale veilighied Openbaar Vervoer van staatssecretaris Schultz (VW).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1958, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516210</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23363</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4169" allpagenumbers="4169 4170" vetnummer="2040516210" code="0405tkkvr1958" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23363" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1958" onderwerp="" indiendatum="2005-06-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-06-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het onderzoek van FNV Bondgenoten naar het omgaan van conducteurs met geweld in het openbaar vervoer? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u de conclusie dat 60% van de conducteurs niet weet hoe zij moeten omgaan met geweld in de trein? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat NS en ook Connexxion geen reglement voor hun personeel hebben waarin duidelijk verwoord staat hoe te handelen in geweldsituaties? Zo ja, wat is daarover uw mening? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt dit probleem onderkend en aangepakt via uw Aanvalsplan Sociale veiligheid Openbaar Vervoer? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, wat gaat u daaraan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-06-7" bron="Nova">Nova, 7 juni 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, dit ken ik. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit het onderzoek kan deze conclusie niet worden getrokken. In de eerste plaats heeft de steekproef hiervoor een te beperkte omvang gehad, namelijk 171 respondenten. In de tweede plaats bestond de steekproef naast treinpersoneel ook uit buspersoneel. In de derde plaats luidt de conclusie uit het onderzoek dat 60% van de ondervraagden de instructies over het geweld dat zij mogen toepassen in situaties die daarvoor in aanmerking komen niet duidelijk genoeg vinden. Dit is van een andere strekking dan de vraag of respondenten ook weten hoe ze moeten omgaan met geweld. In het kader van het arbeidsomstandighedenbeleid acht ik het een taak van de vervoersbedrijven om het personeel in staat te stellen om hun taken goed en op een zo veilig mogelijke manier uit te kunnen voeren. De (circa 3800) hoofdconducteurs van NS zijn allen Buitengewoon Opsporingsambtenaren (BOA) en hebben derhalve de bevoegdheid om conform artikel 8, eerste lid, van de Politiewet 1993 bijde uitoefening van hun taak gepast geweld te gebruiken. Ter toetsing van hun bekwaamheid om met deze bevoegdheid om te gaan dienen zijeen keer per kalenderjaar te slagen voor een door mijn ambtgenoot van Justitie dit jaar vastgestelde toets geweldsbeheersing. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, dat klopt. Het ontbreken van een reglement betekent echter niet dat NS en Connexion op dit punt niets ondernemen en naar mijn mening is dat ook toereikend. Zoals hierboven vermeld hebben alle BOA’s bijNS de bevoegdheid om gepast geweld te gebruiken om zichzelf te verdedigen en/of indien iemand is aangehouden. Dit laatste als in afwachting van de overdracht aan de politie belet moet worden dat de aangehouden persoon er vandoor gaat. Momenteel geldt voor de BOA’s bij NS dat zijvooral getraind worden op het zonder gebruik van lichamelijk geweld en hulpmiddelen te werken aan de-escalatie van bedreigende situaties. NS vindt dat geweld met grote terughoudendheid moet worden toegepast. Volgens opgaaf van de NS blijkt uit ervaringen van de afgelopen jaren ook dat hun BOA’s hier goed mee weten om te gaan. In de weinige gevallen dat conducteurs voor de rechter moesten komen, werd geoordeeld dat het toegepaste geweld onvermijdelijk en niet buiten proporties was. Connexxion heeft gekozen voor een intensieve training en praktijkbegeleiding (maandelijks vier uur) die primair is gericht op een klantvriendelijke benadering van alle reizigers. Tijdens de training en begeleiding wordt het personeel praktisch opgeleid hoe om te gaan met geweldsituaties. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een van de maatregelen in het Aanvalsplan Sociale Veiligheid is het ontwikkelen in samenwerking met de branche van een specifieke opleiding voor de BOA in het openbaar vervoer (BOA-OV). Doel van deze BOA-OV-opleiding is het optimaal voorbereiden van de BOA’s op de uitoefening van hun functie in het OV. Behalve een betere verbinding tussen opleiding en praktijk van de BOA, komt de BOA-OV-opleiding de kwaliteit van de arbeid van BOA’s ten goede. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
