<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jeekel (D66) over duurzaam bouwen. (Ingezonden 3 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2091
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het verschil in bouwkosten tussen een standaardwoning en een woning met dubo-pakket.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwmaterialen) Bouw (Bouwvoorschriften) Bouw (Woningbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Milieuhygiëne Woningbouw Bouwmaterialen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 173, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Jeekel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2091</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="349" allpagenumbers="349" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="173" onderwerp="" indiendatum="1995-10-3">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Jeekel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-10-31">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kent u het onderzoek «De economie van duurzaam bouwen» van de Stichting Bouwresearch (SBR)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt een verschil in bouwkosten van bijna f 24.000,– tussen een standaardwoning en een woning met dubo-pakket zich tot eerdere uitspraken van de staatssecretaris dat extra investeringen voor een dubo-pakket niet hoger uitkomen dan enkele duizenden guldens? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat gaat u doen aan de door SBR geconstateerde noodzaak tot vergroting van de kennis over dubo in de bouw? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het verschil kan worden verklaard uit de uitgangspunten die hierbij zijn gehanteerd. Het Plan van aanpak Duurzaam bouwen heeft ten doel brede toepassing van duurzaam bouwen te bevorderen. Brede toepassing in de praktijk kan pas plaatsvinden indien het gaat om maatregelen waarvan niet alleen de technische kwaliteiten en de milieuaspecten vaststaan, maar die ook wat betreft de bouw- en onderhoudskosten acceptabel zijn. De maatregelen met het meeste milieurendement die tevens kosten besparen, kostenneutraal zijn, danwel zich laten terugverdienen, komen op deze wijze het eerst in beeld. Door deze uitgangspunten te nemen voor de vaststelling van het pakket maatregelen dat de komende jaren brede toepassing kan vinden, wordt gekozen voor maatregelen met voldoende milieurendement tegen een aanvaardbaar prijskaartje. Daardoor zijn de geschatte kosteneffecten van het Plan van aanpak van beperkte omvang. Overigens zal naar de daadwerkelijke kosteneffecten van het Plan van aanpak in de komende tijd nog nader onderzoek plaatsvinden. In het rapport van de Stichting Bouwresearch is uitgegaan van een pakket maatregelen, dat overeenkomt met de eerste voorkeur per bouwelement, zoals opgenomen in de Handleiding Duurzame Woningbouw van de SEV. Deze keuze betekent dat ook maatregelen zijn opgenomen die op dit moment nog zo duur zijn dat brede toepassing vooralsnog niet mogelijk zal blijken. Het verschil in stichtingskosten, dat het rapport noemt, tussen een aldus samengestelde duurzame woning en een conventionele woning, in totaal bijna vierentwintigduizend gulden, wordt hierdoor verklaard. Dit verschil is zelfs voor 50% te verklaren uit een viertal dure maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het Plan van aanpak Duurzaam bouwen bevat enkele maatregelen die specifiek gericht zijn op kennisvergroting. Het betreft de instelling van een algemeen informatiepunt, waar men met vragen terecht kan, het belichten van voorbeeldprojecten, die laten zien wat er in de praktijk mogelijk is, en het bevorderen dat duurzaam bouwen een vaste plaats krijgt in het bouwkundige onderwijs. Meer in het algemeen zal in de komende jaren de communicatie over duurzaam bouwen alsmede het experimentenbeleid worden voortgezet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
