<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Neppérus (VVD) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de campagne om roetfilters in te bouwen in bestaande auto's. (Ingezonden 6 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28966
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over start van campagne ministerie van VROM op 18 juni 2007 om roetfilters in bestaande auto's in te bouwen (de zgn. retrofit roetfilter), ondanks onderzoek dat bij TNO is uitgezet vanwege het alarmerende bericht van een onderzoeker van de TU Delft dat door retrofit roetfilters zeer fijne toxische stofdeeltjes in de lucht zouden komen (waarvan de minister heeft meegedeeld dat de resultaten daarvan pas in september aanstaande worden verwacht). Indiener wil weten waarom in de campagne (en op de campagnewebsite) geen melding van dit onderzoek wordt gemaakt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Luchtverontreiniging) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtverontreiniging Motorrijtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2319, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Neppérus</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28966</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4911" allpagenumbers="4911" vetnummer="2060720170" code="0607tkkvr2319" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28966" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2319" onderwerp="" indiendatum="2007-07-6">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Neppérus</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Cramer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Waarom heeft uw ministerie op 18 juni 2007 de campagne om roetfilters in bestaande auto’s in te bouwen (de zgn. retrofit roetfilter) gestart, ondanks het onderzoek dat bij TNO is uitgezet vanwege het alarmerende bericht van een onderzoeker van de TU Delft dat door retrofit roetfilters zeer fijne toxische stofdeeltjes in de lucht zouden komen en ondanks uw mededeling aan de Kamer dat de uitkomsten daarvan pas in september a.s. worden verwacht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom wordt in de campagne geen melding van dit onderzoek gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het niet vreemd dat op de campagnesite van uw ministerie geen gewag wordt gemaakt van het TNO-onderzoek en dat melding van dit onderzoek alleen te vinden is op de website van uw ministerie door middel van gebruik van de zoekfunctie? Waarom is er niet voor gekozen deze campagne uit te stellen tot na de uitkomsten van het onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat er vraagtekens kunnen worden gezet bij de zuiverheid van deze voorlichting? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Zoals ik uw Kamer op 16 april 2007 berichtte, zijn de beweringen van de onderzoeker van de TU Delft gebaseerd op vermoedens en niet op wetenschappelijk onderzoek. Zelfs als het genoemde fenomeen zich voor zou doen is de verwachting van onder andere het RIVM dat retrofit roetfilters per saldo positief zullen zijn voor de gezondheid. Ik zie daarom – mede op basis van het advies van het TNO – geen reden tot vergaande maatregelen als het stopzetten van de stimulering van retrofit roetfilters of af te zien van bijbehorende campagnes. Wederom op advies van TNO en het RIVM wordt er wel verder onderzoek gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er zijn vooralsnog geen redenen om te twijfelen aan het voordelig effect van retrofit roetfilters op de gezondheid. Het ligt daarom niet voor de hand in een promotie campagne de burger te waarschuwen voor een theoretisch negatief effect. De campagne is overigens niet alleen gericht op de stimulering van retrofit roetfilters maar ook op roetfilters voor nieuwe auto’s en op betere luchtkwaliteit in het algemeen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">VROM heeft breed gecommuniceerd (o.a. via een persbericht en de internetsite en gerichte communicatie aan stakeholders) hoe we met berichten over een vermoeden van een negatief effect omgaan en is volledig transparant geweest in de vervolgstappen die gezet worden. In antwoord 1 ben ik ingegaan op het uitstellen van de campagne. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben van mening dat VROM voldoende zorgvuldig heeft gecommuniceerd over dit onderwerp. Ik ben uiteraard voornemens dat te blijven doen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
