<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gent en Vendrik (beiden GroenLinks) aan de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Economische Zaken over de energiecompensatie van 52 euro. (Ingezonden 22 november 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26958
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de energiecompensatie van 52 euro, die slechts éénmaal zou worden uitbetaald aan het Reinaldahuis te Haarlem, waarin onder andere 68 eigenaar-bewoners wonen, omdat dat huis slechts één contract heeft met een energieleveraar. De vraag is of dit ook bij andere soortgelijke woonvormen het geval is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Energie, water en grondstoffen (Algemeen) Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Volkshuisvesting (Bejaardenhuisvesting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Besteedbaar inkomen Energie Ouderenwoningen Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 496, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060703440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-12-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-11-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26958</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1075" allpagenumbers="1075 1076" vetnummer="2060703440" code="0607tkkvr496" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26958" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="496" onderwerp="" indiendatum="2006-11-22">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-12-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de energiebedrijven op dit moment namens het kabinet 52 euro per aangesloten huishouden uitbetalen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u het Reinaldahuis II in Haarlem, waar onder andere 68 eigenaar-bewoners wonen? Is het u bekend dat de ontwikkelaar van dit complex, Woonzorg Nederland, een centrale voorziening heeft met gas en elektriciteit, waarvoor de bewoners een maandelijks voorschot betalen, en dat er door deze constructie maar één contract bestaat tussen Nuon en het Reinaldahuis? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u bevestigen dat, omdat in de ogen van Nuon er maar één energieaansluiting is met het Reinaldahuis, ook maar eenmaal de energiecompensatie van 52 euro wordt uitgekeerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kent u meer gevallen waarin energiebedrijven niet per huishouden, maar per contract 52 euro uitkeren en dus de bewoners hun compensatie mislopen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is hierover uw oordeel? Deelt u de mening dat, aangezien voor alle huishoudens de energiekosten zijn gestegen, de compensatie van 52 euro uitgekeerd moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat gaat u doen om ervoor te zorgen dat het bedrag van 52 euro bij alle huishoudens terecht komt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, het is mij bekend dat voor dit complex bij NUON één contract bestaat voor een kleinverbruikersaansluiting. Er bestaat ook een grootverbruikersaansluiting, maar die is voor de onderstaande vragen minder relevant. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, Nuon handelt daarmee in overeenstemming met artikel 16ba van de Elektriciteitswet 1998 </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, naar aanleiding van de kamerbreed ondersteunde Motie Verhagen heeft het Kabinet in het kader van de koopkrachtdiscussie besloten om het zogenaamde MEP-aansluittarief per 2007 af te schaffen en de milieukwaliteit van de elektriciteitsproductie (NB. de MEP) te bekostigen uit de algemene middelen. Vooruitlopend op deze structurele afschaffing met ingang van 2007 is tevens besloten om reeds in 2006 een tegemoetkoming te geven van € 52 aan afnemers van elektriciteit die het MEP-tarief betalen. Dit betreft afnemers van elektriciteit die beschikken over een aansluiting op een net met een totale maximale doorlaatwaarde van ten hoogste 3*80 A (zie de memorie van toelichting bij de wijziging van de elektriciteitswet 1998, Kamerstukken II 2005/6, 30 675, nr. 3). Er wordt dus per aansluiting op het net € 52 uitbetaald. Dit betekent dat energiegebruikers die geen eigen contract en daaruit volgend geen aansluiting op het net hebben niet in aanmerking komen voor de tegemoetkoming. Deze energiegebruikers betaalden ook geen MEP-tarief. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 6. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De € 52 is bedoeld als tegemoetkoming in de kosten die per aansluiting op het elektriciteitsnet worden gemaakt, conform het aangenomen wetsvoorstel. De hoogte is gelijk gesteld aan het MEP-aansluittarief die in 2006 per aansluiting wordt geheven. Het is niet de bedoeling om deze tegemoetkoming ook te verstrekken aan mensen die het MEP-aansluittarief niet betalen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
