<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Fessem (CDA) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Justitie over mogelijk misbruik van de immigratieregels betreffende minderjarigen. (Ingezonden 2 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23296
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt met name naa de rol van de vliegmaatschappijen in dezen. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het Tweede-Kamerlid De Wit (SP), ingezonden 2 mei 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1898, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040514120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Fessem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23296</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4039" allpagenumbers="4039 4040" vetnummer="2040514120" code="0405tkkvr1898" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23296" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1898" onderwerp="" indiendatum="2005-05-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Fessem</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 juni 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1736, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de stuitende handelswijze, waarbij zogenaamde minderjarigen ongehinderd zonder papieren Nederland inkomen en daarna verdwijnen in het illegale circuit? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend met welke vliegmaatschappijen en vanuit welke landen/steden deze «minderjarigen» arriveren? Is er een indicatie te geven van de aantallen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn vliegmaatschappijen verplicht om de identiteitspapieren van deze «minderjarigen» te controleren en te kopiëren voorafgaand aan de vlucht? Zo ja, waarom kunnen deze situaties zich dan voordoen? Zo neen, bent u bereid om deze verplichting voor vliegmaatschappijen alsnog zo spoedig mogelijk in te voeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-28" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 28 april 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid De Wit (SP), ingezonden 2 mei 2005, (vraagnummer 2040514070). </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het door u genoemde krantenartikel is mij bekend. Ik acht het van groot belang dat de handelwijze van migratiecriminelen wordt achterhaald en bestraft. Ik verwijs u voor het overige naar de beantwoording van de vragen van het lid De Wit over dit onderwerp (Aanhangsel Handelingen nr. 1734, vergaderjaar 2004–2005). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het overgrote deel van de (gestelde) Chinese alleenstaande minderjarige asielzoekers zegt niet te weten met welke luchtvaartmaatschappij zij naar Nederland zijn gereisd. In de eerste gehoren worden door de overige (gestelde) Chinese minderjarige asielzoekers de volgende luchtvaartmaatschappijen genoemd: 2001 aanvoerende luchtvaartmaatschappijen: Iran Air KLM Swissair/Balair 2002 aanvoerende luchtvaartmaatschappijen: Cathay Pacific Airlines China Airlines CSA KLM Korean Air Malaysian Airline System 2003 aanvoerende luchtvaartmaatschappijen: Cathay Pacific Airlines Cyprus Airlines KLM Lufthansa 2004 aanvoerende luchtvaartmaatschappijen: Aeroflot China Airlines KLM Er zijn geen harde gegevens bekend over de aantallen alleenstaande minderjarige Chinese asielzoekers die door verschillende luchtvaartmaatschappijen zijn aangevoerd. Er zijn evenmin gegevens beschikbaar over de steden waaruit alleenstaande minderjarige asielzoekers die naar Nederland zijn gekomen afkomstig zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond van artikel 4, lid 1, van de Vreemdelingenwet zijn alle vervoerders, waaronder vliegmaatschappijen, door wier tussenkomst de vreemdeling aan een buitengrens of binnen het grondgebied van Nederland wordt gebracht, verplicht de nodige maatregelen te nemen en het toezicht te houden dat redelijkerwijs van hen kan worden gevorderd om ervoor te zorgen dat de vreemdeling in het bezit is van een geldig document voor grensoverschrijding, zonodig inclusief visum, wanneer hij toegang tot Nederland wenst te verkrijgen. Deze controleverplichting geldt ten aanzien van alle vreemdelingen, dus ook ten aanzien van minderjarigen. De vervoerder is voorts verplicht een afschrift te nemen van het document voor grensoverschrijding van de vreemdelingen die vanaf bepaalde luchthavens naar Nederland worden vervoerd. Deze luchthavens worden ieder half jaar bij ministeriële regeling aangewezen en opgenomen in bijlage 1 van het Voorschrift Vreemdelingen 2000. De keuze voor de luchthavens is gebaseerd op ervaringsgegevens. Dit betekent dat van het reisdocument van reizigers die vanaf de aangewezen (risico)luchthavens naar Nederland vliegen een afschrift wordt gemaakt. Naast de controle door de luchtvaartmaatschappijen, vindt op Schiphol controle van reisdocumenten door de KMar plaats. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
