<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hessels (CDA) aan de minister van Economische Zaken over Transporttarieven en energienetten. (Ingezonden 12 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25747
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Financieele Dagblad en NOS Journaal, beide 11 mei 2006) over de mogelijke te hoge berekening van de nettarieven voor energie door de DTe. Indiener wijst minister Brinkhorst (EZ) eveneens op het recente onderzoek in opdracht van VEMW naar de vermogenskostenvergoeding van netbeheerders (als onderdeel van de transportkostenvergoeding).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Energiebedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Energiebedrijven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1596, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050613350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Hessels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25747</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3405" allpagenumbers="3405" vetnummer="2050613350" code="0506tkkvr1596" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25747" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1596" onderwerp="" indiendatum="2006-05-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hessels</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de berichtgeving over de mogelijke te hoge berekening van de nettarieven voor energie door de DTe? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u eveneens kennisgenomen van het in opdracht van VEMW uitgevoerde onderzoek naar de vermogenskostenvergoeding voor netbeheerders (als onderdeel van de transportkostenvergoeding) door het Rotterdamse strategie-adviesbureau Gupta? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de conclusies van Gupta? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid de DTe te verzoeken deze conclusies in haar berekeningen te verwerken en voordien geen definitief besluit over de nettarieven te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de Kamer over de uitkomsten van dit onderzoek door de DTe te informeren voordat een definitief besluit door de DTe genomen wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-05-11" bron="het Financieele Dagblad en het NOS-Journaal">het Financieele Dagblad en het NOS-Journaal, 11 mei 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het is de taak en bevoegdheid van de Raad van bestuur van de NMa om de nettarieven voor elektriciteit en gas vast te stellen. De Raad bereidt momenteel de derde reguleringsperiode voor, die voor elektriciteit op 1 januari 2007 begint en voor gas op 1 januari 2008. In dat kader heeft de Raad aangegeven, reden te zien voor een aanpassing van de gereguleerde vermogenskostenvergoeding. De Raad heeft deze toegelicht en mede met extern onderzoek onderbouwd in een consultatiedocument en heeft belanghebbenden aan de hand van specifieke vragen om reacties gevraagd. Verschillende belanghebbenden waaronder VEMW hebben gereageerd. VEMW heeft zich in haar reactie gebaseerd op het GUPTA-onderzoek waarnaar de heer Hessels verwijst. Bij de opstelling van het ontwerp-methodebesluit heeft De Raad vervolgens alle reacties van marktpartijen op het consultatiedocument meegewogen. Dit ontwerp-methodebesluit heeft zes weken ter inzage gelegen. Daarop zijn zienswijzen ingebracht, die de Raad thans zorgvuldig beoordeelt. De Raad verwacht het methodebesluit in juni vast te stellen. Het correct vaststellen van de hoogte van de vermogenskostenvergoeding is hierbij van groot belang. Hierbij moet een balans gevonden worden tussen enerzijds value for money voor afnemers en anderzijds voldoende financieringsruimte voor investeringen in de netwerken. Gelet op deze zwaarwegende belangen heeft de Raad besloten over dit onderwerp opnieuw extern advies in te winnen. Dit advies zal, tezamen met alle ontvangen zienswijzen, worden meegenomen bij de uiteindelijke vaststelling van de vermogenskostenvergoeding in het methodebesluit. Gelet op de wettelijk vastgelegde verdeling van taken en bevoegdheden tussen de Raad en mij en de zorgvuldige aanpak van de Raad zie ik thans geen reden om de Raad te verzoeken om af te wijken van de gebruikelijke procedure voor de vaststelling van de methodebesluiten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
