<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over een MRSA-explosie onder veehouders. (Ingezonden 5 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29118
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Ziekenhuizen maken extra kosten doordat elke varkens- en runderboer en hun familieleden worden getest op MRSA en apart verpleegd worden. Wie is aansprakelijk voor deze kosten en voor de besmetting van andere patiënten met MRSA. Worden ziekenhuizen in agrarische gebieden gecompenseerd en worden deze extra kosten verhaald op de veehouderij.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Veeteelt (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Veehouderij Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2444, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29118</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5171" allpagenumbers="5171" vetnummer="2060720100" code="0607tkkvr2444" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29118" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2444" onderwerp="" indiendatum="2007-07-5">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Veehouders zorgen voor MRSA-explosie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven voor wiens rekening de extra kosten komen van het op MRSA testen van elke varkens- en runderboer en hun familieleden, en van aparte verpleging van deze patiënten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven waar de wettelijke aansprakelijkheid ligt wanneer andere patiënten met MRSA besmet worden als gevolg van besmetting door veehouders? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven of er oorzakelijk verband is tussen grootschalig gebruik van antibiotica in de veehouderij en de grootschalige besmetting van veehouders met MRSA? Zo ja, acht u dit verwijtbaar handelen van betreffende veehouders? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid ziekenhuizen die in agrarische gebieden liggen te compenseren voor door hen gemaakte extra kosten voor opname van met MRSA besmette patiënten? Zo ja, bent u voornemens die extra kosten te verhalen op de veehouderij? Zo neen, acht u het redelijk dat ziekenhuizen op kosten worden gejaagd door verwijtbaar handelen van derden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-2" bron="Dagblad Tubantia/Twentsche Courant">Dagblad Tubantia/Twentsche Courant, 2 juli 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Alle kosten van zorgverlening door ziekenhuizen en dus ook de kosten van individueel risicomanagement van patiënten (waaronder MRSA) komen ten laste van het ziekenhuisbudget. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ben van mening dat dit een civielrechtelijke kwestie is, waarvoor de bewijslast bij de eventuele eiser ligt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zeer recent onderzoek heeft aangetoond dat er een positief verband is tussen de hoeveelheid antibioticum dat op een bedrijf gebruikt wordt en de mate waarin dieren op dit bedrijf positief zijn voor MRSA. Al langer is bekend dat er een positieve relatie is tussen met MRSA besmette dieren op een bedrijf en MRSA dragerschap bij mensen die in nauw contact staan met besmette dieren. Wel dient opgemerkt te worden dat MRSA dragerschap niet altijd het gevolg is van oneigenlijk gebruik. Ook bij veehouders die zich houden aan de adviezen die gegeven worden over het gebruik van antibiotica kan MRSA dragerschap voorkomen. Voor een antwoord op de tweede deelvraag verwijs ik u naar mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is niet mijn beleid om ziekenhuizen binnen de bestaande functiegerichte budgettering te compenseren voor kenmerken van de adherente populatie. Dit zou namelijk een veelheid aan factoren impliceren waarmee dan rekening gehouden zou moeten worden. Dit geldt dus ook voor de MRSA risicoprofielen van de adherente populatie in agrarische gebieden. Het oordeel of hier sprake is van verwijtbaar handelen, met een identificeerbare aansprakelijkheid en met de mogelijkheid voor schadevergoeding, vind ik een civielrechtelijke kwestie tussen belanghebbende partijen. Zie ook mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
