<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verburg (CDA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over aanbesteding ICT door UWV. (Ingezonden 20 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24316
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het UWV heeft na een vrijwel afgeronde procedure van Europese aanbesteding van ICT, de hele procedure geschrapt en gaat overnieuw beginnen. Wat is hier de reden van, hoeveel vertraging levert dit op, en welke kosten brengt dat met zich mee?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Sociale zekerheid (Uitvoeringsinstellingen sociale verzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen Automatisering Uitvoeringsinstellingen sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 358, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050601820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24316</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="773" allpagenumbers="773 774" vetnummer="2050601820" code="0506tkkvr358" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24316" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="358" onderwerp="" indiendatum="2005-10-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-11-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichten rond de ICT-aanbesteding door het Uitvoeringsinstituut Werknemersverzekeringen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat het UWV, na een vrijwel afgeronde procedure van Europese aanbesteding van ICT, de hele procedure heeft geschrapt en opnieuw begint? </vraag>
      <vraag nummer="3">Doet het UWV dit omdat blijkt dat het zich bij de selectie van de ICT-partner niet heeft gehouden aan de zelf gestelde criteria? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, wat is hiervan de reden? Zo neen, waarom is dan het gehele aanbestedingstraject vlak voor afronding geannuleerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welk budget is met de aanbestedingsprocedure gemoeid, en betekent het nu stopzetten dat een aanbestedingstraject opnieuw uit publiek geld moet worden gestart? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe groot is de vertraging en het verlies van effectiviteit waarmee het UWV (en daarmee de cliënten) te maken krijgt door deze gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van plan om, indien blijkt dat niet verantwoord is gehandeld, rechtspositionele maatregelen te nemen tegen de verantwoordelijke bestuurder? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welk verband is er tussen deze gang van zaken en de inhoud van het verweerschrift van de voormalige directeur Facilitair en Inkoop van het UWV, waarin hij voorspelt dat de huisvestingsproblemen zullen worden gevolgd door ICT-aanbestedingsproblemen van tenminste dezelfde omvang? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke stappen neemt u op de meest korte termijn om verdere schade en vertraging in het ICT-dossier van het UWV te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u deze vragen voor 1 november 2005 beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-10-18" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 18 oktober 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennisgenomen van berichten rond aanbesteding van communicatie-diensten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De aanbesteding betreft geen ICT, maar dienstverlening voor de zogenaamde «Sponsored Media» (redactie, fotografie, vormgeving, drukwerk en verzending van alle UWV-media, zowel intern als extern). Deze aanbesteding is door UWV ingetrokken, met de intentie een nieuwe aanbesteding uit te schrijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">UWV heeft aangegeven dat tijdens de aanbesteding fouten gemaakt zijn die zodanige risico’s met zich mee zouden brengen, dat besloten is de aanbestedingsprocedure te stoppen. De vice-president van de Amsterdamse rechtbank heeft in een kort geding op 2november jl. echter bepaald dat de aanbestedingsprocedure voortgezet moet worden. UWV beraadt zich nu over de te nemen stappen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">UWV heeft alle deelnemers de inschrijfvergoeding ter grootte van € 7.500 toegezegd. Daarnaast zijn er interne kosten gemaakt. Ook de uitvoeringskosten van een eventuele nieuwe aanbestedingsprocedure worden uit publieke middelen gefinancierd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De interne en externe communicatie lopen geen vertraging op. Het doel van de aanbesteding is het verbeteren van kwaliteit en kostenreductie. Dit loopt nu naar verwachting een vertraging op van enkele maanden. Van effecten voor de cliënten is geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Neen. Ik zie hier geen aanleiding toe. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Geen. Deze aanbesteding betreft geen ICT. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Zie antwoord op vraag 8. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Helaas was dat niet mogelijk. Voor het noodzakelijke verzamelen en beoordelen van informatie was meer tijd nodig. Daarbij heeft de rechter pas op 2november uitspraak gedaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
