<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dibi (GroenLinks) aan de minister voor Wonen, Wijken en Integratie over bestrijding van discriminatie door gemeenten. (Ingezonden 7 mei 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28271
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van onderzoek van Amnesty International, waaruit blijkt dat 92% van de gemeenten de aanpak van discriminatie niet heeft benoemd in het coalitieprogramma. Slechts 10% van de onderzochte gemeenten voert integraal antidiscriminatiebeleid en 17% specifiek antidiscriminatiebeleid. Een groot aantal gemeenten heeft niet of nauwelijks zicht in de mate waarin discriminatie voorkomt. Indiener vraagt om een actief opsporingsbeleid van discriminatie. Wanneer start de landelijke voorlichtingscampagne over mogelijkheden melding discriminatie waarom gevraagd werd in de aangenomen motie-Dibi (Kamerstuk 30950, nr. 7)?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie Gemeenten Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1683, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060714380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Dibi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28271</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3569" allpagenumbers="3569" vetnummer="2060714380" code="0607tkkvr1683" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28271" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1683" onderwerp="" indiendatum="2007-05-7">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Dibi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het onderzoek van Amnesty International, waaruit gebleken is dat 92% van de gemeenten de aanpak van discriminatie niet heeft benoemd in het coalitieprogramma? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u het voldoende, dat 10% van de ondervraagde gemeenten integraal antidiscriminatiebeleid voert en 17% specifiek antidiscriminatiebeleid voert? Zo neen, op welke manier wilt u gemeenten motiveren actiever antidiscriminatiebeleid te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het voldoende dat 58% van de gemeenten niet of nauwelijks inzicht heeft in de mate waarin discriminatie voorkomt? Zo neen, op welke manier wilt u de omvang van discriminatie zo spoedig mogelijk inzichtelijk maken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn gemeenten wettelijk verplicht om discriminatie op de eigen werkvloer te voorkomen, gelet op het feit dat van de betrokken gemeenten slechts 30% daartoe maatregelen treft? </vraag>
      <vraag nummer="5">Gaat u naast de oprichting van «Art. 1» nog andere maatregelen nemen om discriminatie tegen te gaan? Welke rol ziet u daarbij weggelegd voor gemeenten? Welke rol ziet u in dit verband weggelegd voor de Commissie Gelijke Behandeling? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de arbeidsinspectie de mogelijkheid toe te kennen werkgevers een bestuurlijke boete op te leggen bij discriminatie op de werkvloer zoals nu al mogelijk bij een overtreding van de Arbowet of Arbeidstijdenwet? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid, gelet op de niet-acceptabele stagnatie van vrouwen, allochtonen en homoseksuelen in de top van het bedrijfsleven, een zwarte lijst van «naming and shaming»op te stellen? Zo neen, bent u bereid de preventieve werking van een dergelijke zwarte lijst van «naming and shaming» te onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u, gelet op een naderend einde van uw 100 polderdagen, inzichtelijk maken op welke wijze u vorm wilt geven aan een actief opsporingsbeleid van discriminatie? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u aangeven wanneer de landelijke campagne, zoals uitgesproken in de motie-Dibi , over de mogelijkheden voor en de noodzaak van melding van discriminatie gelanceerd zal worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" weblink="http://www.amnesty.nl/index?w=17567&amp;PHP SESSID=ec3eaa66db393fad35c3edbe 1b86e6c4">http://www.amnesty.nl/index?w=17567&amp;PHP SESSID=ec3eaa66db393fad35c3edbe 1b86e6c4</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 950" documentnummer="7" documentjaargang="2006-2007">Kamerstuk 30 950, nr. 7, vergaderjaar 2006–2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Vogelaar" functie="minister" afdeling="Wonen, Wijken en Integratie" mededelingdatum="2007-05-29">Mededeling van minister Vogelaar (Wonen, Wijken en Integratie). (Ontvangen 29 mei 2007) Op 7 mei jl. heb ik Kamervragen ontvangen van uw lid Dibi (GroenLinks) over de bestrijding van discriminatie door gemeenten (kenmerk 2060714380 en 2060714390). Tot mijn spijt moet ik u mededelen dat ik deze vragen niet binnen de daarvoor gestelde termijn kan beantwoorden, gezien de noodzaak om hierover nader interdepartementaal overleg te voeren. Ik zal u binnen drie weken na verzending van deze brief de antwoorden op de Kamervragen </mededeling>
</kvr>
