<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Krom (VVD) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de bergingsproblematiek op de wegen. (Ingezonden 4 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29463
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van signalen uit de markt, dat bergingen van voertuigen na ongevallen niet overal optimaal verlopen en meer tijd kosten dan strikt noodzakelijk is? In de regio VelserWijker- en Schipholtunnels zouden problemen zijn met onvoldoende geschikt materieel en te lange aanrijtijden, die in geval van vervoer van gevaarlijke stoffen onnodige gevaren zouden leveren. Indiener stelt dat het ongewenst is dat de VHD/Europ Assistance combinatie en Eurocross samen zo'n 90% van de bergingsmarkt in handen hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Aanbestedingen) Criminaliteit en openbare orde (Ongevallenpreventie en -hulpverlening) Handel en economie (Mededinging) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen Autowrakken Mededinging Ongevallen Vervoer gevaarlijke stoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 57, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Krom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29463</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="123" allpagenumbers="123 124" vetnummer="2060724410" code="0708tkkvr57" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29463" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="57" onderwerp="" indiendatum="2007-09-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Krom</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Eurlings</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met signalen uit de markt, dat bergingen van voertuigen na ongevallen niet overal optimaal verlopen en meer tijd kosten dan strikt noodzakelijk is? Kunt u dit bevestigen? Zo ja, op basis waarvan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met mogelijke problemen in de regio VelserWijker- en Schipholtunnels, zoals onvoldoende geschikt materieel en te lange aanrijtijden? Heeft u aanwijzingen dat deze problemen onnodige gevaren opleveren, met name als het gaat om vervoer van gevaarlijke stoffen? Kunt u garanderen dat met de huidige systematiek – met name indien sprake is van een ongeval met gevaarlijke stoffen – altijd adequate bergingsvoertuigen in zo kort mogelijke tijd ter plekke zijn? Zo neen, welke maatregelen gaat u nemen om dat wel te garanderen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ziet u aanleiding in de beleidsregels inzake incident-management en/of in de concessies, strengere eisen te stellen aan aanrijtijden, opleiding en materieel? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de VHD/Europ Assistance combinatie en Eurocross samen zo’n 90% van de bergingsmarkt in handen hebben? Hoe beoordeelt u dit vanuit het oogpunt van de gewenste transparantie en concurrentie op de bergersmarkt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van oordeel dat de aanbestedingsprocedures zodanig verlopen dat gunningen voldoende onafhankelijk en transparant tot stand komen? Kunt u dat motiveren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u reden de Nederlandse Mededingingsautoriteit (NMa) te vragen de bergingsmarkt door te lichten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Nee. Ik heb geen signalen gekregen dat de berging van voertuigen na ongevallen niet optimaal verloopt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, het is mij niet bekend dat er problemen zijn met de aanrijdtijden van bergingsbedrijven in de regio Velser-, Wijker- en Schipholtunnels. Dit voor zowel de personenauto- als vrachtautobergingsbedrijven. Indien er een voertuig, geladen met gevaarlijke stoffen, bij een ongeval betrokken is, is de Brandweer de eerst aangewezen verantwoordelijke dienst om aan te geven op welke wijze deze lading behandeld dient te worden en wat de impact op de omgeving en betrokkenen is. Pas nadat de Brandweer de ongevallocatie vrijgeeft kan de berger aan de slag. Ik heb geen aanwijzingen vanuit de Nederlandse Brandweer dat dit tot problemen heeft geleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, ik zie geen aanleiding om vanuit de door u aangegeven mogelijke problemen de beleidsregels aan te passen. Natuurlijk blijf ik continue kijken welke verbeteringen en versnellingen kunnen worden doorgevoerd, om de files als gevolg van incidenten te beperken. Een goed voorbeeld hiervan is de aanscherping van de eisen welke door de Stichting Incident Management Nederland (SIMN) aan de personenautobergers zijn opgelegd voor de recente aanbesteding per 1 april 2007. Een ander voorbeeld is het uitvoeren van proeven. Hierbij wordt samen met de bij het proces van de afhandeling van incidenten betrokken hulpverleners gekeken of verdere procesverbeteringen en werkwijzen kunnen leiden tot effectievere afhandeling kunnen leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is mij niet bekend dat de aandelen van de VHD, Europe Assistance en Eurocross bij elkaar opgeteld 90% van de bergingsmarkt zouden bedragen, nog afgezien van de vraag welke markt precies bedoeld wordt. Er zijn in Nederland meerdere alarmcentrales en verzekeraars actief bij het inkopen van bergingsdiensten bij ongevallen. Hierbij zitten een aantal grotere en een aantal kleinere spelers. Het toezicht op het functioneren van de marktwerking is, ook wat betreft de bergingsmarkt, belegd bij de NMa. De NMa opereert hierin zelfstandig. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op basis van de mij bekende informatie ben ik van mening dat de aanbesteding van bergingswerk volgens de hiervoor vigerende regelgeving voldoende onafhankelijk en transparant verloopt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen. De NMa houdt zich al geruime tijd met klachten op dit gebied bezig, maar vond geen aanleiding tot ingrijpen. Bij de Rechtbank Rotterdam en het College van Beroep voor het bedrijfsleven zijn daarover nog zaken aanhangig. Ik verwacht u hiermede voldoende te hebben geïnformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
