<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="om uitstel." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over productierechten en megabedrijven. (Ingezonden 22 augustus 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29483
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Volkskrant van 21 augustus 2007 over de stijging van het aantal bouwplannen en vergunningaanvragen voor intensieve veehouderijbedrijven, de zogenoemde megabedrijven. Indieners vragen onder andere naar de ontheffing van productierechten voor agrariërs die hun mest verwerken. Ook willen zij een overzicht van het totale aantal in omloop zijnde productierechten in de veehouderij. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen van de Tweede Kamerleden Van Gent en Thieme, eveneens ingezonden op 21 augustus 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Overig) Veeteelt (Intensieve veehouderij) Veeteelt (Organische mest)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Intensieve veehouderij Milieuvergunningen Organische mest</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 75, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060723580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29483</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="161" allpagenumbers="161" vetnummer="2060723580" code="0708tkkvr75" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29483" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="75" onderwerp="" indiendatum="2007-08-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het aantal bouwplannen en vergunningaanvragen voor grootschalige intensieve veehouderijbedrijven, de zogenaamde «megabedrijven», de laatste weken sterk toegenomen? Is het waar dat u hier geen landelijk overzicht van heeft? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, bent u bereid hier onderzoek naar te doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u megabedrijven tot zo’n 25.000 varkens of 250.000 kippen een voorbeeld van duurzaam ondernemen? Wat betekent duurzaamheid als het gaat om megabedrijven? Welke indicatoren worden hierbij meegewogen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening met betrekking tot de claim van Milieudefensie dat realisering van deze enorme stallen veel schade en overlast zal veroorzaken, dat bewoners van de buurtschappen waar de veehouderij fors wil uitbreiden zich door de overheid in de steek gelaten voelen en dat de stallen het landschap zullen vervuilen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Wat is uw mening over de berekeningen van het Landbouw Economisch Instituut <voetnoot nummer="1"/>, waaruit blijkt dat Nederlandse varkenshouders op dit moment ver onder de kostprijs van varkensvlees produceren en in betalingsproblemen komen doordat de hoge voerkosten en de kosten voor mestafzet niet meer kostendekkend zijn? Deelt u de mening dat megabedrijven daarvoor geen oplossing bieden? Zo ja, wat is de oplossing voor de inkomensproblematiek van varkenshouders? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de stand van zaken met betrekking tot de ontheffing van productierechten voor agrariërs die hun mest verwerken? Om hoeveel productierechten met ontheffing gaat het hier in absolute zin? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u een overzicht geven van het totale aantal in omloop zijnde productierechten in de veehouderij en de reserves die op dit moment nog beschikbaar zijn? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Van Gent (GroenLinks) en Thieme (PvdD), ingezonden 22 augustus 2007 (vraagnummer 2060723560). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-21" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 21 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verburg" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit" mededelingdatum="2007-09-25">Mededeling van minister Verburg (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit). (Ontvangen 25 september 2007) De leden Thieme (PvdD) en Van Gent (GL) hebben aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM) en mij vragen gesteld over megastallen. Daarnaast heeft het lid Van Velzen (SP) ons beiden vragen gesteld over productierechten en megabedrijven. Ik kan deze vragen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn beantwoorden. De reden van uitstel is dat de minister van VROM en ik ons momenteel nader verdiepen in de diverse aspecten van het onderwerp megabedrijven, zoals gemeld in onze brief aan uw Kamer van 13 september jl. Ik verzoek u daarom </mededeling>
</kvr>
