<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) over de opzet van een groothandelscentrum in Moskou. (Ingezonden 31 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2610
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de uitspraak van het Gerechtshof Amsterdam in de zaak van het Russische bedrijf Tonar Corporatic tegen Ahold inzake de opzet van een groothandelscentrum in Moskou.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Detailhandel Rusland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 663, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2610</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1343" allpagenumbers="1343 1344" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="663" onderwerp="" indiendatum="1996-01-31">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Dok-van Weele</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraak van het Gerechtshof Amsterdam in de zaak van het Russische bedrijf Tonar Corporatic tegen Ahold inzake de opzet van een groot handelscentrum in Moskou? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Blijft u – in het licht van dit vonnis – bij uw antwoorden op de eerder gestelde vragen <voetnoot nummer="2"/>inclusief het gestelde onder 6, dat EZ niet meer zal overgaan tot een nieuwe toepassing van dit concept? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke conclusies trekt u uit het vonnis voor wat betreft de betrokkenheid van het ministerie van Economische Zaken? Bent u bereid met Tonar te overleggen om de zaak af te wikkelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u – gegeven de uitspraak van het Hof dat Ahold ten onrechte het beeld heeft opgeroepen van een onbetrouwbare Russische contractpartner – nog van plan Ahold aansprakelijk te stellen voor het verloren gaan van de beschikbaar gestelde overheidsgelden? Zo neen, wilt u dit dan nader motiveren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1">Zie Aanhangsel Handelingen nr. 615, (1994/95)</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-01-15" bron="Zie o.a. Het Financieele Dagblad">Zie o.a. Het Financieele Dagblad, 15 januari 1996</noot>
         <noot nummer="3" titel="Ahold onvoldoende vertrouwen had in de inbreng van de Russische partner en de betrokken Russische (lokale) autoriteiten bij een vlotte realisatie van de beoogde nieuwbouw">In antwoord op de gestelde vragen onder punt 2 en 3 stelde u, dat: «Ahold onvoldoende vertrouwen had in de inbreng van de Russische partner en de betrokken Russische (lokale) autoriteiten bij een vlotte realisatie van de beoogde nieuwbouw». Om die reden werd door EZ geen vervolgopdracht meer verstrekt</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Het arrest van het Amsterdamse Gerechtshof handelt over de contractuele relatie tussen Tonar en Ahold. In het arrest wordt gesteld dat het ministerie in juni 1994 pogingen heeft ondernomen de voorwaarden te scheppen voor de voortgang van het project (d.w.z. aanvang van een vervolgproject). De redenen waarom de vorige staatssecretaris van EZ heeft besloten af te zien van dit vervolgproject – bee¨indiging door Ahold van de consultancy-activiteiten en geen bereidheid bij andere potentie¨le uitvoerders tot eigen investeringen in de sector – zijn uiteengezet in mijn antwoord op de vragen 2 en 3 van het Kamerlid Leers, 17 maart 1995 <voetnoot nummer="1"/>. Ik heb mij zelf in de tweede helft van 1994, op schriftelijk verzoek van Vice-Premier en Minister van Buitenlandse Betrekkingen van Rusland Davydov, op de ontstane situatie beraden. Ik heb hem vervolgens in een brief, 16 januari 1995 persoonlijk meegedeeld dat ik, na bestudering van de omstandigheden leidend tot de stopzetting van het project, en tevens met het oog op de daaropvolgende feitelijke ontwikkelingen, geen basis zag voor vruchtbare verdere samenwerking in het kader van dit specifieke project. Ik blijf ook thans bij dit standpunt. Het arrest van het Amsterdamse Hof vormt geen aanleiding voor EZ de eigen positie te herzien. Er is dan ook gen reden om over deze kwestie met Tonar van gedachten te wisselen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Ahold heeft de door EZ opgedragen eerste twee fasen van het groothandelsproject naar behoren uitgevoerd en afgerond. Ahold had om verschillende redenen geen vertrouwen in het welslagen van de geplande derde fase. Raadpleging door EZ van andere potentie¨le uitvoerders leerde dat deze, op grond van hun eigen ervaringen met groothandelsactiviteiten in Rusland – in het bijzonder de problemen met toelevering door Russische producenten en met de relevante vigerende wet- en regelgeving – niet bereid waren tot eigen investeringen in de sector op korte termijn (vooral niet in de regio Moskou). Zij herkenden de door Ahold ondervonden problemen. Een en ander wierp sterke twijfels op omtrent de commercie¨le levensvatbaarheid van enig vervolgproject. Derhalve is er vanaf gezien hiertoe een opdracht te verstrekken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="552" documentjaargang="1995-1996">Aanhangsel Handelingen, nr. 552, vergaderjaar 1995–1996.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
