<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dezentjé Hamming-Bluemink (VVD) aan de staatssecretaris van Financiën over het uitsluiten van de fax voor het versturen van vertrouwelijke correspondentie aan de Belastingdienst. (Ingezonden 14 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23783
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Belastingdienst is van plan het gebruik van de fax voor het indienen van belastingaangiften en bezwaarschriften af te schaffen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingdiensten) Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingdienst Telecommunicatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2340, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming-Bluemink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23783</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4703" allpagenumbers="4703 4704" vetnummer="2040518240" code="0405tkkvr2340" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23783" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2340" onderwerp="" indiendatum="2005-07-14">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming-Bluemink</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 september 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2103, vergaderjaar 2004–2005 1 , 2, 4 en 5 Op 1juli 2004 is de Wet elektronisch bestuurlijk verkeer (Webv) in werking getreden. In deze wet, opgenomen in hoofdstuk 2 van de Algemene wet bestuursrecht (Awb), is geregeld onder welke voorwaarden burgers en bestuursorganen berichten elektronisch kunnen verzenden. Belangrijke voorwaarde is dat elektronische verzending aan een bestuursorgaan alleen mogelijk is voorzover het bestuursorgaan kenbaar heeft gemaakt dat deze weg is geopend. Ook de Belastingdienst maakt gebruik van de elektronische weg. Gelet op de inwerkingtreding van de Webv is onderzocht voor welke berichten de elektronische weg door de Belastingdienst moet en kan worden geopend. Dit onderzoek heeft geresulteerd in het genoemde beleidsbesluit. Met het beleidsbesluit voldoet de Belastingdienst aan het vereiste van kenbaarmaking uit de Webv. In het besluit is onder andere opgenomen dat de elektronische weg is opengesteld voor bijvoorbeeld de winstaangifte (gebruik van het elektronisch kanaal is verplicht), de IB-aangiften van particulieren en bepaalde verzoeken. Voor deze (formele en vertrouwelijke) berichten zijn naast de inhoudelijke eisen ook eisen gesteld aan het bericht zelf, zoals een voldoende betrouwbare wijze van elektronische ondertekening. In de vragen wordt ingegaan op het gebruik van de fax. Gelet op de technische ontwikkelingen, waardoor faxverkeer tegenwoordig geheel papierloos kan verlopen, is onderscheid tussen verzending per fax of verzending via aan ander elektronisch kanaal, bijvoorbeeld e-mail, nauwelijks meer te maken. Daarom is in het kader van de Webv het faxkanaal door de wetgever als elektronisch aangemerkt. Het faxkanaal is derhalve in het onderzoek naar de openstellingsmogelijkheden betrokken. Bij openstelling van een elektronisch kanaal moet de vertrouwelijkheid en betrouwbaarheid van de berichten gewaarborgd kunnen worden. Concreet houdt dit in dat voldoende duidelijk moet zijn van wie een bericht afkomstig is én dat voldoende geborgd is dat de inhoud van het ontvangen bericht overeenkomt met hetgeen de verzender beoogd heeft. Daarbij geldt voor de Belastingdienst ook de geheimhoudingsplicht van de Algemene wet inzake rijksbelastingen, hetgeen meebrengt dat het proces voldoende waarborgen moet bieden om onbevoegd en onnodig kennisnemen van vertrouwelijke gegevens te voorkomen. De elektronische handtekening is een belangrijk hulpmiddel voor de vertrouwelijkheid en betrouwbaarheid van een bericht. Door de betrekkelijk eenvoudige techniek kan een ondertekening van een faxbericht slechts in beperkte mate bijdragen aan de vertrouwelijkheid en betrouwbaarheid van een bericht. Faxberichten kunnen net als e-mailberichten bijvoorbeeld worden onderschept, ingezien of gewijzigd. Deze berichten kunnen ook onder een valse naam of zelfs namens de Belastingdienst verstuurd worden. Aan de te stellen eisen kan, mede gelet op de massaliteit van de processen bij de Belastingdienst, derhalve niet voldaan worden. Dat brengt mee dat een gedeeltelijke openstelling van het faxkanaal, bijvoorbeeld voor bezwaarschriften, niet gerealiseerd kan worden. Voor berichten waarvoor de elektronische weg niet is geopend, staat het postverkeer ter beschikking. Het verkeer per post kent garanties voor betrouwbaarheid in de Postwet. In het toezicht hierop heeft de Belastingdienst naar zijn aard geen rol. Dit is anders bij de openstelling van elektronische kanalen waar, zoals gezegd, vertrouwelijkheid en betrouwbaarheid door het bestuursorgaan zelf gewaarborgd moeten worden. De bescherming van berichten en persoonsgegevens weegt voor de Belastingdienst zwaar. Ik wijs in dit verband op het eerder dit jaar gepubliceerde rapport «Burgers en hun privacy». Hierin zijn de resultaten neergelegd van een in opdracht van het College Bescherming Persoonsgegevens uitgevoerd onderzoek naar de opinie onder burgers over hun privacy">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Belastingdienst verstuurd worden</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat conform het Besluit van 27 april 2005 alle formele en vertrouwelijke correspondentie aan de Belastingdienst voortaan per post moet worden verzonden? Zo neen, hoe moet dit besluit dan gelezen worden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid het genoemde besluit zo aan te passen dat alleen het versturen van aangiftes aan de Belastingdienst wordt uitgesloten van het faxverkeer? Zo neen, bent u bereid het besluit zo aan te passen dat het versturen van bezwaarschriften via de fax aan de Belastingdienst wel mogelijk wordt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat uitsluiting van de fax voor vertrouwelijke correspondentie een ernstige beknotting vormt van de mogelijkheden die belastingplichtigen en -adviseurs hebben om met de Belastingdienst te corresponderen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de fax voldoet aan de vereisten voor vertrouwelijkheid en ondertekening? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan de Belastingdienst de vertrouwelijkheid van informatie verzonden per reguliere post garanderen? Zo ja, hoe? Zo neen, waarom is het faxverkeer uitgesloten op grond van het argument dat de vertrouwelijkheid van de informatie niet door de Belastingdienst gegarandeerd kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat uitsluiting van de fax een inbreuk maakt op de rechtsbescherming van belastingplichtigen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat sinds de inwerkingtreding van bovengenoemd besluit de Belastingdienst, conform artikel 6:6, onderdeel b, Algemene wet bestuursrecht, verplicht is mededeling te doen dat de ontvangen informatie wordt geweigerd én dat de indiener in de gelegenheid moet worden gesteld de informatie binnen een bepaalde termijn via een andere weg alsnog in te dienen? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Nr. CPP 2004/2807M</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="3, 6 en 7" voetnoot="3">In de parlementaire geschiedenis van de Webv is expliciet opgenomen wat dient te gebeuren met aanvragen tot het nemen van een beschikking en bezwaarschriften die worden verzonden via een niet-opengesteld kanaal maar wel door het bestuursorgaan ontvangen worden. De, met het oog daarop gewijzigde, artikelen 4:5 lid 1en 6:6 van de Awb bevatten daarvoor een voorziening, die er kortweg op neerkomt dat het gebruik van het niet-opengestelde kanaal als een vorm van verzuim wordt aangemerkt en de indiener van de aanvraag of van het bezwaarschrift in de gelegenheid gesteld moet worden zijn bericht alsnog op correcte wijze in te zenden. De Belastingdienst biedt deze rechtsbescherming voor via fax en e-mail ontvangen aanvragen en bezwaarschriften. Daartoe wordt een aanvullende termijn gesteld om de aanvraag of het bezwaarschrift alsnog per post te verzenden. Wordt hieraan voldaan, dan geldt dit als herstel van het verzuim; dat houdt in dat bij beoordeling van de tijdigheid uitgegaan wordt van de datum van ontvangst via het niet-opengestelde kanaal. Deze werkwijze betreft aanvragen en bezwaarschriften. Ook in andere situaties waarbij een via de fax binnengekomen bericht direct van belang is voor te nemen beslissingen met een spoedeisend karakter wordt de inhoud van het bericht uiteraard niet genegeerd, zodat van beknotting geen sprake kan zijn. Als voorbeeld noem ik communicatie in het kader van dwanginvordering, bijvoorbeeld bij verzet van derden-belanghebbenden bij een op handen zijnde executoriale verkoping of bewijslevering van betaling. Waar van de aanwezige faxapparatuur en externe e-mailadressen gebruik wordt gemaakt dient men zich rekenschap te geven van de redenen voor de niet-openstelling. Om de betrouwbaarheid en vertrouwelijkheid ook in situaties van spoedeisende communicatie via deze kanalen zoveel mogelijk te garanderen dient gewerkt te worden volgens de gebruikersconventies die voor fax en e-mail zijn opgesteld. Kern hiervan is dat de verzender de ontvanger vooraf informeert als berichten via deze kanalen worden verzonden. Daarbij kan de hoeveelheid in te zenden vertrouwelijke gegevens tot een minimum worden beperkt. De conventies zijn inmiddels op www.belastingdienst.nl gepubliceerd. Tenslotte merk ik op dat, zoals ook bij de vorige beantwoording van kamervragen <voetnoot nummer="3"/>is aangegeven, de Belastingdienst actief een verdergaande openstelling van elektronische kanalen voor diverse berichten, waaronder bezwaarschriften, ontwikkelt. Dit gebeurt zowel binnen de Belastingdienst zelf als in nauw overleg met andere overheids- en bestuursorganen en de Stichting ICTU. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Burgers en hun privacy">Rapport «Burgers en hun privacy» in opdracht van College Bescherming Persoonsgegevens door TNS NIPO Consult, 1februari 2005, www.cbpweb.nl</noot>
         <noot nummer="2">Paragraaf 3.2.3. van genoemd rapport: 84% van de burgers hebben er veel tot zeer veel vertrouwen in dat de Belastingdienst correct omgaat met hun persoonsgegevens</noot>
         <noot nummer="3">Antwoorden van staatssecretaris van Financiën op kamervragen inzake het uitsluiten van faxberichten door de Belastingdienst, 11 maart 2005 (Handelingen vergaderjaar 2004/2005, nr. 1140)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
