<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leers en Reitsma (beiden CDA) over mogelijk brilverbod voor chauffeurs. (Ingezonden 14 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2812
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de naleving van een Europese richtlijn, waardoor een aantal chauffeurs gedwongen zouden zijn om contactlenzen te dragen in plaats van een bril.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische hulpmiddelen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chauffeurs Medische hulpmiddelen Wegvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 861, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2812</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1745" allpagenumbers="1745" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="861" onderwerp="" indiendatum="1996-03-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het recente artikel betreffende het brilverbod voor chauffeurs? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zullen chauffeurs door de Europese Commissie via richtlijn 91/439 worden gedwongen contactlenzen te dragen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u deze richtlijn niet erg kortzichtig? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid bij de Commissie toestemming te vragen van deze richtlijn af te wijken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-03-14" bron="Telegraaf">Telegraaf, 14 maart 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">In de Europese richtlijn 91/439 inzake het rijbewijs die in het midden van de tachtiger jaren is voorbereid zijn betrekkelijk strenge eisen inzake het dragen van contactlenzen in plaats van brillen gesteld voor vrachtauto- en buschauffeurs. Inmiddels zijn naar de mening van de Gezondheidsraad (rapport van 26 mei 1994) dergelijke eisen niet meer noodzakelijk. Dit is het gevolg van de tegenwoordig gehanteerde moderne slijptechnieken. Mijn ambtgenote van Volksgezondheid en ik zijn van mening dat de opvatting van de Gezondheidsraad in Nederland gevolgd zou moeten worden. Het is dus duidelijk dat ik weinig gelukkig ben met de in de richtlijn neergelegde normen. Daarom heb ik mij bij brief van 25 oktober 1995 tot de Europese Commissie gewend met het verzoek toe te willen staan dat door Nederland afgeweken wordt van de in de richtlijn gestelde – naar onze mening inmiddels verouderde – normen. De richtlijn laat in artikel 7, derde lid een dergelijke afwijking toe mits de Europese Commissie daarmede instemt en wanneer «zulks verenigbaar is met de vooruitgang van de medische wetenschap en met de (in de richtlijn) omschreven beginselen». Ik heb nog geen antwoord uit Brussel ontvangen. Wel heb ik op spoedige beantwoording aangedrongen. Inmiddels wordt door mij het huidige beleid voortgezet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
