<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Defensie over de levering van HAWK-luchtafweerraketten aan Roemenië. (Ingezonden 26 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23914
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gezondheidsklachten die mogelijk samenhangen met de HAWK-luchtafweerraketten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Radioactieve stoffen) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militair materieel Radioactiviteit</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 17, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23914</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="35" allpagenumbers="35 36" vetnummer="2040520460" code="0506tkkvr17" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR23914" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="17" onderwerp="" indiendatum="2005-08-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 september 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2434, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van der Knaap</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw uitspraken dat de Roemeense autoriteiten op de hoogte waren van de gezondheidsklachten die mogelijk samenhangen met de HAWK-luchtafweerraketten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u de Roemeense autoriteiten ingelicht over de mogelijke gezondheidsklachten die aan de HAWK-raketten worden toegeschreven? Zo ja, op welke wijze, met welke informatie en wanneer heeft u de Roemeense autoriteiten ingelicht? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe verklaart u het feit dat de Roemeense autoriteiten hebben verklaard niet door u op de hoogte te zijn gebracht van eventuele gezondheidsrisico’s? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid uw Roemeense ambtsgenoot alsnog op de hoogte te brengen van de verschillende (lopende) onderzoeken naar de gezondheidsrisico’s en de klachten onder (voormalig) militair personeel die samenhangen met het werken met dit systeem? Bent u bereid om indien dit door de Roemenen gewenst wordt, het leveringscontract alsnog ongedaan te maken? Indien neen, kunt u dat toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat de HAWK-systemen pas in september 2005 naar Roemeniëworden overgebracht? Zo ja, deelt u de mening dat het met het oog op de nog te verkrijgen duidelijkheid over de gezondheidsrisico’s wenselijk is de HAWK’s in Nederland op te slaan totdat duidelijk is dat de HAWK-raketten onschadelijk zijn voor de gezondheid van het personeel? Indien neen, waarom niet? Indien de systemen niet in september a.s. worden overgebracht, wanneer zijn of worden ze dan naar Roemenië overgebracht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" titel="Ook in Roemeniëweet men van de discussies rondom het onderwerp dat wij nu bespreken">Handelingen TK, 1 februari 2005 , blz 44-2838, «Ook in Roemeniëweet men van de discussies rondom het onderwerp dat wij nu bespreken»</noot>
         <noot nummer="2" titel="Jurnalul national">«Jurnalul national» zie http://www.jurnalul.ro/articol.php?id=3922 </noot>
         <noot nummer="3" datum="2005-03-9" bron="Jane’s Defence Weekly">Jane’s Defence Weekly, 9 maart 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 t/m 4">In de besprekingen met Roemenië over de verkoop van de HAWK is gesproken over het stralingsrisico van de radar van dit soort wapensystemen. Daarbij werd toegelicht dat bij het werken met deze systemen strikte veiligheidseisen in acht dienen te worden genomen. In de besprekingen gaven de Roemenen te kennen hiervan op de hoogte te zijn. Naar aanleiding van de berichten in de Roemeense pers heeft het Roemeense ministerie van Defensie deze gang van zaken nog eens bevestigd. De Roemeense autoriteiten zijn recent in kennis gesteld van de eerste uitkomst van een Belgisch onderzoek naar de vermeende gezondheidsrisico’s die het werken met de HAWK systemen met zich mee zou brengen. Uit dit onderzoek blijkt dat er geen toename in sterfte is vastgesteld onder militairen die werkzaam waren bij de HAWK eenheden. Tevens is melding gemaakt van het resultaat van een eerder door Nederland uitgevoerd onderzoek. Daarnaast voert TNO een literatuuronderzoek uit. Over de voortgang daarvan en over de eerste uitkomst van het Belgisch onderzoek heb ik de Kamer 16 september jl. schriftelijk geïnformeerd. Aan Roemeniëis een goed functionerend wapensysteem verkocht en er is geen reden te veronderstellen dat men de koop ongedaan zou willen maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De HAWK systemen zijn door Roemeniëgeïnspecteerd en in orde bevonden, waarna de eigendom is overgedragen. Contractueel is overeengekomen dat Roemeniëzelf het transport verzorgt. Het transport van een deel van de goederen heeft reeds plaatsgevonden. Roemenië bereidt thans het transport van het overige materieel voor. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
