<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dam (PvdA) aan de minister van Economische Zaken over het stimuleren van het gebruik van open-source-software door overheden. (Ingezonden 9 september 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21462
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een onderzoek in het kader van het programma Open standaarden en open-source-software (Ososs) van het Ministerie van EZ naar de toepassing van open-source-software. Bij vijf gemeenten in Groningen is geconcludeerd dat deze gemeenten enkele honderden euro's per werkplek per jaar aan directe en indirecte kosten kunnen besparen. Indiener wil een onderzoek naar hoeveel bespaard kan worden als alle Nederlandse gemeenten en ook de Rijksoverheid open-source-software gaan toepassen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Overheidsfinanciën (Gemeentelijke financiën) Overheidsfinanciën (Overheidsuitgaven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentefinanciën Overheidsuitgaven Software</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 243, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030420960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21462</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="507" allpagenumbers="507 508" vetnummer="2030420960" code="0405tkkvr243" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21462" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="243" onderwerp="" indiendatum="2004-09-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-10-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat in het kader van het programma Open standaarden en open-source-software (Ossos) van het Ministerie van Economische Zaken in een onderzoek naar de toepassing van open-source-software bij vijf gemeenten in Groningen, is geconcludeerd dat deze gemeenten gemiddeld 308 euro aan directe kosten en 143 euro aan indirecte kosten per werkplek per jaar kunnen besparen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u op basis van dit onderzoek een inschatting maken hoeveel geld kan worden bespaard als alle Nederlandse gemeenten op deze wijze open-source-software gaan toepassen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel werkplekken telt de Rijksoverheid (ongeveer)? Gesteld dat de Rijksoverheid gemiddeld evenveel geld per werkplek als de gemeenten in bovengenoemd onderzoek zou kunnen besparen, hoeveel zou de Rijksoverheid dan in totaal kunnen besparen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er bij de Rijksoverheid al concrete plannen om op grote schaal open-source-software te gaan gebruiken? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn de conclusies van dit onderzoek voor u aanleiding om het Ossos-programma te gaan intensiveren.? Zo ja, op welke manier? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.ossos.nl/article.jsp?article=12182">http://www.ossos.nl/article.jsp?article=12182</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het programma OSOSS is een gezamenlijk project van de Ministeries van Economische Zaken, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap. Er is een onderzoek bij vijf Groningse gemeenten uitgevoerd naar de verwachte kosten van de vernieuwing van hun ICT, met of zonder gedeeltelijk gebruik van open source software. Open source software zal volgens het rapport goedkoper zijn, en wel 308 euro (per werkplek) eenmalig, en bovendien 143 euro per jaar. Die 308 euro is dus niet per jaar; dit staat foutief in de conclusies van het rapport. Het rapport is inmiddels aangepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Die inschatting is op basis van het onderzoek niet te maken. Gemeenten kunnen verschillen op vele variabelen in hun ICT-voorzieningen die invloed hebben op de besparingen die met open source software zijn te bereiken, zoals de condities van contracten en de wijze van inrichting van de werkplek. Ook is niet duidelijk hoe representatief de vijf Groningse gemeenten zijn. Daarnaast gaat het hier om schattingen, niet om constateringen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er zijn bij de Rijksoverheid (incl. Defensie) ca. 180 000 werkplekken. Uitvoeren van het rekensommetje leidt tot 55 mln eenmalig en 25 mln per jaar, maar net als bij de gemeenten is dit afhankelijk van hoe een bepaalde rijksoverheidsorganisatie zijn ICT heeft ingericht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er zijn op dit moment geen concrete plannen om dit op grote schaal te gaan doen. Zie het antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het programma OSOSS is al geïntensiveerd. Voor 2004 en 2005 is € 900 000 extra toegekend, bovenop de oorspronkelijke begroting. Het belangrijkste onderdeel van die intensivering zijn de referentieprojecten om ten aanzien van open standaarden en open source software de vertrouwdheid te bevorderen, kennis en ervaringen te delen en een indruk te krijgen van de problematiek hieromtrent. Daarnaast wordt onderzocht hoe meer zicht verkregen kan worden op de kwaliteit van open source software en open standaarden. Het laatste onderdeel van de intensivering betreft het ondersteunen van initiatieven waarbij overheden ook nog niet bestaande open source software laten ontwikkelen waar nodig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
