<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Staaij (SGP) aan de minister van Justitie over lange wachttijden voor gezinsonderzoek bij adoptie. (Ingezonden 1 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26403
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt onder andere naar de mogelijkheid om het gezinsonderzoek in een andere regio te laten uitvoeren en naar het aanstellen van specifieke functionarissen voor het gezinsonderzoek, die niet gehinderd worden door de werkdruk in andere sectoren van de Raad voor de Kinderbescherming.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Adoptie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 18, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26403</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="35" allpagenumbers="35 36" vetnummer="2050618350" code="0607tkkvr18" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26403" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="18" onderwerp="" indiendatum="2006-09-1">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat in verschillende regio’s, waaronder Rotterdam, lange wachttijden bestaan bij de Raad voor de Kinderbescherming voor het gezinsonderzoek, dat in het kader van een adoptieprocedure moet plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="2">In welke mate wijkt de gehanteerde wachttijd af van de daarvoor geldende richtlijn? In hoeverre is hier sprake van aanzienlijke regionale verschillen? Hoe beoordeelt u dat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke mogelijkheden zijn er om het gezinsonderzoek te laten uitvoeren in een andere regio, waar op dat moment geen dan wel kortere wachttijden gelden? In hoeverre worden die mogelijkheden ook adequaat benut? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid te bevorderen dat waar mogelijk en nodig daadwerkelijk door een andere regio wordt bijgesprongen? Wat kunt en wilt u verder doen om te komen tot een bekorting van de wachttijden voor gezinsonderzoek? Hoe beoordeelt u in dit verband de mogelijkheid van de aanstelling van specifieke functionarissen voor het gezinsonderzoek, zodat voorkomen kan worden dat aanmerkelijke vertraging wordt opgelopen door piekbelastingen in geheel andere interventies waarvoor de Raden voor de Kinderbescherming verantwoordelijkheid dragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat in verschillende regio’s, waaronder Rotterdam, sprake is van wachttijden voor het gezinsonderzoek bij de Raad voor de Kinderbescherming. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De richtlijn voor de wachttijd voor een gezinsonderzoek bedraagt 15 dagen. Landelijk gezien werd dit in de periode tot en met juli van dit jaar in 37% van de zaken gehaald, met een regionale bandbreedte van 17%. De norm voor de totale doorlooptijd, inclusief wachttijd, voor een gezinsonderzoek is in dezelfde periode in 62% van de zaken gehaald. Ook hier is sprake van regionale verschillen met een bandbreedte van 10%. De regionale verschillen hangen onder meer samen met een verschil in instroom van nieuwe zaken. Voor adoptiezaken speelt bovendien het onderscheid tussen enerzijds reguliere aanvragen voor een eerste adoptiekind en anderzijds zaken waarbij de aanvrager 42 jaar of ouder is en aanvragen voor een tweede of volgend kind. Deze laatstgenoemde categorieën worden met voorrang behandeld en op een beperkt aantal locaties, waaronder Rotterdam. Ik ben mij bewust van het belang om de wachtlijst bij de Raad voor de Kinderbescherming zoveel mogelijk terug te dringen. Met mijn brief van 12 juli jl. (Tweede Kamer 2005–2006, 29 815 en 24 587, nr. 82) heb ik de Kamer geïnformeerd over de aanvullende maatregelen die de Raad daartoe neemt. De aanpak betreft onder meer het versterken van de verwerkingscapaciteit. Dit is ook concreet van toepassing in Rotterdam, waar extra personeel is geworven voor het afhandelen van adoptiezaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Een locatie van de Raad kan altijd een andere locatie vragen om zaken over te nemen. Van die mogelijkheid wordt ook gebruik gemaakt. In mijn antwoord op vraag 2 heb ik verwezen naar mijn brief van 12 juli jl. over het nog dit jaar terugdringen van de wachtlijsten bij de Raad. Tevens wijs ik op mijn brief van 29 december 2005 (Tweede Kamer 2005–2006, 28 457, nr. 26), waarin ik aangeef dat het gezinsonderzoek geconcentreerd gaat worden op zeven locaties van de Raad. Deze wijziging wordt in de eerste maanden van 2007 geïmplementeerd. Op de bedoelde zeven locaties zullen adoptiezaken bij aparte teams worden ondergebracht. Concentratie van werkzaamheden verhoogt de kwaliteit van de werkzaamheden en maakt het mogelijk om de medewerkers die hierbij betrokken zijn efficiënter in te zetten. De formatie van de teams zal afgestemd worden op de verwachte instroom in de betreffende regio, zodat wachtlijsten kunnen worden voorkomen. Binnen de teams zal tegelijkertijd met een nieuwe manier van onderzoek worden begonnen. Meer dan in het verleden zal gestuurd worden op de keuze om waar mogelijk te volstaan met een kort standaardonderzoek en slechts waar nodig een uitgebreid onderzoek te doen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
