<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gerven (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het betalen van goodwill door huisartsen. (Ingezonden 24 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28865
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht dat huisartsen weer goodwill betalen om huisartsenpraktijken over te nemen. Deze ongewenste ontwikkeling maakt huisartsenzorg onnodig duur en gaat ten kosten van de kwaliteit van de zorg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2226, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060713400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Gerven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28865</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4717" allpagenumbers="4717 4718" vetnummer="2060713400" code="0607tkkvr2226" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28865" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2226" onderwerp="" indiendatum="2007-04-24">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Gerven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 juli 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1676, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht dat huisartsen weer goodwill betalen om huisartsenpraktijken over te nemen? <voetnoot nummer="1"/>Wat is uw oordeel over deze ontwikkeling? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat dit een ongewenste ontwikkeling is, gezien het feit dat het betalen van goodwill ooit is afgeschaft omdat er een tekort aan artsen was? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Verwacht u dat het tekort aan artsen hierdoor weer kan oplopen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u voorts de mening dat het ongewenst is dat beginnende huisartsen veel geld steken in het betalen van goodwill, en dit geld niet kunnen investeren in de praktijk? Wordt huisartsenzorg zo niet nodeloos duur? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u tevens de mening dat dit ten koste kan gaan van de kwaliteit van de huisartsenzorg voor de patiënt? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid onderzoek te doen naar het voorkomen van overnamekosten vanwege goodwill? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de uitspraak van de Nederlandse Zorgautoriteit dat hier sprake kan zijn van een gat in de regelgeving? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid de Nederlandse Zorgautoriteit hier onderzoek naar te laten doen en regelgeving te ontwikkelen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-23" bron="Stentor">Stentor, 23 april 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Goodwill is jarenlang een fenomeen geweest in de huisartsenzorg, omdat er geen adequate pensioenvoorziening bestond. Echter, huisartsen hebben destijds een goede pensioenvoorziening gekregen en werden geroyeerd door het Ziekenfonds indien zij toch goodwill vroegen aan opvolgende huisartsen. Op dit moment bestaat geen wettelijke regeling die de onderlinge goodwill betalingen verbiedt, tenzij een huisarts een contract heeft getekend voor het Goodwillfonds, waarin zij zich vastleggen geen goodwill te zullen vragen bij de verkoop van hun praktijk. Indien een huisarts geen contract heeft bij het Goodwillfonds, is het vragen van goodwill dan ook gewoon mogelijk. Op dit moment blijkt echter dat het (nog) niet op grote schaal gebeurt. In de praktijk blijkt ook dat sommige zorgverzekeraars met de huisarts in een zorgovereenkomst onder andere afspreken dat het bedingen van een vergoeding voor goodwill niet gedaan wordt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Situaties waarbij (jonge) huisartsen goodwill moeten betalen aan huisartsen die destijds al via het Goodwillfonds zijn gecompenseerd, is in strijd met de overeenkomst die deze vertrekkende huisartsen hadden met het Goodwillfonds. Huisartsen die geen formele aanspraak maken of hebben gemaakt op het Goodwillfonds mogen theoretisch gezien goodwill vragen aan huisartsen die hun praktijk overnemen. Op zichzelf genomen is het niet ongewoon om een reële vergoeding te vragen bij de overname van een praktijk, bijvoorbeeld voor instrumentarium. Ook bij de fysiotherapeuten bijvoorbeeld komt het betalen van (kleine) goodwillbedragen voor. Op dit moment blijkt het bij de huisartsen niet op grote schaal te gebeuren. Er is momenteel ook geen tekort aan huisartsen. Integendeel, het aantal huisartsen neemt gestaag toe, omdat er meer worden opgeleid. Ik verwacht dan ook niet dat er een tekort aan huisartsen zal ontstaan door het vragen van goodwill. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Aangezien het vragen van goodwill komt op (zeer) kleine schaal voorkomt, ben ik niet van mening dat dit grote invloed op de toegankelijkheid of doelmatigheid van de huisartsenzorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op dit moment zijn er geen aanwijzingen dat het betalen van goodwill ten koste gaat van de kwaliteit van huisartsenzorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gezien de kleine omvang waarop het betalen van goodwill plaatsvindt, vind ik het op dit moment niet nodig een onderzoek te starten naar het voorkomen van overnamekosten vanwege goodwill. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik deel de mening niet van de Nederlandse Zorgautoriteit dat hier sprake kan zijn van een gat in de regelgeving. De uitbetaling uit het goodwillfonds liep tot en met 2002. Huisartsen die getekend hebben voor het goodwillfonds mogen volgens de regelgeving inderdaad geen goodwill vragen, omdat zij via het fonds worden uitgekeerd. Huisartsen die niet hebben getekend voor dit fonds, worden niet uitgekeerd en kunnen in beginsel goodwill vragen voor hun praktijk. In praktijk blijkt echter dat veel zorgverzekeraars in contracten met huisartsen het vragen van goodwill verbieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee, zie mijn antwoord op vraag 6. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
