<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="niet beschikbaar is." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Teeven en Dezentje Hamming-Bluemink (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Justitie over een insluiping in een jeugdgevangenis. (Ingezonden 12 oktober 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29960
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Algemeen Dagblad, 10 oktober 2007) dat een loverboy van buitenaf de jeugdinrichting Den Hey-Acker is ingeslopen. Indiener wil informatie over de beveiliging van inrichtingen en bovendien opheldering over het feit dat de inbreker nog op 8 oktober 2007 voor de rechter is geweest, waarbij zijn eerdere PIJ-maatregel is opgeheven. Die rechter was niet over de inbraak geïnformeerd. Waarom heeft de inrichting dit niet gecommuniceerd en wat zijn de gevolgen voor de inbreker?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Jeugdigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 496, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070802170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Teeven Dezentje Hamming-Bluemink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29960</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1061" allpagenumbers="1061" vetnummer="2070802170" code="0708tkkvr496" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29960" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="496" onderwerp="" indiendatum="2007-10-12">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Teeven Dezentje Hamming-Bluemink</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de mening dat het absoluut ongewenst is dat personen van buiten kunnen binnendringen in een jeugdinrichting? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de insluiping nog (disciplinaire) gevolgen voor de jongen die (thans) verblijft/verbleef in de jeugdinrichting De Hartelborgt in Spijkenisse? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de beveiliging van de jeugdinrichtingen ook onderwerp van het aangekondigde «verbetertraject» dat u bekend maakte? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat de jeugdige inbreker op maandag 8 oktober 2007 voor de rechter is geweest en dat de PIJ-maatregel die hij had gekregen, is opgeheven? Klopt het dat de rechter niet was geïnformeerd over de inbraak in jeugdinrichting Den Hey-Acker? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het niet raadzaam dat jeugdinrichtingen met elkaar communiceren over gebeurtenissen die van belang kunnen zijn voor het detentieverloop van een betrokkene? Bent u van mening dat door nalatigheid van de overheid de rechter onvoldoende is geïnformeerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het niet ongewenst dat elke (straf)zaak van een jeugdige afzonderlijk lijkt te worden bekeken door jeugdinrichtingen? Moet de coördinatie niet verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Loverboy sluipt jeugdgevangenis in">Algemeen Dagblad, 10 oktober, «Loverboy sluipt jeugdgevangenis in»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Albayrak" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-11-7">Mededeling van staatssecretaris Albayrak (Justitie). (Ontvangen 7 november 2007) Met verwijzing naar uw brief van 12 oktober 2007, nr. 2070802170, deel ik u mee, dat de vragen van de leden Teeven en Dezentje Hamming-Bluemink van uw Kamer over een insluiping in een jeugdgevangenis niet binnen de gestelde termijn kunnen worden beantwoord aangezien de informatie, die noodzakelijk is voor een volledige beantwoording van de vragen, nog </mededeling>
</kvr>
