<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over medische hulpmiddelen voor gehandicapten en chronisch zieken die bij sommige «oude» zorgverzekeraars ingeleverd moeten worden als men overstapt naar een nieuwe zorgverzekeraar. (Ingezonden 7 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24510
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over deze beperking van de keuzevrijheid voor gehandicapten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische hulpmiddelen) Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische hulpmiddelen Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 534, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050604510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24510</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1141" allpagenumbers="1141 1142" vetnummer="2050604510" code="0506tkkvr534" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24510" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="534" onderwerp="" indiendatum="2005-12-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-12-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat sommige zorgverzekeraars de medische hulpmiddelen die zij aan gehandicapten en chronisch zieken in bruikleen ter beschikking stellen, terugclaimen op het moment dat laatstgenoemden willen overstappen naar een nieuwe zorgverzekering? </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u het aanvaardbaar dat gehandicapten daardoor, na de overstap naar een andere zorgverzekering, lange tijd zonder hulpmiddelen zitten omdat de aanvraagprocedure voor dezelfde hulpmiddelen bij de nieuwe zorgverzekeraar van voren af aan opgestart moet worden? Zo neen, wat bent u van plan hiertegen te ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw reactie op het gegeven dat chronisch zieken en gehandicapten die tevreden zijn over de kwaliteit, type en merk hulpmiddelen die ze op dit moment gebruiken het risico lopen dat ze bij de nieuwe zorgverzekeraar niet meer in aanmerking kunnen komen voor dezelfde hulpmiddelen omdat de nieuwe zorgverzekeraar contracten heeft afgesloten met andere leveranciers? Erkent u dat dit een bezwaar kan zijn om over te stappen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid maatregelen te nemen om er voor te zorgen dat chronisch zieken en gehandicapten vrij kunnen blijven beschikken over de hulpmiddelen waar de voorkeur naar uitgaat, ook na de overstap naar een nieuwe zorgverzekering? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat door dit beleid van sommige zorgverzekeraars de keuzevrijheid voor gehandicapten in gevaar komt, omdat zij op deze manier worden gedwongen om bij de oude zorgverzekeraar verzekerd te blijven? Zo ja, wat bent u van plan hiertegen te ondernemen.Zo neen, kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u toelichten waarom deze belangrijke informatie ontbreekt in alle voorlichtingscampagnes over het nieuwe zorgstelsel? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wilt u deze vragen beantwoorden voor het algemeen overleg over de voortgang van het zorgstelsel, voorzien op 14 december a.s.? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, dit vind ik onaanvaardbaar.In de invoerings- en aanpassingswet Zorgverzekeringswet zijn juist overgangsbepalingen getroffen om dit soort overgangsproblemen per 1 januari 2006 te voorkomen.Op grond daarvan hoeft voor dezelfde hulpmiddelen bij een nieuwe zorgverzekeraar niet van voren af aan opgestart te worden met de aanvraagprocedure.De gegeven toestemming, verwijzing en dergelijke gelden gewoon ook voor de nieuwe zorgverzekeraar. Gaat het om hulpmiddelen in bruikleen dan zal de nieuwe zorgverzekeraar actie moeten ondernemen richting de oude zorgverzekeraar van de verzekerde om te voorkomen dat een verzekerde tijdelijk zonder een dergelijk hulpmiddel komt te zitten.Algemene gedragslijn van zorgverzekeraars is dat zij deze hulpmiddelen van elkaar overnemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Een verzekerde zal indien hij wenst over te stappen naar een andere zorgverzekeraar een afweging dienen te maken van alle relevante aspecten. De voorkeur voor een bepaald merk hulpmiddel hoort daarbij.Dat is nu ook al zo.Verder kan een verzekerde zich op grond van artikel 13 van de Zorgverzekeringswet altijd wenden tot een niet-gecontracteerde zorgaanbieder.Er is dus wat dat betreft geen bezwaar om op een andere zorgverzekeraar over te stappen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee.In de eerste plaats ben ik van mening dat de Zorgverzekeringswet voor iedereen, dus ook voor gehandicapten voldoende waarborgen geeft om zonder probleem van zorgverzekeraar te wisselen.Een verzekerde die volledige vrijheid wil, kiest bij een zorgverzekeraar een polis die die vrijheid volledig geeft.Zoals ik in antwoord 3 heb aangegeven, kan een verzekerde die voor een polis met door de zorgverzekeraar gecontracteerde zorgaanbieders heeft gekozen, zich bovendien tot een niet gecontracteerde zorgaanbieder wenden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In voorlichtingscampagnes is op de keuzevrijheid van verzekerden en hoe omgegaan wordt met bruikleen bij overgang naar een andere zorgverzekeraar ingegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
