<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="1">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijkrelaties en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken) over de toegankelijkheid van informatie rondom verkiezingen. (Ingezonden 1 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22647
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt naar de informatievoorziening voor analfabeten bij verkiezingen en bij het referendum over de Europese Grondwet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Overig) Cultuur en taal (Nederlandse taal) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht) Staats- en bestuursrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Grondwet Inspraak Nederlandse taal Verkiezingen Voorlichting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1305, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties (BVK) Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22647</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2769" allpagenumbers="2769" vetnummer="2040509550" code="0405tkkvr1305" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22647" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1305" onderwerp="" indiendatum="2005-03-1">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijkrelaties en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris voor Europese Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="1">
      <vraag nummer="1">Wat is de stand van zaken bij de informatievoorziening bij verkiezingen voor de omvangrijke groep functioneel analfabeten? Welke rol kan de regering bij het referendum over de Europese Grondwet voor deze groep spelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 760" documentnummer="1">Kamerstuk 28 760, nr. 1, Meerjarenplan alfabetisering 2003–2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">De informatievoorziening bij verkiezingen beperkt zich voor wat betreft de overheid tot algemene feitelijke informatie over het belang van verkiezingen, op welke dag deze gehouden worden, hoelang de stembureaus open zijn e.d. Informatievoorziening over politieke programma’s wordt door de politieke partijen verstrekt. In de overheidsinformatievoorziening bij reguliere verkiezingen wordt rekening gehouden met de door u bedoelde groep door de website ukomttochook.nl te laten voldoen aan de hoogste graad van de drempels-weg-norm.Hiermee worden de toegankelijkheid en de bruikbaarheid van de website voor mensen met een visuele of fysieke handicap aanmerkelijk vergroot.Een deel van de groep functioneel analfabeten wordt gevormd door deze mensen. Functioneel analfabeten kunnen door middel van de radio- en tv-spotjes, die een belangrijk onderdeel van de overheidsvoorlichtingscampagne vormen, langs auditieve weg algemene feitelijke informatie over de verkiezingen verkrijgen. Verder wordt in alle middelen van de opkomstcampagne eenvoudige en toegankelijke taal gebruikt, zodat het voor een zo groot mogelijke groep kiezers begrijpelijk is. De rol die de regering speelt in de informatievoorziening rond het referendum over de Europese grondwet aan functioneel analfabeten zal geen andere zijn dan bij verkiezingen. In de algemene informatie over de werking van het referendum (in de campagne «U komt toch ook?») wordt daarbij verwezen naar de beschikbaarheid van begrijpelijke informatie op internetsites die speciaal voor de groep van functioneel analfabeten worden ontwikkeld; bijvoorbeeld naar www.grondwetinbeeld.nl van de organisatie NoXqs (uit te spreken als «no excuse»). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
