<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Waalkens en Douma (beiden PvdA) aan de ministers van Economische Zaken en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de werkloosheid in Groningen. (Ingezonden 10 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25731
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitspraken van een medewerker van het Centraal Planbureau (CPB) in het programma "Van Zes Tot Noord" (RTV Noord, 6 april 2006), met name over de suggestie dat 'participatieverschillen in het noorden mede verklaard kunnen worden door sociaal-culturele factoren en de aanwezigheid van natuurschoon', waarbij de indieners van onderhavige vragen wijzen op de forse (jeugd)werkloosheid en de onzekerheid van vele gezinnen die afhankelijk zijn van de energie-intensieve industrie. Indieners vragen de mening van het kabinet over de veronderstelde 'andere keuzes tussen werk en vrije tijd door noorderlingen'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Handel en economie (Regionale ontwikkeling)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Groningen Werkloosheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1580, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050611380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Douma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25731</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3371" allpagenumbers="3371 3372" vetnummer="2050611380" code="0506tkkvr1580" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25731" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1580" onderwerp="" indiendatum="2006-04-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Douma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-6">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Gennip</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraken van een medewerker van het Centraal Planbureau (CPB) in het programma «Van Zes tot Noord» over de werkeloosheid in Groningen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de suggestie dat participatieverschillen in het noorden mede verklaard kunnen worden door sociaal-culturele factoren en de aanwezigheid van natuurschoon? En hoe beoordeelt u deze suggestie in relatie met de forse (jeugd)werkloosheid en de onzekerheid bij vele gezinnen die afhankelijk zijn van de energie-intensieve industrie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening van het kabinet over de veronderstelde andere keuzes tussen werk en vrije tijd door noorderlingen? Zijn er bij u onderzoeken bekend die deze stelling ondersteunen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw oordeel over de opmerking van het CPB dat herverdeling tussen regio’s vanuit welvaartsperspectief niet rationeel is? En wat zijn de consequenties van dit oordeel voor het te voeren regionaal-economisch beleid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de gevolgen van de opmerkingen van het CPB voor de inzet van middelen uit de Europese structuurfondsen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de werkloosheidsproblemen in het noorden een serieuzere analyse verdienen, waarbij onderzoek gedaan wordt naar de structurele oorzaken en de bestrijding van de hogere werkloosheid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-04-6" bron="RTV Noord, Van Zes tot Noord ">RTV Noord, Van Zes tot Noord , 6 april 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3" voetnoot="1 2 3">Het vraaggesprek heeft plaatsgevonden naar aanleiding van een CPB-notitie over de Zuiderzeelijn <voetnoot nummer="1"/>. In deze notitie wordt onder andere geconstateerd dat de werkloosheid in het noorden hoger is dan elders in Nederland en dat dit vooral geldt voor vrouwen, jongeren en lager opgeleiden. Dit zijn tevens groepen die, gemiddeld genomen, minder tussen regio’s verhuizen voor een baan. De conclusie in de CPB-notitie is dat er in het noorden sprake is van arbeidsmarktproblematiek met een regionale component. Waar het in het betreffende vraaggesprek om ging was de vraag wat de participatiegraad bepaalt <voetnoot nummer="2"/>. Vaak wordt gedacht dat het perspectief dat mensen hebben op de arbeidmarkt de verklarende factor is. Uit een recent verschenen CPB-onderzoek <voetnoot nummer="3"/>blijkt echter dat de samenhang tussen participatie en werkloosheid zwak is. Het is daarom zeer de vraag of een relatief lage participatiegraad een betrouwbare aanwijzing vormt voor een regionale arbeidsmarktproblematiek. De CPB-notitie geeft aan dat participatieverschillen verklaard kunnen worden uit een veelheid van andere factoren die vaak van sociaal-culturele aard zijn. In het algemeen kan worden gesteld dat de mate van participatie te maken heeft met de afweging van elk individu of huishouden tussen werk en vrije tijd. In die afweging spelen diverse factoren een rol, bijvoorbeeld de hoogte van het inkomen, de waardering van de leefsituatie en de aanwezigheid van natuurschoon. Met deze algemeen geldende uitspraken wordt geen kwalificatie van de mate van participatie van noorderlingen gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De eerste opmerking vermeld in deze vraag kan niet worden gebaseerd op CPB-analyses. Wel staat in de genoemde CPB-notitie het volgende: «Als compensatie van een nominaal inkomensverschil via verscheidene kanalen volledig is, dan is regionaal beleid gericht op herverdeling vanuit welvaartsperspectief niet rationeel.» Als voorbeeld wordt genoemd de huizenprijzen. Het verschil in huizenprijzen is zo groot, dat het effect op de koopkracht gemiddeld in dezelfde orde van grootte ligt als het nominale inkomensverschil. Deze gedachtegang van het CPB sluit aan bij het huidige regionaal economische beleid van het Kabinet dat niet meer gericht is op herverdeling. In de beleidsnota «Pieken in de Delta» (Kamerstukken II 2003/2004, 29 697, nr. 1) zet het Kabinet in op het stimuleren van economische groei in zes gebieden. Er wordt daarbij ingezet op het oplossen van concrete knelpunten die van nationaal economisch belang zijn. Er zijn dus geen consequenties voor het huidige regionaal-economische beleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In antwoord op vraag vier is aangegeven dat er geen consequenties zijn voor het huidige regionaal-economische beleid. Derhalve heeft het ook geen gevolgen voor de inzet van middelen uit de Europese Structuurfondsen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De werkloosheidsproblematiek in het noorden verdient serieuze aandacht en analyse. In de beantwoording van de vragen 2, 3 en 4 wordt ook verwezen naar dergelijke analyses. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-01-25" bron="Reactie op: Probleemanalyse Zuiderzeelijn (Ecorys, 28 november 2005), CPB-notitie">Reactie op: Probleemanalyse Zuiderzeelijn (Ecorys, 28 november 2005), CPB-notitie, 25 januari 2006</noot>
         <noot nummer="2">Participatiegraad betekent: werkenden plus werklozen als een percentage van de beroepsgeschikte bevolking. Werklozen participeren dus wel, iets dat bij reacties op dit deel van de CPB-notitie niet altijd is onderkend</noot>
         <noot nummer="3" datum="2006-04-12" bron="Vermeulen, W.: Regional disparities is a small country; CPB-Document 113">Vermeulen, W.: Regional disparities is a small country; CPB-Document 113, 12 april 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
