<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Azough (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Justitie en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de aanhouding van vreemdelingen te Utrecht. (Ingezonden 23 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28250
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Waarom heeft de politie in Utrecht enkele in Nederland illegaal verblijvende vreemdelingen opgepakt, die verder geen strafbare feiten hebben gepleegd. Heeft dit te maken met het prestatiecontract van de politie?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen Politie Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1662, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060713150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Azough</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28250</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3527" allpagenumbers="3527 3528" vetnummer="2060713150" code="0607tkkvr1662" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28250" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1662" onderwerp="" indiendatum="2007-04-23">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Azough</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Albayrak</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat in de avond van 17 april 2007 enkele illegaal in Nederland verblijvende vreemdelingen – die als kok actief zijn in het restaurant Grenzeloos – zijn gearresteerd, waaronder een zeventigjarige Chinese man die vermoedelijk onder de werking van het komende generaal pardon valt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom zijn deze mensen aangehouden? Houdt deze aanhouding verband met het behalen van de met het politiekorps overeengekomen prestatiecontract? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de prioriteit moet liggen bij criminele illegale vreemdelingen en niet bij illegale vreemdelingen die nooit strafbare feiten hebben gepleegd of overlast hebben veroorzaakt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel illegale vreemdelingen zijn in 2006 door het Utrechtse politiekorps aangehouden en in vreemdelingenbewaring genomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om in de prestatiecontracten, die u met politiekorpsen bent overeengekomen, de streefcijfers over de aan te houden illegale vreemdelingen direct te schrappen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij een controle op illegale arbeid, een reguliere politietaak in het kader van de handhaving van de Vreemdelingenwet 2000, konden drie personen zich niet legitimeren. Hierop zijn zij staande gehouden en overgebracht naar het politiebureau voor verder onderzoek. Daarbij kwam vast te staan dat de drie personen niet rechtmatig in Nederland verbleven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het terugdringen van criminaliteit onder illegale vreemdelingen en het bestrijden van illegaliteit heeft voor dit kabinet uiteraard hoge prioriteit, zoals ook blijkt uit het coalitieakkoord. Zoals ik ook in mijn reactie van 20 april jongstleden op het rapport Asielzoekers en Criminaliteit (TK 2006–2007, 19 637, nr. 1154) heb aangegeven, zullen de maatregelen die in 2004 zijn genomen ter bestrijding van onder meer illegaliteit en aan illegaal verblijf gerelateerde overlast en criminaliteit door het kabinet onverkort worden doorgezet. Dat de aanpak van criminele illegalen prioriteit geniet wil niet zeggen dat overige illegalen niet worden opgespoord met het oog op uitzetting. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In 2006 zijn door het Utrechtse politiekorps 739 vreemdelingen staande gehouden en in vreemdelingenbewaring gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en ik zijn niet bereid de in de prestatieafspraak 2007 opgenomen streefwaarden ten aanzien van eerstelijns en tweedelijns identiteitsonderzoeken direct te schrappen. Het actief bestrijden van illegaliteit is een wezenlijk onderdeel van het vreemdelingenbeleid en een kerntaak van de vreemdelingenpolitie. Het instrument prestatieafspraken rondom eerste en tweedelijns identiteitsonderzoek leidt tot een kwaliteitsimpuls van de politiële vreemdelingentaak, te weten het vreemdelingentoezicht en daarmee het tegengaan van illegaal verblijf in Nederland. De prestatieafspraken met de politie zijn neergelegd in het Landelijk Kader Nederlandse Politie 2007 dat op 9 oktober 2006 door de voorzitter van het Korpsbeheerdersberaad, de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de minister van Justitie is ondertekend. U bent hierover nader geïnformeerd naar aanleiding van de kamervragen van kamerlid Azough (TK 2006–2007, nr. 294). Momenteel ben ik in overleg met de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de politie over de prestatiedoelstellingen voor 2008. Uitgangspunt daarbij is een verfijning van de prestatieafspraken om met name criminaliteit en overlast veroorzakende illegaliteit zo goed mogelijk te kunnen bestrijden. Dit laat onverlet dat ik bij de beoordeling van de in 2007 behaalde resultaten in samenspraak met mijn collega van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de politie rekening zal houden met de bijzondere situatie dit jaar, namelijk de toetreding van Bulgarije en Roemenië tot de EU op 1 januari 2007 en de gevolgen van de Regeling voor vreemdelingen onder de oude Vreemdelingenwet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
