<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) over de rampzalige toestand in de Afghaanse hoofdstad Kabul. (Ingezonden 14 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2724
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over genomen iniatieven op nationaal en internationaal niveau ter verbetering van de situatie in Afghanistan m.b.t. voedsel, medicijnen en schending van mensenrechten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Nood- en humanitaire hulp) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Mensenrechten Nood- en humanitaire hulp</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 774, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2724</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1567" allpagenumbers="1567 1568" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="774" onderwerp="" indiendatum="1996-02-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de regering op de hoogte van de rampzalige toestand in de Afghaanse hoofdstad Kabul? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke manier worden bewoners voorzien van voedsel en medicijnen? Is dit voldoende? Zo neen, wat wordt er gedaan om de bevoorrading te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke initiatieven ontplooit de regering in EU en VN-verband ter verbetering van de algemene situatie in Afghanistan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de ernstige mensenrechtenschendingen door de verschillende partijen in internationaal verband aan de orde te stellen en te pleiten voor onbelemmerde toegang van internationale organisaties tot dat land? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke mogelijkheden ziet de regering om in internationaal verband de verkoop van wapens aan de strijdende partijen aan banden te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wil de regering in de daarvoor geschikte internationale fora de positie van de vluchtelingen aan de orde stellen en aandringen op noodzaak van bescherming voor deze kwetsbare groep? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze levert de internationale gemeenschap een bijdrage aan het opruimen van mijnen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Afghanistan: International responsibility for human rights disaster">Volkskrant 13 februari 1996. «Afghanistan: International responsibility for human rights disaster», rapport Amnesty International</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De bevolking van Kaboel wordt door verschillende organisaties voorzien van voedsel, medicijnen, brandstof en andere basisbehoeften. In het bijzonder organiseert het Wereldvoedselprogramma (WFP) momenteel dagelijks voedseltransporten over de weg vanuit Pakistan. Dit is mogelijk geworden doordat de belangrijkste twee toegangswegen vanuit dat land naar Kaboel weer door de Afghaanse Mujahideen-partijen zijn opengesteld. Volgens de thans beschikbare informatie heeft het WFP voldoende voedsel opgeslagen om tot half april in de behoeften te kunnen voorzien. Voorts heeft het Internationale Rode Kruis (ICRC) in februari met drie vluchten per dag duizend ton voedsel overgebracht via een luchtbrug vanuit Peshawar. De Wereld Gezondheidsorganisatie (WHO) distribueerde deze winter 4,6 ton medische goederen, inclusief ro¨ntgenfilm en essentie¨le geneesmiddelen voor ziekenhuizen. UNICEF bevoorraadt onder andere een zestigtal centra voor basisgezondheidszorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 t/m 6">In het kader van de Verenigde Naties en van de Europese Unie worden velerlei activiteiten ontplooid met het doel, door middel van hulpverlening via VN-organisaties en NGO’s verbetering te brengen in de situatie in Afghanistan. Sinds 1990 heeft Nederland jaarlijks voor een bedrag van gemiddeld f 15 miljoen aan noodhulpbijdragen ter beschikking gesteld. In 1995 bedroeg dit zelfs f 21 miljoen. Een aanzienlijk deel hiervan, met name via de bijdragen aan ICRC (International Committee of the Red Cross) en UNCHS (United Nations Centre for Human Settlements – Habitat), was bestemd voor slachtoffers van de crisis in de hoofdstad ter leniging van onmiddellijke noden en voor rehabilitatie van essentie¨le voorzieningen, zoals drinkwaterputten. Van de bijdrage in 1995 was f 18 miljoen bestemd voor activiteiten in Afghanistan zelf en f 3 miljoen werd beschikbaar gesteld ten behoeve van Afghaanse vluchtelingen in Pakistan en Iran. Op de rivaliserende Afghaanse fracties wordt daarbij een beroep gedaan te streven naar een alomvattende politieke oplossing, die leidt tot vrede en volledig herstel van de mensenrechten in Afghanistan. De landen die wapens en munitie leveren aan de verschillende partijen in Afghanistan, zijn voorts opgeroepen, deze leveranties te staken en ook de doorvoer van wapentuig een halt toe te roepen. Ook tijdens de 52e zitting van de Mensenrechten-Commissie in Gene`ve (18 maart–26 april 1996) zal de kwestie van de mensenrechten in Afghanistan weer aan de orde komen. Medio december van het afgelopen jaar zijn door de Algemene Vergadering van de Verenigde Naties enkele resoluties van die strekking aangenomen. Ook de Europese Unie heeft, in het kader van haar voortdurende aandacht voor de toestand in Afghanistan, verscheidene malen uitdrukking gegeven aan haar ernstige bezorgdheid dienaangaande. Vorig jaar juni is onder auspicie¨n van de Verenigde Naties in Stockholm een internationale conferentie over Afghanistan gehouden, waaraan ondermeer werd deelgenomen door vertegenwoordigers van VN-hulporganisaties, lokale en internationale niet-gouvernementele oragnisaties. Hierbij is, in het kader van de rehabilitatie en wederopbouw van het land, uitvoerig aandacht geschonken aan de positie van de talrijke, naar de buurlanden uitgeweken vluchtelingen en de honderdduizenden ontheemden in Afghanistan zelf. Nederland ondersteunt voorts de inspanningen van de Speciale Afgezant van de Secretaris-Generaal van de Verenigde Naties voor Afghanistan, Ambassadeur Mahmoud Mestiri, een duurzame vredesregeling tussen de verschillende rivaliserende partijen tot stand te brengen, waarna vervolgens met internationale steun de wederopbouw van het land ter Tot die tijd moet de internationale gemeenschap, waaronder Nederland, zich beperken tot het lenigen van de meest acute noden van de Afghaanse bevolking. Voedsel en medische hulp staan hierbij centraal. Voorts zijn er programma’s gericht op onderwijs, ontmijning en herstel van scholen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het United Nations Office for the Coordination of Humanitarian Assistance to Afghanistan (UNOCHA) organiseert en coo¨rdineert de door gespecialiseerde organisaties in Afghanistan uit te voeren mijnopruiming. Diverse landen, waaronder Nederland, stellen hiertoe fondsen ter beschikking. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
