<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over arts-assistenten die buiten kantooruren zonder toezicht ziekenhuizen draaiende houden. (Ingezonden 26 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28227
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Telegraaf van 22 april 2007 'Blunders arts-assistenten'. Arts-assistenten houden buiten kantooruren ziekenhuizen draaiende en er blijken onnodige medische blunders te worden gemaakt. Wat gaat de minister doen om aan deze misstanden een einde te maken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1639, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060713630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28227</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3477" allpagenumbers="3477 3478" vetnummer="2060713630" code="0607tkkvr1639" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28227" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1639" onderwerp="" indiendatum="2007-04-26">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Sinds wanneer is het kennelijk de normaalste zaak van de wereld dat arts-assistenten buiten kantooruren een ziekenhuis draaiende houden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel mensen kregen de afgelopen vijf jaar onnodig te maken met medische blunders door arts-assistenten of overleefden deze niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Verdient de maatschap van specialisten aan deze wantoestanden en betaalt de burger de hoofdprijs voor specialistische hulp die uitgevoerd wordt door goedkope arts-assistenten? Zo ja, wat gaat u eraan doen om per direct aan deze misstand een einde te maken? Zo ja, hoeveel betalen burgers te veel voor medisch specialistische hulp die eigenlijk uitgevoerd wordt door een goedkope arts-assistent. </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt de minister de mening dat arts-assistenten nooit meer zonder de aanwezigheid van een specialist mogen werken en dat al hun handelingen door de specialist gecontroleerd moeten worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid ervoor zorg te dragen dat aan deze wantoestanden onmiddellijk een einde komt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-22" bron="Telegraaf, Blunders arts-assistenten, 22 april 2007. Telegraaf, Assistenten vaak aan lot overgelaten">Telegraaf, Blunders arts-assistenten, 22 april 2007. Telegraaf, Assistenten vaak aan lot overgelaten, 22 april 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere mondelinge vragen ter zake van het lid Agema (PVV) tijdens het mondelinge vragenuur, 24 april 2007 (vraagnummer 2060713442) </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Dat is niet de normaalste zaak van de wereld. Het is ook niet zo. Het ziekenhuis, de opleidingsgroep en de AIOS zijn gezamenlijk verantwoordelijk voor het leveren van goede zorg aan de patiënt. Gezamenlijk zorgen zij voor voldoende capaciteit gedurende de avond-, nacht- en weekenddiensten, als ook voor voldoende bekwaam personeel. Tijdens de avond-, nacht- en weekenddiensten vinden er minder ingrepen plaats en is er minder capaciteit van specialisten vereist. De zorg dient altijd, of deze nu binnen of buiten kantooruren wordt verleend, kwalitatief verantwoord geleverd te worden. Als de AIOS alleen aanwezig is, is er altijd een lid van de opleidingsgroep bereikbaar die binnen een vastgestelde tijd <voetnoot nummer="1"/>in het ziekenhuis aanwezig moet zijn om de AIOS ter zijde te staan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het aantal vermijdbare incidenten van AIOS is mij niet bekend. Wel is recent het rapport «onbedoelde schade in ziekenhuizen» van het EMGO Instituut en het NIVEL gepresenteerd, dat op een betrouwbare manier inzicht geeft in de omvang, de aard en de ernst van de onbedoelde en ongewenste schade die patiënten kunnen oplopen door de manier waarop zij in het ziekenhuis zorg geboden krijgen. In dit onderzoek – het eerste onderzoek dat het aantal vermijdbare incidenten op basis van dossieronderzoek inzichtelijk maakt – wordt geen onderscheid gemaakt tussen AIOS en medisch specialisten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie mijn antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">AIOS kunnen zelf verantwoordelijkheid dragen – en dragen deze ook – voor handelingen die binnen hun kennis en vermogen liggen. Voor het verrichten van handelingen die buiten hun kennis en vermogen liggen geldt dat deze onder toezicht gebeuren. De mate van toezicht wordt bepaald door de gevorderdheid van de AIOS. Als een AIOS alleen aanwezig is in het ziekenhuis, is er altijd een lid van de opleidingsgroep bereikbaar die binnen een vastgestelde tijd in het ziekenhuis aanwezig moet zijn om de AIOS ter zijde te staan. De Inspectie voor de Gezondheidszorg bewaakt de kwaliteit van zorg. Dit geldt uiteraard ook voor de zorg die AIOS leveren. Indien deze kwaliteit om welke reden dan ook in het geding is, staan de Inspectie voor de Gezondheidszorg instrumenten ter beschikking om nader onderzoek te doen en indien nodig in te grijpen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Zembla-uitzending is gebaseerd op een onderzoek dat nog niet openbaar is. In afwachting van het onderzoek, zie ik geen aanleiding om te denken dat de bestaande instrumenten van de Inspectie voor de Gezondheidszorg of het tuchtrecht onvoldoende houvast bieden om excessen het hoofd te bieden. Diverse partijen uit het veld, zoals de Jonge Orde, hebben aangegeven zich niet te herkennen in de uitzending van Zembla. Ik wil dan ook, in afwachting van het onderzoek, voorzichtig zijn met het generaliseren van de conclusies. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">5 tot 30 minuten, afhankelijk van het specialisme</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
