<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verkregen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijsselbloem (PvdA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de Canadese organisatie Immigration Club en over problemen in de vreemdelingenketen op Aruba en de Antillen. (Ingezonden 27 maart 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25358
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de Canadese organistatie Immigration Club die adverteert met de mogelijkheid om via Aruba of de Nederlandse Antillen sneller en gemakkelijker tot Nederlander te kunnen naturaliseren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Immigratie) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aruba Immigratie Nationaliteitsrecht Nederlandse Antillen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1264, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050610410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25358</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2693" allpagenumbers="2693 2694" vetnummer="2050610410" code="0506tkkvr1264" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25358" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1264" onderwerp="" indiendatum="2006-03-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="18">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de Canadese organisatie Immigration Club? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met haar website waarop wordt geadverteerd met «easy naturalization in the Netherlands»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over het, onder andere op de website, geadverteerde aanbod vanaf 45.000 dollar per aanvrager voor een Nederlands paspoort? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom wordt de «easy» Nederlandse naturalisatie-procedure gezien als een kans voor derdelanders die willen wonen en werken in de Europese Unie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat wordt bedoeld met de zinsnede op de website «we are able to guarantee legal ways of immigration to Netherlands through citizenship of former Dutch colonies who are legally entitled to easy naturalization in the Netherlands»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Worden met de voormalige koloniën die naturalisatie tot Nederlander op makkelijke manier mogelijk maken, de Nederlandse Antillen en Aruba bedoeld? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waarom zou het zo zijn dat naturalisatie in deze delen van ons Koninkrijk makkelijker is? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoeveel klanten heeft de Immigration Club op deze manier versneld van een Nederlands paspoort voorzien? Was er sprake van een legale of illegale procedure? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="2">Wat was de concrete aanleiding voor uw bezoek op 6 februari jongstleden aan Aruba? Wat bedoelt u met de mededeling in de brief aan de Kamer van 20 maart jongstleden «Er bereikten ons berichten dat de vreemdelingenketen op Aruba niet optimaal functioneerde»? Wat was de strekking van deze berichten? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10">Is het waar dat de naturalisatietoets, die immers al sedert begin 2003 onderdeel is van de Rijkswet op het Nederlanderschap, voor migranten op Aruba niet consequent is ingevoerd? Zo neen, waarom is dan nu met Aruba overeengekomen dat «de naturalisatietoets per 1 mei 2006 is ingevoerd»? Zo ja, wat is de reden hiervan? Waarom is dit niet eerder ontdekt? Spelen vergelijkbare problemen op de Antillen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Hebt u onderzocht wat de gevolgen zijn geweest van het «niet optimaal functioneren» van de vreemdelingenketen op Aruba? In hoeveel gevallen zijn ten onrechte visa, verblijfsvergunningen dan wel paspoorten verstrekt? Bent u voornemens deze zaken te achterhalen en de verleende documenten ongeldig te verklaren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="12">Was hierbij sprake van corruptie of nalatigheid? Op welke wijze wordt opgetreden tegen verantwoordelijke of betrokken functionarissen? </vraag>
      <vraag nummer="13">Blijven de problemen alleen beperkt tot Aruba? Hoe functioneert de vreemdelingenketen op de Antillen, respectievelijk de afzonderlijke eilanden van de Antillen? Welke versterkingen heeft u daar in gang gezet om fraude in die delen van het Koninkrijk te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="14">Was u al eerder bekend met de problemen met de visa- en vergunningverstrekking en naturalisatie op de Antillen en/of Aruba? Zo ja wanneer waren u welke problemen bekend? Waarom hebt u de Kamer niet eerder hierover ingelicht? </vraag>
      <vraag nummer="15">Kunt u garanderen dat vanaf tenminste 20 maart de problemen met de verstrekking van verblijfsdocumenten op Aruba en de Antillen achter de rug zijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="16">Hebben de activiteiten van de Immigration Club te maken met de door u in de brief van 20 maart jl. bedoelde problemen met de Vreemdelingenketen op Aruba? </vraag>
      <vraag nummer="17">Wat bent u verder voornemens te doen tegen deze activiteiten van de Immigration Club? </vraag>
      <vraag nummer="18">Wat zijn de activiteiten van de Immigration Club vanuit de vestiging in Paramaribo, Suriname, en wat bent u voornemens daartegen te verrichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1">www.immigration-club.info</noot>
         <noot nummer="2">Brief van de Ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties van 20 maart 2006 inzake Bezoek aan Aruba</noot>
         <noot nummer="3">Immigration Club, Grote hofstraat 11, Paramaribo, Suriname</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2006-04-12">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie), mede namens de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 12 april 2006) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de heer Dijsselbloem over de Canadese organisatie Immigration Club en over problemen in de vreemdelingenketen op Aruba en de Antillen met als kenmerk 2050610410, die werden ingezonden op 27 maart 2006, deel ik u mede namens de Minister van Buitenlandse Zaken en de Minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties mee dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat voor de beantwoording informatie van de regeringen van de Nederlandse Antillen en Aruba nodig is. Ik heb hen verzocht mij binnen drie weken te informeren over dit onderwerp. Beantwoording zal plaatsvinden zodra de relevante informatie is </mededeling>
</kvr>
