<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dijsselbloem en Klaas de Vries (beiden PvdA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de uitzetting van de 18-jarige VWO-scholiere Taïda Pasic. (Ingezonden 3 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25013
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitspraak van de Arrondissementsrechtbank Groningen, 2 februari 2005 dat het meisje haar uitzetting in vrijheid mag afwachten, terwijl zij eerder al twee weken in de gevangenis heeft doorgebracht. Ook wordt gevraagd om toe te staan dat zij in Nederland haar VWO-opleiding afmaakt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 963, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25013</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2039" allpagenumbers="2039 2040" vetnummer="2050607530" code="0506tkkvr963" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25013" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="963" onderwerp="" indiendatum="2006-02-3">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-02-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraak van de Arrondissementsrechtbank in Groningen <voetnoot nummer="1"/>dat de 18-jarige VWO-scholiere Taïda haar uitzetting in vrijheid mag afwachten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over het feit dat dit onschuldige meisje twee weken in een Nederlandse gevangenis heeft gezeten, nadat zij door de politie uit haar klaslokaal was gehaald? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u nu alsnog bereid Taïda toe te staan haar VWO in Nederland af te ronden en daarvoor haar verblijf in ons land gedurende de komende maanden toe te staan? Zo neen, welk algemeen belang zou hiermee kunnen worden geschaad? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-02-2" bron="Arrondissementsrechtbank Groningen">Arrondissementsrechtbank Groningen, 2 februari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik wil vooropstellen dat de in de vraag vervatte stelling dat betrokkene door de politie uit het klaslokaal zou zijn gehaald, niet klopt. Uit de door de politie opgestelde persverklaring blijkt namelijk dat zich het navolgende heeft afgespeeld. Op 18 januari 2006 is een medewerker van de politie naar de school van betrokkene gegaan en heeft zich aldaar bij een docent van betrokkene gemeld. De desbetreffende docent heeft betrokkene uit haar klaslokaal gehaald. In diens bijzijn heeft de medewerker van de politie aan betrokkene medegedeeld dat zij zich aan het begin van de middag op het politiebureau in Winterswijk moest melden. Betrokkene heeft aan deze oproep gehoor gegeven en heeft zich diezelfde middag gemeld op het politiebureau in Winterswijk. Aldaar is aan betrokkene de afwijzende beslissing op de aanvraag tot het verlenen van een verblijfsvergunning regulier uitgereikt. Betrokkene wist dat zij bij een negatieve beslissing Nederland diende te verlaten. Om de terugkeer te kunnen effectueren, is betrokkene staande gehouden en aansluitend in vreemdelingenbewaring gesteld. Voorafgaand aan deze afwijzing loopt immers al een lang traject van juridische beslissingen die voor betrokkene altijd negatief zijn uitgevallen. De maatregel van bewaring was gebaseerd op het vermoeden dat betrokkene zich aan haar uitzetting zou onttrekken. Betrokkene heeft tegen de inbewaringstelling beroep ingediend. Op 1 februari jl. heeft de rechtbank Den Haag (zitting houdende te Groningen) het beroep gegrond verklaard en aan betrokkene een schadevergoeding toegewezen. Betrokkene is vervolgens in vrijheid gesteld. Ik ben echter van mening dat de bewaring van betrokkene op de juiste gronden heeft plaatsgevonden en heb dan ook hoger beroep ingesteld tegen deze uitspraak. Met betrekking tot de in de vraag gebruikte formulering dat «dit onschuldige meisje twee weken in een Nederlandse gevangenis heeft gezeten», wil ik overigens het volgende opmerken. Het gaat hier om vreemdelingenbewaring en geen strafrechtelijke detentie en het betreft dan ook geen kwestie van schuld of onschuld. Vreemdelingenbewaring is een bestuursrechtelijke maatregel die kan worden toegepast om te voorkomen dat uit te zetten vreemdelingen zich onttrekken aan hun uitzetting. De bevoegdheid om vreemdelingen ter fine van uitzetting in bewaring te nemen volgt uit artikel 59 van de Vreemdelingenwet 2000. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Betrokkene heeft tegen de afwijzing van haar aanvraag om een verblijfsvergunning bezwaar gemaakt bij de IND. Op dit bezwaar zal zo spoedig mogelijk worden beslist. Ik zie geen aanleiding om vooruit te lopen op de uitkomst van deze bezwaarprocedure. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
