<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over harmonisatie gelden voor Regionale Ambulance Voorzieningen (RAV). (Ingezonden 20 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24239
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over (de stand van zaken) van de harmonisatie van de arbeidsvoorwaarden in de ambulancesector.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Algemeen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer Arbeidsvoorwaarden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 296, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050601810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24239</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="635" allpagenumbers="635" vetnummer="2050601810" code="0506tkkvr296" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24239" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="296" onderwerp="" indiendatum="2005-10-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-11-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hoeveel geld en voor welke periode is er beschikbaar gesteld voor de harmonisatie van de arbeidsvoorwaarden in de ambulancesector? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is de stand van zaken met betrekking tot de harmonisatie van arbeidsvoorwaarden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat deze gelden niet geoormerkt zijn? Zo neen, waarom niet? Hoe zijn deze gelden besteed? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat de gelden ook daadwerkelijk worden ingezet voor het doel waarvoor ze beschikbaar zijn gesteld? Is dat gebeurd? Zo neen, wat is uw reactie en wat gaat u ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het mogelijk dat er in de toekomst verschillen zijn tussen de verschillende RAV’s? Zo ja, vindt u dit wenselijk? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunnen deze vragen vóór de begrotingsbehandeling op 31 oktober aanstaande worden beantwoord? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 6">De wens tot harmonisatie van de arbeidsvoorwaardenregelingen in de ambulancesector is binnen de sector zelf opgekomen. Sociale partners in deze sector hebben een onderzoek naar de mogelijkheden laten doen door Zorgconsult Nederland. Op basis van dat rapport (medio 2001) zijn de sociale partners aan het harmonisatietraject begonnen. VWS heeft van meet af aan laten weten een harmonisatie nastrevenswaardig te vinden, maar niet als dat betekende het samenbrengen van enkel het beste uit alle kaders. VWS heeft het traject uiteindelijk gefaciliteerd met een structureel bedrag van ongeveer € 12 miljoen. Daarbij is ook duidelijk gemaakt dat dit de maximale rijksoverheidsbijdrage zou zijn en dat daarmee een redelijke bijdrage werd gegeven. Voorzover dat niet genoeg zou zijn voor de harmonisatie-operatie, moesten de ontbrekende middelen door de andere betrokkenen worden bijgedragen, in casu de betrokken sociale partners (werkgevers én werknemers). Partijen hebben daarop zelf het harmonisatietraject in fasen opgeknipt. Klaarblijkelijk kwamen ze in de laatste fase geld tekort. Zij wezen daarbij naar het ouderenbeleid. Daarvoor werd toch weer bij VWS aangeklopt. Onder verwijzing naar de eerdere afspraken is dit afgewezen. Als sociale partners er niet in slagen de harmonisatie verder af te ronden, dan zullen er in de toekomst ook verschillen blijven bestaan. Het primaat van het arbeidsvoorwaardenbeleid ligt bij sociale partners, dus zij dragen dan ook de verantwoordelijkheid voor de onvoltooide harmonisatie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
