<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Fessem (CDA) en Visser (VVD) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over een onderzoeksrapport inzake de situatie bij de Immigratie- en Naturalisatiedienst. (Ingezonden 26 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23283
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Telegraaf van 26 mei 2005 over dit rapport waaruit zou blijken dat organisatie en sfeer bij de IND zeer slecht zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Justitie (ministerie) Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1887, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040515430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Fessem</persoon>
            <persoon partij="VVD">Visser</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23283</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4017" allpagenumbers="4017" vetnummer="2040515430" code="0405tkkvr1887" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23283" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1887" onderwerp="" indiendatum="2005-05-26">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Fessem</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Visser</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-06-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie a.i">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het onderzoeksrapport waaruit zou blijken dat de organisatie van de IND «totaal verrot» is en de sfeer «volledig verziekt»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Betreft het een intern onderzoek? Wie was de opdrachtgever? Was u op de hoogte van dit onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt dit onderzoek zich tot het onderzoek door de Algemene Rekenkamer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan de Kamer zo spoedig mogelijk kennis nemen van het onderzoeksrapport en van uw reactie daarop? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-05-26" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 26 mei 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, met dien verstande dat het geen onderzoeksrapport betreft, doch een notitie op eigen initiatief opgesteld door de medezeggenschapscommissie van de procesdirectie regulier van de IND. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het artikel «Vernietigend rapport over de organisatie van de IND» in de Telegraaf van 26 mei 2005 is gebaseerd op twee notities uit augustus en december 2004. Deze notities zijn op eigen initiatief opgesteld door de medezeggenschapscommissie van de procesdirectie regulier van de IND. De uitkomsten van de notities zijn besproken met de directie van de IND. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De notities zijn onafhankelijk van het thans door de Algemene Rekenkamer uitgevoerd onderzoek opgesteld. Beide notities zijn overigens reeds op 28 januari 2005 ter beschikking gesteld van de Algemene Rekenkamer. Daarbij is tevens een weerslag van de gesprekken die de directie van de IND met de medezeggenschapscommissie heeft gevoerd, meegezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals in het antwoord op vraag 2 is vermeld, zijn de notities opgesteld door de medezeggenschapsraad uitsluitend ten behoeve van intern beraad en bevatten de notities tot de persoon herleidbare opvattingen. Het vertrouwelijk karakter van de stukken verzet zich dan ook tegen openbaarmaking. De problematiek die in de notities wordt beschreven dateert van de zomer en herfst 2004 binnen het reguliere proces en hangt nauw samen met de overdracht van de toelatingstaken van de vreemdelingenpolitie aan de IND. Ik heb uw Kamer al eerder geïnformeerd over de hierdoor ontstane problemen en de in gang gezette maatregelen om deze te verhelpen. Om deze kritiek te betrekken op de hele IND doet de waarheid geweld aan en doet geen recht aan verbeteringen die dankzij de inzet van de medewerkers inmiddels zijn gerealiseerd. Ook de medezeggenschap van de IND heeft aangegeven zich zeer gestoord te hebben aan de berichtgeving. Ook in haar ogen is de IND geen zieke en geen verrotte organisatie, zoals in het artikel wordt gesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
