<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verschillende ketenpartners." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Klaas de Vries (PvdA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het vertrekcentrum Ter Apel. (Ingezonden 9 juni 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23358
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het aantal uitgeprocedeerde asielzoekers, gezinnen en personen dat sinds de opening in het vertrekcentrum Ter Apel is opgenomen. Hoeveel mensen zijn er vanuit ter Apel daadwerkelijk uitgezet, respectievelijk op straat gezet? Heeft de op straat gezette groep recht op onderdak, voedsel en medische verzorging, en voor wat betreft kinderen, onderwijs?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1953, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23358</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4159" allpagenumbers="4159" vetnummer="2040516070" code="0405tkkvr1953" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23358" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1953" onderwerp="" indiendatum="2005-06-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Hoeveel uitgeprocedeerde asielzoekers, gezinnen en personen, zijn sinds de opening in vertrekcentrum Ter Apel opgenomen? Kan dit per week worden aangegeven? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoelang hebben deze personen in het vertrekcentrum doorgebracht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel van hen zijn ter fine van uitzetting in vreemdelingenbewaring geplaatst, in Ter Apel of elders in het land? Zijn deze personen vervolgens daadwerkelijk uitgezet? Hoeveel van hen zijn op straat gezet? Wat was daarvoor de reden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel personen hebben vanuit het vertrekcentrum ons land verlaten, hetzij vrijwillig, hetzij door uitzetting? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel personen zijn in Ter Apel vanuit het vertrekcentrum op straat gezet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom werd voor hen geen vertrek naar een ander land gerealiseerd? Waarom is aan hen geen verblijfsvergunning op basis van het «buitenschuld»-criterium verleend? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wordt namens u nagegaan of personen die, hetzij uit het aanmeldcentrum, hetzij uit het vertrekcentrum, hetzij uit de vreemdelingenbewaring op straat worden gezet, over de feitelijke en juridische mogelijkheid beschikken om ons land te verlaten, dat wil zeggen dat zij reispapieren, geld en toestemming voor de inreis in andere EU-landen, inreis in derde landen van eerder verblijf, dan wel voor hun land van herkomst hebben? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is u bekend hoe personen die op straat gezet worden onderdak en voedsel krijgen? Moet daar volgens u voor gezorgd worden en, zo ja, door wie? Wie moet daarvan de kosten dragen, ervan uitgaande dat de betrokken personen zelf onbemiddeld zijn? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is het waar, dat mensen die op straat worden gezet recht hebben op medische verzorging en, voor zover het kinderen betreft, op onderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="10">Op welke wijze maakt de overheid het mogelijk dat deze personen deze rechten kunnen realiseren? Ligt de verantwoordelijkheid hiervoor bij het Rijk, bij de gemeente Ter Apel, of bij andere (gemeentelijke) overheden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2005-06-30">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 30 juni 2005) In antwoord op uw vragen, 9 juni 2005, kenmerk 2040516070, bericht ik u dat het tot mijn spijt niet mogelijk is gebleken de door het lid De Vries (PvdA) gestelde vragen over het vertrekcentrum Vlagtwedde binnen de daarvoor gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat voor het beantwoorden van de vragen, informatie op dossierniveau moet worden opgevraagd bij de </mededeling>
</kvr>
