<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zullen worden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) over alleenstaande minderjarige asielzoekers. (Ingezonden 26 september 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2028
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het stijgende aantal alleenstaande minderjarige asielzoekers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 115, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-09-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2028</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="233" allpagenumbers="233" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="115" onderwerp="" indiendatum="1995-09-26">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Wat zijn de oorzaken, dat het aantal alleenstaande minderjarige asielzoekers de laatste jaren toeneemt? Wilt u een overzicht geven van de aantallen in 1992, 1993, 1994 en tot op heden in 1995? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn van de tot op heden in 1995 gemelde asielzoekers ongeveer 7% alleenstaand en minderjarig? Hoe was die verhouding in 1992, 1993 en 1994? Wat zijn de aantallen en verhoudingen in de ons omringende landen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe wordt beoordeeld of alleenstaande minderjarige asielzoekers, die geen geldig identiteitsbewijs tonen, de leeftijd van 18 jaar nog niet bereikt hebben? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Kent u de schatting <voetnoot nummer="1"/>van verschillende hulpverleners, dat wellicht meer dan 50% van het aantal alleenstaande minderjarige asielzoekers in werkelijkheid ouder is dan 18 jaar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u aanwijzingen, dat mensensmokkelorganisaties bekend zijn met het Nederlandse beleid ten aanzien van alleenstaande minderjarige asielzoekers en dat deze organisaties jongere asielzoekers aanraden zich als minderjarig uit te geven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Om welke redenen is het voor asielzoekers aantrekkelijk zich als minderjarig te presenteren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening, dat in gevallen waarin er redelijkerwijs getwijfeld kan worden of de asielzoeker minderjarig is, een leeftijdsonderzoek dient plaats te vinden, ook indien dit niet geschiedt op basis van vrijwillige medewerking? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke methodes worden gehanteerd om de kalenderleeftijd vast te stellen? Hoe betrouwbaar zijn deze? Hoeveel leeftijdsonderzoeken hebben er in 1992, 1993, 1994 en 1995 plaatsgevonden? Wat was de uitkomst ervan? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is een beperkt verplicht leeftijdsonderzoek als genoemd in vraag 7 organisatorisch mogelijk? Heeft het invloed op de snelheid van de asielprocedure? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="alleen, minderjarig en op de vlucht">Tijdens de op 22 september 1995 door Defence Children International in Amsterdam georganiseerde studiemiddag «alleen, minderjarig en op de vlucht» naar voren gebracht</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Schmitz" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1995-10-20">Mededeling van staatssecretaris Schmitz (Justitie). (Ontvangen 20 oktober 1995) Bij brief van 27 september 1995 ontving ik vragen van het lid Dittrich over alleenstaande minderjarige asielzoekers. Bij brief van 28 september 1995 ontving ik tevens aanvullende vragen van de leden van der Burg en Dittrich over specifiek samenhangend beleid voor alleenstaande minderjarige asielzoekers. In het Algemeen Overleg van 12 oktober 1995 zegde ik uw Kamer op korte termijn een brief toe met mijn standpunt inzake alleenstaande minderjarige asielzoekers. Vanwege de samenhang tussen beiden ben ik niet in staat de vragen thans reeds te beantwoorden. U kunt er voorshands vanuitgaan dat de vragen binnen de door u gestelde termijn van zes weken beantwoord </mededeling>
</kvr>
