<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Tjon-A-Ten en Wolfsen (beiden PvdA) aan de minister van Justitie over de bestrijding van Kindersekstoerisme. (Ingezonden 19 mei 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23310
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over onder meer de bescherming van minderjarige slachtoffers, de ratificatie van het Verdrag voor de Rechten van het Kind en vervolging van Nederlanders die zich schuldig maken aan misbruik van minderjarigen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Slachtofferhulp) Vrijetijdsbesteding (Overig) Vrijetijdsbesteding (Toerisme) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Prostitutie Toerisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1910, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040515050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Tjon-A-Ten</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Wolfsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23310</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4063" allpagenumbers="4063" vetnummer="2040515050" code="0405tkkvr1910" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23310" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1910" onderwerp="" indiendatum="2005-05-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tjon-A-Ten</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolfsen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Zeven jaar voor seks met jochies»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wanneer gaat Nederland, nu de wetgeving ten aanzien van mensenhandel is aangepast, het op 12 december 2000 ondertekende Palermo Protocol inzake mensenhandel ratificeren? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting dat Nederland op grond van onder meer het geratificeerde Verdrag inzake de Rechten van het Kind, in het bijzonder artikel 34 en de in 2001 geratificeerde ILO-Conventie 182, naar vermogen alles moet doen om kinderen, ook die buiten Nederland wonen, te beschermen tegen iedere vorm van seksuele exploitatie en of seksueel misbruik? Deelt u de opvatting dat de fysieke en psychische integriteit van kinderen en de bescherming van slachtoffers van seksuele misdrijven van cruciaal belang is en dat dit Nederland bijzonder ter harte moet gaan? En deelt u de opvatting dat Nederland de verplichting heeft om de bewegingsvrijheid van een persoon met de Nederlandse nationaliteit, of met een vaste woon- of verblijfplaats in Nederland te beperken wanneer gegronde vermoedens bestaan dat hij/zij uitreist met de intentie tot het plegen van seksuele misdrijven of deelneming daaraan met buiten Nederland wonende minderjarigen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke mogelijkheden zijn er naast de extra-territoriale jurisdictie binnen het bestaande wettelijke kader om te verhinderen dat de in vraag 3 genoemde personen Nederland verlaten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de in vraag 4 genoemde mogelijkheden voldoende toereikend zijn om minderjarigen buiten Nederland te beschermen tegen de in vraag 3 genoemde personen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te onderzoeken of een persoon die in Nederland in de voorafgaande tien jaar meerdere malen onherroepelijk is veroordeeld tot een vrijheidsstraf of vrijheidsbenemende maatregel in het bijzonder wegens het plegen van, medeplichtigheid aan, of deelneming aan zedendelicten in al hun vormen met een persoon of groep personen die minderjarig was/waren? Bent u tevens bereid te onderzoeken of een persoon tegen wie gegronde vermoedens bestaan dat hij/zij zich buiten Nederland schuldig zal maken aan zedendelicten in al hun vormen met een persoon of groep personen die minderjarig is/zijn, een uitreisverbod kan worden opgelegd door toepassing van artikel 24 van de Paspoortwet of als bijzondere voorwaarde in het kader van een voorwaardelijke veroordeling? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke termijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-29" bron="Metro">Metro, 29 april 2005</noot>
         <noot nummer="2">Wetboek van Strafrecht, artikel 273a</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2005-06-22">Mededeling van minister Donner (Justitie). (Ontvangen 22 juni 2005) Bij dezen bericht ik u dat ik nog niet in de gelegenheid ben te antwoorden op de vragen van de leden Tjon-A-Ten en Wolfsen (beiden PvdA) over de bestrijding van Kindersekstoerisme. Zodra alle informatie voorhanden is, zal ik u mijn antwoord doen </mededeling>
</kvr>
