<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over Amerikaanse militaire plannen tegen Iran. (Ingezonden 21 januari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22246
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener vraagt zich af in hoeverre de Nederlandse regering, dan wel AIVD, MIVD of de Europese Unie op de hoogte zijn van de geheime Amerikaanse verkenningsmissies in Iran en mogelijke militaire stappen van de VS tegen dat land. Zie ook de vragen van het lid Van Bommel, Aanhangsel van Handelingen II, 2004-2005, nr. 936.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Iran Kernwapens Terrorisme Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 940, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040506680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22246</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1997" allpagenumbers="1997" vetnummer="2040506680" code="0405tkkvr940" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22246" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="940" onderwerp="" indiendatum="2005-01-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Was de Nederlandse regering dan wel de AIVD, MIVD of de Europese Unie (EU) op de hoogte van de Amerikaanse verkenningsmissies in Iran en van de operatie die Amerikaanse commando’s met steun van Pakistan zeker al sinds de zomer van vorig jaar in Iran uitvoeren? <voetnoot nummer="1"/>Op welke wijze heeft de Nederlandse regering dan wel de EU gereageerd op de Amerikaanse verkenningsmissies in Iran? </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre heeft de Nederlandse regering aanwijzingen dat de regering-Bush zich voorbereidt op het nemen van militaire stappen, in welke vorm dan ook, tegen Iran? Kunt u de Kamer hierover informeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe waarschijnlijk acht de Nederlandse regering een Amerikaanse militaire actie tegen Iran gezien de geheime Amerikaanse verkenningsmissies, het feit dat Iran deel uit maakt van de «as van het kwaad» en het geringe vertrouwen van de Verenigde Staten (VS) in de Europese aanpak om Iran te overtuigen de uraniumverrijking te bevriezen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Heeft u het artikel «Ferme taal VS tegen Teheran»gelezen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de EU een reactie gegeven naar aanleiding van de uitspraken van president Bush dat de VS geen mogelijkheid uitsluit om militaire stappen te nemen als het om Iran gaat? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wanneer heeft de EU gereageerd en hoe luidde deze reactie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke positie gaat de EU innemen inzake Iran tijdens de topontmoeting van de EU en de VS in februari aanstaande? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze is de EU voornemens om de Amerikaanse regering te weerhouden van militaire stappen tegen Iran en om een tweede «Irak debacle» te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid, al dan niet in EU-verband, opheldering te vragen aan de Amerikaanse regering over de Amerikaanse geheime verkenningsmissies in Iran en over de recente uitlatingen van Bush? Bent u bereid daarbij de VS ervan te weerhouden met militaire middelen, in welke vorm dan ook, Iran aan te vallen? Zo ja, kunt u de Kamer informeren over de uitkomsten hiervan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-01-17" bron="The New Yorker">The New Yorker, 17 januari 2005, Seymour M. Hersh</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-01-19" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 19 januari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Bommel (SP), ingezonden 19 januari jl., (vraagnummer 2040506610). </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1, 2, 3 en 8">Zie het antwoord op vraag 1 t/m 4 van de vragen van het lid Van Bommel 2040506610, 19 januari 2005. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 t/m 7">De EU zal zowel tijdens de topontmoeting met de VS als daarna het belang van een diplomatieke oplossing benadrukken en steun vragen voor de aanpak, waarbij Duitsland, Frankrijk en het VK het voortouw hebben. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
