<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Duyvendak en Vos (beiden GroenLinks) aan de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken) en de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie inzake herstemming over het Commissieakkoord. (Ingezonden 7 mei 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20382
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel "Straatsburg stemt weer over privacy" in de Volkskrant van 4 mei 2004 (over het akkoord van de Europese Commissie inzake de overdracht van passagiersgegevens van luchtvaartmaatschappijen aan de Verenigde Staten).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Staats- en bestuursrecht (Privacy) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtvaart Personenvervoer Persoonsregistratie Privacy Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1632, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030414050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-05-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20382</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3453" allpagenumbers="3453 3454" vetnummer="2030414050" code="0304tkkvr1632" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20382" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1632" onderwerp="" indiendatum="2004-05-7">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken) en de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie inzake herstemming</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u het artikel «Straatsburg stemt weer over privacy» <voetnoot nummer="1"/>gelezen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de reden dat Nederland heeft aangedrongen op herstemming over het Commissieakkoord terwijl er al een duidelijke uitspraak van het Europees Parlement voorlag? Welke andere lidstaten hebben zich achter het verzoek om herstemming geschaard? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van de uitslag van de stemming van het Europees Parlement van 4 mei 2004, waarin de eerdere verklaring van het EP nog eens wordt herbevestigd en waarin wordt uitgesproken dat de uitspraak van het Europees Hof van Justitie afgewacht moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u deze uitspraak van de meerderheid van het EP respecteren en een uitspraak van het Hof afwachten voordat verdere besluitvorming plaatsvindt? Zo ja, bent u bereid deze positie ook actief in de Raad uit te dragen? Zo neen, waarom wilt u deze uitspraak naast u neerleggen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-05-4" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 4 mei 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Krachtens artikel 300, derde lid, van het EG-verdrag dient het Europees Parlement geraadpleegd te worden over de voorgenomen internationale overeenkomst. Deze bepaling schrijft voor dat het Europees Parlement advies uitbrengt binnen de termijn die de Raad naar gelang van de urgentie kan vaststellen. Indien er binnen die termijn geen advies is uitgebracht, kan de Raad een besluit nemen. Op 21 april besloot het Europees Parlement om niet te stemmen over het voorstel van de Europese Commissie voor een internationale overeenkomst tussen de Europese Gemeenschap en de Verenigde Staten over de doorgifte van passagiersgegevens. Het Europees Parlement besloot wel het advies van het Hof van Justitie in te winnen krachtens artikel 300, zesde lid, van het EG verdrag. In reactie hierop heeft de voorzitter van de Raad voorgesteld om het Europees Parlement nogmaals om advies te vragen met het verzoek dat advies uiterlijk 5 mei uit te brengen. Het doel van dit voorstel was het Europees Parlement ondubbelzinnig een termijn te stellen waarbinnen advies dient te worden uitgebracht. Nederland heeft zich evenals de andere lidstaten bij dit voorstel aangesloten. Echter, op 4 mei heeft het Europees Parlement geen advies uitgebracht, maar besloten het advies van het Hof van Justitie af te wachten alvorens zelf met een advies te komen. De Raad is echter van mening dat het sluiten van de internationale overeenkomst geen verder uitstel duldt en streeft naar een zo spoedig mogelijke goedkeuring. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een advies van het Hof van Justitie laat in de regel geruime tijd op zich wachten en hetzelfde geldt derhalve voor het gevraagde advies van het Europees Parlement. Een verzoek om advies aan het Hof van Justitie krachtens artikel 300, zesde lid, van het EG-verdrag heeft geen opschortende werking. Als lid van de Raad is Nederland van mening dat het sluiten van de internationale overeenkomst geen verder uitstel duldt. Zowel de belangen van de betrokken luchtvaartmaatschappijen en passagiers als de belangen van de Verenigde Staten en de EU-lidstaten bij het voorkomen en bestrijden van terrorisme nopen tot een spoedige oplossing. Op 29 april heeft de president van het Hof van Justitie het verzoek van het Europees Parlement om de adviesaanvraag in een versnelde procedure af te handelen, afgewezen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
