<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over werkzekerheid van Nederlandse chauffeurs. (Ingezonden 29 september 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25044
</item>
         <item attribuut="Inhoud">TLN wil in de CAO-beroepsgoederenvervoer opnemen dat buitenlandse chauffeurs in dienst bij een Nederlands bedrijf, die voornamelijk in het buitenland werken, worden betaald volgens de arbeidsvoorwaarden die in hun eigen land gelden. Hierdoor wordt in de CAO onderscheid gemaakt naar nationaliteit.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsvoorwaarden Buitenlandse werknemers Chauffeurs Wegvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 987, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050600510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25044</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2095" allpagenumbers="2095 2096" vetnummer="2050600510" code="0506tkkvr987" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25044" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="987" onderwerp="" indiendatum="29september 2005">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het pamflet van FNV Bondgenoten over werkzekerheid van Nederlandse chauffeurs? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Transport en Logistiek Nederland (TLN) in de CAO-Beroepsgoederenvervoer wil opnemen dat buitenlandse chauffeurs, die voornamelijk in het buitenland werken, betaald worden volgens de arbeidsvoorwaarden die in hun eigen land gelden? Is het geoorloofd om in een CAO onderscheid te maken naar nationaliteit? Zo neen, wilt u TLN daarop wijzen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is in de Altro VIA CAO vastgelegd dat op buitenlandse werknemers in dienst van Nederlandse bedrijven, die hun werk in het buitenland verrichten, de arbeidsvoorden van toepassing zijn van dat land? Kan bij CAO worden afgesproken dat werknemers in dienst van een Nederlandse onderneming uitgezonderd worden van een Nederlandse CAO? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de Altro VIA CAO de opvolger van de zogenoemde Login-CAO? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereidt om de dispensatie van de CAO Beroepsgoederen vervoer voor de Altro VIA CAO in trekken omdat deze CAO in strijd is met de Algemene Wet Gelijke Behandeling? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" titel="beroepsgoederenvervoer">Zie www.fnvbondgenoten.nl onder «sectoren» en dan «beroepsgoederenvervoer»</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-03-12" bron="Persbericht SZW">Persbericht SZW, 12 maart 2004, nr. 04/52</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
