<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Haersma Buma (CDA) aan de minister van Justitie over de financiering van voertuigcriminaliteit. (Ingezonden 8 september 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24052
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het voornemen de financiering van de Stichting Aanpak Voertuigcriminaliteit en de tiplijn 'Meld misdaad anoniem' te stoppen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Bouwkunst) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Delicten Motorrijtuigen Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 129, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040521110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24052</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="279" allpagenumbers="279" vetnummer="2040521110" code="0506tkkvr129" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24052" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="129" onderwerp="" indiendatum="2005-09-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht juist dat u stopt met de financiering van de Stichting Aanpak Voertuigcriminaliteit? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom stapt uw ministerie uit dit samenwerkingsverband? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze blijft de succesvolle aanpak van voertuigcriminaliteit gegarandeerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat ook de financiering van de tiplijn «Meld misdaad anoniem» zeer onzeker is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze kan het behoud van deze tiplijn worden zekergesteld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-09-7" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 7 september 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">In november 2003 is aan de stichting AanpakVoertuigcriminaliteit (AVc) het voornemen van Justitie bekend gemaakt om de subsidie met ingang van 1 juni 2006 te beëindigen. De stichting AVc heeft indertijd subsidie gekregen voor een driejarig werkprogramma. Deze subsidie is na afloop van deze periode nogmaals gegeven voor een driejarig werkprogramma dat loopt tot 1 juni 2006. Het lag in de bedoeling na deze termijn de subsidie te beëindigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In april 2005 is in een brief aan uw Kamer (TK, 2004–2005, 29 911, nr. 3) gerapporteerd over de huidige inspanningen binnen de opsporing, de wijze van publiek/private samenwerking en een deel van de internationale ontwikkelingen op het vlak van voertuigcriminaliteit. Met het, middels deze brief, aanbieden van het WODC rapport «georganiseerde autodiefstal» werd een beeld gegeven van het succesvolle beleid op het terrein van voertuigcriminaliteit en werd aangegeven op welke punten nader zal worden geïnvesteerd. Het gaat hierbij om een viertal aandachtspunten, te weten: preventie, procedures en regelgeving, informatiecentrum en deskundigheidsbevordering en -borging en internationale samenwerking. Hier zal ik samen met mijn collega van BZK verdere actie op ondernemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Na een succesvolle pilot in 2003 door de hieronder genoemde opdrachtgevers is het besluit genomen om Meld Misdaad Anoniem in te voeren in Nederland. Als gevolg daarvan is de Stichting Meld Misdaad Anoniem opgericht en is de meldlijn begin 2004 landelijk ingevoerd. De vier opdrachtgevers van de stichting zijn: het Ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties, de Raad van Hoofdcommissarissen, het Verbond van Verzekeraars en mijn Ministerie. Deze opdrachtgevers financieren thans samen ongeveer 85% van de kosten van de stichting, zijnde de vaste kosten. De rest wordt betaald uit andere bronnen: organisaties die betalen voor de meldingen van de stichting, zoals de Koninklijke Marechaussee en de bijzondere opsporingsdiensten, en door middel van sponsoring. Met de bijdragen van de opdrachtgevers moet de stichting de vaste kosten van de organisatie dekken. Het voortbestaan van de stichting is daarmee afhankelijk van de bereidheid van de opdrachtgevers om te betalen. Het bestuur van de stichting is momenteel bezig de begroting en de financiering voor 2006 op te stellen en goed te laten keuren door de opdrachtgevers. Voor 2006 is hier in de begroting van Justitie al geld voor gereserveerd. Ik vind de meldlijn een goed initiatief en zal de begroting en de financiering in een meerjarenperspectief plaatsen. Mijn collega van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties zal dat eveneens doen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
