<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ormel (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over vervolging van de tot Christendom bekeerde Afghaan. (Ingezonden 22 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25408
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Een tot het christendom bekeerde Afghaan is om dit feit gearresteerd. Er is de doodstraf tegen hem geeist.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Godsdiensten Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1306, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050610110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ormel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25408</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2781" allpagenumbers="2781" vetnummer="2050610110" code="0506tkkvr1306" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25408" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1306" onderwerp="" indiendatum="2006-03-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ormel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-04-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht dat een tot het christendom bekeerde Afghaan, de heer Abdul Rahman, louter vanwege dit feit vorige maand in Kabul is gearresteerd en dat hem de doodstraf boven het hoofd hangt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Erkent de Afghaanse regering de universele verklaring van de rechten van de mens en de vrijheid van godsdienst? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u bij de Afghaanse autoriteiten met kracht verzoeken om de heer Rahman vrij te laten indien hij louter vanwege zijn bekering is gearresteerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-03-21" bron="Trouw">Trouw, 21 maart 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 3">De tot het christendom bekeerde Afghaan, Abdul Rahman, werd aangeklaagd vanwege afvalligheid, waarop onder de sharia de doodstraf staat. De heer Rahman bekeerde zich meer dan tien jaar geleden toen hij in Pakistan werkte als hulpverlener. Eind jaren negentig verbleef de heer Rahman enige tijd in verschillende EU-landen, waaronder Duitsland en België, en keerde in 2003 terug naar Afghanistan. In februari 2006 werd hij aangeklaagd op grond van zijn bekering tot het christendom. De rechter in het proces verwees de zaak eind maart terug naar de openbare aanklager voor nader onderzoek naar de mentale gezondheid en dubbele nationaliteit van de heer Rahman. Aangezien de maximale termijn voor voorlopige hechtenis was verlopen, werd de heer Rahman in vrijheid gesteld. Inmiddels bevindt Rahman zich in Italië, alwaar hem asiel is verleend. Volgens artikel 2 van de Afghaanse grondwet is het praktiseren van andere religies toegestaan. Echter, volgens artikel 3 van de grondwet mag een wet niet strijdig zijn met de voorschriften van de islam. Onder het gewoonterecht en de sharia zijn blasfemie en afvalligheid niet geaccepteerd en kunnen leiden tot het opleggen van de doodstraf. Artikel 7 van de grondwet bepaalt evenwel dat de staat zich aan ondertekende internationale conventies en het Universeel Verdrag inzake de Rechten van de Mens dient te houden. Afghanistan is als partij bij het Internationaal Convenant inzake Burgerrechten en Politieke Rechten gebonden aan de in dat verdrag neergelegde godsdienstvrijheid. De EU heeft zich voor de vrijlating van de heer Rahman ingespannen en bij verschillende gelegenheden haar bezwaren over deze zaak aan de Afghaanse autoriteiten kenbaar gemaakt. Nederland zal het onderwerp godsdienstvrijheid blijven volgen en bepleiten bij de Afghaanse autoriteiten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
