<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Laan (D66) aan de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken over een Nederlander in een Marokkaanse gevangenis. (Ingezonden 14 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23512
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de zaak van Y.O., die in Marokko in hoger beroep werd veroordeeld tot een gevangenisstraf van 10 jaar, waar bij de veroordeling ernstige fouten zouden zijn gemaakt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Overig) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Marokko Rechtspraak Straffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2093, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23512</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4465" allpagenumbers="4465" vetnummer="2040516540" code="0405tkkvr2093" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23512" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2093" onderwerp="" indiendatum="2005-06-14">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vraagt-aan>(D66) aan de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-07-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de zaak van Y. O. die onlangs in Marokko in hoger beroep werd veroordeeld tot een gevangenisstraf van 10 jaar? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe reageert u op de mededeling van zijn advocaat dat er bij deze veroordeling ernstige fouten zijn gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke stappen heeft u genomen om Y.O. vrijte krijgen? Welke stappen zult u nog nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. In het kader van gedetineerdenbegeleiding ontvangt betrokkene de gebruikelijke consulaire bijstand. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Het ministerie van Buitenlandse Zaken heeft de Nederlandse ambassade in Rabat verzocht er op toe te zien dat de rechtsgang in Marokko regelmatig verloopt en dat betrokkene alle mogelijkheden krijgt die de Marokkaanse wetgeving kent. Bijde behandeling van het hoger beroep zijn vertegenwoordigers van de Nederlandse ambassade in Rabat aanwezig geweest. Deze vertegenwoordigers hebben geen aanwijzingen dat de geldende rechtsregels niet zijn gevolgd. De Nederlandse overheid kan zich niet mengen in de rechtsgang zelf, de schuldvraag, het bewijs of de te bepalen strafmaat. De belangen van betrokkene in de rechtsgang worden behartigd door de advocaat. De advocaat van betrokkene heeft inmiddels cassatie ingesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
