<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="vergt." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Spekman (PvdA) aan de staatssecretaris voor Sociale zaken en Werkgelegenheid over verstandelijk gehandicapten die in de schulden geraken. (Ingezonden 16 april 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28063
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van het tv-programma EenVandaag van 3 april 2007. Gevraagd wordt onder andere om een wetswijziging waarmee het toezenden van ongeadresseerde reclame kan worden aangepakt. Ook zouden de huidige mogelijkheden hiertoe, die in de Wet bescherming persoonsgegevens zijn vastgelegd, meer bekendheid moeten krijgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld- en kapitaalmarkt (Kredieten) Welzijn (Verstandelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kredieten Schuldenregeling Verstandelijk gehandicapten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1490, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060712530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Spekman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28063</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3163" allpagenumbers="3163" vetnummer="2060712530" code="0607tkkvr1490" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28063" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1490" onderwerp="" indiendatum="2007-04-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Spekman</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris voor Sociale zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het tv-programma <voetnoot nummer="1"/>over verstandelijk gehandicapten die in de schulden geraken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met het feit dat veel thuiswinkelorganisaties vaak het verzoek om geen geadresseerde reclame meer toe te sturen negeren, ook nadat bewindvoerders zich tot hen hebben gericht met een dergelijk verzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de bij u bekende cijfers over het aantal verstandelijk gehandicapten met problematische schulden in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u uiteenzetten over welke instrumenten consumenten de beschikking hebben om te bewerkstelligen dat zij geen geadresseerde reclame meer ontvangen? Kunt u aangeven in hoeverre hier gebruik van wordt gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw oordeel over het functioneren van www.infofilter.nl in dit verband? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de Wet Bescherming Persoonsgegevens weliswaar het recht van verzet borgt, maar dat consumenten hiermee en met de (vervolg)stappen die zij kunnen zetten zoals het indienen van een klacht bij het College Bescherming persoonsgegevens, onbekend zijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Ziet u mogelijkheden om – naast de onbekendheid met de aanwezige mogelijkheden – de wet op dit punt te wijzigen zodat het makkelijker wordt om commerciële organisaties aan te pakken die verzoeken om geen geadresseerde reclame meer toe te sturen negeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-3" bron="EenVandaag">EenVandaag, 3 april 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Aboutaleb" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="2007-05-8">Mededeling van staatssecretaris Aboutaleb (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 8 mei 2007) Hierbij deel ik u mede dat de beantwoording van de Kamervragen van het lid Spekman (PvdA) over verstandelijk gehandicapten die in de schulden geraken niet binnen de gestelde termijn van drie weken is omdat de beantwoording meer tijd </mededeling>
</kvr>
