<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Albayrak, Dijsselbloem en Klaas de Vries (allen PvdA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de uitspraak van de rechtbank Den Haag, 16 februari 2005 waarbij de verhoging van de leges sinds 2002 in strijd is verklaard met de Associatieovereenkomst EEG/Turkije. (Ingezonden 23 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22770
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Leges) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Leges Turkije Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1419, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22770</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3023" allpagenumbers="3023 3024" vetnummer="2040509140" code="0405tkkvr1419" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22770" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1419" onderwerp="" indiendatum="2005-02-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 april 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1201, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de uitspraak van 16 februari 2005 van de Rechtbank Den Haag <voetnoot nummer="1"/>waarin de legesregelingen, 27 maart 2002 en 12 november 2002 onverbindend zijn verklaard jegens Turkse onderdanen die recht op vestiging, dienstverrichting of participatie aan de arbeidsmarkt en (jegens hun gezinsleden die) een daarmee samenhangend verblijfsrecht ontlenen aan de Associatieovereenkomst EEG/Turkije? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u kennisgenomen van rechtsoverweging 3.24 van het vonnis, waarin de rechtbank overweegt dat niet kan worden uitgesloten dat in individuele omstandigheden het heffen van leges als bedoeld in de onder 1 genoemde regelingen een ontoelaatbare inbreuk vormt op het in artikel 8 van het EVRM gewaarborgde recht op respect voor familie- en gezinsleven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze wordt in de uitvoeringspraktijk van de IND voorkomen dat de legesheffing in individuele gevallen een ontoelaatbare inbreuk op artikel 8 EVRM oplevert? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze zullen de onverbindend verklaarde legesregelingen worden aangepast om gevolg te geven aan deze uitspraak van de rechtbank Den Haag? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze zal de leges die de afgelopen jaren in strijd met de Associatieovereenkomst EEG-Turkije van Turkse burgers en hun gezinsleden is geheven aan de betrokkenen worden gerestitueerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u – gezien ook de onder 2 vermelde overwegingen van de rechtbank Den Haag – bereid het gehele stelsel van legesheffing voor alle vreemdelingen drastisch naar beneden bij te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Rechtbank Den Haag, sector civielrecht, 16-2-2005, Zaaknummer 206283</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals ik heb aangegeven tijdens het Voortgezet Algemeen Overleg inzake de legessystematiek IND d.d. 12 april jl., zal met betrekking tot de nieuwe legessystematiek een bepaling worden opgenomen in het Voorschrift Vreemdelingen 2000 op grond waarvan in bijzondere individuele gevallen aan artikel 8 EVRM gerelateerde aspecten ontheffing van de leges zal worden verleend. Ook de regelgeving ten aanzien van de consulaire tarieven van de minister van Buitenlandse Zaken zal daartoe worden aangepast. Het betreft daarbij die gevallen waarin de vreemdeling in het kader van gezinshereniging of-vorming een gemotiveerd beroep doet op artikel 8 EVRM om redenen dat hij niet aan het middelenvereiste voldoet. Als bij een beroep op artikel 8 EVRM de vreemdeling niet aan het middelenvereiste voldoet, wordt bezien ofde vreemdeling gedurende een redelijke termijn actiefheeft geprobeerd voldoende middelen van bestaan te verwerven. Eenzelfde beoordeling zal ook worden toegepast ten aanzien van de legesverplichting. Als de vreemdeling heeft aangetoond alles in het werk te hebben gesteld om voldoende middelen te verwerven, wordt aangenomen dat hij een gegrond beroep op artikel 8 EVRM doet en dat hij de verschuldigde leges niet kan opbrengen. Dit betekent dat de vreemdeling wordt vrijgesteld van de legesverplichting. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals ik eerder heb aangegeven in mijn antwoorden op de kamervragen van het lid Vos d.d. 12 april jl., beraad ik mij nog op de juridische gevolgen van genoemde uitspraak van de rechtbank Den Haag d.d. 16 februari jl. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, zie ook mijn antwoord op vraag 4. Op 30 maart en 12 april jl. heb ik met uw Kamer gesproken over het voorstel voor een nieuwe legessystematiek van de Immigratie- en Naturalisatiedienst (IND). Op grond van deze nieuwe legessystematiek, die gebaseerd is op de behandelkosten van de IND, zullen de aanvragen voor een machtiging tot voorlopig verblijf(mvv) en bepaalde tarieven voor een aanvraag voor een verblijfsvergunning zonder mvv weliswaar stijgen, maar de legestarieven voor een aanvraag van een eerste verblijfsvergunning na de mvv, een verlengingsaanvraag als ook een aanvraag voor een verblijfsvergunning voor onbepaalde tijd sterk dalen. Een aantal tarieven wordt derhalve al naar beneden bijgesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
