<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Roefs, Van Dijken en Stuurman (allen PvdA) aan de staatssecretarissen van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het verwijderen van asbest. (Ingezonden 10 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25489
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de versoepeling van de regels voor asbestverwijdering.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Gevaarlijke stoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1372, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050611320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Roefs</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Dijken</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Stuurman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25489</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2923" allpagenumbers="2923 2924" vetnummer="2050611320" code="0506tkkvr1372" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25489" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1372" onderwerp="" indiendatum="2006-04-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Roefs</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dijken</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Stuurman</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het krantenartikel «FNV vindt versoepelde regels asbest onverantwoord»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte gebracht van de nieuwe opzet voor asbestverwijdering? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is hierover overleg geweest tussen u en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het verantwoord om het verwijderen van asbest door aannemers zelf te laten doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke aanwijzingen hebt u dat het nu in de praktijk goed is vast te stellen onder welke risicoklasse een klus valt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe valt de versoepeling van de regels voor asbestverwijdering te rijmen met het feit dat aan de Gezondheidsraad met spoed gevraagd is om het niveau van het Verwaarloosbare Risico (VR) en het niveau van het Maximaal Toelaatbaar Risico (MTR) voor asbest opnieuw te bezien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-03-29" bron="Cobouw">Cobouw, 29 maart 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Het voorstel voor wijziging van het Arbobesluit in verband met de implementatie van EG-Richtlijn 2003/18/EEG betreffende de bescherming van werknemers tegen de risico’s van blootstelling aan asbest op het werk, leidt mede tot wijziging van het Asbestverwijderingsbesluit 2005. Deze wijziging wordt ambtelijk in samenspraak tussen het Ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en het Ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, voorbereid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. De desbetreffende asbestverwijderingswerkzaamheden die in de nieuwe opzet uitgevoerd kunnen worden door andere dan gecertificeerde asbestverwijderingsbedrijven, gaan gepaard met een zodanig laag risico op blootstelling van werknemers aan asbest, dat ze uitgevoerd kunnen worden door niet-gecertificeerde verwijderingsbedrijven. Deze risico’s zijn in kaart gebracht en gebaseerd op gevalideerde luchtmetingen die bij vergelijkbare werkzaamheden zijn uitgevoerd. Het betreffen werkzaamheden waarbij het asbesthoudend materiaal wordt gedemonteerd, zonder dat daarbij breuk ontstaat. Voor een aantal werkzaamheden, met eenzelfde laag risico, geldt een dergelijke uitzondering ook al op grond van de huidige asbestregelgeving. Bedrijven die de bedoelde werkzaamheden uitvoeren zullen aan specifieke regels moeten voldoen. Zo dienen de betrokken werknemers te zijn opgeleid waarbij nader aangeduide onderwerpen aan de orde dienen te komen die zich toespitsen op kennis over de gevaren van asbest, werkmethoden en beheersmaatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De huidige verplichting dat asbest dient te worden geïnventariseerd in een te renoveren of te verwijderen object of bouwwerk door een gecertificeerd asbestinventarisatiebedrijf, blijft onverkort van kracht. Het ontwerpbesluit voorziet erin dat het gecertificeerde asbestinventarisatiebedrijf daarbij ook een oordeel dient te geven over de indeling van de uit te voeren werkzaamheden in één van de drie vastgestelde risicoklassen. Het asbestinventarisatiebedrijf zal zich daarbij baseren op de omstandigheden die het risico bepalen, waaronder de materiaalkenmerken en de bevestigingswijze van het asbesthoudende materiaal. Het oordeel kan, indien daar alsnog behoefte aan bestaat, verder worden ondersteund door de onder antwoord 4 genoemde luchtmetingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het MTR en VR hebben geen relatie met het systeem van risicogericht beleid als zodanig. Wel is er een relatie tussen het MTR, VR en de wettelijke grenswaarde voor asbest in het Arbbobesluit die onderdeel is van dit risicobeleid. Het MTR en VR betreffen gezondheidskundige risicogetallen ter bescherming van de algemene volksgezondheid. De noodzaak om deze waarden te heroverwegen is onderdeel van het beleid van de Staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, inzake zijn aanpak van de milieuslachtofferproblematiek met betrekking tot asbest. De Gezondheidsraad komt naar verwachting medio mei met een eerste advies hierover. De Staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer zal u hierover nader berichten. Indien daar aanleiding voor is, kan het advies van de Gezondheidsraad ook worden betrokken bij het Nader Rapport naar aanleiding van het advies van de Raad van State over het ontwerpbesluit. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
