<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aangeboden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Çörüz (CDA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie over het inleveren van vervalste aktes bij inschrijving in het bevolkingsregister. (Ingezonden 12 mei 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23189
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Onder meer wordt gevraagd naar de stand van zaken met betrekking tot de toegezegde notitie over legalisatie- en verificatiebeleid. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de Tweede-Kamerleden Weekers en Van Baalen, Van As en Varela, en Klaas de Vries, alle eveneens ingezonden 12 mei 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">GBA Legitimatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1804, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040514680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Çörüz</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23189</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3843" allpagenumbers="3843" vetnummer="2040514680" code="0405tkkvr1804" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23189" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1804" onderwerp="" indiendatum="2005-05-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Çörüz</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u, met ondersteuning van getallen, aangeven of de fraude met aktes de afgelopen vijf jaar is toegenomen of afgenomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het correct is dat een aantal gemeenten, in het belang van de betrouwbaarheid van de overheidsadministratie, ervoor heeft gekozen geen aktes meer te behandelen uit probleemlanden in afwachting van nieuw beleid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u, met verwijzing naar uw brief van 24 september 2004 waarin u de Kamer informeert de Kamer op een nader te bepalen tijdstip een notitie te doen toekomen over het legalisatie- en verificatiebeleid , de Kamer op korte termijn c.q. vóór de zomer dit nieuwe beleid doen toekomen, opdat een einde komt aan de onduidelijkheid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-05-9" bron="NOVA">NOVA, 9 mei 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 831" documentnummer="1">Kamerstuk 29 831, nr. 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Weekers en Van Baalen (beiden VVD), vraagnummer 2040514630, van de leden Van As en Varela (beiden LPF), vraagnummer 2040514660 en van het lid Klaas de Vries (PvdA), vraagnummer 2040514670, allen ingezonden 12 mei 2005. Mededeling Mededeling van minister Bot (Buitenlandse Zaken). (Ontvangen 2 juni 2005) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Van As en Varela (beiden LPF) over het mogelijke frauderen met uitkeringen door immigranten (met kenmerk 2040514660), de schriftelijke vragen van het lid C qörüz (CDA) over het inleveren van vervalste aktes bij inschrijving in het bevolkingsregister (met kenmerk 2040514680), de schriftelijke vragen van de leden Weekers en Van Baalen (beiden VVD) over mogelijke uitkeringsfraude door immigranten (met kenmerk 2040514630) en de schriftelijke vragen van het lid De Vries (PvdA) over de verificatie van buitenlandse documenten (met kenmerk 2040514670), die werden ingezonden op 13 mei 2005, wil ik u meedelen dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat nog niet alle benodigde informatie beschikbaar is. Zodra de benodigde informatie beschikbaar is, wordt de beantwoording u onverwijld </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bot" functie="minister" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="2005-06-2">Mededeling van minister Bot (Buitenlandse Zaken). (Ontvangen 2 juni 2005) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Van As en Varela (beiden LPF) over het mogelijke frauderen met uitkeringen door immigranten (met kenmerk 2040514660), de schriftelijke vragen van het lid C qörüz (CDA) over het inleveren van vervalste aktes bij inschrijving in het bevolkingsregister (met kenmerk 2040514680), de schriftelijke vragen van de leden Weekers en Van Baalen (beiden VVD) over mogelijke uitkeringsfraude door immigranten (met kenmerk 2040514630) en de schriftelijke vragen van het lid De Vries (PvdA) over de verificatie van buitenlandse documenten (met kenmerk 2040514670), die werden ingezonden op 13 mei 2005, wil ik u meedelen dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat nog niet alle benodigde informatie beschikbaar is. Zodra de benodigde informatie beschikbaar is, wordt de beantwoording u onverwijld </mededeling>
</kvr>
