<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Rooij (SP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma, over problemen in het speciaal onderwijs. (Ingezonden 29 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29489
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Trouw van 27 augustus waarin de voorzitter van de Amsterdamse Jeugdhulporganisatie Altra stelt dat door de nieuwe manier van financieren van het speciaal onderwijs de kwaliteit zal dalen en de wachtlijsten zullen toenemen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging speciaal onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 81, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Rooij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29489</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="173" allpagenumbers="173 174" vetnummer="2060724150" code="0708tkkvr81" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29489" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="81" onderwerp="" indiendatum="2007-08-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Rooij</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Dijksma</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over het bericht «Speciaal onderwijs hekelt plan Dijksma»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de voorzitter van de Amsterdamse Jeugdhulporganisatie Altra dat door de nieuwe manier van financieren van het speciaal onderwijs – een jaarlijks vast bedrag – de kwaliteit van het speciaal onderwijs zal dalen, de wachtlijsten zullen groeien en kinderen niet meer worden geholpen en thuis komen te zitten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat gaat u doen om te voorkomen dat deze wijze van financieren van het nieuwe systeem de doelstelling – passend onderwijs voor iedereen – ondermijnt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u garanderen dat door de toekomstige manier van financieren de wachtlijsten en het aantal «thuiszitters» niet zullen groeien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-27" bron="Trouw">Trouw, 27 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De inhoud van het artikel is gebaseerd op een brief van de WEC-raad van 2 juli jl. aan de vaste commissie voor OCW van uw Kamer. De brief is een reactie op mijn brief aan de Tweede Kamer van 25 juni jl. ter voorbereiding op het Algemeen overleg op 5 juli. In dat overleg heb ik met de Tweede Kamer gesproken over de uitwerking van passend onderwijs. Daarbij is het budgettair kader in relatie tot passend onderwijs uitgebreid aan de orde geweest. Ik heb toegezegd in oktober 2007 een brief aan de Tweede Kamer te sturen met een invoeringsplan passend onderwijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het aantal leerlingen met een indicatie voor (voortgezet) speciaal onderwijs ((v)so)/leerlinggebonden financiering (lgf) is in de afgelopen jaren sterk gegroeid. In de brief van 25 juni jl. (Kamerstukken II, 27 728, nr. 98) is aangegeven dat het kabinet verdere groei niet wenselijk vindt. Niet alleen met het oog op een beheerste ontwikkeling van de uitgaven binnen de begroting voor onderwijs, maar ook omdat de scholen de kwaliteit van onderwijs en begeleiding mede door de sterke groei onvoldoende kunnen waarborgen. De inspectierapporten die u in het voorjaar heeft ontvangen over de kwaliteit van het (v)so en de inzet van de middelen voor leerlingen met een leerlinggebonden financiering zijn kritisch. Door de sterke groei was er in de afgelopen periode te weinig aandacht voor de kwaliteit. De komende periode wil ik daar verandering in brengen. De kwaliteitsverbetering van het onderwijs aan leerlingen die extra ondersteuning nodig hebben, staat dan ook centraal in passend onderwijs. In de brief die ik heb toegezegd voor oktober over het invoeringsplan passend onderwijs zal ik ook ingaan op de kwaliteitsverbetering. Zoals ik in de brief van 4 september jl. (Kamerstukken II, 2007/2008, 30 956, nr. 14) heb aangegeven, zijn de meerkosten voor de speciale leerlingenzorg voor het (v)so en ambulante begeleiding gestegen van € 565 miljoen in 2003 bij de invoering van de leerlinggebonden financiering naar € 775 miljoen in 2006. Met de extra investering in de Voorjaarsnota van ruim € 140 miljoen komen de meerkosten op € 920 miljoen vanaf 2008, dat is exclusief de reguliere kosten per leerling. Door meer differentiatie kunnen meer leerlingen effectiever worden geholpen. Al met al moet het met een goede inzet van de middelen dan ook mogelijk zijn om voor alle leerlingen die dat nodig hebben, extra zorg en ondersteuning te bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het kader van passend onderwijs worden regionale netwerken gevormd. Deze netwerken, die worden opgebouwd uit de bestaande samenwerkingsverbanden Weer samen naar school, de samenwerkingsverbanden vo en de Regionale expertisecentra, maken onderling afspraken op grond waarvan voor elke leerling een passend onderwijszorgaanbod kan worden geboden. Belangrijke voorwaarde is dat de middelen voor leerlingenzorg flexibel en doelmatig kunnen worden ingezet, zodat leerlingen in het onderwijs daadwerkelijk de extra ondersteuning en aanpassing krijgen die zij nodig hebben. De huidige toekenning van zorgmiddelen is complex, houdt onvoldoende rekening met verschillen tussen leerlingen en is daardoor ondoelmatig. In de eerder genoemde brief van 25 juni wordt daarom voorgesteld de toekenning van zorgmiddelen aan de deelnemers in het regionale netwerk (deels) te vereenvoudigen en meer ruimte te bieden voor flexibiliteit. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De inzet is dat met de wijzigingen in het kader van passend onderwijs, waarover u in oktober een brief tegemoet kunt zien en met de middelen die beschikbaar zijn voor de speciale leerlingenzorg, het mogelijk is om voor alle leerlingen een passend onderwijszorgaanbod te bieden, gericht op een kwalificatie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
