<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Defensie over eventueel schrappen CTOL (conventional takeoff and landing)-model van de JSF. (Ingezonden 29 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24470
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de consequenties voor de onderhandelingen met Amerikaanse officials, nu blijkt dat de staatssecretaris van de VS overweegt de luchtmachtvariant van de JSF te schrappen uit de planning van de Amerikaanse luchtmacht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Luchtmacht) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militaire vliegtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 501, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050603950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24470</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1069" allpagenumbers="1069" vetnummer="2050603950" code="0506tkkvr501" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24470" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="501" onderwerp="" indiendatum="2005-11-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-12-6">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van der Knaap</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat Gordon England, staatssecretaris van Defensie van de Verenigde Staten, overweegt de luchtmachtvariant van de JSFte schrappen uit de planning van de Amerikaanse luchtmacht? <voetnoot nummer="1"/>Hebben u dergelijke plannen ook bereikt via officiële weg? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de Nederlandse regering in december zal onderhandelen met Amerikaanse officials over een overeenkomst? Zo ja, acht u het zinnig te onderhandelen zonder dat de Amerikaanse plannen definitief bekend zijn? Kunnen dergelijke onderhandelingen onder deze omstandigheden vruchtbaar zijn? Indien neen, zult u de onderhandelingen uitstellen? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid deze vragen vóór 5 december a.s. te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="U.S. Air Force’s JSF variant may be killed, expert says">Aerospace Daily &amp; Defense report, 21 november 2005,«U.S. Air Force’s JSF variant may be killed, expert says»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Zoals gemeld in de antwoorden op vragen naar aanleiding van de jaarrapportage «vervanging F-16» op 7 oktober 2005, werkt het Amerikaanse Department of Defense aan de «Quadrennial Defense Review» (QDR). In dit document wordt elke vier jaar het Amerikaanse defensiebeleid opnieuw bezien. In de aanloop naar de QDR worden alle Amerikaanse defensieprogramma’s onder de loep genomen, dus ook het JSF-programma. In de media verschijnen uiteenlopende berichten en analyses, maar van officiële mededelingen is nog geen sprake. Zoals gemeld in de brief van 24 maart jl. zal deze QDR begin 2006 samen met de defensiebegroting 2007 door de Amerikaanse overheid aan het Amerikaanse Congres worden aangeboden. Het is niet te voorspellen welke beleidswijzigingen uit de QDR zullen voortvloeien. Het kabinet volgt het proces uiteraard nauwgezet en zal de Tweede Kamer informeren zodra er ontwikkelingen zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, van 5 tot en met 9 december is in de Verenigde Staten de volgende onderhandelingsronde voorzien over het Memorandum of Understanding inzake de Production, Sustainment and Follow-on Development (PSFD MoU). Deze overeenkomst regelt de inrichting van de productie, de logistieke instandhouding en de modificaties van de JSF (doorontwikkeling) tijdens de gehele levensduur van het toestel. Het betreft dus afspraken om de operationele inzetbaarheid van het toestel – het hoofddoel van de vervanging van de F-16 – gedurende de gehele levensduur op doeltreffende en doelmatige wijze te garanderen. De besprekingen over het Mou houden als zodanig geen verband met het uiteindelijke aantal te produceren toestellen. Uitstel van de onderhandelingen is daarom niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
