<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="13 maart 2007 te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Wit en Irrgang (beiden SP) aan de minister van Justitie over de jongerencampagne van Holland Casino. (Ingezonden 24 januari 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27467
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van tv-uitzending (Eén Vandaag, 19 januari 2007), waaruit blijkt dat met name Holland Casino (HC) jongeren met allerlei uitnodigende acties naar het casino lokt. Indieners vragen zich af of juist dit soort initiatieven het ontstaan van gokverslaving bij jongeren wordt bevorderd. Welke maatregelen heeft HC zelf genomen om de hier bedoelde verslaving van jongeren tegen te gaan. Is deze jongerencampagne in overeenstemming met de ook door HC in acht te nemen reclamecode? Indieners willen weten of minister Hirsch Ballin (Justitie) HC tot de orde gaat roepen [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Schinkelshoek (CDA), ingezonden 24 januari 2007].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Kansspelen) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Verslavingszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Kansspelen Verslaving Verslavingszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 944, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="SP">Irrgang</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27467</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2015" allpagenumbers="2015" vetnummer="2060706130" code="0607tkkvr944" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27467" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="944" onderwerp="" indiendatum="2007-01-24">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Irrgang</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Als één van de uitgangspunten van het restrictieve gokbeleid het tegengaan van verslaving is, bestaat dan niet het risico dat juist door dit soort initiatieven het ontstaan van gokverslaving bij jongeren wordt bevorderd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke maatregelen heeft Holland Casino zelf getroffen om de hier bedoelde verslaving van jongeren tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is deze jongerencampagne in overeenstemming met de ook door Holland Casino in acht te nemen reclamecode? Wilt u uw antwoord uitvoerig motiveren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is deze jongerencampagne voor u aanleiding Holland Casino tot de orde te roepen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Schinkelshoek (CDA), ingezonden 24 januari 2007 (vraagnummer 2060706120). Mededeling Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 7 maart 2007) Hierbij deel ik u mee dat de schriftelijke vragen van de leden Schinkelshoek (CDA) en de aanvullende vragen van de leden De Wit en Irrgang (beiden SP) over de jongerencampagne van Holland Casino (kenmerk: 2060706120 en 2060706130) en de schriftelijke vragen van de leden De Wit (SP), Rouvoet (ChristenUnie) en Vendrik (GroenLinks) over misstanden bij Holland Casino (kenmerk: 2060706140), alle ingezonden op 24 januari 2007, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Dit geldt ook voor de schriftelijke vragen van het lid Pechtold (D66) over de verklaring van Holland Casino naar aanleiding van de uitzending van Zembla (kenmerk: 2060706290), ingezonden op 25 januari 2007. Het verkrijgen van de benodigde informatie vergt meer tijd dan was voorzien. Ik streef ernaar u mijn antwoord vóór </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-03-7">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 7 maart 2007) Hierbij deel ik u mee dat de schriftelijke vragen van de leden Schinkelshoek (CDA) en de aanvullende vragen van de leden De Wit en Irrgang (beiden SP) over de jongerencampagne van Holland Casino (kenmerk: 2060706120 en 2060706130) en de schriftelijke vragen van de leden De Wit (SP), Rouvoet (ChristenUnie) en Vendrik (GroenLinks) over misstanden bij Holland Casino (kenmerk: 2060706140), alle ingezonden op 24 januari 2007, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Dit geldt ook voor de schriftelijke vragen van het lid Pechtold (D66) over de verklaring van Holland Casino naar aanleiding van de uitzending van Zembla (kenmerk: 2060706290), ingezonden op 25 januari 2007. Het verkrijgen van de benodigde informatie vergt meer tijd dan was voorzien. Ik streef ernaar u mijn antwoord vóór </mededeling>
</kvr>
