<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="spoedig mogelijk te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Fessem (CDA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over meldingen van schijnhuwelijken met een vreemdeling. (Ingezonden 22 maart 2004); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20071
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de instantie waar burgers terecht kunnen indien ze melding willen doen (van een vermoeden van) een schijnhuwelijk/-relatie met een vreemdeling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huwelijksrecht Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1357, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030410990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Fessem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20071</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2867" allpagenumbers="2867" vetnummer="2030410990" code="0304tkkvr1357" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20071" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1357" onderwerp="" indiendatum="2004-03-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Fessem</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Bij welke instantie(s) kunnen burgers terecht indien zij melding willen doen van (een vermoeden van) een schijnhuwelijk/-relatie met een vreemdeling? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke informatie moet men daartoe aanreiken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze heeft samenwerking, gegevensuitwisseling en afstemming plaats tussen instanties als IND, (vreemdelingen)politie en gemeente, bij onderzoek naar aanleiding van dergelijke meldingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel meldingen van schijnhuwelijken/-relaties met vreemdelingen worden jaarlijks door burgers gedaan en hoeveel constateringen, zowel vooraf als achteraf, door ambtelijke instanties en welke nationaliteiten betreft het? </vraag>
      <vraag nummer="5">Verrichten Nederlandse instanties in zijn algemeenheid op enigerlei wijze achteraf daadwerkelijk onderzoek of controle in verband met de mogelijkheid dat er sprake is van een schijnhuwelijk/-relatie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke daadwerkelijke verblijfsrechtelijke en strafrechtelijke consequenties hebben betrokkenen ondervonden bij constatering van een schijnhuwelijk/-relatie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke cijfers zijn bekend over aantallen/percentages huwelijken/relaties met vreemdelingen die stranden en termijnen waarbinnen dat gebeurt? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is inmiddels lang genoeg gewerkt op basis van de in april 2001gewijzigde regelgeving om te kunnen overgaan tot de toegezegde eerstvolgende evaluatie van de Wet Voorkoming Schijnhuwelijken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 276/26 862" documentnummer="2">Kamerstuk 26 276/26 862, nr. 2</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2004-04-19">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 19 april 2004) Onder verwijzing naar uw brief van 22 maart 2004 deel ik u mede dat de vragen van het lid Van Fessem (CDA) van uw Kamer over meldingen van schijnhuwelijken met een vreemdeling, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord aangezien ik de voor beantwoording benodigde informatie nog niet heb ontvangen. Ik streef ernaar u mijn antwoord zo </mededeling>
</kvr>
