<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Bommel en Vergeer (beiden SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het artikel «Veel Leerlingen Amsterdam Zoek». (Ingezonden 22 juli 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20943
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht dat 25% van de Amsterdamse leerplichtigen niet bij een school staat ingeschreven en het mogelijke verband met plaatsgebrek op speciale scholen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Leerlingen) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Leerlingen) Speciaal onderwijs (Leerlingen) Voortgezet onderwijs (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leerlingen Leerplicht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2128, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030418470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-08-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-07-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20943</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4495" allpagenumbers="4495 4496" vetnummer="2030418470" code="0304tkkvr2128" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20943" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2128" onderwerp="" indiendatum="2004-07-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-08-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Veel Leerlingen Amsterdam Zoek»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het aantal Amsterdamse leerplichtigen dat niet bij een school is ingeschreven met 25% is gestegen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er in de andere grote steden ook sprake van een stijging? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welk specifieke onderdeel van de handhaving van de leerplichtwet geeft dusdanige problemen dat een dergelijk grote groep leerplichtigen gewoon thuiszit? Welke mogelijkheden zult u aanwenden om hierin verandering te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bestaat er een verband tussen plaatsgebrek op speciale scholen en de toename van het aantal «thuiszitters»? Zo ja, gaat u dan specifieke maatregelen treffen om dat plaatsgebrek versneld op te heffen en kunt u aangeven welke maatregelen dat zullen zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-07-21" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 21 juli 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De stijging is 25% ten opzichte van dezelfde periode van het vorige jaar. Deze vergelijking is echter misleidend. Maatgevend voor het absoluut verzuim zijn de jaarcijfers aan het eind van het schooljaar. De cijfers in het genoemde krantenartikel zijn afkomstig uit de rapportage van de Amsterdamse leerlingenadministratie over het derde kwartaal van het schooljaar 2003–2004. Deze cijfers geven geen volledig betrouwbaar beeld van het absoluut schoolverzuim in de stad, omdat van een groep leerlingen die van school wisselde de uitschrijving is verwerkt, maar de aansluitende inschrijving op een andere school nog niet. Deze gegevens worden pas in het vierde kwartaal van het schooljaar verwerkt. Een uitzonderlijk aantal verhuizingen, bijvoorbeeld vanwege de sloop van een grote flat in Amsterdam Zuid-Oost, heeft daardoor een negatieve invloed op de betrouwbaarheid van de cijfers over het derde kwartaal. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De jaarlijkse rapportages van gemeenten aan het ministerie van OCW geven landelijk een stijging aan van het absoluut verzuim, van 4812 in 1997 naar 6669 in 2002. Deze stijging is echter in belangrijke mate te verklaren door een actiever opsporingsbeleid en betere registraties bij gemeenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 3. Voor een overzicht van beleidsmaatregelen ter bestrijding van absoluut schoolverzuim verwijs ik kortheidshalve naar het verslag van het schriftelijk overleg over Voortijdig schoolverlaten (Kamerstuk 2003–2004, 26 695, nr. 14, Tweede Kamer). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de zesde voortgangsrapportage Leerlinggebonden financiering die binnenkort naar de Tweede Kamer wordt verstuurd wordt ingegaan op de tussenrapportage thuiszitters (voortgezet) speciaal onderwijs van de inspectie. Uit de jaarlijkse rapportages van de inspectie en uit het werk van de onderwijsconsulenten blijkt dat een complex van factoren plaatsingsproblematiek veroorzaakt. De capaciteit in het speciaal onderwijs is één van de oorzaken. Met de nieuwe wetgeving Leerlinggebonden financiering hebben de scholen sinds augustus 2003 de mogelijkheid gekregen nevenvestigingen te stichten en leerlingen verbreed toe te laten. Van deze capaciteitsvergrotende maatregelen hebben de scholen in het eerste invoeringsjaar al gebruik gemaakt, zoals ook vermeld wordt in de zesde voortgangsrapportage. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
