<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gijlswijk (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over nieuwe AWBZ-financiering. (Ingezonden 20 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29042
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (onder meer website Actiz, 12 juli 2007) over advies van Nederlandse Zorgautoriteit (Nza) dat er een structureel tekort is in de verpleeghuiszorg. De NZa zou een korting van 12 procent toepassen op de tarieven voor zorgzwaartepakketten in de sector Verzorging en Verpleging, omdat de nieuwe systematiek duurder uitvalt dan de huidige bekostiging. Indiener is van mening dat er hierdoor de tarieven kunstmatig berekend worden met als doel het nieuwe financieringssysteem budgettair neutraal in te voeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verpleeghuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2369, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060721600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Gijlswijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29042</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5015" allpagenumbers="5015 5016" vetnummer="2060721600" code="0607tkkvr2369" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29042" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2369" onderwerp="" indiendatum="2007-07-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Gijlswijk</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht dat er een structureel tekort is in de verpleeghuiszorg? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de Nederlandse Zorgautoriteit (Nza) een korting van 12 procent toepast op de tarieven voor zorgzwaartepakketten in de sector Verzorging en Verpleging, omdat de nieuwe systematiek duurder uitvalt dan de huidige bekostiging? Zo ja, deelt u de mening dat er hierdoor sprake is van het kunstmatig berekenen van de tarieven met als doel het nieuwe financieringssysteem budgettair neutraal in te voeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u voorts de mening dat invoering van de nieuwe financiering van de AWBZ en de korting van de NZa niet mag leiden tot het minder verlenen van zorg in verpleeghuizen? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen om dit te voorkomen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw reactie op de constatering van de Nza dat verpleeghuizen jaarlijks structureel 440 miljoen euro tekort komen om verantwoorde zorg te kunnen leveren? Kunt u helderheid geven over het bedrag dat u volgens het regeerakkoord extra gaat uittrekken voor de verpleeghuiszorg? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-11" bron="websitebericht Actiz «Actiz: NZa-advies legt wederom structureel tekort verpleeghuiszorg bloot», 12 juli 2007; websitebericht Zorgvisie " titel="Verpleeghuizen de dupe van nieuwe AWBZ-financiering">websitebericht Actiz «Actiz: NZa-advies legt wederom structureel tekort verpleeghuiszorg bloot», 12 juli 2007; websitebericht Zorgvisie «Verpleeghuizen de dupe van nieuwe AWBZ-financiering», 11 juli 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De Nza (toen nog CTG) heeft in 2006 onderzoek uitgevoerd en vastgesteld dat in verpleeghuizen gemiddeld minder uren zorg wordt geboden dan de indicatiestelling rechtvaardigt. Tevens werd daarbij aangegeven dat een substantieel deel daarvan door de instellingen zelf opgelost kon worden. Voor het overige deel heeft het toenmalige kabinet in totaal 430 miljoen euro extra middelen gereserveerd. In mijn brief Zorg voor Ouderen: om de kwaliteit van het bestaan heb ik duidelijk prioriteit gegeven aan de zorg in Zorghuizen. Met Prinsjesdag wordt de Kamer geïnformeerd over de concrete (financiële) invulling van te nemen maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, dat klopt niet. De Nza heeft als opdracht om voor de zorgwaartepakketten goede prijzen te maken binnen de randvoorwaarden voor budgettaire neutraliteit. Er zijn dus geen prijzen waarop vervolgens gekort wordt. Met het vaststellen van de indicatieve prijzen heeft zij een eerste stap gezet. Voor de ontwikkelde indicatieve prijzen zijn de huidige beschikbare financiële kaders per sector het uitgangspunt. De NZa heeft deze prijzen berekend op basis van de zorgzwaarteopgave van zorgaanbieders. Naar verwachting zal deze opgave worden bijgesteld naar aanleiding van de controle door het CIZ. Dat zal ook betekenen dat de prijzen zullen worden bijgesteld. Een neerwaartse aanpassing bekent niet dat er gekort wordt op de prijzen. Komend half jaar zal de Nza blijven werken aan deze prijzen. Dat moet zorgvuldig. Uiteindelijk moet op basis van deze prijzen het aantal uren zorg dat in de zorgzwaartepakketten is opgenomen geleverd kunnen worden. Er is sprake van de uitwerking van een invoeringsstrategie die uitgebreid met alle betrokken partijen is besproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dat ben ik met de vragensteller eens. Maar ik ben wel voorstander van een eerlijke verdeling van de beschikbare middelen. Ik ben van mening dat instellingen in de AWBZ op een manier bekostigd moeten worden die meer is afgestemd op de zorgzwaarte van de cliënten. Bij herverdeling van beschikbare middelen zijn er altijd instellingen die erop vooruit gaan en instellingen die erop achteruit gaan. Zorghuizen met cliënten met een hoge zorgzwaarte zullen in het nieuwe systeem de middelen krijgen om de zorg en ondersteuning te geven die daarbij past. Even goed geldt dat voor zorghuizen met een «lichte» cliëntpopulatie. De overgang gaat zorgvuldig en geleidelijk, zodat zorginstellingen de tijd krijgen om maatregelen te nemen. Zoals gezegd is het finale oordeel over de financiële effecten op dit moment nog niet te geven, omdat eerst de resultaten van de controle op de scoring moeten worden afgewacht. Overigens zullen de financiële effecten pas in 2009 voor het eerst in werking treden, zodat er tot die tijd nog ruimte is om (eventuele) ongewenste effecten te herstellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
