<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Graus en De Roon (beiden PVV) aan de ministers van Justitie en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over door de politie in beslag genomen katten en honden. (Ingezonden 24 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29727
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De daders van de verwaarloosde dieren zijn na geverbaliseerd te zijn, bij familie ondergebracht (www.nu.nl, 19 september 2007). Voor het verwaarlozen van dieren zouden echter zwaardere (gevangenis)straffen en een verbod op het houden van dieren mogelijk moeten zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Straffen Dierenwelzijn</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 291, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070800390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Graus</persoon>
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29727</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="617" allpagenumbers="617" vetnummer="2070800390" code="0708tkkvr291" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29727" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="291" onderwerp="" indiendatum="2007-09-24">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Graus</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat de politie op 18 september 2007 in een woning te Simpelveld 37 katten en 5 honden, allen ziek en verwaarloosd, in beslag heeft genomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Weet u dat de daders, na geverbaliseerd te zijn, bij familie zijn ondergebracht? Zo ja, weet u of het hier om recidivisten gaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zou u niet, als hoeder van respect en fatsoen, in de strijd tegen respectloze, onfatsoenlijke handelingen tegen weerloze dieren zwaardere minimum (gevangenis)straffen en een levenslang verbod op het houden van dieren voor de daders mogelijk moeten maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-09-19" bron="www.nu.nl/algemeen">www.nu.nl/algemeen, 19 september 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Omdat de betreffende woning werd verzegeld, hebben beide verdachten een ander onderkomen gezocht. Een van de verdachten heeft gekozen voor een onderkomen bij familie. Ik kan u geen mededeling doen over de vraag of het gaat om recidivisten omdat het vast beleid is geen mededeling te doen in het openbaar over het strafrechtelijk verleden van individuele personen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor het antwoord op deze vraag verwijs ik u naar het antwoord gegeven op vraag 6 van de door beide leden op 3 mei 2007 gestelde vragen (Aanhangsel Handelingen II, 2006/07, nr. 1836), het antwoord op vraag 6 van de door lid Graus op 8 mei 2007 gestelde vragen (Aanhangsel Handelingen II, 2006/07, nr. 1883) en het antwoord op vraag 4 van de op 11 juli 2007 door lid Graus gestelde vragen (Aanhangsel Handelingen II, 2006/2007, nr. 2429). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
