<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Aartsen (VVD) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over de weigering van burgemeester Som van Kerkrade om het Kamerlid Hirsi Ali toe te laten bij de viering van de Nationale Boomfeestdag. (Ingezonden 16 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22541
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Mevrouw Hirsi Ali kon niet komen omdat de burgemeester haar veiligheid niet garanderen. Hoe kan bewerkstelligd worden dat zij haar werk in en buiten de Tweede Kamer toch kan verrichten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Staats- en bestuursrecht (Parlement)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1211, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040510690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Aartsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22541</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2571" allpagenumbers="2571" vetnummer="2040510690" code="0405tkkvr1211" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22541" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1211" onderwerp="" indiendatum="2005-03-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Aartsen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van berichten dat burgemeester J. Som van Kerkrade de komst van het Tweede Kamerlid A. Hirsi Ali naar de viering van de Nationale Boomfeestdag heeft tegengehouden uit veiligheidsoverwegingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u het met de burgemeester eens dat de veiligheid van mevrouw Hirsi Ali niet kon worden gegarandeerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u meedelen hoe u zult bewerkstelligen dat mevrouw Hirsi Ali haar werk als parlementariër, ook buiten de gebouwen van de Tweede Kamer, kan verrichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-16" bron="Regionale Omroep L1">Regionale Omroep L1, 16 maart 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ik heb in gesprek met de burgemeester vastgesteld dat deze berichten niet kloppen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De beveiliging van mevr. Hirsi Ali kon worden verzekerd. De organisatie van de viering is evenwel tot de conclusie gekomen dat de beveiligingsmaatregelen minder goed te rijmen waren met het karakter van de viering </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De inzet van de beveiliging van mevr. Hirsi Ali is er op gericht dat zij haar werk als parlementariër kan verrichten, ook buiten de gebouwen van de Tweede Kamer. Het uitnodigingsbeleid van derden heb ik daarbij niet in de hand. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
