<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hermans (LPF) aan de staatssecretaris van Economische Zaken over de regelgeving in de Horeca. (Ingezonden 26 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23890
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de lastendruk in de horeca, naar aanleiding van een artikel in 'Horeca Entree' (18 augustus 2005), gebaseerd op bevindingen van commissies Stevens en Kraaijeveld aangaande regelgeving in de horeca.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Wetgeving) Vrijetijdsbesteding (Horeca)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Administratieve lasten Horeca</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2431, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Hermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23890</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4903" allpagenumbers="4903 4904" vetnummer="2040520350" code="0405tkkvr2431" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23890" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2431" onderwerp="" indiendatum="2005-08-26">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Hermans</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-09-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Gennip</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de bevindingen <voetnoot nummer="1"/>van de commissies Stevens en Kraaijeveld aangaande de regelgeving in de horeca? Zo ja, wat is uw reactie daarop? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bieden deze rapporten voldoende houvast om snel tot een aanpak over te gaan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Kent u het artikel «Lastendruk draait sector de nek om»? <voetnoot nummer="1"/>Wat is uw reactie op dit artikel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe oordeelt u over de aanpak van overbodige en tegenstrijdige regelgeving ten aanzien van de horeca? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat dit op schema ligt? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer kan de Kamer een concreet plan van aanpak tegemoet zien? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat de aanpak van genoemde problematiek versneld moet worden? Zo ja, hoe? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat een regeringscommissaris of een taskforce een en ander zou kunnen versnellen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-08-18" bron="Horeca Entree" titel="Lastendruk draait sector de nek om">Horeca Entree, 18 augustus 2005: «Lastendruk draait sector de nek om»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1 en 2">Beide commissies zijn door mij in het leven geroepen en beide hebben hun bevindingen onlangs aan mij voorgelegd. De rapporten waarin zij hun bevindingen en adviezen hebben neergelegd bieden veel houvast om tot aanpak over te gaan. Het kabinetsstandpunt over de commissie Kraaijeveld heb ik op 9 september aan uw Kamer toegezonden. Hierin staat onder meer dat de toetsing van vergunningen bij voorrang wordt uitgevoerd in bepaalde sectoren. De keuze wordt in overleg met de ondernemersorganisaties bepaald. Gedacht wordt aan een vijftal deelprojecten voor sectoren waaronder de horeca. De eerste reactie op de adviezen van de commissie Stevens zal worden opgenomen in de brief over de voortgang van de vermindering van de Administratieve Lasten, die namens het kabinet door de minister van Financiën en mij naar de Tweede Kamer wordt gezonden. Een uitgebreidere reactie op de aanbevelingen van de commissie Stevens volgt in een brief die ik later dit najaar aan uw Kamer zal sturen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Het artikel geeft de grote regeldruk en de daarmee gepaard gaande irritaties weer, waarmee horecaondernemers worden geconfronteerd. De horeca heeft er de afgelopen jaren voortdurend voor gepleit die regeldruk te verminderen. Dit is voor het kabinet aanleiding geweest om op verschillende fronten die regeldruk aan te pakken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Over de aanpak van de strijdige regelgeving, waaronder die in de horeca, heb ik de Kamer geïnformeerd in een brief, 20 september 2004 <voetnoot nummer="1"/>. Op de website www.strijdigeregels.nl zijn de resultaten van de drie werkgroepen die de horeca op strijdige regels hebben doorgelicht in de gemeenten Arnhem, Den Bosch en Maastricht te vinden. De ervaringen in die gemeenten worden nu breed gedeeld met andere gemeenten. Daarvoor is op de genoemde website een platform ingericht waar de gemeenten met elkaar kunnen communiceren over die aanpak. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, hoewel het altijd beter kan. Bij het aanpakken van strijdige regels is sprake van een gezamenlijke verantwoordelijkheid van rijksoverheid en gemeenten. Ik wil gemeenten stimuleren tot en ondersteunen bij de versterking van de publieke dienstverlening aan de ondernemer, de stroomlijning van processen en een éénduidige communicatie. Daarom heb ik in samenwerking met andere departementen (met name VROM en SZW), rijksinspectiediensten en gemeenten een aantal instrumenten ontwikkeld om strijdige regels tegen te gaan: een database met oplossingen, een duidelijk aanspreekpunt (accountmanagement) en een zgn. sectorwijzer. Over de resultaten van deze instrumenten ontvangt de Kamer zeer binnenkort een voortgangsrapportage. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="2">Een plan van aanpak voor de horecasector zal ik binnenkort aan uw Kamer toezenden. Dit plan van aanpak is opgesteld naar aanleiding van de motie van mw. Schreijer-Pierik <voetnoot nummer="2"/>. Daarnaast hebben in het overleg op 27 april 2005 van de Vaste Commissies van Financiën en Economische Zaken over de administratieve lasten diverse Kamerleden mij verzocht een actieplan voor de horeca op te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er is sprake van een voortvarende aanpak. Kortheidshalve verwijs ik u naar het plan van aanpak voor de horeca, dat u binnenkort zult ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Neen. De Commissies Stevens en Kraaijeveld hebben prima werk geleverd. De voortgang van de aanpak van de regeldruk in de horeca wordt geborgd via het plan van aanpak horeca. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, 29 515, nr. 33</noot>
         <noot nummer="2">Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, 26 419, nr. 23</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
