<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Joldersma (CDA) aan de minister van Justitie over de vestiging van een drive-in-coffeeshop in Almere-Buiten. (Ingezonden 5 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27422
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Past de drive-incoffeeshop in Almere binnen het gedoogbeleid van het OM en hoe vindt de controle op leeftijd plaats.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugs) Vrijetijdsbesteding (Horeca)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugs Horeca</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 899, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Joldersma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27422</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1925" allpagenumbers="1925" vetnummer="2060707120" code="0607tkkvr899" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27422" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="899" onderwerp="" indiendatum="2007-02-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Joldersma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-02-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de vergevorderde plannen van de gemeente Almere om een drive-incoffeeshop te vestigen in Almere-Buiten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat een drive-incoffeeshop onwenselijk is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Past een drive-incoffeeshop binnen de richtlijnen van het Openbaar Ministerie inzake het gedoogbeleid coffeeshops? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe vindt in een drive-incoffeeshop controle op de leeftijd plaats? Hoe wordt omgegaan met de verkoop aan klanten in auto’s waar personen in zitten die jonger zijn dan 18 jaar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke actie gaat u ondernemen om drive-incoffeeshops te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-16" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 16 januari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Uit navraag bij de gemeente Almere blijkt dat bij de gemeente Almere bestaan geen plannen in voorbereiding zijn om een drive-in-coffeeshop te vestigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Binnen het lokale coffeeshopbeleid zoals dat binnen de gemeente Almere is vastgesteld, bestaat ruimte voor het openen van nog een coffeeshop, en wel in Almere-Buiten. De gemeente is bezig zich te oriënteren op mogelijke exploitanten voor deze nieuwe coffeeshop. Een van de kandidaten heeft daarbij het concept van een drive-in-coffeeshop te berde gebracht. Nog los van het feit dat deze kandidaat geen deel meer uitmaakt van de procedure, staat voorop dat een drive-in shop niet het concept is dat de gemeente Almere voor ogen staat bij de vestiging van een nieuwe coffeeshop. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Als er een nieuwe coffeeshop zal worden gevestigd in Almere-Buiten, zal dit een reguliere coffeeshop zijn die geheel zal dienen te opereren binnen de zogenaamde AHOJG-richtlijnen van het Openbaar Ministerie. Daarbij zal ook de controleerbaarheid van zulke coffeeshops worden betrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik verwijs naar het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
