<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Atsma (CDA) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, over een Tv-uitzending welke mogelijk aanzet tot fietsendiefstal. (Ingezonden 11 februari 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22436
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van het tv-programma 'BNN-university' van 14 januari 2005 waarin getoond werd hoe je een fiets moet stelen, in relatie tot de antwoorden op eerdere vragen bij een soortgelijk geval (Aanhangsel Handelingen II, 2004-2005, nr. 172).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Strafrecht en strafprocesrecht (Overtredingen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Fietsen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Fietsen Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1116, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040508350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22436</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2365" allpagenumbers="2365" vetnummer="2040508350" code="0405tkkvr1116" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22436" issn-nummer="ISSN 0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1116" onderwerp="" indiendatum="2005-02-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de Tv-uitzending, waarin werd uitgelegd en getoond hoe je een fiets moet stelen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van deze uitzending, waarin jongeren tot in detail wordt uitgelegd hoe fietsen kunnen worden gestolen en welke sloten het gemakkelijkst open te breken zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat een dergelijke uitzending aanzet tot fietsendiefstal en het stelen van fietsen zeker niet ontmoedigt? Bent u van plan maatregelen te nemen om herhalingen te komen? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="4">Herinnert u zich de uitzending van BNN-radio (13 september 2004) die aanleiding gaf tot Kamervragen? Wat is de uitkomst van het door u aangekondigde onderzoek van het openbaar ministerie om te bezien in hoeverre strafvervolging tot de mogelijkheden behoort en leidt de recente uitzending over fietsendiefstal tot vervolgstappen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-01-14" bron="BNN-university">BNN-university, 14 januari 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="172" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 172, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2005-03-8">Mededeling van minister Donner (Justitie). (Ontvangen 8 maart 2005) Met verwijzing naar uw brief van 14 februari 2005, nummer 2040508350, deel ik u mee dat de vragen van het lid Atsma (CDA) van uw Kamer over een TV-uitzending welke mogelijk aanzet tot fietsendiefstal (ingezonden 11 februari 2005) niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, omdat ik nog niet over alle benodigde inlichtingen beschik. Ik streef ernaar u vóór 31 maart 2005 </mededeling>
</kvr>
