<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Atsma (CDA), Jacobi (PvdA) en Zijlstra (VVD) aan de ministers van Onderwijs en Cultuur en Wetenschap en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de Friese Taal. (Ingezonden 25 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29100
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de stand van zaken met betrekking tot de uitvoering van Bestuursafspraak Friese Taal en Cultuur. De Bestuursafspraak geeft uitvoering aan het Europees Handvest voor regionale talen en talen van minderheden, voor wat betreft de Friese taal. Ook vragen over het opnemen van de Friese taal in de Grondwet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Friese taal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2426, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060719150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Jacobi</persoon>
            <persoon partij="VVD">Zijlstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29100</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5135" allpagenumbers="5135 5136" vetnummer="2060719150" code="0607tkkvr2426" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29100" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2426" onderwerp="" indiendatum="2007-06-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Jacobi</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs en Cultuur en Wetenschap en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Dijksma</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is de stand van zaken wat betreft de uitvoering van de Bestuursafspraak Friese Taal en Cultuur? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de reden dat ambtsvoorgangers ons niet jaarlijks hebben gerapporteerd over de uitvoering van de Bestuursafspraak Friese taal en Cultuur, vanuit de daaraan gerelateerde uitvoeringsconvenanten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid voortaan hier jaarlijks uitvoering aan te geven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe oordeelt u over het project «de Trijetalige Skoalle», geïnitieerd door het College van Gedeputeerde Staten van de provincie Fryslân? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel basisscholen zijn er op dit moment officieel als drietalig in Fryslân gecertificeerd en hoeveel scholen zijn in de procesfase op weg om uiteindelijk een drietalige school te worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er al ervaringen opgedaan met leerlingen die vanuit deze drietalige basisscholen doorstromen naar het voortgezet onderwijs? Zo ja, hoe verloopt die overgang? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat zijn de voor- en/of nadelen indien de Friese taal wordt opgenomen in de Grondwet, mede in relatie tot het Nederlands als rijkstaal? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is uw standpunt ten aanzien van de Friese taal in de Grondwet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-06-5" bron="Bestuursafspraak Friese Taal en Cultuur">Bestuursafspraak Friese Taal en Cultuur, 5 juni 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">De uitvoering van de Bestuursafspraak Friese Taal en Cultuur is vastgelegd in een uitvoeringsconvenant. Het huidige convenant loopt tot juli 2007. Rijk en provincie werken gezamenlijk aan een nieuw convenant voor de periode 2007 – 2010. In dit nieuwe convenant worden alleen die ambities opgenomen waarvoor acties van het Rijk, al dan niet in samenwerking met de provincie, worden verwacht. Dit houdt concreet in dat in het nieuwe uitvoeringsconvenant tussen de 50 en 60 ambities overblijven, van de oorspronkelijke 124 ambities uit de Bestuursafspraak. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Aangezien er ook driejaarlijks aan de Raad van Europa moet worden gerapporteerd over de Bestuursafspraak Friese Taal en Cultuur is er, ter vermindering van de administratieve lasten en ter voorkoming van dubbel werk, voor gekozen om niet jaarlijks aan de Tweede Kamer te rapporteren maar deze rapportages in alle opzichten te laten samenvallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De redenen die ik in het antwoord op vraag 2 heb genoemd gelden nog steeds, en daarom wil ik de besluiten hierover handhaven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het project «de Trijetalige Skoalle» is geïnitieerd en wordt bekostigd door de provincie Fryslân, die ook het beleid voor versterking van de positie van het Fries in het onderwijs formuleert en uitvoert. Het is aan de provincie om over dit project een oordeel uit te spreken. Uit een analyse van de projectuitvoerders bleek echter wél het volgende: • Op de projectscholen scoorden de leerlingen significant hoger op lezen en schrijven in de Friese taal. • Voor Engels scoorden de leerlingen identiek aan de controlescholen, maar de leerlingen gaven aan zich vrijer en competenter te voelen over hun Engelse taalvaardigheid dan hun leeftijdgenootjes op de controlescholen. • Engels en Fries werden op de projectscholen tijdens verschillende dagdelen als voertaal gebruikt bij andere vakken. Daar bleken geen negatieve effecten van uit te gaan op de beheersing van het Nederlands. Integendeel: scholen die aan het begin van het project nog onder het landelijk gemiddelde scoorden, zijn inmiddels beland op het landelijk gemiddelde. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er zijn in september 2006 zeven scholen gecertificeerd. Na certificering gingen de drietalige scholen verder in een «netwerk drietalige scholen». Bij dit netwerk hebben zich acht nieuwe scholen aangemeld die zich in twee of drie jaar tijd willen ontwikkelen volgens de criteria van de Trijetalige Skoalle. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Hierover zijn mij geen resultaten van systematisch onderzoek bekend. De projectuitvoerders ontvangen vanuit het voortgezet onderwijs wel regelmatig signalen dat leerlingen van drietalige scholen een bredere kijk op taal hebben en vooral bij Fries, maar ook bij Engels bovengemiddeld scoren, terwijl de resultaten bij Nederlands identiek zijn aan die van de andere leerlingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie het antwoord op de volgende vraag. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">In het coalitieakkoord is aangekondigd dat de overheid het eenvoudig en zorgvuldig gebruik van het Nederlands als bestuurstaal en cultuur- en omgangstaal bevordert en daartoe het Nederlands vastlegt in de Grondwet, onverminderd de wettelijke regeling voor (het gebruik van) de Friese taal. Daarnaast kondigt het akkoord een Staatscommissie Grondwet aan, waarvoor het kabinet momenteel de opdrachtverlening voorbereidt. In dat verband wordt bezien of de commissie ook de taalkwestie meeneemt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
