<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verbugt en Blaauw (beiden VVD) over de breedband. (Ingezonden 12 december 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2335
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het toenemend gebruik van een breder type autoband bij een groeiende hoeveelheid vrachtwagens en het effect daarvan op files en de kosten voor infrastructuur.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vrachtwagens Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 398, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2335</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="809" allpagenumbers="809" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="398" onderwerp="" indiendatum="1995-12-12">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-12-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «wegenbouwers rekenen op doorbraak breedband»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan dit type band, in combinatie met steeds zwaardere voertuigen, zonder tegenmaatregelen (in potentie), grote schade veroorzaken aan het wegennet? Zo ja, wat zijn de meerkosten van aanleg en onderhoud? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is bijna 30% van de vrachtwagens met dit type band uitgerust? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan de breedband zorgen voor aanmerkelijke reductie van de operationele kosten van het vrachtvervoer over de weg? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening, dat door een toename van zwaarder vrachtvervoer op termijn, gekomen kan worden tot een aanzienlijke reductie van het aantal vrachtkilometers en daarmee het aantal files? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid aan de Kamer een kosten–batenanalyse te doen toekomen waarbij enerzijds wordt ingegaan op de kosten voor de infrastructuur en anderzijds op de voordelen voor de bedrijfstak en de congestieproblematiek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-12-7" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 7 december 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het gebruik van breedbanden zal, in tegenstelling tot het gestelde in het artikel van Prof Molenaar, naar de mening van deskundigen van Rijkswaterstaat pas op langere termijn tot hogere kosten voor het Hoofdwegennet leiden. Door het aanbrengen van Zeer Open Asfalt Beton (ZOAB) op het Hoofdwegennet wordt de door prof. Molenaar genoemde vereiste versterking reeds verkregen. Ten gevolge van hogere spanningen in de banden (dus ook in het ZOAB) zal echter de levensduur van het ZOAB afnemen. In de onder punt 6 toegezegde notitie zal op de financie¨le consequenties van onder andere dit aspect nader worden ingegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het gaat in dezen niet om vrachtwagens maar over vrachtwagenassen. Van alle vrachtwagenassen is 30% voorzien van breedbanden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. De operationele kosten voor de vervoerder kunnen door het gebruik van breedbanden afnemen. Dezerzijds is onvoldoende informatie voorhanden om kwantitatieve gegevens te verstrekken. Enige oorzaken van de lagere kosten zijn: – minder rolweerstand dus lager brandstofverbruik (enkele procenten) – minder gewicht dus hoger netto laadvermogen, – ingeval van lekke band; sneller te vervangen, – aanschafprijs is lager. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Bij een gelijkblijvend vrachtaanbod zal, t.g.v. de hogere belading van de vrachtwagens, het aantal vrachtwagenkilometers kunnen afnemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. Medio 1996 zal een notitie op hoofdlijnen voor u beschikbaar komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
