<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de invoering van slaapdiensten bij de ambulancezorg in Zuid-Gelderland. (Ingezonden 16 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23434
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in De Gelderlander van 22 april en 11 juni 2005 dat de ambulancedienst in Zuid-Gelderland haar ambulancepersoneel slaapdiensten wil laten draaien.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Inkomen en rechtspositie (Werktijden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer Werktijden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2025, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23434</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4315" allpagenumbers="4315 4316" vetnummer="2040516720" code="0405tkkvr2025" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23434" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2025" onderwerp="" indiendatum="2005-06-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-07-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het feit dat de ambulancedienst in Zuid-Gelderland haar ambulancepersoneel slaapdiensten wil laten draaien? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op het feit dat ambulancediensten kennelijk hun financiële problemen afwentelen op hun personeel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het invoeren van slaapdiensten kan leiden tot het niet halen van de wettelijk voorgeschreven aanrijtijd van 15 minuten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van plan scherp in de gaten te houden of de wettelijk voorgeschreven aanrijtijd nog wel wordt gehaald als ambulancediensten (onverhoopt) slaapdiensten gaan invoeren? Zo ja, hoe gaat u dat doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Beschikt u over gegevens waaruit blijkt dat in meer regio’s plannen bestaan om slaapdiensten in te voeren? Zo neen, bent u bereid dergelijke gegevens te verzamelen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw reactie op de uitspraak van de kantonrechter in Nijmegen op 9 juni jl.dat het ambulancediensten is toegestaan slaapdiensten in te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u uitleggen hoe deze uitspraak te verenigen is met de uitspraak van de Europese rechter dat slaapdiensten niet zijn toegestaan, en met de uitspraak van eveneens een Nijmeegse kantonrechter op 21 april jl.waarin de eerdergenoemde uitspraak van de Europese rechter onderschreven wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-06-11" bron="De Gelderlander, 22 april en">De Gelderlander, 22 april en, 11 juni 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het gaat hier om het invoeren van aanwezigheidsdiensten door de RAV Gelderland Zuid en dit is conform de uitspraak van de Rechtbank in Arnhem.De kantonrechter heeft immers besloten dat de RAV Gelderland Zuid aanwezigheidsdiensten mag invoeren maar de RAV moet zich wel aan een aantal spelregels houden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit bovengenoemde uitspraak maak ik op dat de RAV de kantonrechter heeft verzocht toestemming te verlenen voor het voorgenomen besluit tot wijziging van het dienstrooster op grond van zwaarwegende bedrijfseconomische motieven.Uit de uitspraak van de kantonrechter blijkt dat indien geen aanwezigheidsdiensten worden ingevoerd een exploitatietekort voor de RAV zal ontstaan.Uit hetgeen tijdens de mondelinge behandeling is gesteld, is niet aannemelijk geworden dat de RAV met de invoering van de aanwezigheidsdiensten een grotere opbrengst wil genereren dan genoemd exploitatietekort.De kantonrechter acht de door de RAV aangevoerde bedrijfseconomische redenen voor de voorgenomen wijziging van het dienstrooster aannemelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ik ben van mening dat een verandering van werkwijze er niet toe mag leiden dat de hulpverlening niet meer aan de wettelijke minimumeisen voldoet.Uit voornoemde uitspraak van de kantonrechter blijkt dat niet aannemelijk is gemaakt dat de feitelijke uitvoering van de parate diensten in de nacht dermate verschilt van aanwezigheidsdiensten in de nacht dat (enkel) daardoor het niet halen van de norm-aanrijtijd kan worden verklaard. Voor de financiering van het referentiekader spreiding en beschikbaarheid heb ik met ingang van 2005 € 12 miljoen ter beschikking gesteld.Deze middelen zijn een aanvulling op de middelen die zijn verwerkt in de beleidsregel «verdeling 18 miljoen ambulancezorg».Eén van de voorwaarden is het registreren van gegevens en het aanleveren daarvan en het bereiken van aantoonbare verbeteringen door de extra middelen.Het is nu aan de ambulancesector om er voor te zorgen dat de aanrijtijd wordt gehaald. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor de jaren 2003 en 2004 heeft VWS zelf de informatieverzameling ter hand genomen.Momenteel worden gegevens verzameld over het jaar 2004 middels een enquête die de RAV’s ontvangen.In deze enquete worden onder andere gegevens opgevraagd over het totaal aantal uren paraatheid, aanwezigheidsdiensten, piketdiensten in het dienstrooster per jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Kern van de uitspraak van het Europese Hof in de zaak JAEGER is dat ook de wacht- of slaapuren van aanwezigheidsdiensten moeten worden aangemerkt als arbeidstijd. Het Hof heeft dus niet gezegd dat slaapdiensten niet zijn toegestaan. De Nijmeegse kantonrechter heeft in zijn uitspraak van 9 juni in feite de uitspraak van het Europese Hof bevestigd.Volgens de kantonrechter mogen er dus slaapdiensten worden ingevoerd, maar daarbij moeten wel de daarvan deel uitmakende slaapuren als arbeidstijd worden geteld. Op 21 april 2005 is de zaak tussen de RAV Zuid Gelderland en de OR over het invoeren van aanwezigheidsdiensten mondeling behandeld en vervolgens is de mondelinge behandeling op 20 mei 2005 voortgezet.De uitspraak van de kantonrechter volgde op 9 juni 2005. Met andere woorden, op 21 april jl. lag er nog geen uitspraak. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
