<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken over het laten deelnemen van een gedetineerde aan een gesubsidieerde jongerenreis naar Marokko. (Ingezonden 12 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27747
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Volkskrant van 9 maart 2007 over een jonge crimineel die uit de gevangenis zou zijn vrijgelaten om deel te nemen aan een gesubsidieerde jongerenreis naar Marokko. Vragensteller vind het onterecht dat overheidssubsidies worden gebruikt om criminelen te 'belonen' en verzoekt de ministers om de subsidie voor deze reis terug te vorderen van de organisatoren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1194, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060709260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27747</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2531" allpagenumbers="2531" vetnummer="2060709260" code="0607tkkvr1194" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27747" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1194" onderwerp="" indiendatum="2007-03-12">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat een jonge inbreker uit gevangenschap is vrijgelaten om hem in staat te stellen deel te nemen een aan jongerenreis naar Marokko, welke is gefinancierd met een subsidie van het ministerie van Buitenlandse Zaken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het onverstandig is dat een crimineel door de overheid wordt beloond met een betaalde reis naar Marokko? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de rechter niet de bevoegdheid zou moeten hebben om voor een dergelijk doel iemand uit de gevangenis vrij te laten? Zo ja, wat gaat u doen om in de toekomst te voorkomen dat dit nog eens kan gebeuren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het volstrekt ten onrechte is dat overheidssubsidies worden gebruikt om criminelen te belonen? Zo ja, wat gaat u doen om in de toekomst te voorkomen dat dit nog eens kan gebeuren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat gaat u doen om de subsidie voor deze reis terug te vorderen van de organiserende instanties die over het subsidiegeld konden beschikken, en die hebben besloten dat deze crimineel beloond moest worden met deze reis? Als u dat niet gaat doen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-9" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 9 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. Zie het antwoord op vraag 1 van de Kamervragen van het lid C qörüz (CDA), ingezonden 14 maart 2007. 2, 4, 5 Zie de antwoorden op de vragen 1 en 2 van de Kamervragen van het lid Wilders (PVV), ingezonden 16 maart 2007. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie antwoord 1 op de vragen van het lid Wilders (PVV), ingezonden 16 maart 2007. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
