<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Heerts en Heijnen (beiden PvdA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over Pay-Rollbedrijven. (Ingezonden 18 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29899
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Door het overhevelen van personeel van overheidswerkgevers naar pay-rollbedrijven worden de wachtgeldverplichtingen afgewend op de WW-fondsen (Het Financieele Dagblad, 10 augustus 2007). Dit is ongewenst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Werkloosheidsvoorzieningen (WW, WWV)) Staats- en bestuursrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Overheidspersoneel Werkloosheidsuitkeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 438, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070800090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Heerts Heijnen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29899</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="937" allpagenumbers="937" vetnummer="2070800090" code="0708tkkvr438" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29899" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="438" onderwerp="" indiendatum="2007-09-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Heerts Heijnen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 november 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 239, vergaderjaar 2007–2008.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid (Ontvangen 1 november 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Eens een ambtenaar, altijd een ambtenaar»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het onderbrengen van ambtenaren bij het detacheringsbureau P&amp;O Services, het risico met zich meebrengt dat de wachtgeldverplichtingen van overheidswerkgevers (deels) worden afgewenteld op de WW-fondsen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het overhevelen van personeel van overheidswerkgevers naar pay-rollbedrijven, met het effect of het oogmerk om wachtgeldverplichtingen af te wentelen op de WW-fondsen, ongewenst is? Zo ja, wat gaat u eraan doen om dit te voorkomen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-10" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 10 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit informatie van zowel de provincie Noord-Holland als van P&amp;O Services is mij gebleken dat er geen sprake is van een overeenkomst of contract als bedoeld in het FD-artikel, en ook niet van soortgelijke overeenkomsten of contracten met andere bureau’s of organisaties. Er is dus in deze casus geen sprake van afwenteling van werkloosheidslasten op de WW-fondsen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De beslissing om per 1 januari 2001 de WW voor overheidswerknemers in te voeren behelsde destijds heel bewust, na afweging van de voor- en nadelen, de keuze van de wetgever om overheidswerkgevers zelf het risico te laten dragen t.a.v. de werkloosheidslasten voor overheidswerknemers. Voor overheidssectoren bestaan binnen het kader van de WW voldoende mogelijkheden om over te gaan tot interne risicoverevening, zoals het voorbeeld van het Participatiefonds voor het Primair Onderwijs. Maar constructies of afspraken waarbij werkloosheidslasten door overheidswerkgevers (individueel dan wel collectief) doelbewust worden afgewenteld op de WW-fondsen in de marktsector, zijn wat het kabinet betreft inderdaad niet gewenst. Dat laat onverlet dat inschakeling van marktpartijen (zoals mobiliteits- en bemiddelingsbureaus) een effectieve en efficiënte herplaatsing van ontslagen of met ontslag bedreigde overheidswerknemers kan bewerkstelligen. Ik zal deze opvatting van het kabinet overbrengen op de overheidssectoren, verenigd in het VSO. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
