<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Visser en Griffith (beiden VVD) aan de ministers van Justitie, voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over identiteitsbewijzen voor asielzoekers. (Ingezonden 7 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22368
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het verstrekken van legitimatiebewijzen aan vreemdelingen door vluchtelingenorganisatie Inlia, naar aanleiding van een bericht in Trouw van 2 februari 2005. Deze identiteitsbewijzen zouden door 80 gemeenten, waarmee Inlia overleg voert, zijn goedgekeurd. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het Tweede-Kamerlid Dijsselbloem, respectievelijk De Wit (SP) (beiden ingezonden 3 februari 2005).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Legitimatie Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1051, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040507850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS) Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Visser</persoon>
            <persoon partij="VVD">Griffith</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22368</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2233" allpagenumbers="2233 2234" vetnummer="2040507850" code="0405tkkvr1051" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22368" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1051" onderwerp="" indiendatum="2005-02-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Visser</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Griffith</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie a.i">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Was u voorafgaand aan de berichtgeving <voetnoot nummer="1"/>over een identiteitsbewijs van de vluchtelingenorganisatie Inlia voor asielzoekers op de hoogte van deze of dergelijke afspraken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebben de betrokken gemeenten dan wel de Vereniging van Nederlandse Gemeenten (VNG) hierover overleg gehad met het Rijk over de identiteitsbewijzen van uitgeprocedeerde asielzoekers? Zo ja, wat was de uitkomst van dat overleg? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat het identiteitsbewijs vorige maand unaniem door de gemeenten is goedgekeurd en als identiteitsbewijs wordt geaccepteerd? Wordt het identiteitsbewijs in alle gemeenten geaccepteerd ofalleen in de gemeenten waar de desbetreffende personen verblijven? Zijn de gemeenteraden op de hoogte gesteld van deze beslissingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de genoemde 80 gemeenten, waarvan in het artikel melding wordt gemaakt, dezelfde 80 gemeenten waarmee Inlia «besloten overleg» voert? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u de handelwijze van Inlia en deze gemeenten? Is het wettelijk mogelijk om de registratiekaart van Inlia als identiteitsbewijs te gebruiken? Wilt u daarbij betrekken dat het identiteitsbewijs ook wordt verstrekt aan uitgeprocedeerde asielzoekers die in de noodopvang van organisaties als Inlia verblijven? Wat gebeurt er in andere gemeenten? Mocht u het niet eens zijn met de handelwijze van Inlia en de gemeenten dan wel mocht er in strijd met de wet worden gehandeld, bent u dan bereid om in contact te treden met de VNG en Inlia en de Tweede Kamer daarover te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u de handelwijze van Nidos, die minderjarige asielzoekers een briefmeegeeft waarin staat waarom de drager van de briefgeen identiteitsbewijs bij zich heeft? Klopt het dat Nidos ook aan volwassen asielzoekers zo’n briefmeegeeft? Hoe beoordeelt u dat? Mocht u het niet eens zijn met de handelwijze van Nidos dan wel mocht er in strijd met de wet worden gehandeld, bent u dan bereid om in contact te treden met Nidos en de Tweede Kamer daarover te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-02-2" bron="Trouw">Trouw, 2 februari 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637" documentnummer="892">Kamerstuk 19 637, nr. 892, verslag algemeen overleg van 16 december 2004 n.a.v. de Rapportage Vreemdelingenketen, waarin de VVD-fractie de minister attendeerde op stichtingen die opvang verzorgen gefinancierd uit gemeentelijke middelen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Dijsselbloem (PvdA), ingezonden 3 februari 2005, (vraagnummer 2040507630) en van het lid De Wit (SP) eveneens ingezonden 3 februari 2005, (vraagnummer 2040507700). </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">Er is geen overleg gevoerd tussen het Rijk en de betrokken gemeenten dan wel de VNG over de identiteitsbewijzen voor uitgeprocedeerde asielzoekers. Over de uitkomst van enig overleg of afspraken tussen gemeenten en Inlia kan ik u dan ook geen mededelingen doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Artikel 1 van de Wet op de identificatieplicht geeft een limitatieve opsomming van documenten waarmee de identiteit van personen kan worden vastgesteld. Voor de identificatie van vreemdelingen wordt in de Wet op de identificatieplicht verwezen naar de documenten die op grond van de Vreemdelingenwet 2000 aan vreemdelingen worden verstrekt. In hetzelfde artikel wordt bepaald dat uitsluitend de minister van Justitie andere documenten kan aanwijzen ter vaststelling van de identiteit van personen. Aan andere ministers, gemeenten ofinstellingen komt deze bevoegdheid dus niet toe. De invoering van de Wet op de uitgebreide identificatieplicht per 1 januari 2005 brengt geen verandering in de toepassing van de Vreemdelingenwet 2000. De door Inlia uitgegeven registratiekaart en de door Nidos uitgegeven brieven zijn niet genoemd in de Wet op de identificatieplicht noch in de Wet van 24 juni 2004 tot wijziging en aanvulling van de Wet op de identificatieplicht. De registratiekaart en de briefzijn evenmin door de minister van Justitie aangewezen als document ter vaststelling van de identiteit van personen; zij kunnen dus op geen enkele wijze worden aangemerkt als erkend identiteitsbewijs. Met de invoering van de Wet op de uitgebreide identificatieplicht op 1 januari jl. is een ieder die de leeftijd van 14 jaar heeft bereikt, verplicht om op de eerste vordering van een opsporingsambtenaar of toezichthouder een geldig identiteitsbewijs te tonen. Asielzoekers die in afwachting zijn van een definitieve beslissing op de asielaanvraag hebben recht op een W-document. Met dit W-document kunnen asielzoekers hun identiteit, nationaliteit en verblijfspositie aantonen. De omstandigheid dat een asielzoeker is uitgeprocedeerd betekent dat hij geen recht meer heeft op het W-document noch op opvang en Nederland dient te verlaten. In die gevallen waarin de W-documenten niet tijdig kunnen worden verstrekt, voorziet Nidos minderjarige asielzoekers van een briefwaaruit blijkt dat betrokkenen nog in afwachting zijn van een definitieve beslissing op een asielaanvraag. Het valt te betreuren als Inlia en Nidos met het verstrekken van documenten bij een deel van deze groep ongefundeerde hoop en verwachtingen wekt. De handelwijze van Inlia en Nidos druist in dat opzicht in tegen het beleid dat erop is gericht om uitgeprocedeerde asielzoekers te stimuleren om naar het land van herkomst terug te keren. Ik heb inmiddels over deze kwestie contact gehad met de VNG. De VNG geeft aan niet op de hoogte te zijn gesteld door gemeenten noch door Inlia over het voornemen om documenten aan uitgeprocedeerde asielzoekers te gaan verstrekken en neemt afstand van de handelwijze van Inlia en de desbetreffende gemeenten. In het contact hierover met Nidos, is van die zijde aangegeven dat het doel van de briefniet is om te voldoen aan de toonplicht van de Wet op de identificatieplicht, maar om uitleg te geven over de status van betrokkene, omdat deze nog niet beschikt over een W-document. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals ik in mijn antwoord op vraag 5 heb aangegeven is de actie van Nidos bedoeld om informatie te verstrekken over de status van betrokkenen, maar feit is dat dit niet aansluit bij de bepalingen van de Wet op de Identificatieplicht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
