<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Van der Laan, over het artikel «Commissielid weg om beleid Van der Laan». (Ingezonden 30 september 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21378
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat de heer Selçuk uit de commissie Film van de Raad vor Cultuur is gestapt uit onvrede met de gevolgen van de Cultuurnota van staatssecretaris Van der Laan (OCW) voor de film. De steun zou vooral uitgaan naar commerciële films.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Films</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 169, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040500680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21378</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="355" allpagenumbers="355" vetnummer="2040500680" code="0405tkkvr169" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21378" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="169" onderwerp="" indiendatum="2004-09-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-10-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u het artikel gelezen waarin de heer Selc¸uk aangeeft uit de commissie Film van de Raad voor Cultuur te zijn gestapt uit onvrede met uw beleid? <voetnoot nummer="1"/>Wat is uw mening over die keuze? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de uitspraken van de heer Selc¸uk die onder andere zegt: «De nota munt uit in onwetendheid en heeft onverdedigbare gevolgen voor de cultuursector»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ziet u het opstappen van leden van de Raad als een signaal aan uzelf met betrekking tot uw beleid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u het negeren van vele positieve adviezen, gegeven door de Raad voor Cultuur, zoals Cinemien, Contacfilm en de Filmbank, als een budgettaire noodzaak of deelt u in dergelijke gevallen de inhoudelijke overweging van de Raad voor Cultuur niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening van de heer Selc¸uk dat op termijn er door deze «bestuurlijke ingreep» alleen nog maar commerciële films te zien zullen zijn? Zo neen, waarom niet? Welke faciliteiten en middelen zet u in om het produceren van niet-commerciële films te bevorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-24" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 24 september 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het gaat m.i. om een persoonlijke keuze van de heer Selc¸uk. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de cultuurnota ben ik uitgebreid ingegaan op alle keuzes die ik heb gemaakt. Ik verwijs graag naar deze nota. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De heer Selc¸uk is geen lid van de Raad voor Cultuur, hij was lid van de commissie. Commissieleden worden niet door mij benoemd. Ik zie het niet als een signaal, het blijft een eigen afweging van de heer Selc¸uk. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De drie genoemde instellingen worden gerekend tot de categorie ondersteunende instellingen. Om beleidsmatige én budgettaire redenen heb ik besloten de ondersteuningsstructuur in de gehele gesubsidieerde cultuursector het komende jaar te herzien. Ik verwijs u hiervoor naar hoofdstuk 4 van de Cultuurnota 2005–2008. Voor zowel Cinemien als Contact Film heeft de raad een verlaging van de subsidie geadviseerd. De adviezen over het subsidiebedrag zijn opgevolgd. De Filmbank is een nieuwe aanvrager met een positief raadsadvies. In het kader van de herziening heb ik besloten in 2005 geen nieuwe ondersteunende instellingen in de cultuurnota op te nemen. De ondersteunende instellingen krijgen de gelegenheid om in 2005 een nieuw beleidsplan in te dienen, zodat zij alsnog in aanmerking kunnen komen voor (verhoging van de) subsidie in de periode 2006–2008. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, integendeel. Het Nederlands Fonds voor de Film ontvangt onder andere voor dit doel een subsidieverhoging van 700 000 euro per jaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
