<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dijsselbloem, Arib en Timmermans (allen PvdA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het verdwijnen van AMA's. (Ingezonden 11 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26652
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Onlangs zijn 12 Nigeriaanse kinderen verdwenen uit het opvangcentrum in Baexem. Welke lessen zijn geleerd van eerdere verdwijningen en in welke mate houden COA en politie zich aan het protocol dat geldt bij dergelijke vermissingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 231, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26652</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="491" allpagenumbers="491 492" vetnummer="2050618890" code="0607tkkvr231" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26652" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="231" onderwerp="" indiendatum="2006-09-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="30 oktober 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 117, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat de afgelopen tijd 12 Nigeriaanse kinderen zijn verdwenen uit het opvangcentrum in Baexem? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is het mogelijk dat er nu wederom kinderen verdwijnen uit een opvangcentrum? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er geen lessen getrokken uit de eerdere verdwijningen van Indiaase, Chinese, Nigeriaanse en andere kinderen uit diverse opvangcentra in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Wat vindt u van de uitspraak van de chef van de vreemdelingenpolitie Limburg-Noord dat de vermissingen van negen alleenstaande minderjarige asielzoekers veel te laat gemeld en onderzocht zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebben COA en politie zich gehouden aan het protocol dat geldt bij dergelijke vermissingen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke veiligheidsmaatregelen zijn er genomen bij het opvangcentrum in Baexem om de verdwijningen te voorkomen? Wanneer zijn deze maatregelen ingevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn de betreffende kinderen inmiddels gevonden of opgespoord? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wilt u per ommegaande de vragen beantwoorden die op 7 augustus 2006 aan u gesteld zijn over de verdwijning van kinderen uit opvangcentra? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2006-09-7" bron="«Tieners weg uit azc: geen alarm», Dagblad De Limburger">«Tieners weg uit azc: geen alarm», Dagblad De Limburger, 7 september 2006, http://www.limburger.nl/nieuws/limburg/article880764.ece</noot>
         <noot nummer="2">Schriftelijke vragen van de leden Dijsselbloem en Arib (Beiden PvdA), nr. 2050617440, vergaderjaar 2005–2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja, </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ondanks alle reeds genomen maatregelen zoals verwoord in mijn antwoord bij vraag 3 mogen alleenstaande minderjarige vreemdelingen zich, binnen de huisregels van de opvanglocaties, nog altijd vrij bewegen. Ik ben van mening dat de meest effectieve maar ook meest ingrijpende manier om MOB-gaan te voorkomen, bestaat uit het ter bescherming gesloten opvangen van jongeren. Echter zelfs opvang in een gesloten setting kan niet uitsluiten dat jongeren verdwijnen. In het algemeen overleg van 28 juni 2006 over de Indiase alleenstaande minderjarige vreemdelingen is door mij aangegeven dat ik u binnenkort een brief zal doen toekomen waarin de mogelijkheden voor gesloten/besloten opvang worden uitgewerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Reeds in april heb ik uw Kamer bericht over het verdwijnen van alleenstaande minderjarige vreemdelingen uit opvangcentra in Nederland. Ik heb de signalen over verdwijningen serieus genomen en diverse maatregelen afgekondigd op de centra, zoals 24-uurs toezicht en begeleiding op de locaties, cameratoezicht en keycards op alle deuren naar de units. Al deze maatregelen zijn geïmplementeerd. Daarnaast is de intensivering van de samenwerking tussen COA en de politie, het Openbaar Ministerie en de IND een direct voortvloeisel van de eerdere verdwijningen. Nidos en COA doen direct na kennisname van vermissing van een minderjarige aangifte of melding bij de politie. Het protocol Vermissing alleenstaande minderjarige vreemdeling wordt geactualiseerd en aangepast. Verder wordt bij het COA in het project Bestrijding mensenhandel gewerkt aan training van medewerkers, om signalen van mogelijke mensenhandel op te pakken, om registratie en melding te verbeteren, en om het COA-netwerk te verbeteren. Tenslotte wordt het mogelijk gemaakt de voogdij voor deze alleenstaande minderjarige vreemdelingen binnen 24 uur te regelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Na navraag is gebleken, dat toen geconstateerd werd dat genoemde alleenstaande minderjarige vreemdelingen niet meer in het centrum verbleven, er wel degelijk contact geweest is tussen COA en politie. Op basis hiervan werd er door de politie een onderzoek ingesteld. Verder zijn er door de verschillende ketenpartners zeker lessen getrokken uit eerdere verdwijningen en leidt een vermissing van een alleenstaande minderjarige vreemdeling direct tot een aangifte of melding bij de politie. Daarnaast zijn er acties ondernomen dat ook Nidos sneller (binnen 24-uur na binnenkomst van de amv) als voogd wordt aangesteld en daarmee direct aangifte kan doen op basis waarvan de politie over kan gaan tot opsporing (zie ook mijn antwoord op vraag 3). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het bestaande protocol is op hoofdlijnen gevolgd. Gebleken is dat het protocol onvoldoende actueel is en de bruikbaarheid kan worden verbeterd. Daarom wordt het bestaande protocol geactualiseerd. Hierbij zal gebruik gemaakt worden van de ervaring in Baexem, waar genoemde partijen en de IND een verkorte en daardoor meer werkbare versie van het protocol hebben gemaakt. Op dit moment wordt conform dit verkorte protocol gewerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het eerdergenoemde onderzoek heeft nog niet tot resultaten geleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Mijn antwoorden op de vragen van 7 augustus 2006 zijn op 18 september 2006 aan uw Kamer aangeboden (briefnummer 5437598/06/DVB). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
