<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over voortgezette ziekenhuiszorg in de thuissituatie. (Ingezonden 23 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26375
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de financiering van de zogenoemde 'ziekenhuisverplaatste zorg'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Thuiszorg Ziekenhuizen Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2144, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26375</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4561" allpagenumbers="4561 4562" vetnummer="2050617940" code="0506tkkvr2144" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26375" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2144" onderwerp="" indiendatum="2006-08-23">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Hoe wordt de financiering geregeld als ziekenhuizen thuiszorgorganisaties inschakelen voor de zogenaamde ziekenhuisverplaatste zorg, zorg waar een ziekenhuis verantwoordelijk voor is, en die valt onder de basisverzekering en niet onder de AWBZ, maar onder omstandigheden voortgezet kan worden in de thuissituatie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is door de invoering van de Diagnose Behandeling Combinaties (DBC’s) een verandering in financiering opgetreden voor deze ziekenhuisverplaatste zorg? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat, wanneer een ziekenhuis geld krijgt voor de betreffende behandeling het ziekenhuis dit geld zou moeten overdragen aan de thuiszorgorganisatie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw reactie op de signalen dat ziekenhuizen en thuiszorgorganisaties hierover geen overeenstemming hebben, en dat daardoor patiënten opdraaien voor de kosten of juist weer teruggaan naar het ziekenhuis voor voortzetting van de behandeling? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat, wanneer er in het kader van de basisverzekering recht is op vergoeding van een behandeling via het ziekenhuis patiënten ook een totale vergoeding moeten krijgen in de thuissituatie? Zo ja, klopt het dat patiënten moeten opdraaien voor materiaalkosten terwijl bij verblijf in het ziekenhuis alles vergoed wordt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe vaak komt het voor dat patiënten voor een betreffende behandeling opgenomen blijven vanwege onduidelijkheid of onenigheid over de financiering? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe kan worden voorkomen worden dat patiënten, die vooral gebaat zijn bij verpleging in een thuissituatie, door financieel gesteggel tussen organisaties voor een ziekenhuisopname kiezen? Welke maatregelen bent u van plan te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">In de Zorgverzekeringswet is geregeld op welke prestatie de zorgplicht van de zorgverzekeraar betrekking heeft. De zorgverzekeraar dient bij de vaststelling van de zorgpolis uit te gaan van de wettelijk geregelde verzekerde zorgprestaties. Wie de zorg levert, de plaats van de zorg en de wijze waarop is de verantwoordelijkheid van de zorgverzekeraar. Op ziekenhuisverplaatste zorg kan alleen aanspraak worden gemaakt, indien de zorgverzekeraar die zorg in zijn polis aanbiedt. Immers, de zorgverzekeraar is verantwoordelijk voor de invulling van de geleverde zorgprestatie. Betreffende de ziekenhuisverplaatste zorg bepaalt de zorgverzekeraar dus of hij deze zorg aanbiedt als invulling van de te leveren zorgprestatie. De zorgverzekeraar dient vervolgens ook afspraken te maken met ziekenhuizen over de levering van deze zorg. Als ziekenhuizen vervolgens de thuiszorg inschakelen om ziekenhuisverplaatste zorg te leveren, dienen de ziekenhuizen die zorg in de thuissituatie te financieren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Als het ziekenhuis een afspraak met de thuiszorg maakt over de te leveren verpleging zal het ziekenhuis met die thuiszorgorganisatie ook afspraken maken over de bekostiging. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Indien zorgverzekeraars in hun polis recht geven op dergelijke zorg en ziekenhuizen deze zorg ook willen leveren, is het vervolgens aan de ziekenhuizen om daaraan invulling te geven. Zij kunnen de ziekenhuisverplaatste zorg zelf leveren, zij kunnen ook besluiten de thuiszorg daarbij in te schakelen. De patiënten staan buiten deze discussie. Hun zorgverzekeraar dient in de gegeven situatie hun recht op zorg, in overeenstemming met de polisvoorwaarden, te waarborgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Patiënten die de zorg ontvangen die zij anders in het ziekenhuis zouden krijgen, hebben recht op vergoeding van de daarmee samenhangende materiaalkosten. Zorgverzekeraars dienen afspraken te maken met ziekenhuizen over de bekostiging van zorg. Daarmee ontstaat duidelijkheid voor alle betrokkenen. Volledigheidshalve wil ik opmerken dat ik het CVZ heb gevraagd een uitvoeringstoets uit te brengen over de vraag naar de afbakening van de financiële verantwoordelijkheden met betrekking tot de geneesmiddelensector. Deze wordt begin 2007 verwacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Dat is mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals ik aangaf in het antwoord op vraag 4 is het niet relevant dat ziekenhuizen en thuiszorginstellingen het niet eens worden. Het recht van de verzekerde staat daar los van. Over de verantwoordelijkheid voor de financiering van de verpleging bestaat ook geen onduidelijkheid. Zowel het CVZ als het CTZ heeft hierover heldere uitspraken gedaan die de verantwoordelijkheid van de ziekenhuizen duidelijk hebben gemaakt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
