<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ten Hoopen en Hessels (beiden CDA) aan de minister van Economische Zaken over de uitval van stadsverwarming in Tilburg. (Ingezonden 30 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24591
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Onder andere wordt in dit verband gevraagd naar de bevoegdheden zoals verwoord in het initiatiefwetsvoorstel Warmtewet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Energiebedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Energiebedrijven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 604, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050604150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ten Hoopen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Hessels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24591</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1287" allpagenumbers="1287 1288" vetnummer="2050604150" code="0506tkkvr604" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24591" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="604" onderwerp="" indiendatum="2005-11-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ten Hoopen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hessels</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-12-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de situatie in Tilburg waar, volgens de berichtgeving in de media, 40 000 afnemers van warmte in de kou hebben gezeten? Wanneer bent u op de hoogte gesteld van deze situatie? Wanneer is de storing precies begonnen en op welk moment in deze beëindigd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel mensen zijn getroffen door deze storing? Kunt u inzicht geven in de onderscheiden groepen afnemers van stadsverwarming die getroffen zijn en in de oorzaak van de storing? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of, en zo ja, welk gevaar er voor kwetsbare bewoners van bejaardentehuizen in Tilburg is geweest als gevolg van het ontbreken van warmte? Hoe beoordeelt u deze risico’s? Welke bevoegdheden heeft u of de directeur van de NMa (DTe) in dit verband om toekomstige gevallen van uitval van stadsverwarming snel en adequaat het hoofd te bieden? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u in dit licht de bevoegdheden in het initiatiefwetsvoorstel Warmtewet die in de artikelen 8, 11a, 12, 13en 14 verwoord zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een uitgebreid en diepgaand onderzoek te doen naar de oorzaken en de gevolgen van deze storing in Tilburg? Bent u voorts bereid onderzoek te doen naar de leveringszekerheid van stadsverwarming? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke termijn kunt u bovenstaand onderzoek aan de Kamer doen toekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 048">Kamerstuk 29 048</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ik heb van de warmtestoring in Brabant via de media kennis genomen. De oorzaak van de storing is volgens informatie van Essent een leidingbreuk op maandagmiddag 28 november. Door het wegstromen van een grote hoeveelheid water uit de hoofdleiding van het transportsysteem daalde de druk en kwam de warmtelevering tot stilstand. Om 15.00 uur was de leiding gerepareerd en kort na 17.00 uur kon het warmtesysteem weer in bedrijf worden genomen en druk in het systeem worden opgebouwd. Afnemers in Geertruidenberg, Breda, Oosterhout en delen van Tilburg konden in de loop van de avond en nacht weer worden beleverd. Op dinsdag 29 november rond 23.00 uur waren alle afnemers van warmte voorzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ca. 40.000 afnemers zijn in meer of mindere mate door de storing getroffen. Het betreft particulieren en ca. 600 bedrijven (vooral tuinders). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Kwetsbare bewoners van bejaardentehuizen hebben voorzover ik heb kunnen nagaan geen gevaar gelopen. Essent heeft gedurende de calamiteit contact gehad met de directies van tehuizen. Nadat dinsdagmorgen bleek dat de warmtelevering voor resterende delen van Tilburg-Noord niet snel genoeg op gang kwam zijn extra maatregelen genomen in de vorm van de noodketels en is in overleg met de Gemeente Tilburg noodopvang ingericht. Bij het aansluiten is aan 2 bejaardentehuizen en een verzorgingstehuis prioriteit gegeven. Dat afnemers enige tijd ongemak en overlast hebben ondervonden is zonder meer duidelijk. Ik heb begrepen dat Essent een financiële compensatieregeling in het leven heeft geroepen. Mijn beleid is om consumenten van elektriciteit, gas en warmte te verzekeren van levering. Ook qua warmtelevering wil ik dit wettelijk verankeren en sluit me op dit punt aan bij de initiatiefnemers voor een Warmtewet. De directeur van de NMA (Dte) en ik hebben geen wettelijke bevoegdheden om aan vergelijkbare toekomstige gevallen van uitval van stadsverwarming het hoofd te bieden. Het betreft hier een incident vanwege een tijdelijk falen van de techniek. In deze situaties moeten de effecten worden beoordeeld en calamiteitenprocedures worden gevolgd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een belangrijke betekenis van bedoelde bevoegdheden is dat de raad van bestuur van de mededingingsautoriteit de mogelijkheid krijgt om een warmteleverancier op te dragen voorzieningen te treffen om de warmtelevering zeker te stellen. Dit heeft met name betrekking op de continuïteit van de levering en in beperkte mate op herstel van tijdelijke storingen. Het zijn naar mijn mening dan ook zinvolle bevoegdheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Essent is inmiddels begonnen met een onderzoek. Naar verwachting zijn de resultaten over enkele weken bekend. Afhankelijk daarvan moet worden bezien of additioneel onderzoek wenselijk is. Een onderzoek naar de leveringszekerheid van stadsverwarming zal ik zeker in gang zetten zodra het vermoeden bestaat dat er sprake kan zijn van structurele tekortkomingen. Hiervoor heb ik vooralsnog geen indicaties, maar ik zal hier alert op blijven. Ook bij adequaat ontwerp en onderhoud van installaties is overigens niet volledig uit te sluiten dat de techniek het soms kan laten afweten. Ik ondersteun de initiatiefnemers van de Warmtewet om ook voor warmte een wettelijke basis voor leveringszekerheid te bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
