<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hirsi Ali en Wilders (beiden VVD) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Buitenlandse Zaken over materieel ontvoerde vrouwen en kinderen in Marokko. (Ingezonden 11 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21004
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aaneliding van een bericht in het Algemeen Dagblad van 10 juni 2004 over Marokkanen die na een verblijf in Marokko vrouw en kinderen zonder papieren daar achterlaten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Jeugdigen Marokko Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2179, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030415850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hirsi Ali</persoon>
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-09-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21004</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4607" allpagenumbers="4607 4608" vetnummer="2030415850" code="0304tkkvr2179" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR21004" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2179" onderwerp="" indiendatum="2004-06-11">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hirsi Ali</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 september 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1873, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «gezinnen gedumpt in Marokko»? <voetnoot nummer="1"/>Wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat elk jaar zo’n dertig in Nederland wonende Marokkanen na familiebezoek of vakantie hun gezin – met name vrouwen en kinderen – achterlaten in Marokko, waarbij tevens de papieren van hen worden afgepakt? Deelt u de mening dat hier materieel sprake is van ontvoering omdat de betreffende vrouwen en kinderen Marokko zonder papieren moeilijk of niet kunnen verlaten? Deelt u de mening dat dit volstrekt onacceptabel is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke oplossingen ziet u voor deze onverkwikkelijke gang van zaken? Bent u ook bereid deze problematiek op de kortst mogelijke termijn met de Marokkaanse regering te bespreken en te bezien op welke wijze zij kan bijdragen aan de oplossing hiervan, bijvoorbeeld door de betrokken mannen strafrechtelijk te vervolgen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u ook bereid de mannen die zich schuldig maken aan het onvrijwillig achterlaten van hun vrouw en kinderen in Marokko zonder papieren, voor zover zij de Nederlandse nationaliteit niet bezitten, hun verblijfsstatus in Nederland te ontnemen? Bent u ook bereid te overwegen om – voor zover deze personen de Nederlandse nationaliteit wel bezitten – de wet dusdanig te wijzigen dat hen de Nederlandse nationaliteit kan worden ontnomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze zult u zich inspannen om deze al ontvoerde vrouwen en kinderen zo spoedig mogelijk terug te halen naar Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u deze vragen ruim voor de plenaire behandeling van het rapport van de commissie Blok beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-06-10" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 10 juni 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het betreft schrijnende situaties. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In 2003 zijn door de Nederlandse ambassade te Rabat naar schatting 27 dossiers van achtergelaten vrouwen behandeld. In 2004zijn tot op heden vijf gevallen bekend. Niet alle betrokkenen wenden zich overigens tot de Nederlandse vertegenwoordiging ter plaatse. Verder zij opgemerkt dat in de meeste gevallen de vrouwen voordat zij zich bij de ambassade melden, reeds contact hebben met het Nederlands steunpunt remigranten in Marokko. Deze stichting verleent hulp via een (pro deo) advocaat in Nederland, de Vreemdelingendienst en de gemeente. Nu de term ontvoering als zodanig niet is opgenomen in het Wetboek van Strafrecht, kan de betreffende situatie juridisch niet aldus worden benoemd. Voor de in het aangehaalde bericht beschreven situatie kan onder omstandigheden wederrechtelijke vrijheidsberoving (artikel 282 Wetboek van Strafrecht) van toepassing zijn. De uitleg van het delictsbestanddeel «van de vrijheid beroven» biedt hiertoe mogelijkheden. Of er sprake kan zijn van vervolging wegens wederrechtelijke vrijheidsberoving of voor een ander strafbaar feit is afhankelijk van de specifieke omstandigheden waarin deze vrouwen en kinderen zich bevinden. Indien de man zich een Nederlands paspoort toeëigent, dat niet aan hem is uitgereikt, is dat – afhankelijk van de feitelijke situatie – diefstal of verduistering van staatseigendom, en dus strafbaar. Voor zover bij de toeëigening geweld of andere feitelijkheden hebben plaatsgehad, of bedreiging met geweld of feitelijkheden, is er bovendien sprake van dwang, een feit dat eveneens strafbaar is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Met de Marokkaanse autoriteiten is in de individuele gevallen steeds een goed overleg. Over de in het artikel gesignaleerde problematiek zal met het oog op de oplossing van bestaande en toekomstige gevallen, en met het oog op preventie, nader overleg worden gevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor zover een persoon zich in situaties als deze schuldig maakt of heeft gemaakt aan een misdrijf en een gevaar vormt voor de openbare orde, kan zijn verblijf in Nederland, als hij vreemdeling is, ingevolge de Vreemdelingenwet 2000 worden geweigerd dan wel worden beëindigd. Voor de vraag of het verblijf van de vreemdeling na een misdrijf wordt beëindigd, zijn van belang de duur van dat verblijf en de ernst van de inbreuk. De ernst van de inbreuk wordt beoordeeld door de strafrechter die daartoe bij uitstek is toegerust, omdat hij kennis draagt van de feiten en omstandigheden betreffende daad en dader en dan ook het beste de bij de inbreuk passende straf kan bepalen. Naarmate het verblijf van de vreemdeling in Nederland langer heeft geduurd zal de inbreuk op de openbare orde ernstiger dienen te zijn, wil tot beëindiging van het verblijfsrecht kunnen worden overgegaan. Dit principe is neergelegd in de zogenoemde «glijdende schaal». Mede met het oog op dit soort gevallen ben ik thans bezig met een onderzoek naar de mogelijkheden tot aanscherping van de glijdende schaal. Ik streef ernaar uw Kamer voor 1 november a.s. te informeren over de resultaten hiervan. Waar het de ontneming van de nationaliteit betreft wijs ik erop dat deze volkenrechtelijk geregeld is in onder meer het Europees Nationaliteitsverdrag, dat ontneming slechts in zeer beperkte mate toestaat. In een brief mijnerzijds aan Uw Kamer, welke U zeer binnenkort zal bereiken, wordt nader ingegaan op de mogelijkheden tot ontneming van het Nederlanderschap. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor zover betrokken vrouwen en kinderen de Nederlandse nationaliteit dan wel een verblijfsstatus hebben, kunnen zij rekenen op consulaire bijstand volgens de daartoe geformuleerde normen. Ik verwijs voor het overige naar de beantwoording van kamervragen van de leden Dijsselbloem en Tjon-A-Ten van 27 oktober 2003 over de mogelijke hulp aan in hun land van herkomst achtergelaten gehuwde vrouwen (Aanhangsel Handelingen nr. 204, vergaderjaar 2003–2004). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Deze vraag is hiermee beantwoord. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
