<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een islamitisch ziekenhuis in Nederland. (Ingezonden 29 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26658
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in RTL Nieuws (27 september 2006) over voornemens om in Rotterdam een ziekenhuis op islamitische grondslag te vestigen. In het ziekenhuis zou een vorm van 'apartheid' tussen mannen en vrouwen gaan heersen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gelijke behandeling van mannen en vrouwen Godsdiensten Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 237, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060700440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26658</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="503" allpagenumbers="503 504" vetnummer="2060700440" code="0607tkkvr237" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26658" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="237" onderwerp="" indiendatum="2006-09-29">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-10-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de plannen om te komen tot een islamitisch ziekenhuis in Rotterdam? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u vernomen dat in dit ziekenhuis een vorm van apartheid zal bestaan tussen mannen en vrouwen, klaarblijkelijk geheel in lijn met de islamitische ideologie? Wilt u dit tolereren in ons land waar gelijkheid van man en vrouw vanzelfsprekend is? Kunt een inschatting geven van de gevaren voor patiënten, bijvoorbeeld doordat vrouwelijke dokters geen mannelijke patiënten mogen behandelen, zelfs als zij zich bevinden in levensbedreigende situaties? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een apart ziekenhuis voor moslims bijdraagt aan segregatie en niet aan de gewenste assimilatie of integratie van moslims? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid te verklaren dat er niet ook maar één euro belasting- of premiegeld naar dit project gaat, noch dat autoriteiten zullen meewerken aan dit project? Bent u bereid zich er tegen te verzetten dat financiële middelen die afkomstig zijn van islamitische dictaturen, voor dit project worden aangewend? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-27" bron="RTL nieuws">RTL nieuws, 27 september 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb uit de media vernomen dat de onderneming die het islamitisch ziekenhuis wil oprichten, onder andere wenst dat mannen door mannelijke artsen worden behandeld en vrouwen door vrouwelijke. Ook zullen volgens het gelanceerde plan vrouwen en mannen op afzonderlijke verpleegafdelingen komen, tenzij er sprake is van acute zorg. Bij acute zorg vervalt volgens dit plan het onderscheid op basis van het geslacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Het kabinetsbeleid is er op gericht om ontmoeting tussen bevolkingsgroepen te bevorderen. Het is duidelijk dat een apart ziekenhuis voor moslims, deze groep gescheiden houdt van andere groepen. Daar staat tegenover dat het iedereen vrij staat om het aanbod van medische zorg af te stemmen op de behoefte van patiënten. Het gepresenteerde ondernemingsplan speelt in op de culturele en religieuze behoeftes van een deel van de islamitische gemeenschap. Het is dan ook mogelijk om een islamitisch ziekenhuis op te richten, mits wordt voldaan aan de wettelijke kaders (zie antwoord 4). Vooralsnog is er sprake van één initiatief dat bovendien niet uit de islamitsche gemeenschap zelf afkomstig is. Verschillende woordvoerders uit de islamitische gemeenschap hebben in de pers verklaard geen voorstander te zijn van een apart ziekenhuis voor moslims. De marktwerking zal aantonen of er voldoende vraag is <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een Islamitisch ziekenhuis moet, net als elk ander ziekenhuis een toelating aanvragen in het kader van de Wet toelating zorginstellingen (WTZi). Als het ziekenhuis aan de eisen voldoet, krijgt het die toelating. Voor bouw moet een vergunning bij het College bouw zorginstellingen worden aangevraagd. Het College bouw zal de aanvraag toetsen aan de prestatie-eisen. De bekostiging van investeringen en productie zal voor een islamitisch ziekenhuis niet anders zijn dan voor andere ziekenhuizen. Verzekeraars zullen alleen een contract afsluiten met het ziekenhuis als er vraag is naar de zorg, als ze verwachten dat er kwalitatief goede zorg wordt geleverd en als de continuïteit van de zorg geborgd is. Het is aan het ziekenhuis een ondernemingsplan te maken dat voorziet in een sluitende exploitatie. De beoogde handelwijze zal waarschijnlijk extra personeel vergen. Via de WTZi zorgt de minister van VWS dat het ziekenhuis een toezichthoudend orgaan heeft, dat de toegang tot de Ondernemingskamer voor een vertegenwoordiging van de cliënten geregeld is en dat de bedrijfsvoering inzichtelijk is. Een nieuw ziekenhuis in de regio Rijnmond is niet noodzakelijk met het oog op de beschikbaarheid van acute zorg. Via de Kwaliteitswet zorginstellingen wordt de kwaliteit van de zorg geborgd. Hiermee heeft de minister van VWS voldoende instrumenten om te zorgen dat verzekeraars en cliënten hun keuze kunnen bepalen en dat de kwaliteit van de zorg in orde is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">BN de Stem, ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
