<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Snijder-Hazelhoff en Neppérus (beiden VVD) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over nakomen afspraken inzake de Nota Ruimte. (Ingezonden 25 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28732
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht over verwijt van de drie noordelijke provincies (Groningen, Friesland, Drenthe), dat geld dat was gereserveerd voor het nationaal stedelijke netwerk Groningen-Assen, naar andere landsdelen gaat, zoals de Randstad (RTV Noord, 21 mei 2007).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Regionale ontwikkeling) Overheidsfinanciën (Provinciale financiën) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Steden) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Verstedelijking)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Noord-Nederland Provinciale financiën Regionale ontwikkeling Ruimtelijke ordening Steden Verstedelijking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2101, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Snijder-Hazelhoff</persoon>
            <persoon partij="VVD">Neppérus</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28732</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4449" allpagenumbers="4449" vetnummer="2060716260" code="0607tkkvr2101" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28732" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2101" onderwerp="" indiendatum="2007-05-25">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Snijder-Hazelhoff</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Neppérus</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="5 juli 2007), zie Aanhangsel Handelingen, nr. 1864, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Cramer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het voornemen van de drie noordelijke provincies, om het kabinet erop te wijzen dat het de gemaakte afspraken uit de Nota Ruimte, in het bijzonder het beleid voor de nationale stedelijke netwerken zoals Groningen–Assen, moet nakomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het verwijt van deze provincies, dat het geld dat voor het stedelijke netwerk Groningen–Assen was gereserveerd, naar andere landsdelen gaat, zoals de Randstad? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u voornemens (ook) andere afspraken uit de Nota Ruimte, in het bijzonder afspraken en beleidsvoornemens die de noordelijke provincies aangaan, maar ook in andere landsdelen, open te breken? Zo ja, welke en waarom? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-21" bron="RTV Noord">RTV Noord, 21 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, dat verwijt klopt niet. Voor zover het hier gaat om het budget van € 1 miljard dat gereserveerd is voor de uitvoering van de Nota Ruimte was en is er geen sprake van afzonderlijk gereserveerde middelen voor het stedelijk netwerk Groningen–Assen. Ook voor andere landsdelen zijn geen afzonderlijke middelen gereserveerd. Met mijn brief van 2 juli jl., kenmerk 2007060600, heb ik de voorzitter van uw Kamer inmiddels geïnformeerd over de inzet van het budget voor de uitvoering van de Nota Ruimte. Daarin komt onder andere tot uitdrukking dat het kabinet binnen het nationale stedelijke netwerk Groningen–Assen het project Groningen Centrale Zone heeft geselecteerd. Dit betekent dat het project wordt opgenomen in de verkenningsfase van de procedure voor het Nota Ruimte budget. Voor het overige verwijs ik u kortheidshalve naar mijn eerdergenoemde brief. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
