<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Poppe en Abel (beiden SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het bouwen van scholen langs de snelweg. (Ingezonden 2 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28266
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bouwplannen van de Kastanjeschool op 60 meter van de A4 snelweg in Leiderdorp. Indieners vragen of de geplande bouw van de school valt onder de definitie van een gevoelige bestemming zoals bedoeld in het aangenomen amendement Van der Ham en Duyvendak (Kamerstuk 30489, nr. 33) over het stellen van regels bij amvb ten aanzien van de locatie van gevoelige bestemmingen in overschrijdingssituaties. Kan de gemeente de bouwplannen opschorten tot duidelijk wordt of ook de Eerste Kamer instemt met de Wijziging van de Wet milieubeheer (luchtkwaliteitseisen) en het amendement Van der Ham-Duyvendak?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Huisvesting) Milieu (Luchtverontreiniging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huisvesting basisonderwijs Luchtverontreiniging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1678, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060714010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
            <persoon partij="SP">Abel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28266</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3559" allpagenumbers="3559 3560" vetnummer="2060714010" code="0607tkkvr1678" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28266" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1678" onderwerp="" indiendatum="2007-05-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Abel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Cramer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de bouwplannen van de Kastanjeschool op 60 meter van de A4 snelweg in Leiderdorp? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven of de geplande bouw van de Kastanjeschool in Leiderdorp valt onder de definitie van een gevoelige bestemming zoals bedoeld in amendement 30 489, nr. 33? Is het u bekent dat de geplande locatie voor deze gevoelige bestemming binnen de overschrijdingscriteria voor luchtkwaliteit ligt? Zo ja, vindt u dit aanvaardbaar? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Bent u bereid om onomkeerbare situaties te voorkomen en in overleg met gemeente Leiderdorp de bouwplannen van de Kastanjeschool op te schorten tot duidelijk is of ook de Eerste Kamer instemt met Wijziging van de Wet milieubeheer (luchtkwaliteitseisen) en het door de Tweede Kamer aangenomen amendement van de leden Van der Ham en Duyvendak? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, kunt u aangeven wanneer dit geregeld zal zijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven in hoeveel gevallen in Nederland sprake is van een geplande bouw van gevoelige bestemmingen op locaties die binnen de huidige overschrijdingscriteria vallen? Zo ja, is bij reeds geplande bouwlocaties de luchtkwaliteit onderdeel geweest van de integrale afweging? </vraag>
      <vraag nummer="5">Voorziet het Nationaal Samenwerkingsprogramma Luchtkwaliteit (NSL) in verbetering van luchtkwaliteit voor gevoelige bestemmingen tot onder de overschrijdingscriteria? Zo neen, hoe gaat u in die gevallen waar dit niet voor geldt de luchtkwaliteit verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 489" documentnummer="33" documentjaargang="2006-2007">Kamerstuk 30 489, nr. 33, vergaderjaar 2006–2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">Ja. Een school is een gevoelige bestemming zoals bedoeld in het amendement 30 489, nr. 33. In 2005 is de VROM Inspectie, in het kader van een vrijstellingsverzoek art. 19 WRO, op de hoogte gesteld van de bouwplannen voor de Kastanjeschool. Uit de resultaten van een luchtonderzoek uit 2005 bleek ter plaatse sprake van een overschrijding van de grenswaarden voor fijn stof (PM 10 ) en stikstofdioxide (NO <voetnoot nummer="2"/>). De gemeente Leiderdorp heeft toen een aantal maatregelen voorgesteld om aan het geldende Besluit Luchtkwaliteit 2005 en de grenswaarden te voldoen. Deze maatregelen hebben betrekking op het weren van vrachtverkeer uit de directe omgeving en deze te geleiden via een nieuw aan te leggen parallelweg. De VROM Inspectie heeft positief geadviseerd onder voorwaarde dat de gemeente de maatregelen eerst uitvoert alvorens de school in gebruik wordt genomen. De gemeente heeft schriftelijk verklaard akkoord te gaan met deze voorwaarde. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het antwoord op vraag 2 is uiteengezet dat er hier sprake is van een situatie waarin – mede als gevolg van locatiespecifieke maatregelen – wordt voldaan aan de grenswaarden voor de luchtkwaliteit. In een dergelijke situatie zal er ook onder het toekomstige wettelijke regime voor de luchtkwaliteit geen belemmering kunnen zijn voor de bouw van een school. Het betreffende amendement richt zich immers uitsluitend op situaties waar sprake is van overschrijding van een grenswaarde. Waar het gaat om de toelaatbaarheid van bepaalde nieuwe functies langs drukke wegen, betekent dit dat eventuele toekomstige beperkingen niet langs alle drukke wegen zullen gelden, en alleen tijdelijk een rol spelen zolang de bestaande normoverschrijding niet is opgelost. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een dergelijk overzicht is niet beschikbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De programmatische aanpak van het NSL is er op gericht al de bestaande en toekomstige overschrijdingssituaties op te lossen. Aanvullend beleid specifiek gericht op het verbeteren van de luchtkwaliteit voor gevoelige bestemmingen is dan ook niet voorzien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
