<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, over de overgang van de Centra Vakopleiding naar de Regionale Opleidingencentra (ROC's). (Ingezonden 22 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22564
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het voornemen van ROC Midden Nederland in Utrecht om Maatwerk BV (voorheen Centrum Vakopleiding) te liquideren en het personeel te ontslaan, wat in strijd zou zijn met de toezegging dat minimaal 85% van de personeelsleden van de Centra Vakopleiding zou worden overgenomen door de ROC's.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeid- en beroepsmobiliteit) Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Kwaliteit van het beroepsonderwijs) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijscholing Regionale opleidingencentra Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1231, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22564</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2613" allpagenumbers="2613 2614" vetnummer="2040509070" code="0405tkkvr1231" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22564" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1231" onderwerp="" indiendatum="2005-02-22">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw brief van 18 december 2002 <voetnoot nummer="1"/>over de overgang van activiteiten en personeel van de Centra Vakopleiding naar de Regionale Opleidingscentra (ROC’s)? Herinnert u zich uw toezegging dat minimaal 85% van de personeelsleden van de Centra Vakopleiding zou worden overgenomen door de ROC’s? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u kennisgenomen van de situatie in Utrecht, waar het ROC Midden Nederland heeft aangekondigd Maatwerk BV (voorheen Centrum Vakopleiding) te zullen liquideren en het personeel te zullen ontslaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over dit voornemen tot liquidatie? Hoe verhouden de plannen van het ROC Midden Nederland zich tot de eind 2002 gemaakte afspraken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u bevestigen dat Maatwerk BV tot 2003 zeer succesvol was voor wat betreft het realiseren van een duurzame uitstroom van leerlingen naar een betaalde baan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoe de doelgroep van Maatwerk BV, namelijk langdurig werklozen en mensen met een arbeidshandicap, nu en in de toekomst scholing kunnen volgen die vergelijkbaar is met het aanbod van het Centrum Vakopleiding? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om in contact te treden met de gemeente Utrecht en het ROC Midden Nederland over het voornemen tot liquidatie van Maatwerk BV, en hen te wijzen op de in 2002 gemaakte afspraken over het behoud van personeel? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Ziet u mogelijkheden om bijvoorbeeld met behulp van ESF-gelden de activiteiten van Maatwerk BV voort te zetten en het personeel te behouden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hebt u een landelijk beeld van het verloop van de overgang van activiteiten en personeelsleden van de Centra Vakopleiding naar de ROC’s? Kunt u de Kamer informeren over het verloop en eventuele knelpunten bij de overgang, en dit overzicht relateren aan uw toezeggingen in genoemde brief van 18 december 2002? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u aangeven hoeveel subsidie door uw ministerie is toegekend op basis van het overgangsprotocol, en hoe de ROC’s in 2003, 2004 en 2005 deze middelen hebben besteed? Kunt u hierbij in ieder geval specifiek ingaan op de besteding van deze middelen door de ROC’s in Utrecht, Heerlen en Leiden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 448" documentnummer="64">Kamerstuk 26 448, nr. 64</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De reïntegratiescholing wordt verricht als een commerciële activiteit, het betreft geen wettelijke taak van ROC’s. Een besluit tot liquidatie van Maatwerk BV behoort dan ook tot de eigen verantwoordelijkheid van de BV en het betrokken ROC. Een eventuele liquidatie doet niets af aan de mededeling in de brief van de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid aan uw Kamer, 18 december 2002 (Kamerstuk 2002–2003, 26 448, nr. 64), dat de doelstelling om ten minste 85% van het personeel van de Stichting Centrum Vakopleiding over te laten gaan naar ROC’s bereikt is. De doelstelling betrof niet de garantie dat het overgenomen personeel vervolgens gedurende een bepaalde periode in dienst kon blijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Maatwerk BV is per januari 2003 door ROC Midden Nederland opgericht bij de overname van de vestiging van Stichting Centrum Vakopleiding in Utrecht. Ik ben niet op de hoogte van de plaatsings- en bedrijfsresultaten van de Utrechtse vestiging van Stichting Centrum Vakopleiding in 2002. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Gemeenten, UWV, reïntegratiebedrijven en andere betrokken actoren zullen scholing moeten inkopen bij andere in hun ogen geschikte scholingsaanbieders in de regio. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Er zijn in 2002 geen afspraken gemaakt over het behoud van het van de Stichting Centrum Vakopleiding overgenomen personeel en een besluit tot liquidatie behoort tot de verantwoordelijkheid van Maatwerk BV en ROC Midden Nederland (zie ook het antwoord op vraag 3). </antwoord>
      <antwoord nummer="7">ESF-subsidie wordt niet verstrekt voor het in stand houden van een bedrijf of behoud van het betrokken personeel. Projecten op het terrein van reïntegratiescholing kunnen wel in aanmerking komen voor ESF-subsidie, uiteraard wanneer aan de hiervoor geldende voorwaarden wordt voldaan. Of er bij gebruikmaking van ESF-subsidies mogelijkheden zijn om activiteiten van Maatwerk BV voort te zetten en het personeel te behouden, is niet aan mij om te beoordelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">ROC’s die in verband met de overname van activiteiten en personeel van de Stichting Centrum Vakopleiding van mijn ministerie HVS-subsidie ontvangen, dienen jaarlijks een declaratie in. Deze declaraties bevatten een opgave van het aantal in het betreffende jaar verkochte scholingsuren volgens de hvs-methode, ten behoeve van een aantal nader benoemde doelgroepen. De opgaven in de declaraties geven een beeld van de voortgang van de HVS-activiteiten voor de doelgroepen onder de hoede van ROC’s. Op basis van de declaraties kan geconstateerd worden dat er in 2003 ten opzichte van 2002 geen relevante daling van de verkoop van HVS is opgetreden. De declaraties over 2004 verwacht ik voor juli van dit jaar te ontvangen. Over de stand van zaken met betrekking tot het personeel dat van de Stichting Centrum Vakopleiding is overgegaan naar ROC’s, heb ik geen beeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">In het kader van de overgang van Stichting Centrum Vakopleiding naar ROC’s per 1 januari 2003, is door mijn ministerie voor de periode 2003 tot en met 2005 maximaal € 184 miljoen (jaarlijks maximaal € 61 miljoen) aan subsidie beschikbaar gesteld. Deze subsidie moet worden besteed aan het verzorgen en verder ontwikkelen van Hoofdelijk Versnelde Scholing, en aan ten gevolge van de overname te maken kosten. Via de jaarrekening die ROC’s jaarlijks aan het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap leveren, vindt verantwoording plaats over de besteding van de subsidie. In de accountantsverklaringen bij de jaarrekeningen over 2003 zijn bij geen enkel ROC beperkende opmerkingen gemaakt met betrekking tot de besteding van de HVS-subsidie. Dit geldt dus ook voor de ROC’s in Utrecht, Heerlen en Leiden. De controle van de jaarrekeningen 2003 van ROC’s – die door het ministerie van OCW wordt uitgevoerd – is nog niet afgerond. Naar aanleiding hiervan is aan een aantal ROC’s om nadere informatie gevraagd, onder andere met betrekking tot de verantwoording van de HVS-subsidie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
