<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jan de Vries en Willemse-van der Ploeg (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over incidenten in een van de zorginstellingen van 's Heeren Loo. (Ingezonden 29 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29488
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten (De Volkskrant, 23 en 27 augustus 2007) over het feit dat in een vestiging van 's Heeren Loo (zorginstelling voor mensen met een verstandelijke beperking) bewoners slachtoffer zijn geworden van onderling geweld. Vakbonden en belangenorganisaties melden dat er structureel te weinig en ongediplomeerd personeel wordt ingezet in de gehandicaptenzorg, verwanten van de gehandicapten hebben hun onvrede geuit. Indieners vragen of er, gezien eerdere incidenten en antwoorden op eerder gestelde Kamervragen van respectievelijk de leden Verbeet en Timmer (PvdA) en Aasted Madsen (CDA) [Aanhangsel van de Handelingen 2006-2007, nrs. 119 en 405], inmiddels zicht is op de kwaliteit van de zorg in de gehandicaptenzorg [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Agema (PVV), ingezonden 23 augustus 2007 en het lid Van Gijlswijk (SP), ingezonden 27 augustus 2007].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Slachtofferhulp) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Verstandelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Intramurale gezondheidszorg Slachtoffers van delicten Verstandelijk gehandicapten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 80, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jan de Vries</persoon>
            <persoon partij="CDA">Willemse-van der Ploeg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29488</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="171" allpagenumbers="171" vetnummer="2060724090" code="0708tkkvr80" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29488" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="80" onderwerp="" indiendatum="2007-08-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jan de Vries</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Willemse-van der Ploeg</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat in een vestiging van ’s Heeren Loo bewoners slachtoffer zijn geworden van onderling geweld? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kent u voorts de inhoud van het bericht <voetnoot nummer="2"/>waarin vakbonden en belangenorganisaties melden dat er structureel te weinig en ongediplomeerd personeel wordt ingezet in de gehandicapten zorg en waarin verwanten van gehandicapten hun onvrede uiten? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Is er, gezien eerdere incidenten en antwoorden op eerder gestelde Kamervragen <voetnoot nummer="3"/>inmiddels inzicht in de kwaliteit van de zorg in de gehandicapten sector? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is naar uw mening, uitgaande van deze berichtgeving, de veiligheid van de bewoners en de medewerkers van zorginstellingen voor gehandicapten in gevaar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe gaat u bevorderen dat er concrete maatregelen worden genomen om voldoende en gekwalificeerd personeel in te zetten, zodat de veiligheid voor bewoner en medewerker van zorginstellingen voor gehandicapten is gegarandeerd en er een woon- en verblijfssituatie wordt gecreëerd waar gehandicapten recht op hebben? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Agema (PVV), ingezonden 23 augustus 2007 (vraagnummer 2060723700) en het lid Van Gijlswijk (SP), ingezonden 27 augustus 2007 (vraagnummer 2060723810). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-23" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 23 augustus 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-08-27" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 27 augustus 2007</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nrs. 119 en 405, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Medio oktober 2007 komen de resultaten beschikbaar van het onderzoek dat de IGZ in het kader van het geïntensiveerde toezicht heeft uitgevoerd in de zorg voor mensen met een verstandelijke handicap. Daarmee komt een actueel beeld beschikbaar van de kwaliteit van zorg en ondersteuning in de gehandicaptenzorg. Aan het aspect veiligheid van zorg wordt spefifieke aandacht besteed. De resultaten van het onderzoek worden naar de Tweede Kamer gezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Samen met de sector heb ik besloten extra aandacht te besteden aan het thema veiligheid van zorg. Daarom ook is het een speciaal thema in het actieprogramma «Zorg voor Beter». Voorts is in dit verband het volgende van belang. De Inspectie voor de Gezondheidszorg (IGZ) heeft een Kwaliteitskader Gehandicaptenzorg ontwikkeld waarin expliciet aandacht aan het thema veiligheid wordt besteed. Tevens is in de brief «Koers op kwaliteit» (6 juli 2007) aangekondigd dat in alle sectoren van de zorg een plan van aanpak patiënt/cliëntveiligheid wordt opgesteld. In dit kader wordt op 22 november 2007 een veiligheidsconferentie gehouden voor onder meer de gehandicaptenzorg. Nog dit najaar zal ik, samen met minister Klink, de Tweede Kamer via een arbeidsmarktbrief laten weten hoe we knelpunten in personeelsvoorziening aan willen pakken. Dit alles laat onverlet dat personeelsbeleid een eigen verantwoordelijkheid is van de zorgaanbieder. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
