<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de ministers van Justitie en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over roofvogelvervolging. (Ingezonden 14 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27441
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Roofvogelhaat ontaardt in zware dreigementen' in Leeuwarder Courant van 10 februari 2007. Vragen over o.a. het (nalaten van) opsporen van daders door de Algemene Inspectiedienst (AID), bedreiging van vrijwilligers van de Werkgroep Roofvogels Nederland (WRN) en de mogelijkheid tot subsidiëring van de WRN.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Bijzondere opsporings- en inspectiediensten) Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Fauna) Natuur (Jacht) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beschermde diersoorten Delicten Jacht Opsporingen Subsidies Vogels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 918, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27441</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1963" allpagenumbers="1963 1964" vetnummer="2060707660" code="0607tkkvr918" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27441" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="918" onderwerp="" indiendatum="2007-02-14">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 maart 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 915, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «roofvogelhaat ontaardt in zware dreigementen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt er onafhankelijk wetenschappelijk onderzoek gedaan naar de populatie van verschillen soorten roofvogels in Nederland? Zo ja, kunt u inzage geven in de populatieontwikkeling over de afgelopen vijf jaar? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat illegale roofvogelvervolging hard dient te worden aangepakt en dat slechts een klein deel van de gesignaleerde voorvallen leidt tot opsporing en vervolging? Bent u bereid de Algemene Inspectiedienst (AID) meer prioriteit te laten geven aan het opsporen van daders van roofvogelvervolging? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de strafmaat en de pakkans van daders van illegale roofvogelvervolging op dit moment onvoldoende afschrikken? Bent u bereid aanvullend beleid te ontwikkelen waardoor roofvogelvervolging drastisch wordt teruggedrongen? Hoe verhoudt zich de hier te lande gehanteerde strafmaat tot die in de ons omringende landen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat de Werkgroep Roofvogels Nederland (WRN) haar werk moet doen zonder substantiële of structurele subsidie van het ministerie van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit? Is het ook waar dat organisaties van jagers en weidevogelbeschermers veelal in verband gebracht worden met illegale roofvogelvervolging? Klopt het dat deze organisaties wel een substantiële en structurele subsidie ontvangen? Bent u bereid subsidie aan de WRN te overwegen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u mogelijkheden om mogelijke bedreiging van vrijwilligers van de WRN te onderzoeken, en indien uw onderzoek daar aanleiding toe geeft extra bescherming te bieden aan deze vrijwilligers? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-02-10" bron="Leeuwarder Courant">Leeuwarder Courant, 10 februari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In 2006 is er 106 maal een proces verbaal door de Algemene Inspectiedienst (AID) opgemaakt wegens overtreding van de artikelen 36 en 37 van de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren (Gwwd). In 19 gevallen zijn de dieren in beslag genomen. Door de Landelijke Inspectiedienst (LID) is in 2006 176 keer proces verbaal opgemaakt voor overtredingen van de artikelen 36 en 37 Gwwd. In 67 van deze gevallen heeft een inbeslagname plaatsgevonden. Daarnaast heeft de LID 10 processen verbaal geregistreerd die zijn opgemaakt door de politie, maar waarbij een LID inspecteur is opgetreden als 2e verbalisant. In 7 van deze gevallen heeft een inbeslagname plaatsgevonden. De door de AID en LID opgemaakte processen verbaal die bij het Openbaar Ministerie zijn ingezonden, zijn gespreid over het jaar bij het Openbaar Ministerie binnengekomen. Een deel van die zaken is op dit moment nog in behandeling. Het aantal zaken waarin is besloten de verdachte te dagvaarden om voor de rechter te verschijnen, staat derhalve nog niet vast. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik zal de mogelijkheid van een langdurig houdverbod in het licht van het regeerakkoord nader onderzoeken. Ik zal u over de uitkomsten voor de zomer informeren. Overigens wijs ik u erop dat er een initiatiefwetsvoorstel van de leden Eerdmans en Wolfsen (Kamerstukken II 2005–2006, 30 511, nr. 2) bij de Tweede Kamer aanhangig is, waarin wordt voorgesteld het houdverbod als bijzondere voorwaarde bij een geheel of ten dele voorwaardelijke veroordeling te verruimen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Sinds de inwerkingtreding van het Honden- en kattenbesluit 1999 (HKB) moeten alle asielen tenminste aan de voorschriften in het besluit voldoen. Het kan zijn dat nog enkele asielen een beroep kunnen doen op de overgangsbepalingen in het HKB. In dat geval kunnen de voorzieningen iets afwijken. Indien er sprake is van mishandeling van dieren of onvoldoende verzorging kan de LID of de AID de dieren in beslag nemen. In dat geval zorgt de Dienst Regelingen van mijn ministerie voor de opvang van de dieren. Dienst Regelingen ziet er op toe dat honden en katten in asielen/pensions opgevangen worden die voldoen aan de voorschriften van het HKB. Een gesprek inzake de opvang van dieren met de Vereniging van Nederlandse Gemeenten voegt hier naar mijn mening niets aan toe. Een uniforme opvang van zwerfdieren en in beslag genomen dieren is naar mijn oordeel afdoende geregeld. Over de financiële aspecten van het opvangen van zwerfdieren gaan de gemeenten en asielen zelf. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Dienst Regelingen heeft met een aantal asielen al contracten gesloten. Voor de opvang van een in beslag genomen hond betaalt Dienst Regelingen € 10 per dag, exclusief btw en de kosten voor de dierenarts. Voor de opvang van een in beslag genomen kat betaalt Dienst Regelingen € 6 per dag (exclusief btw) en de kosten voor de dierenarts. Wanneer dieren moeten worden geplaatst in asielen waar geen contract mee is gesloten, kan de vergoeding iets lager zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
