<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Algra (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de open brief van korpschef Brink van het politiekorps Noord-Holland Noord. (Ingezonden 2 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20054
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de opvatting van mevrouw Brink van het korps NHN dat het korps in financiële problemen raakt als het de afspraken in de zogenaamde packagedeal zal gaan nakomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1340, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20054</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2833" allpagenumbers="2833 2834" vetnummer="2030411980" code="0304tkkvr1340" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20054" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1340" onderwerp="" indiendatum="2004-04-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-04-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Kent u de inhoud van de open brief van korpschef Brink van het politiekorps Noord-Holland Noord (NHN)? </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre was u al langer op de hoogte van de meningen van deze korpschef? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn ook andere korpschefs de mening van Mevrouw Brink toegedaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke gevolgen heeft de opvatting van het korps NHN voor de afspraken over meer politiemensen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Raakt het korps NHN in financiële problemen als het de afspraken in de zogenaamde packagedeal werkelijk zal gaan nakomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er ook andere korpsen die bij toepassing van de packagedeal hun financiën niet op orde kunnen krijgen of houden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft het korps NHN de voorwaarden van de packagedeal onderschreven? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke maatregelen gaat u nemen naar aanleiding van de door korpschef Brink gedane uitspraken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar aanleiding van het Korpsbeheerderberaad van 7 februari 2004, waarin ik in beginsel met de Korpsbeheerders de meerjarenafspraken ben overeengekomen, is aan de korpsen gevraagd om de financiële effecten van deze afspraken door te rekenen. Op 23 februari 2004 heb ik van de politieregio Noord-Holland-Noord een reactie ontvangen, op basis waarvan ambtenaren van mijn ministerie met het korps in overleg zijn getreden. Dit overleg was nog gaande op het moment dat de open brief is verzonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Geen andere korpschef heeft mij formeel te kennen gegeven de mening van mevrouw Brink te zijn toegedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In mijn antwoord op de open brief van het politiekorps Noord-Holland-Noord heb ik aangegeven dat ik niet wil afwijken van de kabinetsdoelstelling om in 2010 4000 extra fte te realiseren. Ook het regiokorps Noord-Holland-Noord moet hieraan een bijdrage leveren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op basis van de huidige inzichten zijn de financiële resultaten niet zodanig dat de financiële positie van de politieregio Noord-Holland-Noord onverantwoord onder druk komt te staan. De vermogenssituatie van het korps heeft mijn voortdurende aandacht en in dat kader zullen zonodig aanvullende afspraken worden gemaakt. Het korps Noord-Holland-Noord heeft thans (peildatum 31-12-2003) een sterkte van 1467 fte. Gezien de sterktedoelstelling van het korps in 2010 van 1384 fte betekent dit dat ze in sterkte mag dalen. Ten opzichte van de huidige situatie geeft dit enige financiële verlichting. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De korpsbeheerders hebben aangegeven dat, met de door mij extra beschikbaar gestelde middelen, de afspraak kan worden gerealiseerd om in 2010 een uitbreiding van de politiesterkte met 4000 fte te bewerkstelligen en dat daarnaast de noodzakelijke investeringen op het gebied van onder andere de ICT kunnen worden bekostigd. Op 1 juni a.s. dienen de politieregio’s een herziene begroting in, waarin de meerjarenafspraken zijn verwerkt. Op dat moment kan een volledig en actueel beeld van de financiële effecten worden geschetst. De doorrekeningen die reeds door korpsen zijn gemaakt naar aanleiding van de meerjarenafspraken geven aan dat de financiële positie van korpsen in het algemeen de eerstkomende jaren onder druk komt te staan. Structureel zijn de korpsen, behoudens enkele artikel-4 korpsen, evenwel in staat om hun begroting meerjarig sluitend te krijgen. Ik ben thans nog met een aantal korpsen in overleg om met name in het kader van de vermogenspositie nadere afspraken te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In het Korpsbeheerdersberaad van 3 april jl. is ingestemd met de meerjarenafspraken zoals zijn vastgelegd in mijn brief, 12 februari 2004 (kenmerk EA2004/53178) met inachtneming van het feit dat met enkele korpsen over de regionale bijdrage nog geen overeenstemming is bereikt. Het Korpsbeheerdersberaad heeft de verwachting uitgesproken dat de gesprekken met die korpsen op korte termijn tot bevredigende afspraken zullen leiden. Het gaat hierbij onder meer om Noord-Holland-Noord. In vervolg op het korpsbeheerdersberaad van 3 april jl. heeft het korpsbeheerdersberaad bij brief van 8 april 2004 formeel ingestemd met de meerjarenafspraken die ik op 7 februari met de korpsbeheerders heb gemaakt. Ik zie geen aanleiding om van deze meerjarenafspraken en de sterktedoelstelling die ik met uw Kamer heb afgesproken af te wijken. Zonodig zal ik van mijn wettelijke bevoegdheid gebruik maken om de korpsbeheerder van het regionaal politiekorps Noord-Holland-Noord te houden aan de afspraak dat het korps zijn relatieve aandeel bijdraagt aan de realisering van de overeengekomen sterkte van de Nederlandse politie ultimo 2010. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zie mijn antwoord op vraag 7. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
