<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de minister voor Wonen, Wijken en Integratie over waarschuwing voor tekort aan starterswoningen. (Ingezonden 18 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29278
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De doelstelling van het kabinet om 80 tot 100 duizend nieuwe woningen te realiseren is volgens architecten en aannemers niet reëel. Hierdoor ontstaat een groeiend tekort aan woningen voor starters. In haar antwoord verwijst minister Vogelaar (WWI) naar de brief van haar voorganger Winsemius van 2 oktober 2006 (Kamerstuk 30800 XI, nr. 6) waarin een aantal maatregelen is opgenomen om de positie van starters te verbeteren, waaronder nieuwbouw van woningen en doorstroming.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Woningbouw) Volkshuisvesting (Woningmarkt)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Woningbouw Woningmarkt</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2602, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060721270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-18</item>
         <item attribuut="Tekstcorrecties">In de gedrukte versie van dit Aanhangsel is het volgnummer van de brief waarnaar de minister verwijst abusievelijk vermeld als '30800 XI, nr. 64'.</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29278</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5517" allpagenumbers="5517" vetnummer="2060721270" code="0607tkkvr2602" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29278" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2602" onderwerp="" indiendatum="2007-07-18">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Wonen, Wijken en Integratie">Vogelaar</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u de waarschuwing van architecten en aannemers voor een groeiend tekort aan woningen voor starters de komende jaren? Hoe reageert u op hun aanname dat de doelstelling van het kabinet om 80 tot 100 duizend nieuwe woningen te realiseren niet reëel is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid om zo spoedig mogelijk het voorgenomen beleid nader te onderzoeken op haalbaarheid en effectiviteit, en bent u bereid het voorgenomen beleid van het regeerakkoord indien nodig aan te passen om de doelstellingen alsnog te halen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.usp-mc.nl/Userfiles/File/persberichten/juli07_2.pdf">http://www.usp-mc.nl/Userfiles/File/persberichten/juli07_2.pdf</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ik herken de waarschuwing. Starters, en dan met name diegenen die een woning willen kopen, hebben een lastiger positie op de woningmarkt dan andere woningzoekenden. Ik wijs u op de brief van mijn ambtsvoorganger van 2 oktober 2006 over starters (Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, 30 800 XI, nr. 64). In deze brief is een aantal maatregelen opgenomen om die positie te verbeteren, waaronder het bouwen van woningen. Het gaat daarbij niet alleen om nieuwbouw voor starters, maar ook voor doorstroming, waardoor voor starters woningen in de bestaande voorraad beschikbaar komen. In het coalitieakkoord is aangegeven dat het kabinet 80.000 tot 100.000 woningen wil realiseren. Ik hecht grote waarde aan het realiseren van deze doelstelling en zal mij daar ook voor inzetten. Ik onderken dat realiseren van de productieopgave niet eenvoudig zal zijn en ga in de begroting voor 2008 daar op in. De waarschuwing van architecten en aannemers in het artikel van USP bouwsignalen lijkt zich vooral te richten op koopstarters en dan alleen op nieuwbouwwoningen die het etiket «starterswoning» krijgen. Ik richt mij niet op de term «starterswoning» maar op woningen die qua prijsklasse geschikt zijn voor koopstarters. Wanneer architecten en aannemers bedoelen dat de prijsstelling van deze woningen boven de middelen uitgaat die een starter beschikbaar heeft, dan zijn sinds 1 januari jl. ondersteunende instrumenten daarvoor de koopsubsidie (BEW-plus) en de starterslening van de SVn. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor de periode tot 2010 zijn woningbouwafspraken gemaakt met 20 regio’s, hetgeen inhoudt de bouw van zo’n 445.000 woningen in 5 jaren (gemiddeld 89.000 woningen per jaar). De realisatie van deze nieuwbouw loopt achter bij de doelstelling. Ik ga hierover in gesprek met de regio’s. Na afloop zal ik u informeren. Ruim voor het aflopen van de WBA’s (woningbouwafspraken) zal ik u mijn voornemens voor de periode na 2010 doen toekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
