<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de staatssecretaris van Financiën en de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de BTW heffing bij diensten van dierenartsen. (Ingezonden 24 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28586
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding 'De goudvis is een lowbudgetdier' (NRC Handelsblad, 22 mei 2007). Indiener vindt het ethisch onverantwoord om huisdieren te laten inslapen wanneer de eigenaar geen geld heeft voor de dierenarts en wil maatregelen om in de toekomst te voorkomen dat gezonde dieren om financiële redenen worden 'geëuthanaseerd'. Kan de BTW-heffing voor de diensten van dierenartsen worden gebracht op 6% in plaats van 19%, om de drempel voor het consulteren van de dierenarts met een ziek dier?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingverdragen) Belastingen (BTW) Gezondheidszorg (Medische ethiek) Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">BTW Ethiek Euthanasie Huisdieren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1963, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28586</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4155" allpagenumbers="4155 4156" vetnummer="2060716070" code="0607tkkvr1963" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28586" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1963" onderwerp="" indiendatum="2007-05-24">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën en de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">De Jager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «De goudvis is een lowbudgetdier»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het ethisch verantwoord is om huisdieren te laten inslapen wanneer de eigenaar geen geld heeft voor de dierenarts? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid maatregelen te treffen om in de toekomst te voorkomen dat gezonde dieren om financiële redenen worden geëuthanaseerd? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn wilt u dit beleid vormgeven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om de BTW-heffing over de diensten van dierenartsen onder te brengen bij de diensten met 6% BTW in plaats van het hoge BTW-tarief van 19% waardoor de drempel zou worden verlaagd om met een ziek dier de dierenarts te consulteren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om de BTW-heffing over de leveringen en diensten van dierenasielen onder te brengen bij de diensten met 6% BTW, overwegende dat dit de drempel zou verlagen om een dier uit het asiel te adopteren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-22" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 22 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De beoordeling dient per geval gemaakt te worden en kan niet ten algemene met ja of nee beantwoord worden. De uiteindelijke beslissing ligt bij de dierenarts. Elke beslissing kan weer getoetst worden door de veterinaire tuchtrechter. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het euthanaseren van gezonde dieren is in beginsel ongewenst maar er kunnen zwaarwegende redenen zijn om toch tot het laten inslapen van in principe gezonde dieren over te gaan. Dit gebeurt bijvoorbeeld ook in het kader van de handhaving van de Regeling Agressieve Dieren. Er is mijns inziens dan ook geen aanleiding om extra maatregelen te treffen. De beoordeling van het juist toepassen van euthanasie in een specifiek geval ligt in principe bij de beroepsgroep zelf en wordt daar waar nodig door de veterinair tuchtrechter getoetst. De Commissie Ethiek van de Koninklijke Maatschappij voor Diergeneeskunde (KNMvD) heeft in haar notitie «euthanasie bij gezelschapsdieren» aangegeven dat als leidraad geldt: géén euthanasie tenzij... Zij constateert dat er een «groot grijs gebied» is waarbij naast strikt diergeneeskundige redenen ook ethologische, sociologische, psychologische en economische argumenten meewegen. Zij zijn van mening dat voorlichting over het houden van huisdieren een belangrijke rol kan spelen bij het voorkomen van de euthanasie. Het Landelijk Informatie Centrum Gezelschapsdieren (hierna LICG) geeft voorlichting over de financiële consequenties van het houden van huisdieren. Het LICG wordt gedragen door de partijen in het Forum Welzijn Gezelschapsdieren. Het LICG wordt voor de helft door de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit gefinancierd, de Forumpartijen financieren de andere helft. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Bij de tariefindeling van de omzetbelasting is Nederland gebonden aan Europees gemeenschapsrecht. Daarbij is het toepassen van een algemeen BTW-tarief de hoofdregel en toepassing van een verlaagd BTW-tarief uitzondering. Op grond van de BTW-richtlijn 2006 mogen de lidstaten een verlaagd BTW-tarief toepassen op slechts een beperkt aantal categorieën leveringen van goederen en diensten. De richtlijn biedt niet de ruimte om in Nederland het verlaagde BTW-tarief van 6% toe te passen op diensten van dierenartsen. Dat geldt ook voor de onder de heffing van omzetbelasting vallende prestaties van dierenasiels. Ook op die prestaties mag niet een verlaagd tarief worden toegepast. De richtlijn geeft wel de mogelijkheid diergeneesmiddelen onder het verlaagde BTW-tarief onder te brengen. Van deze mogelijkheid heeft Nederland gebruik gemaakt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
