<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Pechtold (D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de keuze tussen gratis schoolboeken en de kwaliteit van het onderwijs. (Ingezonden 2 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29634
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over op eerdere vragen van het lid Pechtold, ingezonden 26 september 2007. Met name kleine scholen komen in de problemen door het onverantwoord lage bedrage dat het kabinet uittrekt voor gratis schoolboeken. In de voetnoot is abusievelijk het nummer 2060700690 vermeld. Dit moet zijn 2070800690.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs) Voortgezet onderwijs (Onderwijsmethoden en -middelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Boeken Leermiddelen Onderwijsmethoden Studiekosten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 200, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070801030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Pechtold</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29634</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="425" allpagenumbers="425" vetnummer="2070801030" code="0708tkkvr200" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29634" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="200" onderwerp="" indiendatum="2007-10-2">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Pechtold</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van Bijsterveldt-Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ermee bekend dat met name kleine scholen de dupe zullen worden van het onverantwoord lage bedrag dat het kabinet uittrekt voor gratis schoolboeken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u inzichtelijk maken hoe het wegnemen van de fusieprikkel in het voortgezet onderwijs – waarmee kleinschaligheid weer aangemoedigd wordt – in verhouding staat tot het feit dat kleine scholen nu onevenredig getroffen worden door het lage bedrag voor lesmateriaal, daar kleine scholen niet dezelfde inkoopmacht hebben als grote scholengemeenschappen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het te lage bedrag voor gratis schoolboeken een ronduit ongewenst effect heeft op de kwaliteit van het onderwijs in het algemeen en bij kleine scholen in het bijzonder? Zo ja, bent u bereid scholen in dezen tegemoet te komen? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Pechtold (D66), ingezonden 26 september 2007 (vraagnummer 2070800690). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-09-27" bron="Radio 1, De Ochtenden">Radio 1, De Ochtenden, 27 september 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Er is geen enkele reden om te verwachten dat kleine scholen de dupe worden van de maatregel gratis schoolboeken. Zoals ik u ook antwoordde op uw eerdere vragen (vraagnummer 2070800690, 26 september 2007), de € 290 miljoen die beschikbaar is voor de scholen is vastgesteld op basis van de gemiddelde kosten van een boekenpakket. Hiervoor zijn de gegevens gebruikt van de SLO/NICL van 2005 ( € 300) en de informatie van Iddink van 2006 over de daadwerkelijk bestelde boeken ( € 304). Het beschikbare bedrag sluit dus aan bij hoeveel er feitelijk gemiddeld aan schoolboeken wordt uitgegeven. Natuurlijk betekent een gemiddeld bedrag per leerling dat er scholen zijn waar een gemiddeld schoolboekenpakket nu meer kost dan de bijdrage van het rijk en scholen waar dit gelijk of minder is. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is geen inhoudelijk verband tussen de beide maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik deel deze mening niet. Het bedrag dat voor gratis schoolboeken beschikbaar is, sluit aan bij hoeveel er feitelijk gemiddeld aan schoolboeken wordt uitgegeven en er is geen reden om te verwachten dat kleine scholen in het bijzonder nadelige gevolgen ondervinden van de maatregel. Zie verder mijn antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
