<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2007 te informeren." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Teeven (VVD) aan de minister van Justitie over de oproep om skimming aan te pakken. (Ingezonden 10 september 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29583
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website www.nu.nl van 15 augustus 2007 over een persbericht van het Platform Detailhandel Nederland over pinpasfraude ('skimming'). Indiener vraagt hoe politie en justitie reageren op aangifte van dit soort misdrijven en wat de minster denkt te gaan doen om het te voorkomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Geld- en kapitaalmarkt (Betalingsverkeer) Handel en economie (Binnenlandse handel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Betaalmiddelen Criminaliteitsbestrijding Detailhandel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 154, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Teeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29583</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="331" allpagenumbers="331" vetnummer="2060724900" code="0708tkkvr154" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29583" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="154" onderwerp="" indiendatum="2007-09-10">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Teeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het persbericht van het Platform Detailhandel Nederland van 15 augustus 2007? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Gaat u naar aanleiding van dit persbericht deze vorm van misdrijf concreet laten aanpakken? Zo, ja op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ziet u pinpasfraude («skimming») als geïsoleerd of is er sprake van betrokkenheid van de georganiseerde misdaad? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt door politie en Justitie gereageerd op aangiften met betrekking tot «skimming»? Hoeveel aangiften zijn er thans bekend? </vraag>
      <vraag nummer="5">Denkt u dat bij de bestrijding van «skimming» samenwerking mogelijk is met het bedrijfsleven? Zo ja, hoe kan daar invulling aan worden gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Komt er een centrale aansturing voor de opsporing en vervolging van dit fenomeen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat denkt u in preventief opzicht te gaan doen aan «skimming»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-15" bron="ANP (www.nu.nl)">ANP (www.nu.nl), 15 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-10-3">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 3 oktober 2007) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van 10 september 2007 van het Kamerlid Teeven (VVD) over de oproep om skimming aan te pakken, verzoek ik u om verlenging van de beantwoordingstermijn. Het is niet mogelijk gebleken binnen de termijn van drie weken de benodigde informatie te verzamelen. Ik streef ernaar u vóór 10 oktober </mededeling>
</kvr>
