<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Cherribi (VVD) over de Russische pedagogie. (Ingezonden 5 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2024
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de samenwerking tussen Nederland en het Internationaale Centrum voor Onderwijsvernieuwing in Petersburg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Algemeen) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Algemeen) Speciaal onderwijs (Algemeen) Voortgezet onderwijs (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijs Rusland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 111, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Cherribi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2024</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="225" allpagenumbers="225 226" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="111" onderwerp="" indiendatum="1995-10-5">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Cherribi</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-10-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht in Het Parool bij de opening van het Internationaal Centrum voor Onderwijsvernieuwing in Petersburg? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u bij die gelegenheid gezegd: «Op pedagogisch gebied hebben de Russen ons veel te bieden. Wij doen daar ons voordeel mee»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, kunt u in het kort aangeven wat de Russische pedagogie ons biedt en welk voordeel voor Nederland is verbonden aan het Internationaal Centrum voor Onderwijs- vernieuwing? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze draagt het Internationaal Centrum voor Onderwijsvernieuwing bij aan een vruchtbaar tweerichtingsverkeer tussen Nederlands en Russisch Hoger Onderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="5">Komen de voordelen van pedagogisch tweerichtingsverkeer tussen Nederland en Rusland wellicht beter naar voren door ook de European Association of Distance Teaching Universities bij de samenwerking te betrekken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van zins het in Nederland gevestigde hoofdbureau van de European Association of Distance Teaching op korte termijn te betrekken bij het internationaal centrum voor Onderwijsvernieuwing? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-10-2" bron="Parool" titel="Ritzen ziet veel in Russisch onderwijs">Parool, 2 oktober 1995: «Ritzen ziet veel in Russisch onderwijs»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De geciteerde passage in het artikel is correct weergegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Russische leerpsychologie staat op een zeer hoog niveau. De invloed van Russische deskundigen op dit terrein, zoals Leontev en Vigotsky waarvoor nog steeds belangstelling bestaat en van hedendaagse leerpsychologen als Vasily Davidov is daar een bewijs van. In de afgelopen periode hebben Nederlandse deskundigen en onderwijskrachten in het kader van verschillende projecten, zoals Metropolis, gericht op de problemen van scholen in de grote stad, de projecten speciaal onderwijs en het talenonderwijs kennis kunnen nemen van de Russische inzichten en theoriee¨n. Binnenkort zal een vergelijkende Montessori-Vigotsky conferentie worden georganiseerd over actuele onderwijsconcepten uit de leerschool van Montessori en van Vigotsky. Het Internationaal Centrum voor Onderwijsinnovatie verbonden aan de Herzen Staatspedagogische universiteit van St. Petersburg is vooral bedoeld als centrum waar de resultaten van internationale samenwerkingsprojecten kunnen worden besproken en worden verspreid. Het gaat hier om projecten op het terrein van het primair, voortgezet en beroepsonderwijs en de lerarenopleidingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het Internationaal Centrum brengt deskundigen uit Nederland, andere Europese landen en Rusland samen. Een belangrijke taak van het centrum is, naast disseminatie, onder meer de organisatie van het debat over pedagogische vraagstukken en over centrale achtergrondvragen, waarmee onderwijsstelsels worden geconfronteerd om te bezien op welke wijze deze vraagstukken, zoals innovatie, diversiteit, kwaliteitszorg en financiering binnen de sociale, culturele en economische context van verschillende landen worden opgelost. Deze vorm van internationale samenwerking acht ik van belang voor onderwijsinnovatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik erken dat afstandseductatie een interessant vorm van tweerichtingsverkeer tot stand kan brengen. In het kader van het Internationaal Centrum voor Onderwijsinnovatie is dit nog niet aan de orde. Momenteel wordt wel in het kader van het (afzonderlijke) samenwerkingsprogramma op het terrein van het hoger onderwijs met het Russische Staatscomite´ van Hoger Onderwijs bezien of en op welke afstandseducatie een belangrijke rol kan spelen bij de disseminatie van resulaten en produkten van internationale samenwerking. Daarbij zal uiteraard rekening worden gehouden met bestaande Nederlandse, Russische, Internationale en Europese organisaties. Dit onderwerp speelt ook een belangrijke rol in de samenwerking in het kader van de Europese Unie en de Wereldbank met Rusland. De Nederlandse Open Universiteit heeft onlangs een haalbaarheidsstudie op dit terrein voor de Wereldbank verricht. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er zijn momenteel op dit terrein geen contacten met de European Association of Distance Teaching. Dit sluit niet uit dat deze Europese organisatie bij de verdere vormgeving van projecten op het terrein van het afstandsonderwijs met Rusland betrokken zou kunnen worden. Dit geldt in het bijzonder voor projecten in het kader van de samenwerking met Rusland in Europees kader. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
