<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het niet langer verstrekken van botuline toxinebehandelingen aan dystoniepatiënten door ziekenhuizen. (Ingezonden 27 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25160
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Per 1 januari 2006 mag alleen in ziekenhuizen en revalidatiecentra die een revalidatieprogramma bieden, botuline toxinebehandeling verstrekt worden ter behandeling van spasticiteit. Ook voor dystoniepatiënten is deze behandeling echter van belang als het gaat om het bevorderen van lichamelijk en psychisch functioneren. Kan het toepassingsbeleid alsnog verbreed worden om ook dystoniepatiënten deze medische noodzakelijk behandelingen te kunnen bieden?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1094, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050608790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25160</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2323" allpagenumbers="2323 2324" vetnummer="2050608790" code="0506tkkvr1094" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25160" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1094" onderwerp="" indiendatum="2006-02-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-03-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het feit dat het CTG (College Tarieven Gezondheidszorg)/ZAio (Zorg autoriteit i.o.) heeft besloten dat ziekenhuizen per 1 januari 2006 geen botuline toxinebehandelingen meer mogen verstrekken aan dystoniepatiënten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Erkent u het belang van deze behandelingen als het gaat om het bevorderen van het lichamelijk en psychisch functioneren, en dus het bevorderen van de kwaliteit van het leven voor 16.000 dystoniepatiënten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het aanvaardbaar dat, omdat botuline toxinebehandelingen een breder toepassingsbeleid kennen in ziekenhuizen, deze behandelingen alleen nog maar in revalidatiecentra, of ziekenhuizen die een revalidatieprogramma bieden verstrekt mogen worden ter behandeling van spasticiteit? Zo ja, kunt u dit toelichten? Zo neen, welke maatregelen gaat u nemen om het toepassingsbeleid alsnog te verbreden om dystoniepatiënten ook deze medisch noodzakelijke behandelingen te kunnen bieden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de botuline toxinebehandelingen onder de regeling dure geneesmiddelen vallen? Zo ja, vallen deze behandelingen binnen het 0,5% kostencriterium voor ziekenhuizen, en worden wij daarom aan de lijst dure geneesmiddelen toegevoegd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief is onderhands ter beschikking gesteld aan de bewindspersoon</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De maatregel van het CTG/Zaio per 1 januari 2006 heeft niet zozeer betrekking op de verstrekking van botulinetoxine, als wel op de additionele budgettaire vergoeding volgens de Beleidsregel dure geneesmiddelen. In 2002 is botulinetoxine op de stofnamenlijst van de Beleidsregel dure geneesmiddelen opgenomen om een financieel knelpunt in revalidatie-instellingen op te lossen. In ziekenhuizen echter bleek botulinetoxine ook toegepast te worden voor andere doeleinden dan revalidatie en vervolgens opgevoerd te worden voor budgettaire nacalculatie volgens de beleidsregel. Daarom heeft CTG/ZAio op 17 oktober 2005 op verzoek van ZN het toepassingsgebied waarbinnen additionele budgettaire vergoeding van dit middel toegestaan is, expliciet afgebakend. Met een kleine versoepeling ten opzichte van 2002 is met ingang van 1 januari 2006 additionele vergoeding voorbehouden aan toepassing van botulinetoxine bij lokale dystonieën (waaronder de indicatie spasticiteit) in revalidatie instellingen en bij revalidatiebehandelingen in algemene, academische en categorale ziekenhuizen. Deze beperking is vermeld bij het middel op de stofnamenlijst. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het gaat in dit geval over de vraag of het verzekerde zorg betreft. Of zorg verzekerde zorg is, wordt bepaald door de gezaghebbende meningen van specialisten en de stand van wetenschap hierover. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie ook vraag 2. Wanneer de zorg in ziekenhuizen verzekerde zorg betreft, kan deze zorg worden verstrekt aan de patiënt. Deze zorg wordt gefinancierd uit het budget van ziekenhuizen. In geval van een geneesmiddel dat op de stofnamenlijst van de Beleidsregel dure geneesmiddelen staat, komen ziekenhuizen in aanmerking voor additionele budgettaire vergoeding. De aanspraak staat dus los van de wijze van bekostiging. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Botulinetoxine valt voor de toepassing zoals vermeld onder vraag 1 onder de beleidsregel dure geneesmiddelen. Per 1 januari 2006 is deze beleidsregel gewijzigd. Alle geneesmiddelen die nu onder de beleidsregel vallen, zijn voorlopig opgenomen. Over maximaal 3 jaar vindt een herbeoordeling plaats. Daarbij wordt getoetst of aan de criteria van de beleidsregel wordt voldaan. CTG = College Tarieven Gezondheidszorg ZAio = Zorg autoriteit i.o. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
