<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken, de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Buitenlandse Zaken, van Financiën, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, van Verkeer en Waterstaat, van Justitie, van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, van Economische Zaken, van Defensie, van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de licht-uit actie op 1 februari a.s. (Ingezonden 31 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27204
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van internationale actie op initiatief van de Franse organisatie 'Alliance pour la planète' aan de vooravond van de presentatie in Parijs van het eerste deel van de rapportage van de VN-klimaatcommissie. Vraag aan alle ministers om op die avond de verlichting van hun ministerie te doven. [Verwezen wordt naar de vragen van dezelfde indiener over dezelfde actie, waarbij specifiek minister Winsemius (VROM) wordt aangesproken; Aanhangsel van de Handelingen nr. 2006-2007, nr. 710].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Klimaatveranderingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Klimaatveranderingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 711, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken (AZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-01-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27204</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1527" allpagenumbers="1527" vetnummer="2060706810" code="0607tkkvr711" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27204" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="711" onderwerp="" indiendatum="2007-01-31">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken, de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Buitenlandse Zaken, van Financiën, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, van Verkeer en Waterstaat, van Justitie, van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, van Economische Zaken, van Defensie, van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-01-31">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="">Balkenende, minister van Algemene Zaken.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de internationale actie op initiatief van de Franse organisatie «Alliance pour la planète» <voetnoot nummer="1"/>, om op 1 februari 2007 van 19.55 tot 20.00 uur aan de vooravond van de presentatie in Parijs van het eerste deel van de rapportage van de VN-klimaatcommissie, zoveel mogelijk lichten uit te doen, om op die wijze de bezorgdheid over klimaatverandering onder de aandacht te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Weet u dat in diverse landen, waaronder Frankrijk, België, Duitsland en Nederland, door burgers en bedrijven wordt deelgenomen aan deze actie? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u, net als uw collega-minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer <voetnoot nummer="2"/>, bereid deze actie te ondersteunen en op 1 februari 2007 van 19.55 tot 20.00 uur de verlichting (zowel binnen als buiten) van uw ministerie te doven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid deze vragen uiterlijk 31 januari te beantwoorden, gezien de datum van de actie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.lalliance.fr/">http://www.lalliance.fr/</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="710" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr. 710, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het kabinet staat sympathiek tegenover de gedachte achter de oproep. Hiermee worden immers burgers en bedrijven geattendeerd op hun persoonlijke inzet en bijdrage aan het beperken van de klimaatverandering. Mede doordat de actie niet is voorbereid met bijvoorbeeld energiebedrijven en Tennet, is het bij een massale deelname aan de actie echter niet uit te sluiten dat zich problemen voordoen met de stroomvoorziening tijdens of na afloop van de actie. De actie veroorzaakt dan namelijk een kortdurende doch grote daling van het energiegebruik rond 20.00 uur die lastig is op te vangen, vooral ook omdat er sprake is van een Europa-brede actie. Om die reden acht het kabinet het nu niet verstandig collectief aan de actie mee te doen en zullen alleen bij het ministerie van VROM om 19.55 alle lichten worden uitgeschakeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
