<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over de toename van meldingen van ongewenste emailberichten met kinderporno. (Ingezonden 11 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23259
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Metro van 30 maart 2005. Ook wordt verwezen naar de antwoorden op eerdere vragen over hetzelfde onderwerp (Aanhangsel Handelingen II, 2003-2004, nr. 1102) waarin melding werd gemaakt van het plan 'Professionalisering aanpak kinderporno'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internet Jeugdigen Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1867, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23259</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3971" allpagenumbers="3971 3972" vetnummer="2040512610" code="0405tkkvr1867" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23259" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1867" onderwerp="" indiendatum="2005-04-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-06-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het bericht dat het aantal meldingen van ongewenste emailberichten met kinderporno bij het Meldpunt Kinderporno op het Internet het afgelopen jaar ruim verviervoudigd is ten opzichte van 2003? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich uw antwoorden op vragen over bestrijding van kinderporno, waarin u melding maakt van het plan «Professionalisering aanpak kinderporno» waarin voorstellen zouden staan voor een ontwikkelteam digitale bijzondere opsporingsmethode? <voetnoot nummer="2"/>Wat is de stand van zaken van dit plan? Wanneer kunt u dit plan aan de Kamer toesturen? Welke maatregelen tegen kinderporno(-spam) worden daarin aangekondigd en wanneer zullen de voorgenomen maatregelen ten uitvoer worden gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat het Meldpunt Kinderporno op het Internet tot eind 2005 een contract heeft met het ministerie van Justitie? Is bekend wat de (financiële) toekomst van het Meldpunt vanaf 2006 zal zijn? Welke taken zal het vanaf 2006 moeten uitvoeren? Deelt u de mening dat het Meldpunt Kinderporno een cruciale functie vervult in de aanpak van en voorlichting over kinderporno en structureel dient te worden gefinancierd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de stand van zaken van de oprichting van het enkele jaren geleden aangekondigde politiemeldpunt voor kinderporno? Zal het politiemeldpunt samenwerken met het Meldpunt Kinderporno of zal het dit meldpunt vervangen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe staat het met de inrichting van een echte internetpolitie die internetcriminaliteit opspeurt en aanpakt, ervan uitgaande dat er nu slechts tien internetrechercheurs in Nederland zijn? Wordt daarin een speciale eenheid voor kinderporno(-spam) ingesteld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Veel kinderporno-span. Aantal meldingen ongewenste e-mail met kinderporno stijgt">Metro, 30 maart 2005,«Veel kinderporno-span. Aantal meldingen ongewenste e-mail met kinderporno stijgt»</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1102" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 1102, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Het plan «Professionalisering aanpak Kinderporno» is de opmaat geweest naar het rapport Gemeenschappelijke Voorziening Aanpak Kinderporno (GVAK). Dit rapport is inmiddels door de RHC vastgesteld. Ik zal dit plan binnenkort aan de Tweede Kamer toezenden. Het rapport voorziet in de inrichting van een coördinatiecentrum kinderporno, waarbij dit coördinatiecentrum drie taken heeft, namelijk: a. het ontwikkelen van opsporingstechnieken voor kinderporno op internet, b. het structureel opsporen van kinderporno op internet, c. dienen als (politie)meldpunt voor kinderporno op internet. Het coördinatiecentrum Kinderporno wordt ondergebracht bij het KLPD. Het KLPD beziet momenteel de concrete organisatorisch inbedding, waarbij prioritaire aandacht wordt gegeven aan de instelling van een meldpunt. Het KLPD verwacht dat dit meldpunt op 1 november 2005 operationeel is. Het Meldpunt Kinderporno op Internet heeft geen contract met Justitie. Justitie ondersteunt sinds 1998 het particuliere meldpunt, dat sinds jaren nuttig werk verricht, jaarlijks met een bijdrage. Deze jaarlijkse ondersteuning is bedoeld voor de primaire taken van het meldpunt, te weten het registreren, beoordelen en afhandelen van meldingen van kinderporno op internet (zie ook Aanhangsel van de Handelingen nr. 1610, vergaderjaar 2002–2003). De overige activiteiten van het particuliere meldpunt, zoals algemene voorlichting, specifieke voorlichting aan doelgroepen en internationale organisaties vallen buiten de financieringsafspraken met Justitie. Bij de inrichting van het eerdergenoemde coördinatiecentrum Kinderporno bij de KLPD zullen ook de thans nog door Justitie gesubsidieerde activiteiten van het particuliere meldpunt worden betrokken. Daaruit vloeit voort dat tussen het particuliere meldpunt en het KLPD ook nadere afspraken zullen worden gemaakt over deze overgang van taken en eventuele toekomstige samenwerking. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is niet mijn intentie te komen tot een internetpolitie. Wel is bij wijze van project het National High Tech Crime Center (NHTCC) opgericht. Het NHTCC dient een inhoudelijk en operationeel advies op te leveren over hoe misdaden met en/of tegen ICT structureel aan te pakken (zie ook beantwoording Kamervragen van het lid Gerkens, vergaderjaar 2004–2005, 1523). Binnen het KLPD bestaat het Team kinderpornografie en pedoseksuele misdrijven van de groep moord en zeden van de DNRI. Dit team verricht opsporingshandelingen, met name waar het gaat om kinderpornografie op internet. Voorts heeft iedere regio tenminste één kinderporno coördinator die in nauw contact staat met het Team kinderpornografie en pedoseksuele misdrijven. Het KLPD beschikt voorts over een team dat belast is met innovatie en ontwikkeling van (opsporings)methoden en technieken op digitaal terrein (waarvan internet een onderdeel vormt). Daarnaast kunnen verschillende units van het KLPD operationele ondersteuning bij onderzoeken bieden. Naast het KLPD heeft de regiopolitie de beschikking over digitaal rechercheurs. Ook deze rechercheurs kunnen bij internet gerelateerde delicten zoals de verspreiding van kinderpornografie worden ingezet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
