<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="week worden toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de op handen zijnde uitzetting van overlevenden van de Schipholbrand. (Ingezonden 12 januari 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24786
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Zijn er garanties dat er op het moment van daadwerkelijke verwijdering uit Nederland bij de groep overlevenden van de Schipholbrand er geen sprake is van gezondheidsklachten die medische behandeling in Nederland vergen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Brandpreventie en brandbestrijding) Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Branden Gedetineerden Schiphol Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 771, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24786</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1633" allpagenumbers="1633" vetnummer="2050606310" code="0506tkkvr771" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24786" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="771" onderwerp="" indiendatum="2006-01-12">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat de eerste groep overlevenden van de Schipholbrand is aangezegd om Nederland te verlaten? Zo ja, op welke termijn zijn de eerste uitzettingen te verwachten? Kunt u aangeven of de Inspectie voor de Gezondheidszorg onderzoekt of uitzetting geïndiceerd is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er garanties dat op het moment van daadwerkelijke verwijdering uit Nederland bij deze groep vreemdelingen er geen sprake is van gezondheidsklachten die medische behandeling in Nederland vergen? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat de bij de behandeling van de overlevenden betrokken psycholoog Maurice Vester forse kritiek heeft geuit op de wijze waarop de overlevenden van de Schipholbrand zijn opgevangen? Kunt u aangeven wat de Inspectie voor de Gezondheidszorg vindt van de opmerking van de heer Vester dat tot december 2005 geen juiste psychologische opvang is geboden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bij hoeveel overlevenden van de Schipholbrand is inmiddels daadwerkelijk een posttraumatische stressstoornis geconstateerd? Indien dit het geval is, hoe worden deze vreemdelingen behandeld en krijgen deze personen een verblijfsvergunning op grond van medische omstandigheden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het wetenschappelijk gezien juist dat onzekerheid de behandeling van posttraumatische stress bemoeilijkt? Zijn daar met de ophanden zijnde uitzetting van enkele overlevenden reeds signalen van te onderkennen? Ligt het dan niet in de reden om, indachtig uw toezegging om de medische en psychische zorg en begeleiding te bieden die nodig is, deze overlevenden een langer verblijft in Nederland te gunnen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2006-01-9" bron=", De Volkskrant" titel="Uitzetting overlevenden begonnen">«Uitzetting overlevenden begonnen», De Volkskrant, 9 januari 2006</noot>
         <noot nummer="2">Handelingen, vergaderjaar 2005–2006 nr. 25 pagina 1662–1668</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2006-01-26">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 26 januari 2006) Hierbij verzoek ik u mij uitstel te verlenen voor de beantwoording van de vragen van het lid Vos (GL), 12 januari 2006 inzake de Schipholbrand. De reden voor dit verzoek is gelegen in het feit dat de leden De Wit (SP), 23 december 2005 en Lambrechts (D66), 25 januari 2006 eveneens vragen inzake de Schipholbrand hebben gesteld. Gelet op het onderlinge verband tussen deze vragen zal ik deze vragen in samenhang beantwoorden. De antwoorden zullen u begin volgende </mededeling>
</kvr>
