<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kalsbeek en Van Dam (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de aanvraag van studiefinanciering door mevrouw X (Ingezonden 28 december 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22158
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de aanvraag studiefinanciering van 'mevrouw X.', in verband met huidige aanpak van Informatie Beheer Groep van aanvragen door pleegkinderen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Hoger onderwijs (Studiefinanciering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">IB-Groep Pleegkinderen Studiefinanciering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 864, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040505700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kalsbeek</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22158</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1831" allpagenumbers="1831 1832" vetnummer="2040505700" code="0405tkkvr864" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22158" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="864" onderwerp="" indiendatum="2004-12-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kalsbeek</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-02-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Rutte</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de situatie rondom de studiefinancieringaanvraag van mevrouw X? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de termijn en de zorgvuldigheid waarmee de Informatie Beheer Groep hier met de procedure omgaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Verlopen procedures waarin pleegkinderen studiefinanciering aanvragen, altijd problematischer of is er hier sprake van een incident? Kunt u aangeven of u aanleiding ziet voor nieuwe afspraken met de Informatie Beheer Groep? Zo ja, kunt u aangeven waar deze nieuwe afspraken uit zullen bestaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat de Informatie Beheer Groep mevrouw X tegemoet moet komen in de extra door haar gemaakte kosten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Het bezwaarschrift van mevrouw X, onderhands aan de bewindspersonen meegezonden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, door middel van het bezwaarschrift van mevrouw X, dat u onderhands met de vragen heeft meegezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de Wet verzelfstandiging Informatiseringsbank is vastgelegd dat de Informatie Beheer Groep (IB-Groep) de Wet studiefinanciering 2000 uitvoert. Voor de beantwoording van de vragen van de leden van de Tweede Kamer heb ik de IB-Groep gevraagd mij te informeren over de procedure van de aanvraag van mevrouw X en de afhandeling hiervan. Het voor de eerste maal aanvragen van studiefinanciering verloopt via een standaardprocedure, waarbij de (aanstaande) student een aantal basisgegevens levert (o.a. sofinummer, woonsituatie, ziektekostenverzekering, opleidingssoort). Deze procedure is breed bekend gemaakt via folders, internet etc. Mevrouw X heeft echter deze procedure niet gevolgd. Bij een bezoek aan het regiokantoor in Enschede heeft zij alleen een formulier ingevuld dat ertoe diende een beroep te doen op toepassing van artikel 3.14 (weigerachtige of onvindbare ouders). De desbetreffende IB-Groep medewerker heeft bij het innemen van het formulier niet gecontroleerd of mevrouw X al een primair verzoek tot studiefinanciering had ingediend. Een menselijke fout, die tot gevolg heeft gehad dat de IB-Groep niet de beschikking kreeg over de benodigde basisgegevens. Om mevrouw X van dienst te zijn, heeft de IB-Groep het verzoek tot toepassing van artikel 3.14 als formele aanvraag beschouwd. Mevrouw X is vervolgens gevraagd de ontbrekende gegevens te leveren. Dit duurde langer dan voorzien, omdat mevrouw X vergeten was het aanvraagformulier te ondertekenen. Ondertussen was er een eerste beschikking afgegeven op basis van de gegevens, die op dat moment bij de IB-Groep bekend waren. Nadat mevrouw X de aanvullende informatie had aangeleverd, is deze beschikking gecorrigeerd. Op 17 december 2004 is aan mevrouw X een Bericht van de IB-Groep gestuurd, waarop vermeld staat dat zij per 1 januari 2005 (de gewenste ingangsdatum voor de studiefinanciering) een basisbeurs en een aanvullende beurs ontvangt, zonder dat hierbij rekening wordt gehouden met het inkomen van haar vader. Gezien de gang van zaken ben ik van mening dat de IB-Groep al het nodige heeft gedaan mevrouw X te voorzien van de bij haar situatie passende studiefinanciering. Door de fragmentarische verstrekking van gegevens zijn meerdere beschikkingen opgemaakt. Ik kan mij goed voorstellen dat dit voor mevrouw X niet altijd duidelijk is geweest. Echter, de IB-Groep heeft haar best gedaan de benodigde informatie boven tafel te krijgen. Mevrouw X heeft de correcte beschikking circa 3 maanden na het eerste contact met de IB-Groep ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De afhandelingsprocedure voor de aanvraag van pleegkinderen is dezelfde als die voor aanvragen van andere studerenden. Het feit dat mevrouw X een pleegkind is, heeft niets te maken met de wijze waarop de toekenning van studiefinanciering tot stand is gekomen. Het is echter voorstelbaar dat relatief meer pleegkinderen een beroep op artikel 3.14 moeten doen. In die gevallen is aanvullende informatie en bewijsstukken nodig om de aanvraag af te kunnen handelen. Dit kan leiden tot enige vertraging in de procedure. Ik zie in deze casus geen aanleiding de afspraken met de Informatie Beheer Groep te veranderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het behoort niet tot mijn bevoegdheid in deze individuele situatie een uitspraak te doen. In zijn algemeenheid ben ik van mening dat de Informatie Beheer Groep alleen tot vergoeding van kosten zou moeten overgaan, als deze kosten zijn veroorzaakt door eenzijdig foutief en verwijtbaar handelen van de IB-Groep. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
