<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ormel (CDA) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een genderkliniek. (Ingezonden 9 december 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22114
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op www.genderkliniek.nl, dat de directeur van de genderkliniek in Utrecht nog steeds werkzaamheden op het gebied van geslachtskeuzebepaling verricht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Genetische manipulatie) Gezondheidszorg (Medische ethiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Genetische manipulatie Kunstmatige inseminatie Medische ethiek Seksualiteit</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 825, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040504630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ormel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22114</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1751" allpagenumbers="1751" vetnummer="2040504630" code="0405tkkvr825" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22114" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="825" onderwerp="" indiendatum="2004-12-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ormel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31 januari 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 665, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat de directeur van de genderkliniek uit Utrecht nog steeds werkzaamheden op het gebied van geslachtskeuzebepaling verricht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn deze activiteiten, zoals bemiddeling en commerciële dienstverlening op grond van de embryowet verboden? Zo neen, waarom komt u tot een andere conclusie dan de Inspectie voor de Gezondheidszorg? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2 3">Waarom heeft het openbaar ministerie pas in maart 2004 proces-verbaal laten opmaken gelet op het feit dat al in oktober 2002 Kamervragen <voetnoot nummer="2"/>zijn gesteld en het feit dat het eindoordeel van de Inspectie voor de Gezondheidszorg <voetnoot nummer="3"/>, dat de directeur van deze genderkliniek in strijd handelt met de Embryowet al in november 2002 naar het openbaar ministerie is gestuurd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom heeft het openbaar ministerie na het doen opmaken van het proces-verbaal in maart 2004 nog geen beslissing over vervolging genomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u ervoor zorgdragen dat binnen de kortst mogelijke termijn maatregelen worden genomen tegen deze genderkliniek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www. genderkliniek.nl</noot>
         <noot nummer="2">Mondelinge vragen van het lid Ormel (CDA)</noot>
         <noot nummer="3">www.igz.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Artikel 26 van de Embryowet bevat behalve een verbod om met geslachtscellen of embryo’s handelingen te verrichten met het oogmerk het geslacht van een toekomstig kind te kunnen kiezen ook een verbod om diensten aan te bieden bestaande uit die verboden handelingen (zie ook Kamerstukken TK 2002/03, 28 600 XVI, nrs. 4 en 7). De Inspectie voor de Gezondheidszorg meent dat de activiteiten van de genderkliniek onder artikel 26 Embryowet vallen en heeft daarom melding van die activiteiten gedaan bij het Openbaar Ministerie. Het Openbaar Ministerie heeft de zaak thans nog in onderzoek. In het belang van dat onderzoek kan ik niet verder op deze vraag ingaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Naar aanleiding van de melding aan het Openbaar Ministerie van het Inspectie voor de Gezondheidszorg in december 2002 over de activiteiten van de directeur van de genderkliniek heeft de politie tot maart 2004 onderzoekshandelingen verricht. De onderhavige kwestie is een lastige en het vergt tijd om tot een afgewogen oordeel te komen. Naar verwachting zal het Openbaar Ministerie in februari 2005 een beslissing nemen ter zake van de vervolging. Afhankelijk van de vervolgingsbeslissing kunnen eventuele verdere stappen tegen de genderkliniek worden genomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
