<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mastwijk (CDA) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over mogelijk gebruik van bio-olie als brandstof in de glastuinbouw. (Ingezonden 7 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20274
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Alternatieve energiebronnen) Landbouw (Tuinbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alternatieve energiebronnen Tuinbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1536, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030412360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20274</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3249" allpagenumbers="3249 3250" vetnummer="2030412360" code="0304tkkvr1536" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20274" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1536" onderwerp="" indiendatum="2004-04-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kent u de mogelijkheid van het gebruik van bio-olie (waaronder gebruikte frituurvetten) als brandstof in de glastuinbouw? </vraag>
      <vraag nummer="2">Erkent u dat het gebruik van een dergelijke brandstof kan bijdragen aan een oplossing voor de zogenaamde extensieve teelten waarbij de piekafname van gas sterk kostenverhogend werkt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat door een dergelijke toepassing een bijdrage wordt geleverd aan het terugdringen van het gebruik van fossiele brandstoffen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u op de hoogte van de uitkomsten van een door KEMA verricht onderzoek waarbij is gebleken dat qua uitstoot bij verbranding van bio-olie relatief gunstige resultaten worden gehaald? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om de toepassing van bio-olie als brandstof in de glastuinbouwversneld mogelijk te maken, bijvoorbeeld door het stroomlijnen van de vergunningverlening en/of door het regelen van dit onderwerp in het Besluit glastuinbouw? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">Het inzetten van bio-olie wordt in het algemeen gezien als één van de maatregelen om de kosten op momenten met een piekafname van gas te reduceren. Naast bio-olie kunnen ook andere brandstoffen, al of niet van fossiele oorsprong en goedkoper dan aardgas, worden ingezet. Er moet dan wel rekening worden gehouden met mogelijke verschillen in toelatingseisen en emissienormen per (alternatieve) brandstof in regelgeving of milieuvergunningen. Daarbij heeft bio-olie het voordeel dat het bijdraagt aan de CO <voetnoot nummer="2"/>-doelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Het huidige beleidskader voor afval, energie en klimaat richt zich ondermeer op een zo hoog mogelijke vervanging van primaire fossiele brandstoffen door alternatieve brandbare (rest)stromen. Thermische verwerking van brandbare reststromen verdient de voorkeur in geval product- of materiaalhergebruik niet mogelijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb kennisgenomen van de resultaten van het onderzoek van KEMA. Ik constateer dat metingen zijn verricht naar veel stoffen in de rookgassen en dat de emissies over het geheel genomen inderdaad relatief laag uitvallen, op één uitzondering na. Voor NOx blijkt de emissie hoger te liggen dan de gekozen referentiewaarde. Deze referentiewaarde is ontleend aan het BEES A en betreft de normstelling die van toepassing is op nieuwe installaties waarin huisbrandolie en dieselolie worden verstookt. In het onderzoek is die referentiewaarde als maatstaf gekozen omdat in de huidige regelgeving de categorie bio-olie, zijnde vetzuren, frituuroliën, vetten of palmolie, ontbreekt. De NO x -emissie door bio-olie blijft overigens wel onder de waarde die geldt voor installaties die vóór 1992 zijn opgericht; oudere installaties kennen een soepeler normstelling. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bio-olie is een relatief nieuwe categorie brandstof die niet, danwel onvoldoende duidelijk, is opgenomen in de bestaande emissieregelgeving. Om vragen en problemen in de praktijk van de vergunningverlening het hoofd te bieden is in 2003 de Handleiding «Energieopwekking uit frituurvetten-oliën en vetzuren» uitgebracht door InfoMil. Tegelijkertijd is geconstateerd dat meer informatie nodig is over het emissieprofiel van bio-olie bij toepassing in stookinstallaties en dat er zekerheid moet zijn omtrent de kwaliteit en samenstelling van de bio-olie. Met het KEMA-onderzoek is er nu duidelijkheid over de te verwachten emissies. Met betrekking tot de kwaliteitsborging van bio-olie is door het Productschap Margarine, Vetten en Oliën (MVO) de voorbereiding van een certificering gestart. Dit zal nog dit jaar tot een afronding komen. Voor wat betreft de emissieregelgeving is inmiddels de voorbereiding gestart om te komen tot actualisering van regels en voorschriften van de Besluiten Emissie Eisen Stookinstallaties (BEES A en B) in het kader van Herijkingsoperatie. Ik zal ervoor zorgdragen dat de nieuwe regelgeving eenduidig is over brandstoffen die relatief nieuwzijn op de markt, waaronder bio-olie. Binnen enkele maanden zal ik duidelijkheid geven over de normstelling die zal gaan gelden voor emissies als gevolg van toepassing van bio-olie in stookinstallaties. Deze normstelling zal de aan te passen regelgeving worden opgenomen. Vooruitlopend op de actualisering van regelgeving zal de genoemde handleiding aan de nieuwe keus worden aangepast om zodoende ondersteunend te zijn bij het eventueel anticiperen op toekomstige normen in de vergunningverlening. Tevens zal in de aanpassing van de handleiding het nieuwe certificeringstraject worden opgenomen, zodra dit door het Productschap MVO is opgeleverd, omdat duidelijkheid over de herkomst van de brandstof cruciaal is in de vergunningverlening. Parallel aan de aanpassing van emissieregelgeving zal ik in het Besluit glastuinbouw mogelijk maken dat bio-olie zonder vergunningplicht kan worden ingezet. Vanzelfsprekend zal ik de diverse relevante besluiten op elkaar afstemmen. Ik zal mijn best doen processen voortvarend te laten verlopen maar wil erop wijzen dat de voortgang voor een groot deel afhankelijk is van de formele procesgang van centrale regelgeving. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
