<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Fierens en Koenders (beiden PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Economische Zaken over handel in «bloeddiamanten». (Ingezonden 5 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20269
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Trouw van 31 maart 2004, dat de diamantindustrie zich weinig gelegen laat liggen aan het certificeringssysteem om handel in zogenoemde 'bloeddiamanten' te voorkomen. Tevens wordt in dit verband gevraagd naar de stand van zaken rond het Kimberly-proces in de EU.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Internationale handel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationale handel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1531, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030412040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Fierens</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20269</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3239" allpagenumbers="3239 3240" vetnummer="2030412040" code="0304tkkvr1531" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20269" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1531" onderwerp="" indiendatum="5april 2004">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Fierens</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de kritiek op de diamantindustrie die zich te weinig gelegen laat aan het certificeringssysteem om de handel in «bloeddiamanten» te voorkomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven wat de stand van zaken is met betrekking tot het Kimberly-proces in de EU en welke middelen (financieel of anderszins) er beschikbaar zijn voor controle op het certificeringssysteem? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat, na jarenlange discussie, de zelfregulering van de diamantindustrie te weinig voorstelt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat een gebrek aan implementatie van het Kimberly proces zeer ernstig is vanwege gevolgen van deze handel voor de financiering van oorlogsactiviteiten in Afrika en mogelijke terroristische activiteiten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid op korte termijn met de meest betrokken landen in de EU (België en het Verenigd Koninkrijk) en in overig internationaal verband, actie te ondernemen voor regelgeving terzake die daadwerkelijk wordt geïmplementeerd, waar afdoende controle op wordt uitgevoerd en die daadwerkelijk de handel in bloeddiamanten zal doen stoppen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Controle op diamanten blijft pover">Trouw, 31 maart 2004,«Controle op diamanten blijft pover»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het Kimberley-certificatie-systeem is ingevoerd door de EU in verordening 2368/2002 (Pb 2002 L 358/28). Er zijn nu zo’n 50 landen bij het Kimberley-systeem aangesloten, waaronder alle belangrijke diamantproducerende, -verwerkende en -verhandelende landen. Het Kimberley-systeem verbiedt de in- en uitvoer van ruwe diamanten die niet door Kimberley-landen zijn gecertificeerd. In de Europese Unie is in- en uitvoer van ruwe diamanten slechts in twee landen toegestaan te weten het Verenigd Koninkrijk (Londen) en België (Antwerpen). Iedere in- en uitvoer van ruwe diamanten moet vergezeld gaan van een «Kimberley-certificaat». De controle op de in- en uitvoer van ruwe diamanten is in handen van lokale douanediensten. Op 15april jl. werd in de Algemene Vergadering van de VN een resolutie over «conflictdiamanten» aangenomen. Met deze resolutie bevestigde de VN haar steun aan het Kimberley-proces. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, in het oog dient te worden gehouden dat de in het Kimberley-systeem voorziene regeling van zelfregulering uitsluitend betrekking heeft op de handel in ruwe diamanten. Handelaren verbinden zich om aan bepaalde administratieve formaliteiten te voldoen, met als doel de afgifte van uitvoercertificaten op een eenvoudiger wijze te doen verlopen. Hoofddoel hierbij is de handel in conflictdiamanten tegen te gaan. De World Diamond Council, een organisatie die geen deel uitmaakt van het Kimberley-systeem, heeft ter ondersteuning van en in aanvulling op het Kimberley-systeem voorgesteld om zowel in geval van handel in ruwe diamanten als in het geval van handel in geslepen diamanten op de facturen te vermelden: «The diamonds herein invoiced have been purchased from legitimate sources not involved in funding conflict and in compliance with United Nations resolutions. The seller hereby guarantees that these diamonds are conflict free, based on personal knowledge and/or written guarantees provided by the supplier of these diamonds». Dit voorstel is voor de detailhandel, waarop het door u aangehaalde krantenartikel kennelijk doelt, evenwel niet dwingend. De naleving ervan maakt zoals gezegd geen deel uit van de overeengekomen tekst van het Kimberley-proces, die uitsluitend ruwe diamant behandelt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nederland hecht zeer veel waarde aan de implementatie van het Kimberley-proces. Aan implementatie dient derhalve hoge prioriteit te worden gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het Kimberley-proces functioneert sinds begin vorig jaar en de indruk is dat zich binnen Europa geen wezenlijke problemen voordoen. Voor zover bewezen geldt dit ook voor de landen die zelf diamanten delven. Een onderzoek naar het certificatieproces in de Centraal-Afrikaanse Republiek in 2003 heeft niet geresulteerd in bewijs voor overtredingen. Binnenkort vindt er een soortgelijke missie naar de Democratische Republiek Congo plaats. Een mogelijke zwakte die inherent is aan het gekozen systeem, is dat autoriteiten in aangesloten landen niet altijd goed in staat zijn om de herkomst van de hun aangeboden diamanten te controleren. De onderzoeken in het kader van het Kimberley-systeem in deze landen zullen hierbij een positieve rol kunnen spelen. De Europese Unie is momenteel voorzitter van de Kimberley Monitoring Werkgroep. De Nederlandse regering blijft de implementatie van het Kimberley-proces nauwlettend volgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
