<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="termijn kunnen worden beantwoord." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eerdmans (Groep Eerdmans/Van Schijndel) aan de minister van Justitie over een criminele patiënt die zich tijdens een proefverlof aan een 14-jarig meisje heeft vergrepen. (Ingezonden 26 oktober 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26812
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de aangifte van verkrachting door een op last van de rechter in de kliniek Parnassia te Den Haag geplaatste crimineel, die op proefverlof was (De Telegraaf, 25 oktober 2006).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Psychiatrische ziekenhuizen Recidive TBS Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 371, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060702100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Eerdmans/Van Schijndel">Eerdmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26812</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="797" allpagenumbers="797" vetnummer="2060702100" code="0607tkkvr371" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26812" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="371" onderwerp="" indiendatum="2006-10-26">
         <vrager partij="Groep Eerdmans/Van Schijndel" oorsprong="parlement">Eerdmans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat er op maandag 23 oktober jl. door een 14-jarig meisje aangifte is gedaan van verkrachting door een, op last van de rechter, in de kliniek Parnassia te Den Haag geplaatste crimineel, die op proefverlof was? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de betreffende kliniek zorgvuldig gehandeld, door deze man het bewuste weekend van de verkrachting (7/8 oktober jl.) zelfstandig op pad te laten gaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het, dat het 14-jarige slachtoffer al enige tijd telefonisch contact had met de patiënt? Zo ja, was de kliniek van dit contact op de hoogte? Had de kliniek in dit laatste geval niet moeten ingrijpen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Deelt u de mening, dat ook voor criminelen die op last van de rechter gedwongen worden opgenomen in een psychiatrisch ziekenhuis (ex art. 37 Sr), tijdens begeleid verlof een beenband met stroomslot tot de mogelijkheden zou moeten behoren? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke stappen c.q. maatregelen gaat u nemen naar aanleiding van dit voorval? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-10-25" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 25 oktober 2006</noot>
         <noot nummer="2" titel="op slot worden gezet">Dit betreft een speciale unit met een pacemaker op het been van de tbs-er die met verlof gaat. Deze unit zoekt iedere 0,2 seconde contact tussen begeleider en tbs-er. Zodra de tbs-er 100 meter buiten het bereik van de begeleider komt, wordt de pacemaker op het been van de tbs-er geactiveerd. De unit geeft kleine stroompjes op de beenspieren die nodig zijn om mee te bewegen. Hierdoor zal het been direct «op slot worden gezet» en is de tbs-er niet meer in staat om nog een stap te zetten. De mili-volts stroompjes zijn overigens nauwelijks voelbaar en veroorzaken geen pijn en geen schade. Nadat de gevluchte tbs-er tot stilstand is gebracht kan de tbs-er getraceerd en ingerekend worden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2006-11-28">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 28 november 2006) Hierbij bericht ik u dat de op 26 oktober 2006 gestelde vragen (kenmerk 2060702100) van het lid Eerdmans van uw Kamer over een criminele patiënt die zich tijdens proefverlof aan een 14-jarig meisje heeft vergrepen, door mij zijn overgedragen aan mijn ambtgenoot van Volksgezondheid, Welzijn en Sport. Het College van procureurs-generaal heeft bevestigd dat de patiënt waarnaar in de vragen wordt verwezen op grond van artikel 37 Wetboek van Strafrecht in een psychiatrisch ziekenhuis is geplaatst. Dit betekent dat de desbetreffende patiënt onder het regime van de Wet Bijzondere opneming psychiatrisch ziekenhuizen valt (artikel 51, eerste lid, Wet Bopz). De vragen zullen derhalve door de minister van VWS worden beantwoord. De vragen zullen niet binnen de gebruikelijke </mededeling>
</kvr>
