<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Roon en Wilders (beiden PVV) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken inzake de Verklaring van Berlijn en de uitspraken van het Duits voorzitterschap terzake. (Ingezonden 29 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27874
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Nederland moet oude EU-grondwet toch slikken' in Trouw van 26 maart 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Wetgeving)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Grondwet</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1315, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken (AZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27874</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2793" allpagenumbers="2793" vetnummer="2060710820" code="0607tkkvr1315" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27874" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1315" onderwerp="" indiendatum="2007-03-29">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-19">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Balkenende</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «Nederland moet oude EU-grondwet toch slikken»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de Duitse bondskanselier Merkel heeft gezegd «We hebben al een ontwerp dat is getekend door 27 premiers en ministers van buitenlandse zaken»? Zo ja, wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom heeft u, nu het Voorzitterschap van de Europese Unie blijkbaar het standpunt huldigt dat het Grondwettelijk Verdrag niet alleen het uitgangspunt is voor de onderhandelingen over wijziging van het Verdrag van Nice maar ook geen majeure wijzigingen duldt ten opzichte van de door de Nederlandse kiezer verworpen Europese Grondwet, niet veel krachtiger afstand genomen van deze zienswijze en strategie van het Duitse voorzitterschap? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om als Nederlandse premier die op moet komen voor de Nederlandse belangen publiekelijk aan te geven dat een nieuwe verdragstekst niet door Nederland zal worden ondertekend als blijkt dat die tekst slechts het resultaat is van «knip- en plakwerk» aan het Grondwettelijk Verdrag en geen majeure wijzingen bevat ten opzichte van de door de Nederlandse kiezer verworpen Europese Grondwet? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid welk onderhandelingsresultaat met betrekking tot de nieuwe verdragstekst dan ook te allen tijde in een referendum aan de Nederlandse bevolking voor te leggen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-26" bron="Trouw">Trouw, 26 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De uitspraak zou door bondskanselier Merkel zijn gedaan op een persconferentie. Blijkens het genoemde krantenartikel wilde de bondskanselier daarmee zeggen dat bij het opstellen van een nieuw verdrag in meer of in mindere mate gebruik kan worden gemaakt van het voorwerk dat is gedaan bij de opstelling van het Grondwettelijk Verdrag. Het Kabinet deelt die mening (zie Kamerbrief, 19 maart 2007). Daarmee is overigens niet gezegd dat alle lidstaten precies dezelfde elementen van het GV op het oog hebben voor opname in het nieuwe verdrag. Daarover zal in de komende periode binnen de Unie worden gesproken, waarbij het Kabinet streeft naar een wijzigingsverdrag dat zich overtuigend onderscheidt van het verworpen Grondwettelijk Verdrag in inhoud, omvang en benaming. Dat Nederlandse standpunt wordt op alle niveau’s duidelijk uitgedragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen, de vraag of wel of niet een referendum moet worden gehouden kan pas worden beantwoord wanneer duidelijk is wat de vorm en inhoud van het nieuwe verdrag zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
