<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minsters van Financiën en voor Ontwikkelingssamenwerking over de rol van het Internationaal Monetair Fonds (IMF) met betrekking tot schuldverlichting van arme landen. (Ingezonden 19 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23605
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Bestuurders Internationaal Monetair Fonds morrelen aan schuldverlichting arme landen' in Trouw van 15 juli 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld- en kapitaalmarkt (Overig) Ontwikkelingssamenwerking (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">IMF Ontwikkelingssamenwerking Schuldenproblematiek ontwikkelingslanden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2168, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23605</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4325" allpagenumbers="4325 4326" vetnummer="2040518590" code="0405tkkvr2168" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23605" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2168" onderwerp="" indiendatum="2005-07-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minsters van Financiën en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 augustus 2005) 1 , 2 en 4 Het G8-voorstel voor multilaterale schuldverlichting betreft vooralsnog een voorstel op hoofdlijnen. In de aanloop naar de jaarvergadering van het IMF en de Wereldbank wordt een uitgewerkt voorstel nader besproken in onder meer de Raden van Bewind van beide instellingen. Conform de gestelde vragen beperken we ons in deze antwoorden primair tot het IMF-deel van het G8-plan. Nederland verwelkomt het voorstel en kan het in beginsel steunen. Alvorens definitief steun en een bijdrage toe te zeggen, is Nederland voorstander van een gedegen discussie over de implicaties en mogelijke verbeteringen en alternatieven. Deze zijn verwoord in de genoemde brief en zijn consistent met het standpunt dat Nederland bij de voorjaarsvergadering heeft uitgedragen">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht «Bestuurders Internationaal Monetair Fonds morrelen aan schuldverlichting arme landen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Deelt u de mening van de Nederlandse bewindvoerder Kremers dat de schulden niet uit de boeken van het Internationaal Monetair Fonds moeten worden geschrapt en dat het fonds moet zoeken naar mogelijkheden om voorwaarden op te leggen aan de 18 arme landen die in aanmerking komen voor schuldsanering? Zo neen, hoe is het mogelijk dat de Nederlandse bewindvoerder dit standpunt naar voren brengt? Zo ja, hoe rijmt u dit met uw standpunt, zoals verwoord in de brief inzake schuldverlichting van 24 juni 2005 <voetnoot nummer="2"/>? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat het schuldhoudbaarheidsraamwerk van het IMF en de Wereldbank ontwikkeld is om een prudent schuldenbeleid te stimuleren? Zo ja, is het zoeken naar mogelijkheden om (nieuwe) voorwaarden op te leggen aan ontwikkelingslanden teneinde verantwoord te lenen dan niet dubbelop? Kunt u uw antwoord toelichten indien dit niet het geval is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het doorlopen van het Heavily Indebled Poor Countries (HIPC)-traject door ontwikkelingslanden impliceert dat landen een positieve lijst prestaties hebben opgebouwd? Zo ja, aan welke extra voorwaarden en eisen van het IMF zouden HIPC-landen verder nog moeten voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan de Kamer inzage krijgen in de interne IMF-stukken die ten grondslag liggen aan het beleid van het fonds op het vlak van schuldverlichting? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-07-15" bron="Trouw">Trouw, 15 juli 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 800 V" documentnummer="17">Kamerstuk 29 800 V, nr. 17</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="3" voetnoot="3">In de afgelopen periode hebben het IMF en de Wereldbank inderdaad een nieuw schuldhoudbaarheidsraamwerk opgesteld. Het doel van dit raamwerk is om op basis van objectieve criteria de (toekomstige) houdbaarheid van de schuld van een land te beoordelen. Deze criteria zijn tot stand gekomen op basis van empirisch onderzoek, waaruit blijkt dat schuldhoudbaarheid in het bijzonder samenhangt met de kwaliteit van de instituties en het beleid van een land. Hoe beter instituties en beleid, hoe effectiever externe middelen worden ingezet voor ontwikkelingsdoelen, hoe groter de terugbetaalcapaciteit en hoe meer leningen het land dus kan dragen. Dit raamwerk met grenswaarden voor schuldindicatoren zal de komende periode worden uitgebreid met landspecifieke schuldhoudbaarheidsanalyses. Hierbij wordt de kwetsbaarheid van het schuldprofiel van een lage-inkomensland over een periode van 20 jaar aan de hand van stresstests geanalyseerd en vergeleken met de grenswaarden van het raamwerk <voetnoot nummer="3"/>. Het raamwerk is van groot belang om te bevorderen dat landen die schuldkwijtschelding ontvangen niet meteen weer te veel nieuwe schulden aangaan die hun terugbetaalcapaciteit te boven gaan. De invoering van het nieuwe raamwerk moet disciplinerend werken richting debiteuren èn crediteuren. Het schuldhoudbaarheidsraamwerk krijgt deze werking pas als het wordt gekoppeld aan nieuwe leningen, schenkingen, schulden of andere vormen van betrokkenheid van het Fonds en/of de Bank. Het gaat steeds dus om dezelfde, specifieke voorwaarden; ze zijn niet dubbelop. Op dit punt zal Nederland aandringen op nader overleg met andere kredietverleners, in het bijzonder de regionale ontwikkelingsbanken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="4">In de meeste gevallen worden de stukken die door de staf van het IMF zijn opgesteld en in de Raad van Bewind van het IMF zijn besproken op de IMF-website geplaatst onder toevoeging van de belangrijkste observaties en conclusies van de Raad. Voor het trekken van conclusies is het echter nog te vroeg aangezien nog veel vragen open staan. Naast bovengenoemde kwesties omtrent fasering en financiële soliditeit gaat het hierbij vooral om de vraag of ook lage-inkomenslanden met goed beleid maar vaak eveneens een zware schuldenlast die niet op de HIPC-lijst staan voor het initiatief in aanmerking zouden kunnen of moeten komen <voetnoot nummer="4"/>. Anders dan bij de voor IDA en het AfDF gekozen systematiek, profiteren arme niet-HIPC-landen in het G8-plan niet indirect van IMF-schuldkwijtschelding. In de aanloop naar de jaarvergadering eind september zal het kabinet de Tweede Kamer nader informeren over de voortgang in deze discussie. Dan zal ook worden ingegaan op het deel van het plan dat primair betrekking heeft op de Wereldbank en de Afrikaanse Ontwikkelingsbank. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-05-2" bron="Minister van Financiën, Verslag van de IMFC/DC vergaderingen">Minister van Financiën, Verslag van de IMFC/DC vergaderingen, 2 mei 2005, Kamerstuk 26 234, nr. 43</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-07-30" bron="Karl Zieger, Centre for Accountability and Debt Relief, Aid to the unaccountable makes no sense , Financial Times">Karl Zieger, Centre for Accountability and Debt Relief, Aid to the unaccountable makes no sense , Financial Times, 30 juli 2005</noot>
         <noot nummer="3" datum="2005-04-6" bron="Zie voor een nadere toelichting: minister voor Ontwikkelingssamenwerking en minister van Financiën, Verslag Middelenaanvulling IDA14 ,">Zie voor een nadere toelichting: minister voor Ontwikkelingssamenwerking en minister van Financiën, Verslag Middelenaanvulling IDA14 ,, 6 april 2005, Tweede Kamerstuk 26 234, nr. 42</noot>
         <noot nummer="4" datum="2005-08-5" bron="Zie ook:  , interview met IMF-directeur Kremers, de Volkskrant" titel="Het G8-voorstel was niet goed doordacht">Zie ook: «Het G8-voorstel was niet goed doordacht» , interview met IMF-directeur Kremers, de Volkskrant, 5 augustus 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
