<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over dodelijke schietincidenten in Afghanistan. (Ingezonden 9 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29189
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht van recente schietincidenten in Uruzgan (De Volkskrant, 7 augustus 2007). Was daarbij een vermoeden van de aanwezigheid van wapens of explosieven? Op welke termijn verwacht de Koninklijke Marechaussee (Kmar) het onderzoek naar deze incidenten af te kunnen ronden? Heeft de Nederlandse commandant de schietinstructies aangepast naar aanleiding van eerdere zelfmoordaanslagen? Is er overleg met de Australische troepen over beleidswijzigingen ten aanzien van het staande houden van verdachte personen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Vrede en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2514, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29189</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5315" allpagenumbers="5315" vetnummer="2060722820" code="0607tkkvr2514" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29189" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2514" onderwerp="" indiendatum="2007-08-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Van Middelkoop</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Was er bij de vier recente schietincidenten in Uruzgan een vermoeden van de aanwezigheid van wapens of explosieven? Zijn er na de schietincidenten wapens of explosieven aangetroffen? Zo ja, welke en in welke hoeveelheden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke termijn verwacht de Kmar de onderzoeken naar de recente schietincidenten in Uruzgan af te ronden? Bent u bereid de resultaten daarvan aan de Kamer te doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u contact opgenomen met de familie van de slachtoffers van de recente schietincidenten waar Nederlandse militairen bij betrokken waren? Indien neen, waarom niet? Zo ja, wat is daarbij overeengekomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de Nederlandse commandant de schietinstructies aangepast sinds de zelfmoordaanslagen in Tarin Kowt en Dew Rawod? Zo ja, op welke wijze? Is gericht vuur daarvan een expliciet onderdeel? Zo ja, waarom en hoe verhoudt zich deze maatregel tot het beleid van het winnen van «hearts and minds» van de bevolking? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er bij de Australische troepen een beleidswijziging ingevoerd over het staande houden van verdachte personen? Zo ja, gaat het daarbij om een afgesproken maatregel met de Nederlandse autoriteiten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-7" bron="de Volkskrant" titel="Vier schietincidenten in Uruzgan">de Volkskrant, 7 augustus 2007: «Vier schietincidenten in Uruzgan»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Er was ten tijde van de incidenten sprake van een verhoogde dreiging van zelfmoordaanslagen in Tarin Kowt en Deh Rawod. Vanwege de bestaande dreiging moet worden aangenomen dat een persoon of voertuig dat een duidelijk kenbaar gemaakt signaal tot stoppen negeert en een militaire eenheid blijft naderen een potentiële dreiging voor die eenheid vormt. Bij de genoemde incidenten zijn achteraf geen wapens en/of explosieven aangetroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Over onderzoeken van het OM kan ik geen mededelingen of toezeggingen doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er heeft een gesprek plaats gevonden met de families van de slachtoffers van de schietincidenten waarbij Nederlandse militairen betrokken waren. Hierbij zijn op basis van de traditionele culturele normen afspraken gemaakt over wat Nederland voor de families kan betekenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De geweldsinstructie (Rules of Engagement) van de TFU is niet aangepast. De geweldsinstructie is geclassificeerd en over de inhoud kan dan ook geen nadere informatie worden verstrekt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik kan geen uitspraken doen over vertrouwelijke nationale procedures van derde landen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
