<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over zeehondenjachttoerisme in Noorwegen. (Ingezonden 4 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21618
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Noorwegen lokt toerist met jacht op zeehonden' in Trouw van 30 september 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Jacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Jacht Noorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 389, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040501040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-11-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21618</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="813" allpagenumbers="813 814" vetnummer="2040501040" code="0405tkkvr389" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21618" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="389" onderwerp="" indiendatum="2004-10-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 november 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr.254, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw inhoudelijke reactie op het besluit van Noorwegen om buitenlandse toeristen toe te staan om op zeehonden te jagen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat dit tot groot dierenleed kan leiden, daar niet gegarandeerd is dat toeristen deskundige jagers zijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de Noorse regering te vragen of zij dit besluit wil intrekken? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wanneer? Kunt u de Kamer hierover inlichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid zich ervoor in te spannen dat deze vorm van toerisme niet in Nederland gepromoot zal worden? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-30" bron="Trouw" titel="Noorwegen lokt toerist met jacht op zeehonden">Trouw, 30 september 2004: «Noorwegen lokt toerist met jacht op zeehonden»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Navraag heeft uitgewezen dat het Noorse parlement in juni 2004 de Noorse visserijwetgeving zodanig heeft gewijzigd dat er niet langer een algemeen verbod voor buitenlanders geldt om te jagen of te vissen in Noorse territoriale wateren. Door deze wetswijziging is het buitenlanders toegestaan om op bepaalde soorten zeehonden te jagen. Thans wordt in Noorwegen regelgeving opgesteld voor de zeehondenjacht door buitenlanders. In deze regelgeving wordt de jacht door buitenlanders uitsluitend toegestaan aan personen die op basis van documenten kunnen aantonen dat ze ervaren jagers zijn.Bovendien zal hen alleen worden toegestaan te jagen onder begeleiding van Noorse jagers die hier ervaring in hebben. Er is derhalve geen sprake van zeehondenjacht door onervaren buitenlandse toeristen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik deel uw mening dat waar mogelijk dierenleed dient te worden voorkomen.De regelgeving die thans in Noorwegen wordt opgesteld moet verzekeren dat de jacht uitsluitend wordt toegestaan aan deskundige jagers.Ik heb geen reden om aan te nemen dat deze aanstaande regelgeving onvoldoende garanties zal bieden om dierenleed te voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het licht van het antwoord op vragen 1 en 2 zie ik geen aanleiding om de Noorse regering te vragen het besluit in te trekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op basis van de Nederlandse Reclamecode zie ik geen mogelijkheden om te voorkomen dat in Nederland reclame wordt gemaakt voor deze jacht in Noorwegen.In de code zijn normen opgenomen ten aanzien van de inhoud van reclame. Reclame over zaken die in strijd zijn met de wet is niet toegestaan.In dit geval is daarvan geen sprake. Afhankelijk van de aard van de getoonde beelden kan een reclame raken aan de goede zeden of als kwetsend worden ervaren.Iedere persoon of organisatie die een reclame als zodanig ervaart, kan in die gevallen een klacht indienen bij de Reclamecode Commissie.Deze toetst de klacht aan de Nederlandse Reclamecode.Indien reclame in strijd is met de code kan een sanctie worden opgelegd door de Reclamecode Commissie. Ik ga ervan uit dat de toerismebranche zich realiseert dat het promoten van dergelijke reizen als onethisch ervaren zou kunnen worden en zich derhalve terughoudend zal opstellen.Het ministerie van LNV heeft inmiddels de zorg over mogelijke promotie in Nederland van deze vorm van toerisme geuit aan de ANVR. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
