<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Varela (LPF) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over aantal aanvragen voor werkvergunningen voor Poolse werknemers in de landbouw. (Ingezonden 11 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22938
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (NOS Journaal, 24 maart 2005), waarin melding wordt gemaakt van een verwachte sterke stijging van het aantal aanvragen voor Poolse werknemers in de landbouw. Wat zijn de gevolgen voor Nederlandse werknemers?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouw Polen Seizoenarbeid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1573, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Varela</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22938</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3355" allpagenumbers="3355" vetnummer="2040512490" code="0405tkkvr1573" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22938" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1573" onderwerp="" indiendatum="2005-04-11">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Varela</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-05-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de tv-uitzending waarin melding werd gemaakt van een verwachte sterke stijging van het aantal aanvragen voor werkvergunningen voor Poolse werknemers in de landbouw? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat de groei veroorzaakt wordt doordat ondernemers in de land- en tuinbouw dit jaar kiezen voor legale arbeid omdat de boetes zo hoog zijn geworden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de verwachting gerechtvaardigd dat het aantal aanvragen dit jaar rond de 50.000 zal zijn? Zo neen, wat is dan wel een realistische inschatting? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de toetreding van de Midden- en Oost-Europese landen tot de Europese Unie het niet vanwege de lagere lonen, maar importeren van meer werkloosheid betekent omdat werknemers uit die landen harder werken en daardoor voor een werkgever nuttiger zijn dan vooral Nederlandse werknemers? Deelt u de mening dat het beroep op uitkeringen daardoor groter wordt, waardoor het stelsel van sociale zekerheid moeilijk te handhaven wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-24" bron="NOS-journaal">NOS-journaal, 24 maart 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Vanwege de invoering van de bestuurlijke boete in de Wet arbeid vreemdelingen is er veel publiciteit geweest over de hiermee samenhangende forse verhoging van boetebedragen. Via de landelijke en regionale pers maar ook tijdens voorlichtingsavonden aan tuinders in een aantal regio’s verspreid over het land zijn werkgevers hierover geïnformeerd. Het lijkt waarschijnlijk dat van dit actieve voorlichtingsbeleid over de hoge boetebedragen in combinatie met de intensieve aanpak van de AI een preventieve werking uitgaat en dat dit werkgevers ertoe aanzet te kiezen voor een legale invulling van de personeelsbehoefte. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De eerste cijfers over 2005 laten ongeveer een verdubbeling zien van het aantal aangevraagde en verleende tewerkstellingsvergunningen voor vacatures in de land- en tuinbouw. Tegenover 2917 verleende tewerkstellingsvergunningen in het eerste kwartaal van 2005 staan 1427 verleende tewerkstellingsvergunningen in het eerste kwartaal van 2004. Deze gegevens hebben overigens betrekking op alle vacatures in de land- en tuinbouw; een uitsplitsing naar seizoenarbeid en regulier werk is op basis van de door CWI bijgehouden gegevens niet mogelijk. Overigens moet hierbij bedacht worden dat deze twee kwartalen niet helemaal te vergelijken zijn, vanwege de onduidelijkheid destijds over welk toelatingsregiem zou gelden voor de land- en tuinbouw. Of deze trend zich zal doorzetten is nog onduidelijk. Daarvoor is het nog te vroeg in het jaar. Het is daarom op dit moment niet mogelijk een betrouwbare inschatting te maken van het aantal te verwachten aanvragen voor een tewerkstellingsvergunning voor vacatures in de landen tuinbouw in 2005. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Deze vraag wordt beantwoord in het kader van de evaluatie van het werknemersverkeer met de nieuwe lidstaten. Ik verwacht deze evaluatie in mei naar de Tweede Kamer te sturen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
