<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over flitsboetes. (Ingezonden 30 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22839
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het idee van politiekorpschef Eringa van Flevoland om te stoppen met flitsboetes omdat het niet meer is dan 'het handhaven van de norm om de norm'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Overtredingen) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersdelicten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geldboetes Rechtshandhaving Verkeersdelicten Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1484, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22839</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3163" allpagenumbers="3163 3164" vetnummer="2040511650" code="0405tkkvr1484" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22839" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1484" onderwerp="" indiendatum="2005-03-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat vindt u van het idee van de korpschef van Flevoland om te stoppen met flitsboetes omdat het niet meer is dan «het handhaven van de norm om de norm» en de geloofwaardigheid van de politie ondermijnt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre is de intensivering van de verkeershandhaving gekoppeld aan de prestatiecontracten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van de heer Eringa dat de flitsboetes het gezag en de geloofwaardigheid van de politie aantasten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van zijn idee om de politie meer te richten op de flagrante overschrijdingen van de snelheidsnorm? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-24" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 24 maart 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 3 en 4">Het artikel in De Telegraaf waarnaar het lid De Wit verwijst, is gebaseerd op een artikel van de heer Eringa in het Tijdschrift voor de Politie (Jaargang 67, nummer 3–4 maart/april 2005). In dit artikel wordt door de heer Eringa niet gesproken over het stoppen van flitsboetes. Wel heeft hij een lans gebroken voor het op een andere wijze van handhaven van de verkeersveiligheid. Door het inzetten van bestuurlijke, infrastructurele en technische maatregelen kan de verkeersveiligheid worden verbeterd. Daardoor kan de politie zich volgens de heer Eringa richten op de zwaardere verkeersovertredingen. In algemene zin ondersteun ik het invoeren van preventieve maatregelen die de verkeersveiligheid in Nederland kunnen vergroten. Ik vind het daarbij van belang dat instrumenten, zoals aangedragen door de Korpschef van het korps Flevoland, op een slimme manier worden ingezet. Naast preventieve maatregelen vind ik echter ook dat tegen snelheidsovertredingen repressief dient te worden opgetreden. Een kerntaak van de politie is immers om de norm te bewaken en te herstellen en daarmee duidelijkheid te scheppen over wat wel en niet kan in onze samenleving. Eén van de manieren om dit te doen voor het overschrijden van de snelheidsnorm is door middel van flitsboetes. Bij overschrijding van de snelheidslimiet dient, ongeacht de zwaarte van de overtreding, door de politie te worden opgetreden. Uiteraard zal hierbij de prioriteit dienen te liggen bij verkeersonveilige situaties. Het uiteindelijke doel is natuurlijk het aantal verkeersgewonden en -doden omlaag te brengen. Ik besef dat burgers die worden geconfronteerd met een boete voor een kleine snelheidsovertreding hier niet altijd begrip voor kunnen opbrengen. Uit het jaaroverzicht van het Bureau Verkeershandhaving Openbaar Ministerie (BVOM) blijkt echter dat de acceptatie van snelheidscontroles in het verkeer is gestegen van 72% in 2003 naar 74% in 2004. Dit geeft aan dat er een breed draagvlak bestaat onder de Nederlandse bevolking voor het houden van snelheidscontroles. Ik ben dan ook van mening dat de geloofwaardigheid van de politie hierdoor niet wordt ondermijnd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een van de prestatieafspraken uit het Landelijk Kader Nederlandse Politie betreft de uit staandehouding voortkomende boetes en transacties. Aangezien bij flitsboetes geen sprake is van staandehouding, maken deze geen deel uit van de prestatiecontracten. Voor het overige geldt dat op basis van de eigen, regionale veiligheidsanalyses elk korps, in overleg met het Openbaar Ministerie, zelf kan bepalen op welke wijze deze prestatieafspraak wordt ingevuld. De mate waarin de intensivering van de verkeershandhaving hier deel van uitmaakt is dus een regionale verantwoordelijkheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
