<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Economische Zaken over onverzekerde zelfstandige ondernemers. (Ingezonden 12 oktober 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24259
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Veel zelfstandigen zijn niet verzekerd tegen het WAZ-risico door de hoge kosten van de verzekering. Welke maatregelen kunnen genomen worden om zelfstandigen met een bescheiden inkomen tegemoet te komen. Daarnaast ook vragen over een uitkering voor zwangere starters.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheidsverzekeringen Zelfstandigen Zwangerschap</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 312, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050601330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24259</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="673" allpagenumbers="673" vetnummer="2050601330" code="0506tkkvr312" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24259" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="312" onderwerp="" indiendatum="2005-10-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat de private Wet arbeidsongeschiktheidsverzekering voor zelfstandigen (WAZ) aan veel zelfstandigen niet is besteed? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op het bericht dat een half miljoen ondernemers niet meer verzekerd is tegen het WAZ-risico? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat er ondernemers zijn die zich niet verzekeren tegen het WAZ-risico, omdat zij «aanhikken tegen de marktconforme inleg»? Zo ja, om hoeveel ondernemers gaat het? Zo neen, wat is volgens u de reden waarom ondernemers zich niet verzekeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het onwenselijk zou zijn als zelfstandigen vanwege een bescheiden inkomen zich niet kunnen verzekeren voor het WAZ-risico? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen om de zelfstandigen met een bescheiden inkomen tegemoet te komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kent u het bericht dat het midden- en kleinbedrijf een uitkering wil voor zwangere starters? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat vrouwelijke zelfstandige ondernemers een basisuitkering moeten krijgen tijdens zwangerschapsverlof? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening van de secretaris Fiscale Zaken van MKB-Nederland dat voor de circa 5000 uitkeringen op jaarbasis voor zwangere vrouwelijke zelfstandige ondernemers «de overheid er moet zijn»? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-10-10" bron="Het Financieel Dagblad">Het Financieel Dagblad, 10 oktober 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Geus" functie="minister" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="2005-11-7">Mededeling van minister De Geus (Sociale Zaken en Werkgelegenheid), mede namens de staatssecretaris van Economische Zaken. (Ontvangen 7 november 2005) Hierbij deel ik u mede, mede namens de staatssecretaris van Economische Zaken, dat de beantwoording van de Kamervragen van het lid Gerkens (SP) over onverzekerde zelfstandige ondernemers niet binnen de gestelde termijn van drie weken mogelijk is. Als reden hiervoor geldt dat nadere informatie wordt ingewonnen bij het Verbond van Verzekeraars. Ik verwacht de vragen vóór 1 december a.s. te kunnen </mededeling>
</kvr>
