<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) aan de ministers voor Ontwikkelingssamenwerking en van Justitie over steun aan politie en justitie in Suriname. (Ingezonden 9 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25742
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Nederland heeft de aan Suriname toegezegde steun om gerechtelijke ambtenaren te detacheren op het laatste moment ingetrokken. Wat is de reden hiervan. In hoeverre kan Nederland behulpzaam zijn bij het verbeteren van de veiligheidssituatie en naleving van mensenrechten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Rechterlijke organisatie (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rechterlijke macht Suriname</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1591, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050613040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25742</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3395" allpagenumbers="3395" vetnummer="2050613040" code="0506tkkvr1591" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25742" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1591" onderwerp="" indiendatum="2006-05-9">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Ontwikkelingssamenwerking en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Van Ardenne-van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de door Nederland aan Suriname toegezegde steun om gerechtelijke ambtenaren te detacheren op het laatste moment is ingetrokken? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, wat is hiervan de oorzaak? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid in samenspraak met de Surinaamse autoriteiten te bezien in hoeverre Nederland Suriname behulpzaam kan zijn bij het verbeteren van de veiligheidssituatie van de Surinaamse bevolking (effectieve misdaadbestrijding en verbetering slachtofferhulp) en bij het versterken van de naleving van de mensenrechten van bijvoorbeeld degenen die in voorarrest zitten of een gevangenisstraf moeten uitzitten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de berichten als zou er in Suriname een capaciteitsprobleem zijn bij de zittende magistratuur in relatie tot de opbouw van de Surinaamse rechtsstaat? Hoeveel rechters zijn er actief in Suriname en wat is hun leeftijd? Is er voldoende nieuwe aanwas van goed opgeleide rechters? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Toespraak mr. Gerard Spong op Surinaams Mensenrechtencongres van 8 april 2006 in Amsterdam</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Naar aanleiding van een eerder verzoek van Suriname om ondersteuning van de Surinaamse rechterlijke macht is steun vanuit Nederland toegezegd. Een drietal trainingen voor ambtenaren van het Surinaamse OM is inmiddels uitgevoerd. Er was daarbij overigens geen sprake van, al dan niet toegezegde, detacheringen. Daarnaast zal, zo mogelijk dit jaar, een adviseur afkomstig uit de Nederlandse rechterlijke macht naar Suriname worden uitgezonden ter ondersteuning van het Surinaamse Hof van Justitie. Verdere ondersteuning aan de Surinaamse rechterlijke macht zal als één van de prioriteiten worden beschouwd in het kader van het recent geaccordeerde Surinaamse sectorbeleidsplan Rechtsbescherming en Veiligheid (zie ook het antwoord op vraag 2). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Onlangs is door de minister voor Ontwikkelingssamenwerking € 15,2 miljoen toegezegd aan Suriname voor de sector Rechtsbescherming en Veiligheid. Het Surinaamse sectorbeleidsplan Rechtsbescherming en Veiligheid is gebaseerd op een brede inventarisatie van de problemen in de betreffende sector. In de plannen wordt onder meer uitgebreid aandacht besteed aan de criminaliteitsbestrijding en delinquentenzorg. Suriname en Nederland zullen gezamenlijk onderzoeken op welke terreinen Nederland Suriname zou kunnen ondersteunen bij de uitvoering van het sectorplan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het past ons niet een oordeel te geven over de wijze waarop de staat Suriname de rechtspraak heeft ingericht. Momenteel zijn er in Suriname acht rechters actief, die gemiddeld de pensioengerechtigde leeftijd naderen. Er zijn thans in Suriname tien rechters in opleiding; zij zullen in 2007 hun opleiding afronden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
