<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over mogelijk verblijf op een schuiladres van de heer van A.(Ingezonden 22 december 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22054
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een telefonische mededeling van dien aard van de AIVD aan de NOS-redactie op 17 december 2004. Gevraagd wordt onder meer naar het schijnbaar tegenstrijdige beleid in dezen van de ministeries van Justitie en van BZK.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Inlichtingen- en veiligheidsdiensten) Handel en economie (Internationale handel) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chemische wapens Inlichtingen- en veiligheidsdiensten Internationale handel Irak</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 772, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040505450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22054</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1633" allpagenumbers="1633" vetnummer="2040505450" code="0405tkkvr772" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22054" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="772" onderwerp="" indiendatum="2004-12-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-01-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wanneer en waarom verbleef de heer Van A.in een safehouse, zoals de Algemene Inlichtingen- en Veiligheidsdienst (AIVD) vrijdag telefonisch bevestigde richting de NOS-redactie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de heer Van A.zo’n 6 weken voor zijn arrestatie nog bij de AIVD aanklopte om een paspoort te krijgen? Kunt u uitleggen hoe het mogelijk is dat hij op de dag van zijn arrestatie al klaar stond met zijn koffers om te vluchten met een paspoort op zak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wist u van elkaar waar u mee bezig was? Hoe kan het dat de ene minister deze verdachte laat vervolgen en de andere minister de verdachte op een schuiladres laat verblijven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Had de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties een arbeidsrelatie met de heer Van A.? Was de heer Van A.een informant? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven van wanneer de contacten tussen de AIVD en de heer Van A.dateren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-12-17" bron="Op">Op, 17 december 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 5">De AIVD is verplicht zijn bronnen geheim te houden.De vraag of een bepaald persoon een contact van de AIVD is of is geweest, wordt daarom niet publiekelijk beantwoord.Dit wordt niet anders indien er over een vermeende bron van de AIVD zaken in de publiciteit komen en ook niet indien iemand zelf aangeeft bron van de AIVD te zijn (geweest).Een en ander doet niets af aan de geheimhoudingsplicht van de AIVD. Evenmin kan publiekelijk informatie worden verstrekt over de werkwijze van de AIVD in concrete gevallen.Ik moet hier dan ook volstaan met een tweetal mededelingen.Onjuist is dat de AIVD, zoals gesteld in vraag 1, zou hebben bevestigd dat de heer Van A. in een safehouse verbleef.Ook is er geen sprake van dat de AIVD en het Openbaar Ministerie, zoals gesuggereerd in vraag 3, langs elkaar heen of tegen elkaar in zouden hebben gewerkt.De vragen kunnen voor het overige uitsluitend worden beantwoord in de vertrouwelijkheid van de commissie voor de Inlichtingen- en Veiligheidsdiensten. De commissie is hierover inmiddels schriftelijk geïnformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
