<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="11">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hamer, Kruijsen en Roefs (allen PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, en de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de slechte kwaliteit van het binnenmilieu van scholen en kinderdagverblijven. (Ingezonden 3 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">23Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25057
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen (in vervolg op Aanhangsel van de Handelingen II, 2005-2006, 566) over diverse onderzoeken, waaruit blijkt dat beter ventileren leidt tot minder ziekteverzuim van kinderen en personeel, en dat uit gemeten CO2-gehalten opnieuw blijkt dat de ventilatie tekortschiet. Tevens vragen over voorlichting door de GGD en de eisen die het Bouwbesluit stelt aan schoolgebouwen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Basisonderwijs (Huisvesting) Bouw (Bouwvoorschriften) Milieu (Luchtverontreiniging) Voortgezet onderwijs (Huisvesting) Welzijn (Kinderopvang)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Bouwvoorschriften Huisvesting basisonderwijs Huisvesting voortgezet onderwijs Kinderopvang Luchtverontreiniging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 998, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Kruijsen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Roefs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25057</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2117" allpagenumbers="2117 2118 2119" vetnummer="2050607450" code="0506tkkvr998" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25057" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="998" onderwerp="" indiendatum="2006-02-3">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kruijsen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Roefs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, en de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-03-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2">Bent u op de hoogte van diverse Nederlandse en internationale onderzoeken naar het binnenmilieu van scholen en kinderdagverblijven? 1, <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u doordrongen van het feit dat beter ventileren leidt tot een lager ziekteverzuim, zowel bij de kinderen als het personeel? Klopt het dat uit door TNO gemeten CO <voetnoot nummer="2"/>-gehalten opnieuw blijkt dat de ventilatie in de scholen in hoge mate tekort schiet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de conclusies van deze onderzoeken reden geven tot ongerustheid en vragen om een snelle aanpak van dit probleem? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Bent u op de hoogte van de beperkte effectiviteit van de GGD-voorlichting en andere inspanningen? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Wie nemen deel aan de begeleidingscommissie van het onderzoek van TNO in opdracht van het ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer? Zitten hier ook deskundigen bij uit de GGD’s? Wordt de deskundigheid van de GGD überhaupt betrokken bij dit onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel aandacht is er voor het binnenmilieu in de gezonde schoolcompetitie? Gaat het hier niet vooral om leefstijl en probleemgedrag? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="3">Vindt u het terecht dat het Bouwbesluit in bestaande schoolgebouwen slechts een ventilatiecapaciteit eist van 1,1 liter per seconde per m <voetnoot nummer="3"/>, terwijl dit veel lager uitkomt dan de door de Gezondheidsraad geadviseerde minimum ventilatie en dat het binnenmilieu en dus de gezondheid van de verplicht naar school gaande kinderen ook niet beschermd wordt door andere regelgeving? </vraag>
      <vraag nummer="8">Vindt u het terecht dat het Bouwbesluit in nieuwe schoolgebouwen een ventilatiecapaciteit eist die slechts berekend is op het vermijden op geurhinder en niet op het voorkomen van ziekte? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="2">Vindt u het terecht dat het Bouwbesluit geen feitelijke prestatie-eis bevat in termen van een minimaal verplichte hoeveelheid luchtverversing of een te behalen CO <voetnoot nummer="2"/>-concentratie, maar slechts een capaciteitseis voor de in theorie mogelijke ventilatie, zonder dat voldoende rekening is gehouden met vermindering van de feitelijke capaciteit door obstakels, gebrekkige reiniging en onderhoud, en de geringe bruikbaarheid bij koud of winderig weer? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u een nadere onderbouwing geven van uw stelling dat het Bouwbesluit geen herziening behoeft, terwijl, zoals u aangeeft, het waarborgen van de kwaliteit van de binnenlucht afhankelijk is van de aandacht van de programma’s van eisen bij de bouw, het beheer en het gebruik van schoolgebouwen en kinderdagverblijven, en in de praktijk gebleken is dat die kwaliteit in hoge mate tekort schiet? </vraag>
      <vraag nummer="11">Wie is op Rijks- en op gemeentelijk niveau op dit moment verantwoordelijk? Wie heeft welke taken en bevoegdheden voor wat betreft het binnenmilieu van scholen en kinderdagverblijven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Vragen n.a.v. Aanhangsel Handelingen nr. 566, vergaderjaar 2005–2006</noot>
         <noot nummer="2">O.a.: Boske, ten J.A. (1998) Luchtkwaliteit in scholen en aandacht van leerlingen. Eindhoven: TUe Buggenum, van S. (2003) Het binnenmilieu van basisscholen en de leerprestaties van leerlingen. Heerlen: GGD Westelijke Mijnstreek TNO-onderzoek</noot>
         <noot nummer="3">GGD Groningen (2005) Binnenmilieu: Ongezonde lucht in Groninger schoollokalen. Feitenblad. Groningen: GGD Groningen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="11">
      <antwoord nummer="1">Ja, overigens beperken de mij bekende onderzoeken zich tot het binnenmilieu van scholen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2 2">Ik ben ervan doordrongen dat goede ventilatie op scholen en kindercentra van groot belang is voor de gezondheid van leerkrachten, leidsters en kinderen. Het is mij bekend dat er wel aanwijzingen zijn voor een verhoogd ziekteverzuim ten gevolge van slechte kwaliteit van het binnenmilieu, maar er is hiervoor, voor zo ver mij bekend, nog onvoldoende empirische onderbouwing. In mijn antwoord van 19 december 2005 op de kamervragen over slechte kwaliteit van het binnenmilieu in scholen en kindercentra hebik aangegeven dat CO <voetnoot nummer="2"/>-concentraties in klaslokalen een indicator zijn voor de kwaliteit van de binnenlucht. Uit metingen van onder andere TNO blijkt dat CO <voetnoot nummer="2"/>-concentraties in klaslokalen regelmatig erg hoog zijn. TNO onderzoekt in opdracht van het Ministerie van VROM de effecten van een slecht binnenmilieu op leerprestaties van leerlingen. De definitieve resultaten van het TNO-onderzoek worden voor de zomer van 2006 verwacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals ik ook in mijn antwoord van 19 december 2005 heb aangegeven, worden, parallel aan het lopend onderzoek, scholen geïnformeerd over de mogelijk kwalijke gevolgen van een slecht binnenmilieu en over de mogelijkheden die scholen hebben om de binnenmilieukwaliteit te verbeteren. Alvorens in te zetten op eventuele andere maatregelen wil ik eerst de definitieve resultaten van het onderzoek afwachten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2 1">Door middel van voorlichting proberen onder andere de GGD’en een goed binnenmilieu in klaslokalen te bevorderen. Natuurlijk heeft dit instrument zijn beperkingen en is het beter om voorlichting te geven in combinatie met andere instrumenten op het gebied van gebouw en gebruik. Uiteindelijk is het de verantwoordelijkheid van de school zelf om de ventilatiemogelijkheden op een adequate manier te gebruiken. Bij een project van verschillende GGD’en in Brabant en Zeeland met «Gezond (venti) leren op school» zijn goede resultaten bereikt met voorlichting. De GGD’en concluderen dat voorlichting in de vorm van een ventilatieadvies alleen op korte termijn tot verbetering leidt. Wanneer dit advies echter gecombineerd wordt met een CO <voetnoot nummer="2"/>-signaalmeter en een lespakket dan wordt ook na zes weken nog een significante verbetering van de binnenluchtkwaliteit geconstateerd <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Naast de Ministeries VROM en OCW nemen vertegenwoordigers van het Nationaal Instituut voor Gezondheidsbevordering en Ziektepreventie, de Vereniging van Schoolbesturen, Besturenraad en twee vertegenwoordigers van GGD Nederland deel aan de begeleidingscommissie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De gezondheid van kinderen wordt door veel verschillende factoren bepaald. De gezonde schoolcompetitie streeft er naar aandacht te besteden aan alle belangrijke aspecten. Leefstijl (overgewicht door te weinig bewegen en verkeerde voeding) en binnenmilieu zijn beide onderdeel van de competitie. De competitie heeft vijf hoofdthema’s: • Voeding • Beweging • Lijf/hygiëne • Omgeving/binnenmilieu • Sociale emoties </antwoord>
      <antwoord nummer="7" voetnoot="3">De Gezondheidsraad adviseerde in 1984 voor woningen een minimale verse luchttoevoer van 25 m <voetnoot nummer="3"/>per uur per persoon. Dit advies is vastgesteld op basis van de gedachte dat alleen onvermijdbare bronnen als gebouwgebonden materialen en installaties in ogenschouw moeten worden genomen in een ventilatieadvies. Interieur, schoonmaak en dergelijke behoren daartoe niet. De in het Bouwbesluit 2003 voor nieuwbouw voorgeschreven ventilatiecapaciteit is mede op dit advies gebaseerd. De in het Bouwbesluit 2003 voor bestaande bouw voorgeschreven ventilatiecapaciteit betreft een absolute ondergrens die is gebaseerd op in het verleden afgegeven vergunningen in welk recht moeilijk een wijziging kan worden aangebracht. Indien de voorzieningen worden vernieuwd of vervangen, dienen zij daarna te voldoen aan de nieuwbouweisen waarmee verbeteringen kunnen worden gerealiseerd. In sommige gevallen kan dit inhouden dat in bestaande klaslokalen het advies van de Gezondheidsraad nog niet zal worden gehaald. Met hoeveel kinderen dat klaslokaal nog wel kan worden gebruikt is evenwel geen onderwerp van regeling van het Bouwbesluit 2003. Het is, overeenkomstig artikel 8 van de Woningwet, aan de gemeente om te beoordelen of het noodzakelijk is om eisen te stellen aan het maximale aantal leerlingen dat bij een bepaalde ventilatie is toegelaten. Ontstaat er, bijvoorbeeld vanwege een gebrekkige ventilatiecapaciteit, een voor de gezondheid schadelijke situatie dan kan de gemeente ook daartegen overgaan tot aanschrijving of een gebruiksbeperking opleggen (minder kinderen in de klas). </antwoord>
      <antwoord nummer="8" voetnoot="2 2 2">Van oudsher is geur een indicator of er voldoende wordt geventileerd, maar is het moeilijk in kwantificeerbare prestaties te bepalen. Om meetbare kwalificaties te geven voor de kwaliteit van de binnenlucht heeft de Gezondheidsraad als grondslag voor het advies een meetbare en acceptabele CO <voetnoot nummer="2"/>-concentratie aangehouden. De CO <voetnoot nummer="2"/>-concentratie speelt hierbij een rol als indicator voor de kwaliteit van de binnenlucht. In de voorschriften in het Bouwbesluit is de CO <voetnoot nummer="2"/>-concentratie als gevolg van onvermijdbare bronnen als maatstaf genomen en heeft dit een vertaalslag gekregen naar eisen voor de ventilatiecapaciteit, regelbaarheid van de ventilatie en stromingsrichting van de ventilatielucht. </antwoord>
      <antwoord nummer="9" voetnoot="2">Ja, het Bouwbesluit geeft op grond van de Woningwet uit oogpunt van veiligheid, gezondheid, bruikbaarheid, energiezuinigheid en milieu (bouw)technische voorschriften voor zowel te bouwen gebouwen als bestaande gebouwen. Zoals in antwoord 8 is aangegeven hebben de eisen in het Bouwbesluit betrekking op onvermijdbare bronnen en de bouwtechnische voorzieningen. Bij antwoord 7 is aangegeven welke mogelijkheden er voor gemeenten zijn om op te treden indien een voor de gezondheid schadelijke situatie ontstaat vanwege een ontoelaatbare ventilatiecapaciteit of ventilatiegedrag. Het is tot slot een verantwoordelijkheid van de eigenaar om enerzijds voldoende voorzieningen aan te brengen om aan de eisen te voldoen en anderzijds deze voorzieningen op een geëigende wijze te gebruiken, te onderhouden en te beheren om blijvend te voldoen aan die voorschriften. Het daadwerkelijk realiseren van hoeveelheden luchtverversing of een bepaalde CO <voetnoot nummer="2"/>-concentratie niet te boven te laten gaan is sterk gedragsafhankelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Zie antwoord 9. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">De gebouweigenaren zijn verantwoordelijk voor de bouwtechnische kwaliteit van scholen en kindercentra, de gebouwgebruikers voor het juiste gebruik. De voorschriften die van belang zijn voor een adequate ventilatie van gebouwen zijn opgenomen in de Woningwet en het Bouwbesluit. De gemeenten houden toezicht op de naleving van deze voorschriften. Zoals ik ook in mijn antwoord van 19 december 2005 op kamervragen over slechte kwaliteit van het binnenmilieu in scholen en kindercentra hebaangegeven ligt de verantwoordelijkheid voor de gezondheid van de op te vangen kinderen in kindercentra bij de exploitanten van kindercentra. Jaarlijks moeten kinderopvangorganisaties een risico-inventarisatie opstellen die de risico’s voor de veiligheid en gezondheid van kinderen in beeld brengt. De gezondheidsrisico’s van het binnenmilieu maken deel uit van de risico-inventarisatie. De GGD controleert of de risico-inventarisatie heeft plaatsgevonden en of een adequaat beleid wordt gevoerd dat de veiligheid en gezondheid van kinderen zoveel mogelijk waarborgt. Daarbij wordt tevens onderzocht of het personeel op de hoogte is van het beleid en de praktijk hiermee overeenstemt. De GGD rapporteert hierover aan de gemeente, die optreedt als handhavende instantie. Voor scholen geldt een soortgelijke situatie. Scholen zijn verplicht een risico-inventarisatie en -evaluatie op te stellen die de risico’s voor de veiligheid en gezondheid van werknemers in een school in beeld brengt. Arbodiensten adviseren scholen daarbij. De Arbeidsinspectie ziet toe op de aanwezigheid van een RI&amp;E. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Bureau Medische Milieukunde van de GGD’en Brabant/Zeeland, Gezond (venti)leren op school!, januari: 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
