<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijke termijn doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Justitie over de hardheidsclausule in het MVV-beleid en de mogelijkheid te reizen. (Ingezonden 12 juli 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29016
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de toepassing van de hardheidsclausule bij in de vragen beschreven situaties.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2346, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29016</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4967" allpagenumbers="4967 4968" vetnummer="2060720830" code="0607tkkvr2346" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29016" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2346" onderwerp="" indiendatum="2007-07-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Op welke wijze wordt gebruik gemaakt van artikel 3.71, vierde lid, van het Vreemdelingenbesluit (de hardheidsclausule), bij het verstrekken van een Machtiging Voorlopig Verblijf (MVV)? Hoe vaak is de afgelopen jaren gebruik gemaakt van de bevoegdheid het MVV-vereiste buiten toepassing te laten omdat er sprake is van een «onbillijkheid van overwegende aard»? Zijn hierover concrete cijfers beschikbaar? Zo ja, kunt u deze aan de Kamer doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat bij de toepassing van de hardheidsclausule geen rekening wordt gehouden met de positie van betrokken kinderen, hetgeen tot gevolg heeft dat ook geen vrijstelling van het mvv-vereiste wordt verleend voor die mensen die jonge kinderen in Nederland hebben? Vindt u het wenselijk dat een jong kind mee moet naar het land van herkomst ofwel hier moet blijven zonder verzorging van de ouder zonder MVV? Hoe worden dergelijke situaties opgelost? Kunt u in uw antwoord artikel 3 van het Verdrag inzake de Rechten van het Kind betrekken? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Kent u de zaak van mevrouw G.Z.? <voetnoot nummer="1"/>Vindt u het te kwalificeren als een «onbillijkheid van overwegende aard» wanneer zij, aan alle vereisten voor een verblijfsvergunning voldoet, behalve het in bezit zijn van een geldige MVV, zodat deze feiten meegewogen kunnen worden bij het eventueel toepassen van de hardheidsclausule? Zo ja, kunt u toezeggen dat er zonodig een beleidswijziging zal worden doorgevoerd zodat deze hardheidsclausule minder stringent zal worden toegepast, dan wel dat er een nieuwe instructie van uw zijde naar de beslismedewerkers zal worden gestuurd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u het feit dat mevrouw G.Z., die depressief, suïcidaal en psychotisch is, aan alle vereisten voldoet voor een verblijfsvergunning maar niet in het bezit is van een MVV, mogelijk wordt teruggestuurd naar het land van herkomst waar zij mogelijk enkele maanden moet wachten op een MVV? Wanneer aantoonbaar suïcidaal gedrag geen grond oplevert voor vrijstelling van een MVV, wat is dan wel reden de hardheidsclausule toe te passen? Kunt u enige voorbeelden noemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze wordt een advies van het Bureau Medisch Advies (BMA) in de besluitvorming betrokken? Is het waar dat een BMA-advies uitsluitend gaat over de vraag of iemand kan reizen, en niet over de vraag in hoeverre het verantwoord is dat iemand met bepaalde klachten terug gaat naar het land van herkomst? Is het waar dat het BMA kijkt naar de vraag of er behandelmogelijkheden zijn in het land van herkomst, maar niet beoordeelt of deze ook toegankelijk zijn voor de betrokkene en hoe de behandeling geregeld moet worden? Bent u van plan de wijze waarop BMA-adviezen tot stand komen te wijzigen dan wel er voor te zorgen dat deze adviezen op een minder theoretische wijze in de besluitvorming worden betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1">Kent u de zaak van mevrouw A.B.? <voetnoot nummer="1"/>Erkent u dat er in dit specifieke BMA-advies zoveel eisen worden gesteld aan de reis, zoals «nauwkeurige observatie in de periode voor het vertrek, reizen onder begeleiding, de mogelijkheid om de medicatie voort te zetten en de overdracht aan een behandelaar», zodat er in feite niet meer kan worden gesproken van een reële mogelijkheid te reizen? Wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat vindt u van het feit dat de Immigratie- en Naturalisatiedienst (IND) in bepaalde gevallen aan advocaten de mededeling doet dat de advocaat, maar moet zorgen dat de cliënt op een verantwoorde manier in kennis wordt gesteld van de inhoud van een voor cliënt negatieve beschikking vanwege het gevaar van suïcide? Is het waar dat de advocaat wordt aangeraden alvorens zijn cliënt op de hoogte te stellen contact op te nemen met de huisarts of behandelend psychiater, maar dat de geheimhoudingsplicht daaraan in de weg kan staan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">IND-nummer wordt onderhands toegezonden aan de bewindspersoon</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Albayrak" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-08-14">Mededeling van staatssecretaris Albayrak (Justitie). (Ontvangen 14 augustus 2007) Met verwijzing naar uw brief van 12 juli 2007 nr. 2060720830, deel ik u mede dat de vragen van het lid De Wit (SP) van uw Kamer over de hardheidsclausule in het MVV-beleid en de mogelijkheid tot reizen, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord vanwege het noodzakelijke onderzoek naar de genoemde dossiers. Ik zal u mijn antwoord op zo kort </mededeling>
</kvr>
