<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Krom (VVD) aan de minister van Economische Zaken over schone kolencentrales. (Ingezonden 20 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25316
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de achtergronden en verantwoording van het voornemen om op de Maasvlakte een ultramoderne en ultra-milieuvriendelijke kolencentrale te bouwen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Energiebedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektriciteitsbedrijven Steenkool</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1224, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050609830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Krom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25316</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2611" allpagenumbers="2611 2612" vetnummer="2050609830" code="0506tkkvr1224" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25316" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1224" onderwerp="" indiendatum="2006-03-20">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Krom</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-04-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de verschillende initiatieven voor nieuwe kolencentrales op de Maasvlakte? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Staat u nog steeds achter uw inzet dat er in Nederland een ultramoderne en ultra-milieuvriendelijke kolencentrale gebouwd gaat worden, bijvoorbeeld op de Maasvlakte? <voetnoot nummer="2"/>Kunt uw aangeven welk type centrale u daarbij voor ogen heeft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u tevens aangeven hoe modern en milieuvriendelijk de verschillende initiatieven voor de bouw van kolencentrales zijn en op basis waarvan u tot die conclusie komt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u duidelijk maken wat u doet om te stimuleren dat er in Nederland een gunstig vestigingsklimaat is voor een nieuwe kolencentrale waarbij bij voorkeur wordt gekozen voor een ultramoderne technologie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven welke financiële consequenties zijn verbonden aan de keuze voor de meest innovatieve en schone technologie? In hoeverre staan financiële overwegingen in de weg aan de bouw van een dergelijke centrale? In hoeverre is een ultramoderne en ultra-milieuvriendelijke kolencentrale commercieel exploitabel? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-03-3" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 3 maart 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-06-30" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 30 juni 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2 2">Ja, ik acht de bouw van een dergelijke kolencentrale evenals vorig jaar «geen raar idee». De keuze van de technologie is naar mijn mening aan marktpartijen. De overheid stelt wel de randvoorwaarden voor de bouw, voor zover publieke belangen in het geding zijn. Een nieuwe centrale zal alleen volgens de jongste milieu-inzichten en -technieken gebouwd mogen worden. Hierbij worden de verschillende emissies beschouwd: CO <voetnoot nummer="2"/>, NO x , SO <voetnoot nummer="2"/>, fijn stof en zware metalen. Daarbij ga ik er van uit dat de investeerder ook rekening houdt met toekomstige ontwikkelingen in het nationale en Europese energie- en milieubeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Thans weet ik van de plannen voor twee centrales met ver doorontwikkelde conventionele poederkooltechnologie en voor een kolenvergassingscentrale. In beide concepten zal ook biomassa verstookt worden. Voor een definitief besluit over de plannen genomen wordt, zullen de initiatiefnemers in het MER-rapport, dat voor elk van de nieuwe centrales gemaakt zal worden, een vergelijking maken van de verschillende technieken voor een kolencentrale. Op grond van een dergelijke analyse zal de uiteindelijke beslissing genomen worden over toe te passen technologie. In het kader van de MER is het daarom van belang dat ook de lange termijn doelstellingen voor o.a. verzuring en grootschalige luchtverontreiniging nadrukkelijk worden meegenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het grote aantal plannen voor nieuwe centrales toont aan dat het vestigingsklimaat in Nederland gunstig is. Dit is in lijn met het comparatief voordeel dat Nederland heeft in vergelijking met andere landen: goede aanvoerroutes, veel koelwater en een toegankelijke, transparante marktstructuur. De technologiekeuze is daarbij aan elk van de marktpartijen. De beste stimulans voor een keuze van ultramoderne kolentechnologie is het voeren van een lange termijn energie- en milieubeleid. Ik denk daarbij aan het in 2001 verschenen NMP4 en aan het vorig jaar verschenen Energierappport. Hierdoor heeft de investeerder een indicatie van de emissie-eisen waaraan hij op langere termijn zal moeten voldoen. Zoals in antwoord op vraag 3 al is aangegeven, kan de MER-procedure hiervoor het kader bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="2">Deze initiatieven worden door de initiatiefnemers commercieel exploitabel geacht, hetgeen blijkt uit de serieuze voorbereidingen die de betreffende bedrijven thans treffen. De mogelijkheid dat de prijzen van emissierechten voor zowel CO <voetnoot nummer="2"/>- als NO x - in de toekomst kunnen stijgen, speelt natuurlijk ook een rol in deze economische afwegingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
