<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kortenhorst (CDA) aan de minister van Defensie over het verdwijnen van de SAR-helikopters uit Leeuwarden. (Ingezonden 20 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24760
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Door het mogelijk verdwijnen van de SAR-helikopters van de basis Leeuwarden komt spoedeisend patiëntenvervoer vanaf de Waddeneilanden in gevaar.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militaire vliegtuigen Patiënten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 750, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050605160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Kortenhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24760</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1591" allpagenumbers="1591" vetnummer="2050605160" code="0506tkkvr750" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24760" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="750" onderwerp="" indiendatum="2005-12-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Kortenhorst</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-01-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten <voetnoot nummer="1"/>waarin de commissaris van de Koningin in Friesland, zijn zorg uit over het mogelijk verdwijnen van de SAR-helikopters van de basis Leeuwarden? </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre is deze zorg terecht? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre conflicteert het eventuele verdwijnen van de SAR-helikopters uit Leeuwarden met de afspraken gebaseerd op het Staatstoezicht op de Volksgezondheid inzake structurele inzet voor spoedeisend patiëntenvervoer vanaf de Waddeneilanden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-12-16" bron="Fryslan Aktueel">Fryslan Aktueel, 16 december 2005, 12.00 uur</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De commissaris van de Koningin in Friesland reageert op mijn brief aan de Tweede Kamer, 29 800 X, nr. 80. In deze brief stel ik dat het de intentie is om de specifieke militaire SAR-taak, die thans wordt uitgevoerd door de AB-412 vanaf de vliegbasis Leeuwarden, te laten overnemen door de opvolger van de Lynx, de NH-90, vanaf het marinevliegkamp De Kooy. De andere taken die de AB-412 momenteel vervult, kunnen ook door andere helikoptertypen worden uitgevoerd, waardoor de AB-412 zou kunnen worden uitgefaseerd. Hierdoor vermindert het aantal helikoptertypen met één wat kostenbesparend werkt. Met het toekomstige bestand kan het takenpakket van de AB-412 zowel in kwalitatieve als kwantitatieve zin worden uitgevoerd. Zoals uiteengezet in mijn brief 29 800 X nr. 99, kan patiëntenvervoer van de Waddeneilanden bijvoorbeeld ook met een daarvoor uitgeruste Cougar- of NH-90-helikopter worden uitgevoerd. In de uiteindelijke belegging van taken zal hier aandacht aan worden besteed. De details van de overdracht van de militaire SAR-taak van de AB-412 vanaf de vliegbasis Leeuwarden naar de NH-90 op het marinevliegkamp De Kooy, vindt plaats door het in oprichting zijnde Defensie Helikopter Commando (DHC), wat valt onder het Commando Luchtstrijdkrachten(C-LSK). Ik zal erop toezien dat uw zorgen daarbij mede in beschouwing worden genomen. De overdracht is eerst voorzien rond 2008. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij het toewijzen van taken aan de defensiehelikopters noopt de schaarste aan deze veel gevraagde middelen, tot een hoge mate van doelmatigheid. Binnen de gestelde ambities en andere afspraken zullen de middelen maximaal worden ingezet. Door zorg van het C-LSK zal het DHC hier invulling aangeven. Afspraken gebaseerd op het Staatstoezicht op de Volksgezondheid betreffende de structurele inzet voor spoedeisend patiëntenvervoer vanaf de Waddeneilanden zullen, evenals andere afspraken, worden nagekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
