<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het legesstelsel en de Associatieovereenkomst EEG/Turkije. (Ingezonden 11 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22767
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van antwoorden van Europees commissaris Vitorino op schriftelijke vraag van europarlementariërs Kahalijne Buitenweg en Joost Lagendijk, waarin sprake is van een onderzoek naar de vraag of de legesverhogingen voor verblijfsvergunningen een nieuwe beperking vormen in de zin van de Associatieovereenkomst EEG/Turkije. Speelt hierbij ook de uitspraak van de rechtbank Den Haag van 16 februari 2005 een rol, over de betekenis van die Associatieovereenkomst voor de heffing van leges van Turkse burgers en hun familieleden, die een verblijfsrecht aan die overeenkomst ontlenen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Leges) Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Leges Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1417, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512520</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22767</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3019" allpagenumbers="3019 3020" vetnummer="2040512520" code="0405tkkvr1417" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22767" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1417" onderwerp="" indiendatum="2005-04-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het antwoord van eurocommissaris Vitorino namens de Europese Commissie op de schriftelijke vraag van de europarlementariërs Kathalijne Buitenweg en Joost Lagendijk <voetnoot nummer="1"/>, waarin sprake is van een onderzoek naar de vraag of de legesverhogingen voor verblijfsvergunningen een nieuwe beperking vormen in de zin van de Associatieovereenkomst EEG/Turkije? Zo ja, wat is hierover uw oordeel? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat verschillende personen en organisaties een klacht hebben ingediend bij de Europese Commissie omdat zij van mening zijn dat de verhogingen van de leges voor verblijfsvergunningen in 2002 en 2003 in strijd zijn met de Associatieovereenkomst tussen de EEG en Turkije? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de Europese Commissie zich naar aanleiding van het in vraag 1 genoemde onderzoek of de in vraag 2 bedoelde klachten tot de Nederlandse regering gewend? Zo ja, welke mededelingen heeft de regering ter zake van de Europese Commissie ontvangen en wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de Europese Commissie inmiddels een aanmaning gezonden aan de Nederlandse regering? </vraag>
      <vraag nummer="5">Als de Europese Commissie een actie als bedoeld in de vragen 3, 4 en 5 heeft ondernomen, wat was het standpunt van de Europese Commissie? Wat was de inhoud van de reactie van de Nederlandse regering aan de Europese Commissie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet de Nederlandse regering aanleiding om in een reactie aan de Europese Commissie ook te betrekken hetgeen de rechtbank Den Haag in zijn vonnis van 16 februari </vraag>
      <vraag nummer="2005" voetnoot="2">
         <voetnoot nummer="2"/>heeft overwogen ten aanzien van de betekenis van de Associatieovereenkomst EEG/Turkije voor de heffing van leges van Turkse burgers en hun familieleden, die een verblijfsrecht aan die associatie ontlenen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u, nadat u zich opuw standpunt ten aanzien van het bovengenoemde vonnis van de Rechtbank Den Haag heeft beraden, aan de Kamer meedelen wat de gevolgen van dat vonnis zijn voor «het legeshuis»? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid om opkorte termijn in het Voorschrift Vreemdelingen een bepaling op te nemen dat van Turkse burgers en hun familieleden, die een verblijfsrecht aan de Associatieovereenkomst EEG/Turkije ontlenen, uitsluitend een leges wordt geheven die gelijk is aan het bedrag dat EU-burgers voor een EG-verblijfskaart moeten betalen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u deze vragen vóór de plenaire behandeling van het Verslag van het Algemeen Overleg leges beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Schriftelijke vraag E-2752/03, PB C 65 E van 13/03/2004 (blz. 207 en 208)</noot>
         <noot nummer="2">LJN: AS7584, Rechtbank ’s-Gravenhage, 206283</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja, zie ook mijn antwoord opvraag 6. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, op24 januari jl. heeft de Europese Commissie een brief gestuurd waarin zij de Nederlandse regering in gebreke gesteld heeft met betrekking tot de legesheffing voor de afgifte of verlenging van verblijfsvergunningen van Turkse onderdanen opgrond van de Associatieovereenkomst EEG/Turkije. De Europese Commissie heeft daarbij de regering verzocht om binnen twee maanden na ontvangst van deze brief haar opmerkingen in te dienen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, maar per brief van 22 maart jl. is desgevraagd door de Europese Commissie tot 24 april a.s. uitstel verleend voor het indienen van opmerkingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het standpunt van de Europese Commissie is dat de leges voor de verblijfsvergunningen die onder het toepassingsgebied van de Associatieovereenkomst vallen gelijk moeten worden gesteld met de leges ten aanzien van de EU-onderdanen en wel € 28. De reactie van de Nederlandse regering zal uiterlijk 24 april a.s. aan de Europese Commissie kenbaar worden gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Nederlandse regering beraadt zich nog opde uitspraak van de rechtbank Den Haag d.d. 16 februari jl. Tot 16 mei a.s. bestaat de mogelijkheid om beroeptegen deze uitspraak aan te tekenen. De reactie aan de Europese Commissie en het besluit over het in beroepgaan tegen de uitspraak, zullen uiteraard in samenhang bezien worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zoals reeds in de antwoorden op vragen 5 en 6 aangegeven, beraad ik mij opdit moment nog opde gevolgen van de uitspraak. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
