<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Broek-Laman Trip en Kalsbeek-Schimmelpenninck van der Oije (beiden VVD) op 29 januari 2007 meegedeeld aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de bruikleenaanvraag van de Eerste Kamer aan het Instituut Collectie Nederland (ICN).; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27416
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de restauratie van het in bruikleen gevraagde schilderij. Is het wel nodig om, zoals het ICN gewoon is, alle uit te lenen kunstvoorwerpen eerst te restaureren en zo ja, is het niet wenselijk om hierbij ook andere restaurateurs een offerte te laten uitbrengen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Beeldende kunsten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beeldende kunst</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 6, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Broek-Laman Trip</persoon>
            <persoon partij="VVD">Kalsbeek-Schimmelpenninck van der Oije</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27416</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="13" allpagenumbers="13 14" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27416" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="6" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Broek-Laman Trip</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kalsbeek-Schimmelpenninck van der Oije</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de Eerste Kamer der Staten-Generaal een aantal maanden geleden een schilderij in bruikleen wilde nemen van het Instituut Collectie Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het ICN bepaalde dat het schilderij eerst gerestaureerd moest worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat het ICN nooit een kunstvoorwerp in bruikleen geeft zonder het eerst te restaureren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat alle kunstvoorwerpen in eigen beheer worden gerestaureerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u meedelen wie de prijs van de restauratie bepaalt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is ooit overwogen om het restauratieatelier te verzelfstandigen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het niet voor de hand liggend dat ook andere restauratieateliers offertes kunnen uitbrengen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het noodzakelijk dat alle in bruikleen te geven kunstvoorwerpen eerst gerestaureerd worden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is het waar dat het ICN streeft naar vermindering van het aantal bruikleenaanvragers? Zo ja, waarom en hoe denkt u dat te realiseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja, de bruikleenaanvraag van de Eerste Kamer der Staten-Generaal is door het ICN geregistreerd op 24 mei 2006. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, er is nog geen concreet schilderij aan de Eerste Kamer aangeboden; wel is mondeling aangegeven dat er rekening gehouden dient te worden met kosten voor restauratie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, als een kunstvoorwerp in goede conditie is, dan behoeft het alvorens het in bruikleen wordt gegeven geen restauratie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, het ICN heeft restauratoren in vaste dienst; een groot deel van de restauratiewerkzaamheden wordt echter uitbesteed aan externe (freelance) restauratoren, de vaste restauratoren hebben daarbij een coördinerende en controlerende rol. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De prijs van een restauratie is gebaseerd op te besteden uren maal het door de externe restaurator gehanteerde uurtarief; het ICN beoordeelt de redelijkheid van de voorgestelde behandeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, zie ook het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja, en dat gebeurt ook, met name bij grotere en complexere behandelingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee, zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja, op basis van bevindingen van de Algemene Rekenkamer en de resultaten van het inventariseren van het aantal vermiste kunstwerken uit de rijkscollectie gaf SC Van der Laan aan het beheer van de rijkscollectie te verbeteren door deze te verkleinen (brief aan TK 2004–2005, 27 470, nr. 2,, 1 juli 2005). Het ICN heeft daartoe een meerjarig Programma Selectie gestart, gericht op een vermindering van de beheerslast door verkleining (en kwalitatieve verbetering) van de collectie en vermindering van het aantal bruikleenrelaties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
