<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders en Bosma (beiden PVV) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart, over Halal-maaltijden tijdens een schoolkamp van een ROC. (Ingezonden 27 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29678
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragensteller is van mening dat halal-vlees geen hoofdbestanddeel van maaltijden op een schoolkamp van een Nederlandse school mag zijn. Wie betaalt de extra kosten van het duurdere halal-vlees en hoe kan verhinderd worden dat er in de toekomst scholieren tot halal-barbeques worden gedwongen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Overig) Consument (Levensmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Levensmiddelen Mbo</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 244, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070800710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
            <persoon partij="PVV">Bosma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29678</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="521" allpagenumbers="521" vetnummer="2070800710" code="0708tkkvr244" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29678" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="244" onderwerp="" indiendatum="2007-09-27">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Bosma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van Bijsterveldt-Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u ermee bekend dat ICT-studenten van het ROC van Amsterdam, Gooi en Vechtstreek op het schoolkamp van deze ROC alleen Halal-vlees wordt voorgeschoteld en dat deze gang van zaken bevestigd wordt door deze ROC? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat Halal-vlees geen hoofdbestanddeel van maaltijden op het schoolkamp van een Nederlandse school mag zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de moslims op onze scholen zich aan de Nederlandse normen en waarden moeten aanpassen en niet andersom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wie draait er op voor de extra kosten voor het gebruik van het (veel duurdere) Halal-vlees? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat bent u voornemens te doen ten einde te verhinderen dat er in de toekomst scholieren tot Halal-barbecues worden gedwongen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke manier gaat u het ROC Amsterdam, Gooi en Vechtstreek aanpakken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ik ben ermee bekend dat ICT-studenten van het ROC van Amsterdam, Gooi en Vechtstreek op het schoolkamp van dit ROC halal-vlees is voorgeschoteld. Echter, uit contact met dit ROC is duidelijk geworden dat er naast halal-vlees ook vlees van een niet-islamitische slager (barbecueworstjes) zijn geserveerd. De door u genoemde gang van zaken wordt dus niet door dit ROC bevestigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 6">Zoals aangegeven in het antwoord op vraag 1 zijn de leerlingen van het ROC Amsterdam, Gooi en Vechtstreek niet gedwongen tot het eten van halal-vlees. Daarnaast is het serveren van halal-vlees of andere buitenlandse gerechten een zaak voor het ROC zelf, in samenspraak met leerlingen, ouders en de medezeggenschapsraad. De instelling is autonoom om wat dit betreft haar eigen (financiële) keuzes te maken, zolang deze niet ten koste gaan van het primaire onderwijsproces. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
