<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Heemskerk (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over kruissubsidies bij ziektekostenverzekeringen. (Ingezonden 15 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26540
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over uitkomsten benchmarkonderzoek van bureau IG&amp;H Management Consultants over kruissubsidies (Het Financieele Dagblad, 14 september 2006). Niet-werkenden of zelfstandigen zouden op deze wijze meebetalen aan de collectiviteitskorting die werknemers van grote ondernemingen krijgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Subsidies Werknemers Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 130, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050619310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Heemskerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26540</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="279" allpagenumbers="279 280" vetnummer="2050619310" code="0607tkkvr130" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26540" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="130" onderwerp="" indiendatum="2006-09-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Heemskerk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-10-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het benchmarkonderzoek van bureau IG&amp;H Management Consultants over kruissubsidies? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u ervan dat niet-werkenden of zelfstandigen op deze wijze meebetalen aan de collectiviteitskorting die werknemers van grote ondernemingen krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="3">In welke omvang is er volgens u sprake kruissubsidiëring? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de opvatting van de Nederlandse Zorg Autoriteit (Nza), die immers – mede – toeziet op eerlijke concurrentie en reële kostprijzen? Welke maatregelen heeft Nza getroffen om kruissubsidiëring tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de opvatting van De Nederlandse Bank (DNB), die toeziet op aanwending van mogelijke reserves? Kunt u aangeven welke maatregelen DNB heeft getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw reactie op de conclusies van het onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Welke maatregelen overweegt u te nemen, mede gezien uw uitspraak tijdens het algemeen overleg over de Voortgang van de Zorgverzekeringswet <voetnoot nummer="2"/>over het grote gevaar van een opdrukkend effect op de premie van individueel verzekerden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zou u vóór het algemeen overleg van 5 oktober 2006 deze vragen kunnen beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-14" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 14 september 2006</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 689" documentnummer="33" documentjaargang="2005-2006">Kamerstuk 29 689, nr. 33, vergaderjaar 2005–2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ik ben bekend met de samenvatting van een benchmarkonderzoek naar de dynamiek van de zorgverzekeringsmarkt, in VVP, het weekblad voor financiële dienstverleners (6 september 2006). Die samenwerking is geschreven door de twee onderzoekers van IG&amp;H, die de benchmark hebben uitgevoerd. In de genoemde samenvatting komt het woord kruissubsidie niet voor. Ook ben ik bekend met het artikel in het FD van 14 september j.l. dat is geschreven naar aanleiding van bovengenoemd benchmarkonderzoek. In het FD-artikel staat het woord kruissubsidie centraal. Naar aanleiding van het FD artikel hebben mijn ambtenaren IG&amp;H gevraagd het benchmarkonderzoek beschikbaar te stellen. Dat was niet mogelijk, omdat het alleen bestemd is voor opdrachtgevers – een tiental zorgverzekeraars. Wel heeft één van de twee onderzoekers van IG&amp;H verklaard dat het benchmarkonderzoek was opgezet om inzicht te krijgen in de dynamiek van de zorgverzekeringsmarkt en niet was opgezet om het bestaan van kruissubsidiëring aan te tonen. De samenvatting van het onderzoek in VVP was volgens hem in dit opzicht een goede weergave van het onderzoeksrapport. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De vaststelling dat niet werkenden of zelfstandigen meebetalen aan de collectiviteitskorting die werknemers van grote ondernemingen krijgen is geen conclusie van het benchmarkonderzoek van IG&amp;H. Los daarvan is het zo dat de individueel verzekerden op dit moment in de meerderheid zijn en dat er meerdere individuele polissen op de markt zijn gekomen die qua premie nauwelijks of niet onderdeden voor veel collectieve contracten. Bovendien was er voor niet werkenden of zelfstandigen een ruim aanbod aan collectieve affiniteitscontracten beschikbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Die vraag kan ik niet beantwoorden. Ik heb daarover geen informatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De minister van Volksgezondheid heeft per brief van 11 augustus 2006 naar aanleiding van vragen in de Eerste en Tweede Kamer tijdens de parlementaire behandeling van het wetsvoorstel Wet marktordening gezondheidszorg de NZa enkele vragen gesteld. Een daarvan was of de NZa eerdere bevindingen over verschillende zorgmarkten nog eens kan toelichten in een visie op kruissubsidiëring en de door de NZa gebruikte methodiek. De NZa is momenteel bezig met de beantwoording van deze vraag. Mogelijke vormen van kruissubsidiëring op één van die markten, te weten de zorgverzekeringsmarkt, krijgen in de in juni 2006 uitgebrachte Monitor zorgverzekeringsmarkt al enig aandacht. Op basis van de toen beschikbare gegevens concludeert de NZa dat vooralsnog niet is aangetoond dat er sprake is van een situatie waarin zorgverzekeraars de premiestelling voor individuele verzekerden gebruiken om de collectieve kortingen te financieren. Weliswaar blijkt dat individueel verzekerden gemiddeld een hogere premie betalen dan collectief verzekerden, maar zowel individueel als collectief verzekerden betalen gemiddeld minder premie dan de premie die het Ministerie van VWS had begroot. Bovendien kunnen de kortingen op collectiviteiten ook worden gefinancierd uit bijvoorbeeld beleggingsresultaten, eigen vermogen, (toekomstig te verwachten) inkoopvoordelen en dergelijke. Ten slotte wijst de NZa in het Visiedocument zorgverzekeringsmarkt op de mogelijkheid dat een competitieve markt voor collectieve zorgverzekeringen juist leidt tot premievoordelen voor individuele verzekerden. De NZa heeft aangekondigd in de tweede helft van 2006 onderzoek te doen naar collectiviteiten in het kader van de monitor zorgverzekeringsmarkt. In de opzet hiervan wordt meegenomen of collectiviteitskortingen gepaard gaan met een besparing van kosten bij verzekeraars. Ook zal hierbij de bandbreedte van de premies voor collectieve en individuele polissen van zorgverzekeraars aandacht krijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">DNB houdt prudentieel toezicht, en ziet er dus primair op toe dat de verzekeraars de middelen hebben om hun financiële verplichtingen na te komen. Dat mag niet in gevaar komen, bijvoorbeeld omdat de premies te laag zouden zijn. Daarbij wordt ook de omvang van de reserves beoordeeld. Sommige verzekeraars hadden een niet-kostendekkende premie vastgesteld. Deze hebben inmiddels een voorziening moeten treffen om er zeker van te zijn dat door de premiestelling de solvabiliteit geen gevaar loopt. De Nederlandsche Bank (DNB) houdt hier scherp toezicht op. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Als ik mag afgaan op de samenvatting van het onderzoek in VVP dan is de belangrijkste conclusie dat de zorgverzekeringsmarkt dynamisch is en dat die dynamiek nog niet voorbij is. Die conclusie bevestigd het beeld dat ik zelf had. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het algemeen overleg waaraan de vraag refereert, dateert van 14 november 2005. Het leek mij op dat moment, nog voor de inwerkingtreding van de Zorgverzekeringswet, wijs bij verzekeraars aan te dringen op een «beleidvolle houding» ten aanzien van collectieve contracten en ze erop te wijzen dat ik oog zou hebben voor een mogelijk opdrukkend effect op de premies van individueel verzekerden. Zoals ik in het antwoord op vraag 2 en – tot nu toe ook in mijn voortgangsrapportages zorgverzekeringswet – heb verklaard, heb ik nog geen signalen dat er van een onacceptabel opdrukkend effect sprake is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
