<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Haersma Buma en Joldersma (beiden CDA) aan de minister van Justitie over gebrekkige nazorg voor ex-gedetineerden. (Ingezonden 11 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25758
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten (Binnenlands Bestuur, 5 mei 2006, Telegraaf, 8 mei 2006) dat nog geen 50 gemeenten de nazorg voor ex-gedetineerden hebben geregeld sinds de invoering in april 2006. Indieners vragen zich af hoe de overdracht van ex-gedetineerden plaatsvindt in gemeenten waar nog geen regeling is getroffen. Ze vragen eveneens naar de stand van zaken van de invoering van het verbeterplan aansluiting nazorg dat minister Donner (Jus) naar de Kamer heeft gestuurd in antwoord op eerdere vragen terzake (Aanhangsel van de Handelingen II, 2004-2005, nr. 1230).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1606, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050613200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Joldersma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25758</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3425" allpagenumbers="3425 3426" vetnummer="2050613200" code="0506tkkvr1606" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25758" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1606" onderwerp="" indiendatum="2006-05-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Joldersma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichten dat nog geen vijftig gemeenten de nazorg voor ex-gedetineerden hebben geregeld sinds de invoering in april jl.? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze geschiedt de overdracht van ex-gedetineerden in gemeenten waar nog geen regeling is getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de oorzaak van het feit dat zo weinig gemeenten tot op heden invulling hebben gegeven aan deze belangrijke taak? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat er onenigheid bestaat over de informatie die aan gemeenten dient te worden verstrekt? Zo ja, wat is de aard van deze onenigheid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe staat het met de uitvoering van het verbeterplan aansluiting nazorg, dat u naar de Kamer heeft gestuurd in antwoord op eerdere vragen en op welke wijze gaat u bevorderen dat de gemeenten hun taak bij de reïntegratie van ex-gedetineerden gaan oppakken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2006-05-8" bron="Binnenlands Bestuur, 5 mei 2006, de Telegraaf">Binnenlands Bestuur, 5 mei 2006, de Telegraaf, 8 mei 2006</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1230" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 1230, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij gemeenten zonder gemeentelijk coördinatiepunt nazorg wordt door de medewerkers maatschappelijke dienstverlening van de Dienst Justitiële Inrichtingen rechtstreeks contact gelegd met de bij de nazorg betrokken instellingen, zoals de sociale dienst of een woningcorporatie. Dit geldt ook voor gemeenten waar jaarlijks dusdanig weinig ex-gedetineerden terugkeren, dat het inrichten van een gemeentelijk coördinatiepunt nazorg niet of nauwelijks een meerwaarde heeft. Van deze laatste gemeenten wordt dit jaar de behoefte aan ondersteuning onderzocht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De constatering dat weinig gemeenten tot nu toe invulling geven aan het bieden van nazorg aan ex-gedetineerden, deel ik niet. Een succesvolle reïntegratie van ex-gedetineerden vereist een integrale aanpak van justitie en gemeenten. Justitie is hierbij verantwoordelijk voor reïntegratie binnen justitieel kader (tijdens de preventieve hechtenis en de intra- en extramurale tenuitvoerlegging van een sanctie). Daarbuiten betreft het een verantwoordelijkheid voor gemeenten en zorginstellingen. Het goed uitvoeren van deze afspraken vergt de nodige inspanningen van gemeenten. Om gemeenten en zorginstellingen beter in staat te stellen zich voor te bereiden op de vraag naar nazorgvoorzieningen, ondersteun ik gemeenten sinds 2005 bij de oprichting van gemeentelijke coördinatiepunten nazorg. Naast de vier grote steden (G4), Zwolle, Eindhoven en Tilburg, zijn er inmiddels 165 gemeentelijke contactpersonen aangesteld. Het is mijn streven landelijke dekking te realiseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1 2">Nee, dit is niet juist. In het kader van een naadloze overdracht van de penitentiaire inrichting naar (gemeentelijke) nazorgvoorzieningen zijn 183 fte medewerkers maatschappelijke dienstverlening (MMD) aangesteld binnen de penitentiaire inrichtingen. De MMD zijn onder andere verantwoordelijk voor het screenen van in principe iedere gedetineerde op de gebieden huisvesting, zorg, inkomen en identiteitsbewijs. Daarnaast worden gemeenten ruim voor het einde van de detentie door de MMD geïnformeerd over de ontslagdatum van de gedetineerde en over de voorbereidende activiteiten die tijdens de detentie hebben plaatsgevonden. Op basis van afspraken die in februari 2005 zijn gemaakt, zijn gemeenten vervolgens na overdracht van bovenstaande gegevens gehouden aan het bieden van actieve nazorg aan veelplegers bij wie in justitieel kader, op basis van een diagnose (RISc), gedragsinterventies zijn gepleegd. Hierover heb ik u bij brief van 11 maart 2005 geïnformeerd <voetnoot nummer="1"/>. Ook dak- en thuisloze ex-gedetineerden in de G4 komen voor deze nazorg in aanmerking. Bij brief van 7 februari 2006 van de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport heeft u het Plan van Aanpak Maatschappelijke Opvang ontvangen, waarin een sluitende aanpak is afgesproken om de voorzieningen beter op elkaar af te stemmen <voetnoot nummer="2"/>. Hiertoe is onder meer een modelprocedure «aansluiting nazorg bij ontslag uit detentie» opgenomen. Momenteel wordt door het Ministerie van VWS onderzocht hoe dit plan kan worden vertaald naar overige gemeenten. De instrumenten in dit Plan zijn echter wel reeds voor alle gemeenten beschikbaar. Ten aanzien van alle overige ex-gedetineerden geldt dat zij, zoals iedere burger in elke gemeente, in aanmerking komen voor de voorzieningen op de primaire leefgebieden inkomen/werk, huisvesting (waaronder maatschappelijke opvang) en zorg, mits de betrokkene daarom vraagt. Tot slot zijn de Vereniging van Nederlandse Gemeenten, de G4 en de 27 middelgrote steden uitgenodigd medewerking te verlenen aan een onderzoek van het Wetenschappelijk Onderzoek- en Documentatie Centrum. Doelstelling van het onderzoek is de Nederlandse gemeenten van informatie voorzien over de aard en omvang van de behoefte aan nazorg die (ex-)gedetineerden hebben nadat zij uit detentie zijn ontslagen, zodat de gemeenten hun taak in dezen zo goed mogelijk kunnen realiseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="3">De uitvoering van het Verbeterplan aansluiting nazorg verloopt conform planning. De in het Verbeterplan gesignaleerde knelpunten zijn allemaal belegd of van een oplossing voorzien. In het Algemeen Overleg over de aansluiting van nazorg en het reclasseringsbeleid op 24 mei 2005 heb ik u daarnaast een beleidsbrief toegezegd over de nazorg van ex-gedetineerden, waarin vanuit het oogpunt van recidivebestrijding wordt aangegeven hoe de voorzieningen het beste op elkaar kunnen aansluiten <voetnoot nummer="3"/>. Hierover heb ik u 23 mei jl. geïnformeerd. Voor een antwoord op de vraag op welke wijze bevorderd wordt dat gemeenten hun taak bij de reïntegratie van ex-gedetineerden oppakken, verwijs ik u naar het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">TK 2004–2005, 27 834, nr. 40</noot>
         <noot nummer="2">TK, 2005–2006, 29 325, nr. 8</noot>
         <noot nummer="3">TK 2004–2005, 27 834 en 29 270, nr. 42</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
