<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verlenen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over een subsidiesyndicaat in de ICT-branche. (Ingezonden 29 juli 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23635
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht dat het CWI ruim 100.000 euro betaald heeft voor het rapport 'Knelpunten ICT competenten Onderwijs' (2003), wat volgens het artikel in Trouw (25 juli 2005) in afwijking van de projectbeschrijving geen controleerbare bronnen of onderzoekgegevens bevat en waarvoor geen veldwerk is verricht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijsmethoden en -middelen) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Onderwijsmethoden en -middelen) Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Hoger onderwijs (Onderwijsmethoden en -middelen) Voortgezet onderwijs (Onderwijsmethoden en -middelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Informatietechnologie Onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2197, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23635</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4385" allpagenumbers="4385" vetnummer="2040518940" code="0405tkkvr2197" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23635" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2197" onderwerp="" indiendatum="2005-07-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wilt u de Tweede Kamer in kennis stellen van het rapport «Knelpuntenanalyse ICT competenties Onderwijs», gedateerd 10 januari 2003 alsmede van de projectbeschrijving uit oktober 2001? <voetnoot nummer="1"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het rapport, in afwijking van de projectbeschrijving, geen controleerbare bronnen bevat, er geen veldwerk is verricht, geen website is opgezet, geen datacollectie is opgezet en geen onderzoekgegevens bevat? Is er sprake van een «neprapport»? Zo neen, waarom niet? Wat is uw oordeel over de inhoud en totstandkoming van het rapport? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat het Centrum voor Werk en Inkomen (CWI) 107.571 euro aan de opstellers heeft betaald? Gaat u dit bedrag wegens wanprestatie (laten) terugvorderen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de opstellers nog meer rapporten hebben gemaakt die zijn gefinancierd door het CWI en/of de Raad voor Werk en Inkomen (RWI)? Wat is de inhoud van deze rapporten? Wat is uw oordeel over de inhoud en de kwaliteit van deze rapporten? Hoeveel geld is er voor betaald? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Trouw 25 juli 2005, De Verdieping pag. 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Hoof" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="12augustus 2005">Mededeling van staatssecretaris Van Hoof (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 12augustus 2005) Het lid Kant (SP) heeft op 29 juli jl. vragen gesteld over «een subsidiesyndicaat in de ICT-branche». De termijn van beantwoording is door u gesteld op drie weken. Ten behoeve van een adequate beantwoording van de gestelde vragen heb ik informatie gevraagd van verschillende betrokken instanties. Het blijkt dat een gedeelte van deze informatie niet binnen de gestelde termijn beschikbaar gemaakt kon worden. Ik verzoek u daarom mij uitstel te </mededeling>
</kvr>
