<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de identificatieplicht. (Ingezonden 25 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25681
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Wet op de uitgebreide identificatieplicht wordt vrijwel uitsluitend gebruikt als er gelijktijdig sprake is van kleine delicten, zoals fietsen zonder licht. Ernstige delicten worden niet voorkomen en op de criminaliteitsbestrijding heeft het geen merkbare invloed. Hierdoor lijkt het een nodeloze wet te zijn met een hoge irritatiefactor.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Strafrecht en strafprocesrecht (Overtredingen) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Geldboetes Legitimatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1537, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25681</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3277" allpagenumbers="3277 3278" vetnummer="2050612330" code="0506tkkvr1537" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25681" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1537" onderwerp="" indiendatum="2006-04-25">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u bevestigen dat de Wet op de uitgebreide identificatieplicht vrijwel uitsluitend gebruikt wordt als er gelijktijdig sprake is van kleine delicten, zoals fietsen zonder licht en wildplassen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op het feit dat vooral jongeren, zwervers en bedelaars beboet worden op grond van de Wet op de uitgebreide identificatieplicht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u bevestigen dat de boete voor het niet hebben van een identiteitsbewijs vooral als boeteverdubbelaar gebruikt wordt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de uitspraken van het Openbaar Ministerie (OM) bevestigen dat er geen ernstige delicten voorkomen zijn met de identificatieplicht en dat het op de criminaliteitsbestrijding in zijn algemeenheid geen merkbare invloed heeft? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de conclusie uit het onderzoek dat de beboeting op grond van deze wet vooral te maken heeft met toeval? Wat is uw reactie daarop? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u de miljoenen die de wet de staat oplevert aan boetes en het opnieuw aanvragen van identiteitspapieren in het licht van het bovenstaande een teken van effectieve wetgeving of een teken van nodeloze wetgeving met een hoge irritatiefactor? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat deze wet de politie een slechte naam bezorgt? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat deze wet ingetrokken moet worden? Waarom wel of niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-04-22" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 22 april 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1, 2, 3, 5 en 7">De Volkskrant heeft op eigen initiatief een onderzoek verricht, hetgeen is te vinden in het artikel dat ten grondslag ligt aan de door de heer De Wit gestelde vragen. Zoals ik u eerder heb bericht zal de wet door het Ministerie van Justitie eerst in 2008 worden geëvalueerd. Op die evaluatie wil ik mij dan ook richten. Toekenning van de bevoegdheid inzage te vorderen in een identiteitsbewijs acht ik noodzakelijk voor de uitoefening van de gehele politietaak, te onderscheiden in strafrechtelijke handhaving, handhaving van de openbare orde en hulpverlening. Indien de politie haar bevoegdheid aanwendt in de situatie waarin iemand toch al verdacht is van een strafbaar feit, dan staan de wet en de aanwijzing van het College van procureurs-generaal hier in zijn algemeenheid niet aan in de weg. Gelet op het belang van inscherping van de norm wordt de identificatieplicht in principe gehandhaafd, echter afhankelijk van de omstandigheden van het geval heeft de politie de beleidsruimte om niet tot verbalisering over te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het Openbaar Ministerie heeft aangegeven niet te beschikken over gegevens, waaruit volgt dat ernstige delicten zijn voorkomen door de invoering van de identificatieplicht. Over de invloed op de criminaliteitsbestrijding in haar algemeenheid heeft het Openbaar Ministerie geen uitspraken gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het doel van de wet is blijkens de Memorie van Toelichting een betere handhaving van regels; derhalve deel ik geen van beide veronderstellingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee, het is in afwachting van de voorgenomen evaluatie voorbarig om thans enige conclusie over dit onderwerp te trekken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
