<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Lith en Van Hijum (beiden CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de afsluiting van de Heinenoordtunnel. (Ingezonden 14 september 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24053
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de ontwerpnormen voor tunnels, naar aanleiding van het moeten sluiten van de Heinenoordtunnel als gevolg van wateroverlast door zware regenval.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Watervoorziening) Verkeer, vervoer en waterstaat (Bruggen en tunnels) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Tunnels Verkeer Waterhuishouding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 130, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040521360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Lith</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24053</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="281" allpagenumbers="281" vetnummer="2040521360" code="0506tkkvr130" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24053" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="130" onderwerp="" indiendatum="2005-09-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Lith</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de afsluiting van de Heinenoordtunnel op de A29 als gevolg van zware regenval? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke ontwerpnormen zijn bij de Heinenoordtunnel gehanteerd ten aanzien van regenval en mogelijke wateroverlast? Zijn deze normen toereikend met het oog op stortbuien zoals die op 11 september 2005 hebben plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre valt te voorzien dat het verkeer in de toekomst vaker te maken zal krijgen met afsluitingen van tunnels als gevolg van een hogere frequentie en/of intensiteit van regenbuien? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre dienen de ontwerpnormen voor tunnels te worden aangepast met het oog op toenemende en/of zwaardere regenval? </vraag>
      <vraag nummer="5">In welke mate is bij de implementatie van de tunnelrichtlijn aandacht besteed aan wateroverlast, meer in het bijzonder aan de Nederlandse situatie terzake? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-09-11" bron="Radio 1 journaal">Radio 1 journaal, 11 september 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, daarvan ben ik op de hoogte. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Gehanteerd zijn de RWS-normen voor tunnels, waarbij wordt uitgegaan van een maatgevende regenbui die eens in de 250 jaar voorkomt. De bui die op 11 september 2005, met name aan de zuidzijde van de tunnel, is gevallen had een aanzienlijk hogere intensiteit dan de maatgevende regenbui waarop de waterafvoer is ontworpen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Als uitvloeisel van de klimaatwijzigingen is de duur en de intensiteit van regenbuien de afgelopen jaren toegenomen. De verwachting is derhalve dat er in de toekomst rekening mee moet worden gehouden dat het afsluiten van bestaande tunnels ten gevolge van extreme regenval vaker zal voorkomen dan eens in de 250 jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op dit moment wordt onderzocht of, op grond van de gegevens van het KNMI, de duur en de intensiteit van de standaard regenbui moet worden aangepast. Ik heb Rijkswaterstaat hiervoor opdracht gegeven. De resultaten van dit onderzoek verwacht ik in het eerste kwartaal van 2006. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De tunnelrichtlijn heeft betrekking op tunnelveiligheid en besteedt geen aandacht aan wateroverlast in tunnels. Dat is geregeld in de ontwerpnormen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
