<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Timmermans en Samsom (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Justitie over de kwestie In de Roes. (Ingezonden 30 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20091
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het beleid ten aanzien van de rijksbijdrage aan de afdeklaag op het verontreinigde grintgat in Limburg, nu het rapport van de landsadvocaat terzake openbaar is geworden. En vragen over de openbaarmaking van de rapporten van de landsadvocaat, die in principe een vertrouwelijk karakter hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalstoffen) Milieu (Afvalverwerking) Staats- en bestuursrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Gevaarlijke afvalstoffen Openbaarheid van bestuur</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1370, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20091</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2893" allpagenumbers="2893" vetnummer="2030411640" code="0304tkkvr1370" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20091" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1370" onderwerp="" indiendatum="2004-03-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-04-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is u bekend dat een vertrouwelijk rapport van de landsadvocaat in de openbaarheid is gebracht, waarin staat dat de provincie Limburg aansprakelijk is voor het storten van zwaar vervuild mijnsteen in het grintgat In de Roes bij Ohé en Laak? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, bent u bereid, nu het rapport toch openbaar is, om terug te komen op uw eerdere besluit om het rapport vertrouwelijk te houden en het nu ook zelf te publiceren? Zo ja, wilt u de conclusies van de landsadvocaat dan van uw commentaar voorzien, waarbij met name de vraag relevant is of de conclusies van de landsadvocaat gevolgen hebben voor de rijksbijdrage aan de afdeklaag op het verontreinigde grintgat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u tevens bereid om de beleidslijn te herzien, waarbij rapporten van de landsadvocaat in beginsel een vertrouwelijk karakter hebben? Zo neen, wat is nog de waarde van deze beleidslijn als men zich hieraan onttrekt met een beroep op het algemeen belang? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-03-20" bron="Dagblad De Limburger">Dagblad De Limburger, 20 maart 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Dit bericht is ons bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, Het voldongen feit van de openbaarwording is geen reden om terug te komen op het eerdere besluit om geen gevolg te geven aan het verzoek om inzage in het betrokken vertrouwelijke advies van de landsadvocaat. Ten eerste gelden de reeds toen aangegeven argumenten onverkort. Daartoe verwijzen wij u naar de beantwoording van de desbetreffende kamervraag (5) van het kamerlid Koopmans (2030401280) ingezonden op 10 oktober 2003 (zie Aanhangsel Handelingen nr.286, vergaderjaar 2003–2004). Ten tweede heeft op 1 maart jl.de rechtbank te Roermond afwijzend beschikt op een verzoek, gebaseerd op de Wet openbaarheid van bestuur, om openbaarmaking van het desbetreffende advies.Dat in weerwil van deze uitspraak het advies is verstrekt aan een redacteur van een krant, van wie bekend was dat deze op grond van de Wob geen aanspraak kon maken op openbaarmaking, waardoor het advies toch in bredere kring bekend is geworden, is evenmin reden om alsnog tot openbaarmaking van het advies over te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dat in weerwil van een rechterlijke uitspraak en van het eerdere antwoord op de schriftelijke vragen van het lid van uw Kamer de heer Koopmans, hierboven in het antwoord op vraag 2 genoemd, een advies van de landsadvocaat in bredere kring bekend is geworden, kan geen reden zijn om genoemde algemene beleidslijn te herzien. De landsadvocaat is de juridische raadsman van de Staat en vertegenwoordigt de Staat in rechte. Zijn adviezen zijn even vertrouwelijk als die van andere advocaten aan hun cliënten.Zou dat anders zijn, dan zou het de landsadvocaat onmogelijk worden goed als de advocaat van de Staat te functioneren en zou de (proces)positie van de Staat ernstig kunnen worden geschaad.Dat in het onderhavige geval op ongelukkige wijze de vanzelfsprekende vertrouwelijkheid tussen de landsadvocaat en de Staat als zijn cliënt is geschonden, kan en mag uiteraard geen aanleiding zijn om die vertrouwelijkheid ook in zijn algemeenheid prijs te geven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
