<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Smeets (PvdA) aan de staatssecretaris van Economische Zaken over Openbare Werken en omzetderving van winkeliers. (Ingezonden 22 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26221
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Winkeliers dupe graafwerk' (AD/Algemeen Dagblad), met daarin de stelling dat de schadeclaims die sommige gemeenten voor schade door openbare werken lang niet toereikend zijn om de omzetbelasting te vergoeden. Indiener vraagt Staatssecretaris Van Gennip (EZ) wanneer de Kamer de resultaten kan verwachten van haar toezegging in het algemeen overleg van 27 april 2006 over de 'Benchmark gemeentelijk ondernemingsklimaat' om te bevorderen dat VNG en MKB-Nederland hierover een richtlijn vaststellen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Pijpleidingen) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Pijpleidingen Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2008, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050615610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smeets</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26221</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4265" allpagenumbers="4265" vetnummer="2050615610" code="0506tkkvr2008" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26221" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2008" onderwerp="" indiendatum="2006-06-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-08-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Gennip</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Winkeliers dupe graafwerk»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de schadeclaims die sommige gemeenten vergoeden, voor schade door Openbare Werken, lang niet toereikend zijn om de omzetderving te vergoeden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer kan de Kamer de resultaten verwachten van uw toezegging in het algemeen overleg van 27 april jl. over de «Benchmark gemeentelijk ondernemingsklimaat» om te bevorderen dat de Vereniging van Nederlandse Gemeenten en MKB-Nederland een nationale richtlijn opstellen over de te vergoeden schade die ondernemers lijden door grote openbare werken in hun directe omgeving? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2006-06-20" bron="AD/Algemeen Dagblad">AD/Algemeen Dagblad, 20 juni 2006</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 300 XIII" documentnummer="86">Kamerstuk 30 300 XIII, nr. 86</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het klopt dat de door sommige gemeenten verleende vergoedingen niet kostendekkend zijn voor de totale omzetderving. Net als mevrouw Smeets vind ik dat de kosten van openbare werken voor ondernemers zo laag mogelijk moeten zijn. Ook gemeenten delen deze mening maar zij zijn niet altijd in staat om de schade volledig te vergoeden. Daarom wordt er door de gemeenten gezamenlijk – via de VNG – en in overleg met MKB-Nederland gezocht naar manieren om langdurige omzetderving te zo veel mogelijk voorkomen. Op 22 juni jl. heeft dit geleid tot een gezamenlijk standpunt over het zo veel mogelijk voorkomen van onnodige schade. Via maatregelen te ondernemen door de gemeente en ook door de ondernemer. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Op 22 juni jl. hebben MKB-Nederland en VNG gezamenlijk een brief gestuurd aan leden en colleges over het voorkomen van onnodige schade (zie bijlage). <voetnoot nummer="1"/>De brief gaat uit van de situatie dat openbare werken onvermijdelijk zijn, maar centraal staat dat onnodige schade door openbare werken voorkomen moet worden. In de brief staan richtlijnen en best practices die gemeenten en ondernemers kunnen volgen ter voorkoming van onnodige schade. Ik ben blij met deze gezamenlijke brief en vind dit een bemoedigende stap om in de toekomst zorgvuldiger met de belangen van ondernemers om te gaan. Meer oplettendheid van zowel gemeente als ondernemer kan ervoor zorgen dat onnodige schade in belangrijke mate vermindert. Naar mijn mening is met het uitbrengen van deze gezamenlijke brief een passende invulling gegeven aan datgene wat mevrouw Smeets beoogde met haar verzoek aan mij tijdens het algemeen overleg van 27 april jl. Ik stel voor om 2 jaar na verzending van de brief (22-6-2008) samen met VNG en MKB-Nederland te bezien welk effect deze actie heeft gehad. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
