<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Bommel en De Wit (beiden SP) aan de ministers van Financiën, van Buitenlandse Zaken en van Justitie over het verstrekken van vertrouwelijke bankgegevens door Swift aan de CIA. (Ingezonden 28 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26330
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Is de geheime verstrekking van bankgegevens door Swift aan de CIA legaal en hoe staat dit verhouding tot de Europese en nationale wetgeving op het gebied van bescherming van persoonsgegevens.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Criminaliteit en openbare orde (Bijzondere opsporings- en inspectiediensten) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen Inlichtingen- en veiligheidsdiensten Persoonsregistratie Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2105, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050615870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26330</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4475" allpagenumbers="4475 4476" vetnummer="2050615870" code="0506tkkvr2105" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26330" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2105" onderwerp="" indiendatum="2006-06-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën, van Buitenlandse Zaken en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 september 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1942, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Was u op de hoogte van de geheime verstrekking van bankgegevens aan de CIA door Swift, het centrum van het internationale bankwezen dat bijna alle internationale transacties registreert? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom is deze verstrekking geheim gebleven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe oordeelt u over het gegevensverwerkingregime in de Verenigde Staten? Hoe staat het in verhouding tot de Europese en nationale wetgeving op het gebied van de bescherming van persoonsgegevens? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke juridische grondslag kent de verstrekking? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u de verstrekking legaal? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw oordeel over de verstrekking? Tot welke (internationale) acties zal dit leiden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-06-24" bron="TT pagina’s 103 en 124 op 23 en">TT pagina’s 103 en 124 op 23 en, 24 juni 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">Mij is geen structurele geheime verstrekking van bankgegevens aan de CIA door de Society for Worldwide Interbank Financial Telecommunication SCRL (Swift) bekend. Wel heeft de President van De Nederlandsche Bank (DNB) mij in 2002 meegedeeld dat de vestiging van Swift in de Verenigde Staten administrative subpoenas had ontvangen tot verstrekking van een aantal gegevens aan het Office of Foreign Assets Control van het Amerikaanse Ministerie van Financiën, waaraan SWIFT moest voldoen. De President van DNB was in het kader van het zogenaamde «G10 Governorsoverleg» door de Amerikaanse autoriteiten ingelicht over de verstrekking aan het Amerikaanse Ministerie van Financiën. Over de verstrekking zijn door de Amerikaanse autoriteiten in het openbaar geen mededelingen gedaan omdat dit de onderzoeken van de Amerikaanse autoriteiten zou schaden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Ik oordeel niet over de rechtsgeldigheid naar Amerikaans recht van handelingen van de overheid van de Verenigde Staten in de Verenigde Staten. Overigens wijs ik erop dat de Amerikaanse regering een uiteenzetting heeft gegeven over de juridische onderbouwing van het programma. Deze juridische basis is ook openbaar gemaakt <voetnoot nummer="1"/>. Over de verhouding tot de Europese en nationale wetgeving op het gebied van de bescherming van persoonsgegevens lopen momenteel diverse onderzoeken. Enerzijds een onderzoek van de Belgische privacytoezichthouder, anderzijds een zelfstandig onderzoek van de Europese toezichthouder («Groep voor de bescherming van personen in verband met de verwerking van persoonsgegevens»). Voor een uitputtende analyse van de toepasselijkheid van Europees recht verwijs ik naar de uitkomsten van deze onderzoeken die respectievelijk in september en december van dit jaar worden verwacht. Uiteindelijk is het aan de toezichthouders en mogelijk de rechter om te oordelen in hoeverre het gegevensverstrekkingsprogramma in lijn is met de Europese en nationale wetgeving. Overigens heeft de Europese Commissie kort na het bekend worden van het gegevensverstrekkingsprogramma gemeld dat het niet over de bevoegdheid beschikt om te onderzoeken of de regering van de Verenigde Staten de privacywetten heeft geschonden door inzage te verwerven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De vestiging van SWIFT in de Verenigde Staten heeft administrative subpoenas ontvangen van het Ministerie van Financiën van de Verenigde Staten om de gegevens te verstrekken. Met het oog op de te waarborgen privacybescherming zijn SWIFT en het Amerikaanse Ministerie van Financiën een zogenaamde «Memorandum of Understanding (MOU)» overeengekomen. Hierin zijn afspraken gemaakt onder welke voorwaarden de verstrekking en inzage plaatsvindt. Deze afspraken worden door een onafhankelijke derde gecontroleerd. Voor SWIFT is het van het grootste belang dat een en ander op een rechtsgeldige basis geschiedt nu zij informatie aan de Amerikaanse overheid verstrekken die feitelijk van de deelnemende banken is. In het contract tussen SWIFT en de banken is overeengekomen dat een dergelijke verstrekking enkel op basis van een rechtsgeldige subpoena kan geschieden. De vestiging van SWIFT in de Verenigde Staten is hierbij uiteraard onderworpen aan het Amerikaanse recht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 3 hierboven. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="2">Maatregelen gericht op de bestrijding van terrorisme kunnen op de steun van Nederland rekenen. Benadrukt moet worden dat hierbij de mensenrechten en de rechtsstaat dienen te worden gerespecteerd. Het tegengaan van financiering van terrorisme vormt een belangrijk onderdeel van de bestrijding van terrorisme. Het Europese Parlement heeft op 6 juli 2006 een resolutie aangenomen die de Commissie, de Raad en de Europese Centrale Bank (ECB) oproept volledig uiteen te zetten in hoeverre zij op de hoogte waren van de gegevensverstrekking van SWIFT aan de Amerikaanse regering <voetnoot nummer="2"/>. Voorts verlangt het Europees Parlement in dit verband opheldering over de rol en het functioneren van de ECB. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">www.treas.gov/press/releases/reports /legalauthoritiesoftftp.pdf</noot>
         <noot nummer="2">Documentnummer: P6_TA-PROV(2006)0317 te vinden op www.europarl.europa.eu</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
