<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Bommel en Van Velzen (beiden SP) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Economische Zaken over clandestiene netwerken in Iran, Syrië en Pakistan om goederen voor (atoom)wapenindustrie te verwerven. (Ingezonden 10 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24888
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Een inlichtingendienst heeft een rapport samengesteld waaruit blijkt dat Iran, Syrië, Noord-Korea en Pakistan werken aan een netwerk tot verwerven van goederen en kennis van raket-, atoom- en andere vormen van wapenproductie. Is dit rapport beschikbaar? Ook vragen over de mogelijkheid dat er in Nederland mensen actief zijn in dit netwerk en of hier maatregelen tegen genomen worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kernwapens Wapenbeheersing Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 858, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24888</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1821" allpagenumbers="1821 1822" vetnummer="2050606070" code="0506tkkvr858" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24888" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="858" onderwerp="" indiendatum="2006-01-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-02-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van artikelen in de Engelse pers waaruit blijkt dat Iran, Syrië, Noord-Korea en Pakistan (nog steeds) werken aan een netwerk tot verwerving van goederen en kennis van raket-, atoom- en andere vormen van wapenproductie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat op 1 juli 2005 een rapport van een inlichtingendienst is samengesteld (of verschenen) over dit onderwerp? Welke inlichtingendienst heeft het rapport opgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte gesteld van het rapport? Bent u in het bezit van dit rapport? Bent u bereid, gezien het belang van het onderwerp (delen van) het rapport (vertrouwelijk) aan de Kamer te geven? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er volgens het rapport ook mensen uit genoemde landen in Nederland actief in het verwerven van kennis, materialen en goederen? Zo ja, om hoeveel personen gaat het daarbij en voor welke landen werken welke mensen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien er in Nederland mensen actief werkzaam zijn, hebt u daartegen maatregelen genomen? Zo ja, welke? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er Nederlanders of Nederlandse instellingen en/of bedrijven herleidbaar betrokken bij deze vorm van samenwerking? Zo ja, hebt u maatregelen getroffen en wat behelzen deze maatregelen? Indien u geen maatregelen hebt genomen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hebt u in het licht van deze ontwikkelingen speciale maatregelen genomen voor de douane- en exportcontrolediensten? Zo ja, welke maatregelen? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="2">Hoe beoordeelt u de melding dat de Pakistaanse atoomwapenindustrie nog steeds werkt aan het verwerven van nucleaire kennis, materialen en goederen? Worden daarbij ook nog steeds Nederlandse personen, instellingen en bedrijven benaderd? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, om wie gaat het daarbij en hebt u hiertegen maatregelen ondernomen? Zo ja, welke maatregelen? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is het waar dat een Soedanees staatsbedrijf met kantoren in Teheran, Moskou, Sofia en Istanboel, een spilfunctie heeft in de handel in dual-use goederen? Wat is de naam van het bedrijf? Is het waar dat ditzelfde bedrijf een onderdeel is van het zogeheten Khan-netwerk? Is het u bekend dat ook Nederlandse personen, instellingen en bedrijven in relatie tot dit bedrijf worden genoemd? Zo ja, om wie gaat het? Hebt u inmiddels maatregelen hiertegen ondernomen? Zo ja, welke? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" titel="Secret services sayIran trying to assemble a nuclear missile">The Guardian (on line), «Intelligence report claims nuclear market thriving» en «Secret services sayIran trying to assemble a nuclear missile» beide van Ian Cobain en Ian Traynor, 4 januari 2006 Zie http://www.guardian.co.uk/iran/0,12858,889981,00.html</noot>
         <noot nummer="2" titel="Since the beginning of 2004 extensive procurement efforts for the Pakistani nuclear sector have been registered">Idem met name «Intelligence report claims nuclear market thriving». «Since the beginning of 2004 extensive procurement efforts for the Pakistani nuclear sector have been registered»</noot>
         <noot nummer="3" datum="2006-01-5" bron="The Guardian (on line) , Ian Traynor en Ian Cobain" titel="Clandestine nuclear deals traced tot Sudan">The Guardian (on line) «Clandestine nuclear deals traced tot Sudan», Ian Traynor en Ian Cobain, 5 januari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 9">De regering heeft geen rapport kunnen achterhalen van een inlichtingendienst dat op 1 juli 2005 is samengesteld of verschenen over dit onderwerp. De regering is zich terdege bewust van het risico van proliferatie van massavernietigingswapens. Ook is de regering ervan overtuigd dat het risico van illegale verwerving van massavernietigingswapens nog immer uiterst serieus genomen moet worden. In dit licht hanteert zij onder meer een stringent exportcontrolebeleid. Hierover bent u reeds in eerdere brieven (Kamerstukken 29 200 V, nr. 87 en 22 054, nr. 83) uitvoerig geïnformeerd. Daarnaast bepleit Nederland in de EU en in de relevante multilaterale exportcontroleregimes een verdere aanscherping van de regels. Zo wordt in de Nuclear Suppliers Group (NSG) geijverd voor het Additioneel Protocol bij een IAEA Waarborgovereenkomst als additionele voorwaarde voor nucleaire leveranties en aanscherping van de richtlijnen voor leveranties van gevoelige verrijkings- en opwerkingsapparatuur. De regering hecht eraan erop te wijzen dat in de door u bij deze vragen aangehaalde artikelen in The Guardian geen melding wordt gemaakt van Nederlandse personen, instellingen en bedrijven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
