<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koenders en Samsom (beiden PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking over het grensconflict tussen Ethiopië en Eritrea. (Ingezonden 9 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23423
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de naleving van de 'Ethiopia Eritrea Boundary Commission' (EEBC). Ook wordt gevraagd naar de ontwikkelingen ten aanzien van de mensenrechtensituatie in Eritrea sinds het bezoek van de minister van Ontwikkelingssamenwerking in december 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Afrika) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Eritrea Ethiopië Mensenrechten Ontwikkelingssamenwerking Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2014, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23423</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4293" allpagenumbers="4293 4294" vetnummer="2040516100" code="0405tkkvr2014" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23423" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2014" onderwerp="" indiendatum="2005-06-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-07-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>minister Van Ardenne-van der Hoeven (Ontwikkelingssamenwerking)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is op dit moment de stand van zaken met betrekking tot het naleven van de uitspraken van de «Ethiopia Eritrea Boundary Commission» (EEBC)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat heeft de Ethiopische verklaring de EEBC «in principe» te willen aanvaarden, daadwerkelijk opgeleverd? Op welke wijze wordt Ethiopië aangesproken op weigeringen de EEBC uitkomsten te erkennen? Welke druk wordt in dezen door de Verenigde Staten op Ethiopië uitgeoefend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de uitkomsten van de eerder geplande bijeenkomst van de «Getuigen van Algiers»? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre blijft het grensconflict de oorzaak van de stagnatie van de ontwikkelingen in beide landen? Is er een reële kans op heropleving van het conflict? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Deelt u de mening dat door de Ethiopische regering ten onrechte een beroep wordt gedaan op «terroristische bedreigingen» om politieke tegenstanders de mond te snoeren? <voetnoot nummer="2"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke ontwikkelingen kunt u melden ten aanzien van de mensenrechtensituatie in Eritrea na het bezoek van de minister voor Ontwikkelingssamenwerking aan Eritrea in december 2004? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om binnen de ontwikkelingssamenwerkingsrelatie met zowel Ethiopië als Eritrea aandacht te vragen voor de rechten van politieke tegenstanders? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie onder meer het verslag van de minister voor Ontwikkelingssamenwerking, 23 december 2004 van haar bezoek aan Eritrea d.d. 5 en 6 december 2005 (Kamerstuk 22 831, nr.48)</noot>
         <noot nummer="2" titel="Ethiopia: Political Dissent Quashed">Human Rights Watch, «Ethiopia: Political Dissent Quashed», 10 mei 2005 (www.hrw.org)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 en 2">In november 2004 verklaarde Ethiopië dat het zich niet langer verzette tegen de uitspraak van de Grenscommissie. Parallel aan een politieke dialoog met Eritrea, zou wat Ethiopië betreft het demarcatie-proces nu van start kunnen gaan.In de daaropvolgende maanden werd echter duidelijk dat Ethiopië insisteert op een dialoog met Eritrea over aanpassingen in de uitvoering van de grensbeslissing als voorwaarde voor demarcatie.Eritrea houdt vast aan volledige uitvoering van deze beslissing zonder voorwaarden vooraf.Nadat Ethiopië weigerde een bijeenkomst van de EEBC bij te wonen en ook naliet om de toegezegde Field Liaison Officers te benoemen, besloot de EEBC haar veldkantoren te sluiten totdat demarcatie van de grens daadwerkelijk van start kan gaan. In het licht van bovenstaande zet de internationale gemeenschap, waaronder ook de VS, derhalve druk op Ethiopië om de uitspraak van de EEBC onvoorwaardelijk te aanvaarden en de nodige stappen te zetten om met demarcatie van start te kunnen gaan.In bilaterale gesprekken die met de Ethiopische autoriteiten gevoerd worden, wordt de grenskwestie altijd opgebracht. Gezien de weigering van Ethiopië de uitspraak van de Grenscommissie onvoorwaardelijk te implementeren, heeft Nederland beperkingen gesteld aan de groei van het Nederlandse OS-programma. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is nog niet mogelijk gebleken om een bijeenkomst van de Getuigen van Algiers (EU, AU, VN, VS en Algerije) te organiseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het stagnerende vredesproces heeft beide landen tot een wapenwedloop verleid.Ook nu nog gaat de aanschaf van wapens door.Deze aankopen gaan in beide landen ten koste van investeringen in ontwikkeling. Verder leidt in Eritrea de hoge mobilisatiegraad van mensen in de productieve leeftijd tot een lagere productie in de landbouw en de private sector en worden schaarse middelen, zoals brandstof gerantsoeneerd ten gevolge van de strijdkrachten. Het Ethiopisch-Eritrees conflict wordt gekenmerkt door voortdurende provocaties, door beide partijen die ook (met name aan Eritrese kant) bedoeld zijn om de internationale gemeenschap tot actie te bewegen. De Eritrese regering geeft regelmatig signalen af dat het een hernieuwde oorlog als oplossing voor de voortdurende impasse met betrekking tot het grensconflict niet uitsluit. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">U verwijst naar een rapport van Human Rights Watch over de mensenrechtensituatie in de Oromiya regio en de verwachting dat de bevolking in deze regio niet of nauwelijks in staat zou zijn om haar democratische rechten uit te oefenen bij de verkiezingen van 15 mei jl.In de aanloop naar de verkiezingen was voor het eerst in de Ethiopische geschiedenis sprake van een open verkiezingsstrijd, met serieuze oppositiepartijen.Dit neemt niet weg dat er door de oppositie een groot aantal klachten is ingediend met betrekking tot geweld en intimidatie, met name op het platteland en ook in de Oromiya regio.De Election Observation Mission van de Europese Unie (EOM) heeft deze klachten geregistreerd – een uitspraak hierover zal gebaseerd moeten worden op het eindrapport van de EOM. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Sinds het bezoek van de minister voor Ontwikkelingssamenwerking in december 2004 is de mensenrechtensituatie in Eritrea verder verslechterd.Het gaat hierbij met name om een toename in het aantal willekeurige arrestaties, vooral gerelateerd aan inperking van de godsdienstvrijheid, en een verdere inperking van de bewegingsvrijheid en van de onafhankelijkheid van NGO’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Dit gebeurt in Ethiopië en Eritrea, zowel in het kader van de politieke dialoog tussen de EU en de respectieve regeringen als in bilaterale gesprekken.Voorts is in Eritrea, juist vanwege de verslechterende binnenlands politieke en mensenrechtensituatie, de ontwikkelingssamenwerkingsrelatie verschoven van een regulier programma naar een programma dat zich concentreert op Goed Bestuur.In Ethiopië is Nederland zeer actief betrokken bij pogingen, samen met EU-partners en andere donoren, om een dialoog tussen alle partijen tot stand te brengen om een vreedzame afronding van het post-electorale proces te bewerkstelligen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
