<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Hijum (CDA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het reïntegratiebeleid van de gemeente Amsterdam. (Ingezonden 5 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27378
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van resultaten onderzoek Algemene Rekenkamer naar effectiviteit en doelmatigheid reïntegratie mensen met bijstandsuitkering naar werk. Indiener vraagt zich af hoe het reïntegratiebeleid van Amsterdam zich verhoudt tot dat van andere gemeenten. Wordt er in het algemeen voldoende maatwerk geleverd om mensen uit de bijstand aan een baan te helpen? [aanvulling op vragen van het lid Karabulut (SP), ingezonden 1 februari 2007].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening)) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbemiddeling Bijstand Gemeenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 867, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27378</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1861" allpagenumbers="1861" vetnummer="2060707100" code="0607tkkvr867" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27378" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="867" onderwerp="" indiendatum="2007-02-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-02-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het onderzoek van de Rekenkamer Amsterdam naar de effectiviteit en doelmatigheid van de reïntegratie van mensen met een bijstandsuitkering naar werk? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt het reïntegratiebeleid van de gemeente Amsterdam zich tot het reïntegratiebeleid van andere gemeenten? Is er in het algemeen sprake van voldoende individueel maatwerk om mensen uit de bijstand aan een baan te helpen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe resultaatgericht gaan gemeenten te werk bij de inkoop van reïntegratietrajecten bij private reïntegratiebedrijven? In hoeverre wordt financiële beloning gekoppeld aan prestaties of uitstroom? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke mogelijkheden ziet u om het reïntegratiebeleid van de gemeente Amsterdam, en ook dat van andere gemeenten, effectiever te maken? Welke rol kan het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid daarbij spelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-31" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 31 januari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Karabulut (SP), ingezonden 1 februari 2007 (vraagnummer 2060706940). </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals kan worden opgemaakt uit de antwoorden op de vragen van het lid Karabulut, is het niet aan mij om uitspraken te doen over individuele gemeenten en evenmin in vergelijking met andere gemeenten. In de WWB is aan gemeenten volledige beleidsvrijheid en ruimte gelaten om tot individueel maatwerk te komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit de Evaluatie re-integratiemarkt; trendrapport 2006 (TK 2006–2007, 28 719, nr. 41), komt naar voren dat in de afgelopen jaren er een sterke tendens naar resultaatfinanciering is ontstaan en dat ca. 70 procent van de ondervraagde gemeenten in meer of mindere mate gebruik maken van resultaatfinanciering. Het gaat vooral om no-cure less-pay constructies en om bonus-malussystemen. Hierbij wordt opgemerkt dat het afrekenen op resultaat bij gemeenten regelmatig op problemen stuit. Door de soms lange duur van trajecten is sturen op de resultaten pas na verloop van tijd mogelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De rol die ik zie weggelegd voor het ministerie van SZW is het stimuleren en faciliteren van onderlinge informatie uitwisseling tussen gemeenten. Het gaat dan om resultaten van bijvoorbeeld de experimenten in het kader van het Innovatie Programma Werk en Bijstand en om het vergroten van inzichten in de effectiviteit van re-integratiebeleid; wat werkt voor wie en hoe. Daarnaast wordt op macro-niveau de effectiviteit van instrumenten beoordeeld via de zogeheten beleidsdoorlichting. Ik verwijs voor dit laatste ook naar het antwoord op vraag 5 van het lid Karabulut. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
