<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoording." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de minister van Justitie over het laten opstellen van testamenten conform de sharia. (Ingezonden 11 oktober 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26675
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikelen 'Dochters moslims gedupeerd door sjaria-testament' en 'De polder biedt alle ruimte voor de sjaria' (Trouw, 7 oktober 2006). Indiener zet vraagtekens bij het feit dat in Nederland testamenten mogen worden opgesteld volgens de sharia (Islamitisch recht). Volgens de op de sharia gebaseerde testamenten erven dochters slechts de helft van wat zonen erven, terwijl in Nederland man en vrouw voor het privaatrecht volkomen gelijkwaardig zijn. Indiener pleit ervoor om wettelijk vast te leggen dat er in het Nederlandse erfrecht geen plaats is voor testamenten met een ongelijke behandeling van mannen en vrouwen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Erfrecht) Cultuur en taal (Overig) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Erfrecht Gelijke behandeling van mannen en vrouwen Godsdiensten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 251, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060701210</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26675</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="535" allpagenumbers="535" vetnummer="2060701210" code="0607tkkvr251" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26675" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="251" onderwerp="" indiendatum="2006-10-11">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 1">Bent u bekend met de artikelen «Dochters moslims gedupeerd door sjaria-testament» <voetnoot nummer="1"/>en «De polder biedt alle ruimte voor de sjaria»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het merkwaardig is dat in Nederland testamenten worden opgesteld volgens de regels van de sharia? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u voorts de mening dat het onwenselijk is, dat als gevolg van deze op de sharia gebaseerde testamenten, dochters de helft erven van wat zonen krijgen? Kunt u aangeven hoe vaak dit voorkomt in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u dat man en vrouw in Nederland ook voor het privaatrecht volkomen gelijkwaardig zijn en dat testamenten – die gebaseerd zijn op de sharia – waar mannen bevoordeeld worden boven vrouwen, ontoelaatbaar moeten zijn in Nederland? Zo ja, bent u dan bereid om wettelijk vast te stellen dat er in het Nederlandse erfrecht geen plaats is voor ongelijke behandeling van mannen en vrouwen gebaseerd op de sharia? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-10-7" bron="Trouw">Trouw, 7 oktober 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2006-10-30">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 30 oktober 2006) Met verwijzing naar uw brief van 12 oktober 2006, nr. 2060701210, deel ik u mede dat de vragen van het lid Wilders van de Tweede Kamer over het laten opstellen van testamenten conform de sharia niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Met de Koninklijke Notariële Beroepsorganisatie vindt nog overleg plaats over de </mededeling>
</kvr>
