<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schreijer-Pierik en Jager (beiden CDA) aan de ministers van Justitie en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over Groene BOA's. (Ingezonden 10 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27986
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Boswachter wil wapen' in TC Tubantia van 26 maart 2007, over toename (agressie van plegers van) strafbare feiten in natuurgebieden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Criminaliteit en openbare orde (Bijzondere opsporings- en inspectiediensten) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Natuur (Flora) Natuur (Natuurmonumenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Handwapens Natuurbescherming Openbare orde en veiligheid Opsporingsambtenaren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1418, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060712100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
            <persoon partij="CDA">Jager</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27986</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3015" allpagenumbers="3015 3016" vetnummer="2060712100" code="0607tkkvr1418" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27986" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1418" onderwerp="" indiendatum="2007-04-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jager</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Boswachter wil wapen» <voetnoot nummer="1"/>. </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat het aantal strafbare feiten in natuurgebieden toeneemt en dat de plegers van die feiten een steeds agressiever gedrag vertonen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de bevoegdheden van de bedoelde buitengewone opsporingsambtenaren (Groene BOA’s)? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wie bepaalt hoe de Groene BOA’s zijn uitgerust? Zijn er onderlinge verschillen in de uitrusting van de Groene BOA’s? Is de uitrusting van de Groene BOA’s voldoende voor het uitoefenen van hun taak? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u het oordeel dat verschillen in de uitrusting van Groene BOA’s niet wenselijk zijn? Bent u bereid maatregelen te nemen om die verschillen zoveel mogelijk te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-26" bron="TC Tubantia">TC Tubantia, 26 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. De in het artikel geuite wens bestaat reeds langer. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er zijn mij geen cijfers bekend waaruit kan worden afgeleid dat het aantal strafbare feiten in natuurgebieden is toegenomen en de plegers van deze strafbare feiten steeds agressiever zijn geworden. Alhoewel na inzending van een proces-verbaal door politie aan het openbaar ministerie (OM), door het OM de plaats van het delict wordt geregistreerd, valt uit deze registratie niet op te maken of het betreffende feit specifiek in een natuurgebied is gepleegd. Nu mij ook anderszins geen gegevens bekend zijn over gepleegde strafbare feiten in natuurgebieden, kan derhalve niet worden vastgesteld of deze strafbare feiten ten opzichte van het verleden zijn toegenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">In de circulaire Functielijst buitengewoon opsporingsambtenaar (kenmerk 5324449/504,, 2 december 2004 (Stcrt. 2004, 240), is voor elke functiecategorie, waaronder de flora- en faunabeheerder (groene boa), vastgesteld welke opsporingsbevoegdheden worden toegekend. Tevens worden in de Functielijst de optioneel toe te kennen politiebevoegdheden (de bevoegdheden op grond van artikel 8, eerste en derde lid, van de Politiewet 1993: geweldgebruik en veiligheidsfouillering) en geweldsmiddelen (handboeien, wapenstok, pepperspray en vuurwapen) vermeld. De werkgever dient de aanvraag voor opsporingsbevoegdheden en eventueel voor politiebevoegdheden/ geweldsmiddelen bij mij in. Ik beslis, na advies te hebben ingewonnen bij de direct toezichthouder (korpschef van het betreffende regiokorps) en de toezichthouder (hoofdofficier van justitie), welke bevoegdheden uiteindelijk aan de betreffende boa’s worden toegekend. Deze bevoegdheden worden vermeld in de individuele akten van opsporingsbevoegdheid en, indien aanwezig, de categoriale aanwijzing. Bij de toekenning van politiebevoegdheden en geweldsmiddelen is het uitgangspunt «neen, tenzij» van toepassing. Dit betekent dat aan een buitengewoon opsporingsambtenaar eerst politiebevoegdheden en geweldsmiddelen kunnen worden toegekend, als de noodzaak daartoe is vastgesteld. Criteria voor de beoordeling van deze noodzaak zijn opgenomen in de circulaire Toekenning politiebevoegdheden en geweldsmiddelen aan buitengewoon opsporingsambtenaren, kenmerk 5387601/505/CBK,, 23 november 2005 (Stcrt. 2006, 15). Als gevolg van het hiervoor beschreven toekenningsbeleid, zijn er verschillen in de uitrusting van groene boa’s. Deze verschillen kunnen zich zelfs binnen een dienst voordoen. Deze verschillen hangen samen met de grote diversiteit van groene boa’s. Er kan onder meer onderscheid worden gemaakt in boa’s in dienst bij publieke inspectiediensten (zoals de AID), boa’s in onbezoldigde dienst bij de AID, boa’s in dienst bij gemeenten, provincies en waterschappen, boa’s in dienst bij (private) verenigingen (zoals Natuurmonumenten) en boa’s in dienst van particuliere terreinbeheerders. De taak die zij uitoefenen, de situaties waarin zij kunnen verkeren en de doelen van de werkgever zijn een bepalende factor voor de noodzakelijke uitrusting. Het is onwenselijk dit beleid van toekenning los te laten, omdat dan boa’s uitgerust zouden worden met geweldsmiddelen, terwijl zij deze niet nodig zouden hebben voor de uitoefening van hun functie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
