<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rosenmöller en Rabbae (beiden GroenLinks) over een vertrouwelijke studie van het CPB inzake een lastenstijging. (Ingezonden 16 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2624
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Economische ontwikkeling)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Economische ontwikkeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 677, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2624</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1371" allpagenumbers="1371" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="677" onderwerp="" indiendatum="1996-02-16">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de vertrouwelijke studie van het CPB waarin een lastenstijging voor 1997 wordt voorspeld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wilt u deze studie aan de Kamer doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Handhaaft de minister van Sociale Zaken de stelling, uitgesproken op het PvdA-congres, dat de koppeling van lonen en uitkeringen in 1997 moet worden toegepast? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het bericht waar, dat de voor 1996 toegezegde reparatie van de koopkracht van de laagstbetaalden «mogelijk veel meer geld gaat kosten dan aanvankelijk was voorzien»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de gedane toezegging niettemin gestand moet worden gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel meer gaat deze reparatie kosten? Hoe denkt u dat te financieren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-02-15" bron="Zie Volkskrant,">Zie Volkskrant,, 15 februari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ten behoeve van de voorbereidingen voor het Centraal Economisch Plan 1996 (CEP 1996) heeft het CPB een eerste, zeer voorlopige, raming gemaakt voor 1997. Mede op basis van deze voorlopige cijfers kan het kabinet de uitgangspunten voor het CEP 1996 aangegeven. Van een studie is dus geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het CPB zal het CEP 1996 naar verwachting op 4 april aanstaande publiceren. Vanaf dat moment wordt het CEP 1996, zoals te doen gebruikelijk, aan de leden van de Tweede Kamer ter beschikking gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Tijdens het PvdA-congres heb ik gewezen op de dalende tendens van i/a-ratio en het feit dat de i/a-ratio naar verwachting in 1997 (verder) onder de kritische norm ligt. De Wet Koppeling met Afwijkings- mogelijkheid schrijft dan voor dat de koppeling moet worden toegepast. De genoemde verwachtingen inzake de i/a-ratio zijn nog steeds actueel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 6">Het kabinet beraadt zich thans over de wijze waarop de (voor een aantal categoriee¨n) ten opzichte van de verwachting in de laatste miljoenennota tegenvallende koopkrachtontwikkeling in 1996 zal worden gecompenseerd. Hierbij zijn verschillende opties denkbaar. Deze opties hebben allen hun eigen budgettaire beslag en eigen wijze van financiering. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik onderschrijf nog steeds de door de Tweede Kamer uitgesproken wens inzake koopkrachtreparatie, met inachtneming van de in het debat door mij gemaakte kanttekeningen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
