<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aangeboden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Staaij (SGP) en Huizinga-Heringa (ChristenUnie) aan de minister van Buitenlandse Zaken over uitspraken van de Palestijnse premier Qurei. (Ingezonden 25 juni 2004); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20790
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Palestijnse premier Qurei heeft onder andere gezegd dat de terreurorganisatie Al Aqsa Martelaren Brigades onderdeel uitmaken van Fatah en dat de Palestijnse Autoriteit deze organisatie niet wil ontmantelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Palestijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1990, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030416570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Huizinga-Heringa</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-07-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20790</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4209" allpagenumbers="4209" vetnummer="2030416570" code="0304tkkvr1990" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20790" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1990" onderwerp="" indiendatum="2004-06-25">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Huizinga-Heringa</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het interview van zondag 20 juni jl. van de Palestijnse premier Qurei met de in Londen gevestigde krant Asharq al-Awsat? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de uitspraak van premier Qurei, dat de Al Aqsa Martelaren Brigades onderdeel uitmaken van Fatah, dat Fatah volledige verantwoordelijkheid draagt voor deze organisatie en dat de Palestijnse Autoriteit deze organisatie niet wil ontmantelen, maar juist de ruimte aan deze strijders wil geven voor een politieke rol? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de volgende uitspraak van premier Qurei, die hij doet in het kader van de interviewvraag naar de verantwoordelijkheid voor de veiligheidsdiensten: «There is nothing called «prime minister and interior minister». There is a Palestinian establishment called the Palestinian Authority and it is headed by President Yasser Arafat»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om, gezien het belang dat alle leden van het «Kwartet» hechten aan de ontmanteling van de Palestijnse terreurorganisaties en de hervorming van de Palestijnse veiligheidsdiensten, via de geëigende kanalen bij de Palestijnse Autoriteit opheldering te vragen over genoemde uitspraken en nogmaals krachtig te onderstrepen wat in het kader van de Road Map van de zijde van de Palestijnse Autoriteit terzake verwacht wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-06-20" bron="www.asharqalawsat.com, zie voor een samenvatting van de inhoud , Jerusalem Post" titel="Fatah committed to Aksa Martyrs">www.asharqalawsat.com, zie voor een samenvatting van de inhoud «Fatah committed to Aksa Martyrs», Jerusalem Post, 20 juni 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bot" functie="minister" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="2004-07-29">Mededeling van minister Bot (Buitenlandse Zaken). (Ontvangen 29 juli 2004) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Van der Staaij en Huizinga-Heringa over uitspraken van de Palestijnse premier Qurei die werden ingezonden op 25 juni 2004, wil ik u meedelen dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat de vertaling van het Arabischtalige krantenartikel enige tijd vergde en thans een reactie van de Palestijnse Autoriteit wordt afgewacht. Zodra de benodigde informatie beschikbaar is wordt de beantwoording u onverwijld </mededeling>
</kvr>
