<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dijsselbloem en Bussemaker (beiden PvdA) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Defensie en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over projecten om probleemjongeren uit de grote steden een defensieberoepsopleiding te laten volgen. (Ingezonden 23 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25175
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In 2003 is aan de Kamer toegezegd dat gewerkt zou worden aan uitbreiding van het project De Uitdaging. Binnen dit project werden probleemjongeren uit grote steden in een kazerne in Bussen ondergebracht, waar zij een opleiding kregen. Waarom is er met het concrete voorstel voor een vervolg onder de naam Buitenschool nog steeds niets gedaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Veiligheidsbeleid en defensie (Overig) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdcriminaliteit Militaire opleidingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1104, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Defensie (DEF) Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25175</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2345" allpagenumbers="2345 2346" vetnummer="2050606920" code="0506tkkvr1104" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25175" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1104" onderwerp="" indiendatum="2006-01-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Defensie en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 maart 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 974, vergaderjaar 2005–2006.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretarissen van Defensie en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich het project De Uitdaging waarbij probleemjongeren uit de grote steden in een defensiekazerne in Bussum werden ondergebracht en daarbij een defensieberoepsopleiding volgden? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Herinnert u zich uw toezegging van eind 2003 aan de Kamer, dat u in overleg met gemeenten zou werken aan uitbreiding van het project De Uitdaging? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is er met die toezegging gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat, hoewel er al geruime tijd een concreet voorstel voor een vervolg ligt onder de naam De Buitenschool, met deze toezegging niets meer is gebeurd? Zo ja, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om op de kortst mogelijke termijn de Kamer te informeren over de stand van zaken van het project De Uitdaging, respectievelijk het vervolg op dit project De Buitenschool? Bent u voorts bereid met voorstellen te komen om dit project, eventueel parallel aan de ideeën van de voorzitter van de Taskforce Jeugdwerkloosheid, zo snel mogelijk opnieuw te starten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 200 VI en 29 203" documentnummer="94">Kamerstuk 29 200 VI en 29 203, nr. 94</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, de huidige locatie van het project De Uitdaging is een defensiekazerne in Soesterberg. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, Minister Kamp van Defensie heeft tijdens de begrotingsbehandeling van Defensie (2004) toegezegd om in overleg met de gemeenten te kijken naar de mogelijkheid van uitbereiding van het project De Uitdaging. Ik heb uitgesproken me daarbij te willen aansluiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In 2003 is het structurele karakter van het opleidingstraject De Uitdaging benadrukt door het uitbreiden van de beschikbare instructiecapaciteit. Bovendien zijn eind 2003 de G-30 gemeenten, aangevuld met de gemeente Den Helder, aangeschreven. Er is daarbij met name gewezen op de mogelijkheden en kansen die het opleidingstraject De Uitdaging biedt aan probleemjongeren. Met de gemeenten Amsterdam, Rotterdam en Den Haag zijn samenwerkingsovereenkomsten aangegaan, met als doel probleemjongeren aan verschillende achtereenvolgende trajecten te laten deelnemen. Genoemde activiteiten hebben echter niet geleid tot een volledige bezetting van de beschikbare opleidingscapaciteit. De opleiding vindt drie keer per jaar plaats; de capaciteit is circa 30 deelnemers per lichting. Begin 2005 is, mede in het licht van de wervingsdoelstelling van Defensie, onderzocht of het traject De Uitdaging aangepast kon worden. De beperkte beschikbaarheid van instructeurs alsmede de kosten voor o.a. materieels- en personeelsexploitatie, zijn aanleiding geweest om een uitbreiding van de instructiecapaciteit niet door te zetten. Met de gemeenten Amsterdam, Rotterdam en Den Haag is eind 2005 overleg gevoerd om de bestaande opleiding De Uitdaging aan te passen zodat deelnemers na de opleiding ook als militair aangesteld kunnen worden en daarmee bijdragen aan de wervingsdoelstelling. De deelnemers worden daartoe voorafgaand aan de opleiding geïnformeerd over het veiligheidsonderzoek en het keurings- en selectietraject. Bovendien moeten deelnemers in beginsel niet afwijzend staan tegen een eventuele doorstroom naar Defensie. Conform de toezegging van Staatssecretaris van Defensie van 15 november 2005 zijn begin januari 2006 de eerste stappen gezet om de opleiding aan te passen. De verwachting is dat medio 2006 De Uitdaging nieuwe stijl zal starten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De toezegging over het in overleg treden met gemeenten om de mogelijkheden voor uitbereiding van het project De Uitdaging te bekijken is ingewilligd. Ik verwijs u naar het antwoord onder vraag 3. Wij zijn niet op de hoogte van een concreet voorstel voor een vervolg van De Uitdaging onder de naam De Buitenschool. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Over de stand van zaken en de doorontwikkeling van het project De Uitdaging zal de staatssecretaris van Defensie u separaat informeren. De Uitdaging als zodanig zal echter beperkt blijven tot een project van zeer beperkte omvang. De Minister en de Staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid hebben besloten om een onderzoek te verrichten naar de juridische haalbaarheid van het voorstel van de Prep Camps: verplichte opname van jongeren die geen startkwalificatie hebben, geen opleiding volgen of werk hebben. Over de resultaten van dit onderzoek wordt u in april geïnformeerd door de Staatssecretaris van SZW. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
