<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Roemer (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het opkopen van rijexamens bij het CBR. (Ingezonden 28 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27873
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht op AT5 (26 maart 2007) dat enkele rijschoolhouders erg veel rijexamens bij het CBR inkopen om deze door te verkopen met winst. Indiener bepleit maatregelen om te voorkomen dat misbruik kan worden gemaakt van de schaarste aan rijexamens.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rijbewijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1314, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Roemer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27873</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2791" allpagenumbers="2791" vetnummer="2060710790" code="0607tkkvr1314" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27873" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1314" onderwerp="" indiendatum="2007-03-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Roemer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Eurlings</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het bericht dat enkele rijschoolhouders erg veel rijexamens bij het CBR inkopen om deze door te verkopen met winst? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom is het mogelijk voor rijschoolhouders om erg veel rijexamens op te kopen? Vindt u dit wenselijk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid maatregelen te nemen zodat voorkomen kan worden dat misbruik gemaakt kan worden van de schaarste aan rijexamens? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-26" bron="www.at5.nl">www.at5.nl, 26 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het inkopen c.q reserveren van rijexamens om deze door te verkopen met winst is niet toegestaan. Dit is de strekking van de inschrijvingsovereenkomst die de rijscholen met het CBR hebben afgesloten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het CBR reserveringsysteem is bedoeld om rijscholen gelegenheid te bieden examens te reserveren teneinde voor de kandidaten een optimale aansluiting van de opleiding aan het examen te kunnen garanderen. Rijscholen kunnen, zolang zij aan hun betalingsverplichting voldoen, rijexamens reserveren. Bovenmatig reserveren is derhalve mogelijk, maar niet wenselijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er zijn maatregelen genomen door het CBR. Het CBR ziet er op toe dat rijscholen niet onevenredig veel examens reserveren. Dit betekent dat de omvang van de gereserveerde rijexamens in overeenstemming moet zijn met de omvang van de rijschool. Zodra hierin grote afwijkingen worden geconstateerd, wordt de rijschool hierop aangesproken. Indien vervolgens het reserveringsgedrag niet wordt aangepast, vordert het CBR examencapaciteit terug en maakt deze weer vrij beschikbaar. Daartoe is recentelijk bij een aantal rijscholen in Amsterdam overgegaan. Rijscholen die persisteren in het overtreden van de inschrijvingsovereenkomst worden door het CBR uitgeschreven waardoor zij niet langer van de reserveringsfaciliteit gebruik kunnen maken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
