<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kraneveldt (LPF) aan staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Van der Laan, over gestolen Nederlandse VOC-effectenpapieren, die ter veiling worden aangeboden in Duitsland. (Ingezonden 9 september 2004); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21260
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Eeuwenoude Nederlandse aandelen en obligaties van onder meer de VOC, die in de jaren '80 zijn gestolen uit het Gemeentearchief van Amsterdam, zullen in Würzburg geveild worden. Is de regering bereid zich in te spannen om deze stukken voor Nederland terug te krijgen of te kopen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Archieven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Archieven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 71, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030420940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Kraneveldt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-09-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21260</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="153" allpagenumbers="153" vetnummer="2030420940" code="0405tkkvr71" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21260" issn-nummer="ISSN 0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="71" onderwerp="" indiendatum="2004-09-9">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Kraneveldt</vrager>
         <vraagt-aan>staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel <voetnoot nummer="1"/>, waarin wordt gemeld dat eeuwenoude Nederlandse aandelen en obligaties van onder meer de VOC, die in de jaren ’80 zijn gestolen uit het Gemeentearchief van Amsterdam, volgende maand zullen worden geveild in Würzburg in Duitsland? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de Duitse antiquair die de documenten bezit, verklaard heeft dat «Nederlands cultuurgoed met koffers tegelijk op de Duitse markt kwam»? Doelde hij op de jaren ’80 tot 1994, toen de diefstallen waarschijnlijk nog niet verjaard waren? Kunt u verklaren hoe het mogelijk is dat de politie in Nederland dit blijkbaar niet heeft geweten en geen actie heeft ondernomen om de documenten bij de rechtmatige eigenaar(s) terug te bezorgen en de daders van de diefstallen op te sporen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de stelling dat deze documenten van onschatbare waarde zijn voor Nederland, omdat zij stille getuigen zijn van het glorieuze Nederlandse handelsverleden, waarop onze huidige welvaart mede is gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de stelling dat de Nederlandse Staat er alles aan moet doen, om deze documenten als belangrijk cultureel erfgoed voor Nederland te behouden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat de Duitse antiquair die de documenten bezit, heeft aangegeven bereid te zijn de stukken uit de veiling terug te trekken, indien de gemeente Amsterdam bereid is hem de kostprijs van zijn belegging te vergoeden? Ziet u mogelijkheden om vanuit uw verantwoordelijkheid als staatssecretaris van Cultuur de gemeente Amsterdam financieel te ondersteunen om ervoor te zorgen dat zoveel mogelijk documenten kunnen worden teruggekocht? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u naar aanleiding van deze situatie reden om vanuit uw verantwoordelijkheid als staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap in overleg te treden met de minister van Justitie om ervoor te zorgen dat er adequater wordt opgetreden en dat er wordt gerechercheerd om zodoende te voorkomen dat belangrijk cultureel erfgoed, van onschatbare waarde voor ons land, via diefstal naar het buitenland verdwijnt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-8" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 8 september 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Laan" functie="staatssecretaris" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap" mededelingdatum="2004-09-29">Mededeling van staatssecretaris Van der Laan (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap). (Ontvangen 29 september 2004) De, 10 september 2004 aan mij toegezonden vragen van lid Kraneveldt (LPF) van uw Kamer over gestolen Nederlandse VOC-effectenpapieren, die ter veiling worden aangeboden in Duitsland kunnen tot onze spijt niet binnen de eerste termijn worden beantwoord. De reden van ons verzoek om uitstel is dat omwille van afstemming met betrokkenen er meer tijd nodig is voor een zorgvuldige beantwoording. De beantwoording zal zo spoedig </mededeling>
</kvr>
