<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Arib en Waalkens (beiden PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de campagne van Â«Rocket Power Stunt WheelsÂ». (Ingezonden 28 december 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22048
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vervolg op eerdere vragen over de reclamecampagne van chipsfabrikant Lay's, waarbij kinderen worden aangespoord chips te kopen en hun favoriete tekenfiguurtjes te sparen. Vragen over de reactie van Lay's dat deze niet van plan is de Stunt Wheels uit de zakken chips te halen, ondanks het antwoord van de minister dat de beperking van marketing van belang is in de strijd tegen obesitas (overgewicht).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Consument (Levensmiddelen) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdgezondheidszorg Levensmiddelen Preventieve gezondheidszorg Reclame</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 768, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040505800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22048</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1625" allpagenumbers="1625" vetnummer="2040505800" code="0405tkkvr768" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22048" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="SduUitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="768" onderwerp="" indiendatum="2004-12-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-01-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert uzich de antwoorden op de vragen van de leden Arib en Waalkens over de campagne van «Rocket Power Stunt Wheels», waarbij kinderen worden aangespoord chips te kopen en hun favoriete tekenfiguurtjes te sparen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hebt ukennisgenomen van de reactie van de fabrikant Lay’s op uw antwoord en op bovengenoemde schriftelijke vragen dat deze niet van plan is de Stunt Wheels uit de zakken chips te halen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt ude reactie van de fabrikant in het licht van uw bovengenoemde antwoorden dat u de beperking van marketing van belang acht in de strijd tegen obesitas (overgewicht) omdat marketing van invloed is op de consumptie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt ude mening dat fabrikant Lay’s de gedragscode in zijn voordeel interpreteert door te stellen dat deze zich wel aan de gedragscode houden omdat zij een Tv-karakter bij een zak chips geven en niet door het Tv-karakter laten aanprijzen? Vindt u het verstrekken van Tv-karakters bij producten, zoals chips, een vorm van op kinderen gericht marketing? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht ueen dergelijke reactie passend bij de intentie van het Nederlandse Voedingsmiddelen Industrie-gedragscodedocument? Bent uhet met de stelling eens dat de huidige gedragscode te vrijblijvend is en voor verschillende interpretaties vatbaar is waardoor fabrikanten het steeds in hun voordeel invullen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is naar uw mening, gezien de reactie van Lay’s, de gedragscode voldoende scherp geformuleerd om als zelfregulerend document te dienen in de strijd tegen obesitas? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u, gezien de reactie van fabrikant Lay’s, nog steeds van mening dat er geen specifieke regels nodig zijn om marketingactiviteiten, gericht op kinderen, te ontmoedigen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="484" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 484, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-11-26" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 26 november 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4, 5 en 6">De beoordeling of deze specifiek bedoelde actie in lijn is met de «Industriële gedragscode inzake reclame- en promotie-activiteiten van voedingsmiddelen in relatie tot voeding en gezondheid» laat ik over aan de Reclame Code Commissie. De FNLI heeft aangegeven dat de toelatingsprocedure bij de Nederlandse Reclame Code naar verwachting in maart zal zijn afgerond. De reactie van de fabrikant zal ook in dat licht moeten worden bezien. Ik zal de wijze waarop de industrie de Code interpreteert, met name waar reclame- en promotie-acitviteiten zijn gericht op kinderen, echter wel nadrukkelijk meenemen in de evaluatie van de Code in het voorjaar 2005 zoals ik deze heb afgesproken met de FNLI (zie antwoord vraag 7). </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In mijn antwoord op de vragen van 5 november 2004 geef ik aan dat ik met de FNLI een evaluatie in het voorjaar van 2005 heb afgesproken. Zoals gezegd zal ik na deze evaluatie bezien of nadere maatregelen nodig zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
