<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de sponsoring van een sportclub door een school. (Ingezonden 8 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20595
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel "School sponsort sportclub in gunst om leerling" in de Volkskrant van 4 juni 2004, over sponsoring van de lokale voetbalclub door een lyceum in Leiden, met als doel de werving van leerlingen. Gevraagd wordt naar het risico dat een school middelen uit de Rijksbijdrage inzet voor dergelijke sponsoractiviteiten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging voortgezet onderwijs Onderwijsinstellingen Sponsoring Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1819, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030415510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-06-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20595</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3853" allpagenumbers="3853 3854" vetnummer="2030415510" code="0304tkkvr1819" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20595" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1819" onderwerp="" indiendatum="2004-06-8">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-06-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «School sponsort sportclub in gunst om leerling»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat u geen bezwaar heeft tegen deze sponsoractie mits de school de sponsoractiviteiten niet betaalt uit de Rijksbijdrage, zoals vermeld in het artikel? Zo ja, hoe controleert u dat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen gaat u treffen als blijkt dat een school middelen uit de Rijksbijdrage inzet voor sponsoractiviteiten zoals in bedoeld artikel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat u geen bezwaar heeft tegen het inzetten van andere dan Rijksmiddelen? Is het ook bij de inzet van andere middelen niet zo, dat zij verloren gaan voor de inzet voor het primaire proces? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe gaat u voorkomen dat scholen door middel van sponsoring of commerciële werving elkaar op dusdanige wijze gaan beconcurreren dat buitenproportionele budgetten ingezet gaan worden voor werving? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u een overzicht geven van de hoeveelheid middelen die scholen besteden aan PR- en marketingactiviteiten? Zo neen, waarom niet en bent u bereid daarin verandering te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waar ligt de grens aan maximale uitgaven voor commerciële activiteiten van scholen? Zijn daar richtlijnen voor vastgesteld? Zo neen, bent u bereid dergelijke richtlijnen te geven? Kunt u aangeven bij welk percentage van het gehele budget van een instelling u vindt dat dergelijke uitgaven voor marketing en PR-activiteiten ten koste gaan van het primaire proces? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-06-4" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 4 juni 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Controle vindt plaats via de jaarrekening die door het bevoegd gezag van de school wordt opgesteld en door de instellingsaccountant wordt gecontroleerd. Zie hiervoor Controleprotocol OCW 2003 p. 15 e.v. «controle op de besteding van de rijksbijdrage». Cfi en de Departementale accountantsdienst controleren of de instellingsaccountant de rechtmatigheid van de besteding voldoende heeft gecontroleerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals in de wet- en regelgeving ten aanzien van de besteding van de rijksbijdrage is aangegeven. Als er onrechtmatig wordt gehandeld, kan teruggevorderd worden of de bekostiging opgeschort. Zie hiervoor de beleidsregel opschorting en inhouding van bekostiging bij onderwijsinstellingen (gele katern 21 januari 2004). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Dat valt onder de verantwoordelijkheid van het bevoegd gezag van de school om te beoordelen. Indien er tekortkomingen in het primaire proces optreden zal de inspectie van het onderwijs dat constateren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er hebben mij geen signalen bereikt dat scholen «buitenproportionele budgetten» inzetten voor werving. Bijgevolg zie ik ook geen noodzaak om maatregelen te nemen om dit tegen te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen. PR- en marketingactiviteiten zijn volgens de OCW-richtlijn voor de jaarverslaglegging geen aparte posten in de jaarrekening. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In verband met deze vraag verwijs ik naar het antwoord op vraag 5. Ik zie geen aanleiding om met betrekking tot de besteding van middelen voor publiciteit nadere maatregelen te treffen. Op dit punt acht ik de autonomie van de scholen belangrijker. Ik heb wat dit betreft alle vertrouwen in de wijsheid van de scholen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
