<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over faalangst bij rijexamens. (Ingezonden 26 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25654
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het voorstel van de BOVAG om kandidaten voor het rijexamen met faalangst al hun tweede examen bij het Bureau Nader Onderzoek Rijvaardigheid (BNOR) te laten doen (Rij-instructie, april 2006).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Examens) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Examens Rijbewijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1513, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25654</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3227" allpagenumbers="3227" vetnummer="2050612400" code="0506tkkvr1513" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25654" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1513" onderwerp="" indiendatum="2006-04-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het voorstel van de BOVAG om kandidaten voor het rijexamen met faalangst al hun tweede examen bij het Bureau Nader Onderzoek Rijvaardigheid (BNOR) te laten doen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven wat er met het BNOR zal gebeuren nu het Versneld Bijzonder Examen voor houders van een buitenlands rijbewijs bij het BNOR is verdwenen waardoor het BNOR een capaciteitsoverschot heeft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid maatregelen te nemen waardoor wordt voorkomen dat kandidaten voor het rijexamen met faalangst eerst drie dure rijexamens moeten doen alvorens rekening wordt gehouden met hun faalangst? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Rij-instructie, april 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Zoals ik al eerder heb aangegeven (Kamerstuknummer 1598) sta ik sympathiek tegenover de gedachte om personen met faalangst een op hun situatie toegesneden examen aan te bieden. Om dit te kunnen realiseren wordt in het kader van Van Goed naar Beter (modernisering van het rijexamen) momenteel door het CBR samen met deskundigen onderzocht hoe faalangst met betrekking tot het rijexamen precies te definiëren is en onder welke voorwaarden faalangstige personen een rijexamen zouden kunnen afleggen in een aangepaste setting. Resultaten van dit onderzoek verwacht ik na de zomer. Het is de bedoeling om voor mensen met faalangst een examen vorm te geven, dat direct toegankelijk zou moeten zijn. Belangrijk daarbij is dat oneigenlijk gebruik van een dergelijk examen voorkomen dient te worden. Ook is het belangrijk dat personen die een dergelijk examen afleggen uiteindelijk tonen dat zij voldoen aan alle vaardigheids- en kenniseisen die aan het in het bezit komen van een rijbewijs worden gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Doordat medewerkers tijdelijk vanuit het BNOR bij regionale kantoren van het CBR zijn gedetacheerd en doordat een aantal medewerkers gebruik heeft gemaakt van de pré-pensioenregeling, is er thans geen sprake van een capaciteitsoverschot bij het BNOR als gevolg van het schrappen van het Versneld Bijzonder Examen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, zie hiervoor het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
