<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over een prijsvraag bij de uitreiking van de TMF-awards. (Ingezonden 8 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22901
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van omstandigheden bij 'belspel' rond de verkiezing van de TMF-awards op 1 april 2005, waarbij kijkers werden aangemoedigd om via SMS te blijven stemmen op hun favoriete artiest, ook al was de winnaar reeds vóór de uitzending bekendgemaakt (onder embargo aan pers meegedeeld).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansspelen Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1540, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22901</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3285" allpagenumbers="3285 3286" vetnummer="2040512330" code="0405tkkvr1540" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22901" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1540" onderwerp="" indiendatum="2005-04-8">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-05-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de uitreiking van de TMF-awards? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u bevestigen dat ofschoon de presentator tot vlak vóór het einde van deze tv-show de kijkers bleef oproepen via sms te stemmen op hun favoriete artiest, de winnende artiesten reeds in de loop van de middag vóór de tv-uitzending bekend waren en door middel van een persbericht onder embargo aan de media waren meegedeeld? <voetnoot nummer="2"/>Wat is uw mening over deze handelwijze? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hadden de organisatoren van deze sms-wedstrijd een vergunning op de grond van de Wet op de kansspelen? Zo neen, wat gaat u dan tegen hen ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het juist dat op deze manier velen in de waan zijn gebracht dat men kon meedoen aan een wedstrijd en dat de organisatoren door de hierboven geschetste handelwijze naar schatting vele duizenden euro’s hebben verdiend? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer gaat u iets ondernemen tegen deze belspelletjes, zoals u twee jaar geleden heeft aangekondigd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-1" bron="TMF">TMF, 1 april 2005</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-04-3" bron="www.geenstijl.nl">www.geenstijl.nl, 3 april 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb uit informatie van het Commissariaat voor de Media kunnen opmaken dat kijkers tot ongeveer halverwege de show geattendeerd werden op de mogelijkheid om via sms hun voorkeur voor de genomineerde artiesten kenbaar te maken. Ik heb de organisatoren van het programma daarover opheldering gevraagd, die mij hierover het volgende hebben meegedeeld: «Op 1 april 2005 heeft MTV Networks BV de uitreiking van de tiende TMF Awards georganiseerd. Onderdeel van de organisatie (...) was de uitreiking van de Artist of the Decade Award, (...) voor de beste Nederlandse artiest van de afgelopen tien jaar. Zoals voor alle (...) TMF awards kon het publiek stemmen op één van de genomineerden (...). In afwijking van de procedure voor de overige awards werd deze stemronde echter niet gesloten enkele dagen voorafgaand aan de uitreiking van de TMF Awards. Het publiek had nog de mogelijkheid om via SMS een stem uit te brengen voor de Artist of the Decade Award tot vlak voor de feitelijke uitreiking daarvan. Alle tijdens de show uitgebrachte stemmen werden meegeteld voor de definitieve uitslag.... Uit peilingen (...) en de bewezen populariteit van Marco Borsato onder de TMF-kijkers (...) werd de kans zeer hoog ingeschat dat hij de Artist of the Decade Award zou winnen.... Toen, zoals gebruikelijk, op de ochtend voor uitreiking (...) de uitslag van alle TMF Awards onder embargo aan de verschillende persrelaties werd meegedeeld, is besloten om ook de «voorlopige» uitslag van de Artist of the Decade (...) mee te delen. Dit echter, helaas, zonder voorbehoud van wijzigingen. Tijdens de show is er (...) gewoon doorgestemd. Deze stemmen zijn allemaal meegeteld ten behoeve van de definitieve einduitslag.... Zoals voorzien (...) kreeg Marco Borsato uiteindelijk de meeste stemmen.... Zoals uit het bovenstaande blijkt is de uitslag op geen enkele wijze gemanipuleerd. Ook is geen sprake van misleiding van de kijkers (...). Dat MTV (...) op de ochtend voor de show, uit ervaring al zo goed als zeker wist wie de winnaar zou zijn, doet daaraan niet af.... Tot slot wil u graag meedelen dat MTV (...) de ontstane commotie uitermate betreurt.... Wij steken (...) de hand in eigen boezem en doen er dan ook alles aan om te voorkomen dat een dergelijke fout (...) zich opnieuw kan voordoen.» Ik heb hieraan niets toe te voegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit mijn administratie blijkt niet dat de organisatoren van de sms-wedstrijd een vergunning op grond van de Wet op de kansspelen hebben. Zoals ik in de derde voortgangsrapportage kansspelen van 10 februari jl. (Tweede Kamer, 24 557 en 29 800 VI, nr. 47) heb vermeld is inmiddels een gedragscode ontwikkeld ter regulering van promotionele kansspelen, waaronder belspelletjes. De code is voor advies voorgelegd aan het College van toezicht op de kansspelen en zal daarna aan de Kamer worden aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het tweede deel van het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
