<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nawijn (Groep Nawijn) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer inzake Villapark Lingemeer, gemeente Buren. (Ingezonden 27 oktober 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26791
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van onzekerheid van de bewoners van de recreatiewoningen over de bestemming van dit recreatiepark (onduidelijkheid over recht op permanente bewoning) en de houding van Gedeputeerde Staten van Gelderland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Bestemmingsplannen) Volkshuisvesting (Koopwoningen) Vrijetijdsbesteding (Recreatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsplannen Koopwoningen Verblijfsrecreatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 352, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060702160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nawijn">Nawijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26791</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="755" allpagenumbers="755 756" vetnummer="2060702160" code="0607tkkvr352" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26791" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="352" onderwerp="" indiendatum="2006-10-27">
         <vrager partij="Groep Nawijn" oorsprong="parlement">Nawijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-11-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Winsemius</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van de illegale situatie van het villapark Lingemeer in de gemeente Buren in de Betuwe? Deelt u de mening dat hier sprake is van een «spookdorp»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de bewoners van dit park nog steeds in onzekerheid verkeren over de bestemming van dit park, terwijl zij OZB-belasting betalen en aangesloten zijn op alle gemeentelijke- en nuts-voorzieningen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat Gedeputeerde Staten van Gelderland weigeren samen te werken met de gemeente Buren om snel duidelijkheid te verschaffen over het recht tot permanente bewoning, aan die bewoners die al voor 2003 een woning in dit villapark hebben betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de houding van Gedeputeerde Staten in strijd is met meerdere uitspraken van een meerderheid van de Kamer inzake het gebruik van recreatiewoningen voor permanent gebruik? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen treft u om de legalisering van het villapark nu zo spoedig mogelijk te realiseren conform de eerdergenoemde uitspraak van de Kamer en de medewerking van Gedupteerde Staten van Gelderland af te dwingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben op de hoogte van de situatie op het villapark. Op dit moment (1 november 2006) staat een zestal van de in totaal 375 recreatiewoningen te koop. Ik ben dan ook niet van mening dat er sprake is van een spookdorp. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De bewoners van het park zijn al geruime tijd op de hoogte van het besluit van de gemeente om de recreatieve bestemming van het park te wijzigen in een woonbestemming. Absolute zekerheid is er voor hen pas als het bestemmingsplan, dat nu nog in de voorontwerpfase verkeert, onherroepelijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het Streekplan Gelderland 2005 geeft aan dat het omzetten van recreatiewoningen naar reguliere woningen slechts mogelijk is, indien de woningen voldoen aan het Bouwbesluit (2003), ze buiten het groenblauwe raamwerk zijn gelegen, er wordt voldaan aan de eisen van een goede ruimtelijke ordening en milieueisen, en handhaven niet tot de mogelijkheden behoort. In antwoord op statenvragen hebben Gedeputeerde Staten aangegeven dat het besluit van de gemeente Buren in strijd is met de wens van Provinciale Staten en het oude en nieuwe Streekplan. Daarbij is echter ook aangegeven dat zij in het kader van het overleg ex artikel 10 Besluit op de ruimtelijke ordening (Bro) 1985 hun mening zullen geven over de aanvaardbaarheid van het bestemmingsplan, dat nu nog in de voorontwerpfase verkeert. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het geformuleerde rijksbeleid geeft aan dat de provincies en gemeenten de geboden mogelijkheden voor het omzetten van recreatiewoningen in reguliere woningen kunnen gebruiken. Provincie Gelderland doet dat ook, maar geeft hiervoor voorwaarden mee (zie mijn antwoord op vraag 3). Deze voorwaarden passen binnen het rijksbeleid voor recreatiewoningen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Binnen de kaders van provinciaal- en rijksbeleid kunnen gemeenten bepalen hoe om te gaan met het permanent bewonen van recreatiewoningen. De gemeente Buren heeft er voor gekozen de recreatieve bestemming die op het villapark Lingemeer rust te wijzigen in een woonbestemming. Momenteel legt de gemeente de laatste hand aan het voorontwerpbestemmingsplan. Uit een door de gemeente Buren overlegde planning blijkt, dat het voorontwerpbestemmingsplan in januari 2007 in het kader van artikel 10 Bro 1985 aan (onder meer) de provinciale diensten en mijn ministerie voor commentaar zal worden aangeboden. Gezien het vorenstaande en de sturingsfilosofie uit de Nota Ruimte – decentraal wat kan, centraal wat moet – zie ik geen aanleiding mij in de bestemmingsplanprocedure te mengen. De gemeente is het primaire bestuursorgaan, dat initiatief moet nemen tot herziening van het bestemmingsplan. Eerder is door mijn ambtsvoorganger (Dekker) met gemeente en provincie afgesproken, dat in het kader van artikel 10 Bro 1985 naast een schriftelijke reactie tevens een (mondeling) bestuurlijk onderhoud plaats zal vinden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
