<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kenmerk 2050603790." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Visser (VVD) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte over recente uitspraken van het Europese Hof van Justitie met betrekking tot het beleid inzake studenten van individuele lidstaten. (Ingezonden 25 november 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24554
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over toelating van buitenlandse studenten die in het land van herkomst zijn uitgeloot, naar aanleiding van tweetal uitspraken Hof van Justitie EG (15 maart en 7 juli 2005) over de situatie in Oostenrijk.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Internationalisering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse studenten Oostenrijk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 571, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050603790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Visser</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24554</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1217" allpagenumbers="1217" vetnummer="2050603790" code="0506tkkvr571" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24554" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="571" onderwerp="" indiendatum="2005-11-25">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Visser</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u aangeven hoeveel EU-lidstaten na de uitspraak van het Europees Hof van Justitie in de zaak-Bidar <voetnoot nummer="1"/>hun nationale wetgeving hebben aangepast? Welke landen zijn dit? Welke landen hebben hun nationale wetgeving niet aangepast? Welke motivering ligt aan dit besluit ten grondslag? Is hier overleg over met deze landen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u bekend met het arrest van het Europees Hof van Justitie inzake de voorwaarden voor toegang tot universitair onderwijs in de Republiek Oostenrijk? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhouden voornoemde uitspraken van het Europees Hof van Justitie zich tot het subsidiariteitsbeginsel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting van de Republiek Oostenrijk dat het niet wenselijk is dat buitenlandse studenten die in het land van herkomst zijn uitgeloot of geweigerd voor een specifieke studie, in een andere lidstaat zonder aanvullende voorwaarden kunnen instromen in de opleiding van hun keuze? Kunt u uw motivatie toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen worden, in het kader van de gewenste internationalisering van het hoger onderwijs, in Nederland getroffen als het gaat om de verdeling van schaarse studieplaatsen tussen Nederlandse staatsburgers en EU-ingezetenen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er cijfers bekend van het aantal buitenlandse studenten dat in Nederland een universitaire opleiding volgt na voor een vergelijkbare opleiding in het land van herkomst te zijn uitgeloot, dan wel niet voldaan te hebben aan specifieke toelatingseisen? Zo ja, om hoeveel studenten gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="7">Ziet u aanleiding om het beleid dat terzake gevoerd wordt, aan te passen naar aanleiding van deze uitspraken van het Europees Hof van Justitie? Noot van de griffie: Deze vragen zijn op 5 oktober 2005 ingediend, maar helaas enige tijd in het ongerede geraakt. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-15" bron="Uitspraak Europees Hof">Uitspraak Europees Hof, 15 maart 2005</noot>
         <noot nummer="2">Uitspraak Europees Hof van 7 juli 2005, zaak C-147/03</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Rutte" functie="staatssecretaris" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap" mededelingdatum="2005-12-19">Mededeling van staatssecretaris Rutte (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap). (Ontvangen 19 december 2005) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Visser over recente uitspraken van het Europese Hof van Justitie, deel ik u mede dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden vanwege het hiertoe benodigde onderzoek. U kunt mijn brief waarin ik de vragen van de heer Visser beantwoord half januari verwachten. De vragen werden mij toegezonden bij uw bovenaangehaalde brief met </mededeling>
</kvr>
