<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het bestaan van een uitzetformulier. (Ingezonden 23 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20359
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Telegraaf over "uitzetformulieren" die aan burgemeesters van gemeenten zouden zijn gestuurd en waarin onder andere gevraagd wordt om een akkoordverklaring van de burgemeester.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1611, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030413450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20359</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3411" allpagenumbers="3411 3412" vetnummer="2030413450" code="0304tkkvr1611" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20359" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1611" onderwerp="" indiendatum="2004-04-23">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat er, voorafgaande aan uitzettingen van uitgeprocedeerde asielzoekers, uitzetformulieren door de Vreemdelingendiensten aan de burgemeesters van gemeenten worden gestuurd waarin gevraagd wordt of er problemen in de openbare orde te verwachten zijn bij een uitzetting? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat in hetzelfde formulier gevraagd wordt of een burgemeester akkoord gaat met een uitzetting? Zo ja, welke waarde wordt er aan deze toestemming gehecht? Wat zijn de rechtsgevolgen van een eventueel door de burgemeester ondertekende akkoordverklaring? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat gebeurt er met uitgeprocedeerde asielzoekers die vanuit gemeenten overgebracht worden naar een uitzet- c.q. vertrekcentrum en die niet uitzetbaar blijken te zijn? Is het uitzetformulier en de akkoordverklaring door burgemeesters bedoeld om terugneming van uitgeprocedeerden in de gemeenten van herkomst te blokkeren? Zo ja, acht u dit een humane en rechtsgeldige regeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u over het gebruik van uitzetformulieren advies ingewonnen bij de VNG? Zo ja, wat was hun advies? Zo neen, bent u bereid bij de VNG advies in te winnen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een afschrift van het gehanteerde uitzetformulier aan de Kamer te doen toekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-04-22" bron="De Telegraaf" titel="«Uitzetformulier» verbaast burgemeesters">De Telegraaf, 22 april 2004: ««Uitzetformulier» verbaast burgemeesters»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De berichten zijn mij bekend. Dit betrof een initiatief van de Vreemdelingenpolitie in Groningen. In een zeer beperkt aantal gevallen is een dergelijk formulier verzonden. De Vreemdelingenpolitie maakt de inschatting over de gevolgen van een ontruiming vanuit bijvoorbeeld een AZC voor de openbare orde. Omdat de burgemeester verantwoordelijk is voor het handhaven van de openbare orde werd deze inschatting in het genoemde formulier aan de burgemeester voorgelegd. Op basis van deze inschatting werd aan de burgemeester gevraagd al dan niet akkoord te gaan met de ontruiming. Omdat echter niet dit beoogde doel werd gehaald, is het formulier inmiddels niet langer in gebruik. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. De enkele formulieren die aan de burgemeester zijn voorgelegd hebben echter niet het onder vraag 1 beschreven beoogde doel gehaald. Er zouden, in geval wel volledig gebruik zou zijn gemaakt van de formulieren, geen mogelijkheden zijn geweest voor de vreemdeling om rechten te verbinden aan het formulier en om te procederen tegen de uitkomst van het formulier. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het bieden van faciliteiten aan asielzoekers die geen enkele medewerking verlenen aan de vrijwilige of gedwongen terugkeer, dient op een bepaald moment te eindigen. Vanuit de vertrekcentra is dit nadat ze vanuit de eigen opvanglocatie en het vertrekcentrum tezamen 16 weken zijn gefaciliteerd. Als er op dat moment geen enkel zicht op uitzetting bestaat en ze daardoor niet in een uitzetcentrum kunnen worden geplaatst, zal de vrijheidsbeperkende maatregel van het vertrekcentrum worden opgeheven en daarmee ook de toegang tot het vertrekcentrum worden ontzegd. Het formulier was niet bedoeld om vervolgens de terugkeer naar de gemeente waarin de asielzoeker werd opgevangen te blokkeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, er is geen advies ingewonnen bij de VNG. Onder verwijzing naar het antwoord op vraag 1zal nu geen advies bij de VNG meer worden ingewonnen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, hiertoe ben ik niet bereid. Toezending van het formulier acht ik niet opportuun nu dit formulier niet meer in gebruik is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
