<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kost. Ik verzoek u daarom om uitstel." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jager en Schreijer-Pierik (beiden CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het Drents-Friese bos. (Ingezonden 27 juli 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29111
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in De Telegraaf over het beheer van het nationaal park het Drents-Friese Wold. Daar wordt bos gekapt en 'ingeruild' voor schrale heidegebieden. Vragenstellers zijn van mening dat een vergunning zou moeten worden aangevraagd in het kader van de Natuurbeschermingswet 1998 en dat voor zover het Natura 2000-gebieden betreft in ieder geval met kappen gewacht zou moeten worden tot het beheerplan met de nodige instandhoudingsdoelstellingen is vastgesteld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Bosbouw) Natuur (Natuurmonumenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bosbouw Natuurmonumenten Noord-Nederland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2437, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jager</persoon>
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29111</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5157" allpagenumbers="5157" vetnummer="2060722100" code="0607tkkvr2437" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29111" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2437" onderwerp="" indiendatum="2007-07-27">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jager</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het krantenartikel, waarin melding wordt gemaakt van de «verkwanseling van goed bos voor schrale heidevelden of moerassen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het kappen van gedeelten van het bos zonder enige vorm van inspraak plaatsvindt? Indien er een vorm van inspraak is geregeld, bestaat er dan ook de bestuursrechtelijke mogelijkheid van het maken van bezwaar tegen de plannen? Worden de plannen gepresenteerd en gedurende een bepaalde tijd ter visie gelegd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat er in het Drents-Friese Wold soorten als genoemd op de zogenaamde rode lijst voorkomen en deze binnen de samenhang van de gebieden als bedoeld in de Vogel- en Habitatrichtlijnen beschermd moeten worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Nu gebieden zijn of worden aangewezen als Natura 2000 gebied, deelt u de mening dat, alvorens tot kap wordt overgegaan, men zou moeten wachten met het kappen van bomen totdat het beheerplan met de nodige instandhoudingdoelstellingen is vastgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat in casu eerst een passende beoordeling, als bedoeld in artikel 6 van de Habitatrichtlijn, moet worden uitgevoerd, alvorens tot kappen kan worden overgegaan om te voorkomen dat bepaalde soorten significant in hun voortbestaan worden bedreigd, dan wel om vast te stellen dat er voldoende samenhang van de gebieden voor de mogelijk bedreigde soorten blijft gewaarborgd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid tegen de terreinbeheerder(s) in het Drents-Friese Wold te zeggen dat wordt gestopt met het kappen van gedeelten van het bos totdat een passende beoordeling is gemaakt of de respectieve beheerplannen zijn vastgesteld? Bent u tevens bereid tegen de verenigde organisaties te zeggen dat ze, alvorens tot verdere maatregelen wordt besloten, op de in het kader van de Algemene Wet Bestuursrecht gebruikelijke wijze overgaan tot publicatie en visielegging van de voorgenomen besluiten, zodat er in het kader van de AWB bezwaar kan worden gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Gelet op vorenstaande en het feit dat bestaande natuur kennelijk al dan niet gedeeltelijk wordt «omgevormd» naar nieuwe natuur, deelt u de mening dat er in feite sprake is van een «plan of project»? Deelt u de mening dat door het bevoegde gezag een vergunning zou moeten worden verleend in het kader van de Natuurbeschermingswet 1998? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-21" bron="De Telegraaf" titel="In de ban van het bos; Verschil van inzicht over beheer Drents-Friese Wold">De Telegraaf, 21 juli 2007: «In de ban van het bos; Verschil van inzicht over beheer Drents-Friese Wold»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verburg" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit" mededelingdatum="2007-08-21">Mededeling van minister Verburg (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit). (Ontvangen 21 augustus 2007) De door de leden Jager en Schreijer-Pierik (beiden CDA) gestelde vragen over het Drents-Friese bos (ingezonden 27 juli 2007) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. Dit omdat het verkrijgen van de juiste feiten en juridische omstandigheden meer tijd </mededeling>
</kvr>
