<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verspaget (PvdA) over de terugtrekking van het Belgisch bataljon uit Rwanda. (Ingezonden 10 november 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2239
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de geheime wapenopslagplaatsen en de trainingskampen van Hutu-milities in Rwanda.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (VN-vredesmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rwanda Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 309, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verspaget</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2239</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="629" allpagenumbers="629" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="309" onderwerp="" indiendatum="1995-11-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waren Belgie¨ en de VN reeds in januari 1994 op de hoogte van een moordapparaat onder Hutu-extremisten e`n van het risico, dat Belgische Blauwhelmen zouden worden vermoord, om zo terugtrekking van het Belgische bataljon binnen de VN vredesmacht uit Rwanda af te dwingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de uitspraak van generaal Dallaire, destijds VN bevelhebber in Rwanda, dat de VN hem ondanks zijn verzoek geen toestemming gaf op te treden tegen geheime wapenopslagplaatsen en de trainingskampen voor Hutu-milities? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan uit de uitspraken van Dallaire de conclusie worden getrokken, dat de volkerenmoord in Rwanda te voorkomen was geweest, indien de VN haar middelen tijdig had ingezet? Welke lessen trekt u hieruit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-11-8" bron="De Morgen">De Morgen, 8 november 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Het bestaan van wapendepots in Rwanda was bekend bij zowel de Verenigde Naties als bij de Belgische regering. De Belgische Minister van Buitenlandse Zaken heeft hiervan reeds in een vroeg stadium gewag gemaakt in het Belgische Parlement. Dat een genocide werd voorbereid was toentertijd echter een onvoorstelbaar scenario. Van geplande moordaanslagen op Belgische soldaten was niets bekend. Daar het mandaat van UNAMIR was vastgesteld onder hoofdstuk VI van het Handvest van de Verenigde Naties had alleen met toestemming van de Rwandese regering opgetreden kunnen worden tegen wapenopslagplaatsen. Onder de permanente leden van de Veiligheidsraad bestond weinig enthousiasme om het mandaat van UNAMIR te wijzigen, ondanks pogingen van de Belgische Regering om hen van de noodzaak daarvan te overtuigen. De VN heeft vervolgens alle binnen het mandaat beschikbare middelen ingezet. Deze bleken echter onvoldoende om de verschrikkelijke gebeurtenissen vanaf 6 april 1994 te voorkomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
