<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Haersma Buma (CDA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken, van Justitie en van Verkeer en Waterstaat over Marokkaanse wetgeving inzake drugssmokkel. (Ingezonden 1 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23523
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over recente Marokkaanse wetgeving, die zou bepalen dat een transporteur schuldig is aan drugssmokkel, ongeacht het feit of hij weet heeft van de aanwezigheid van drugs in de lading.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Drugs) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Marokko Straffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2099, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517520</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23523</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4477" allpagenumbers="4477" vetnummer="2040517520" code="0405tkkvr2099" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23523" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2099" onderwerp="" indiendatum="2005-07-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken, van Justitie en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-07-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Berust het bericht dat recente Marokkaanse wetgeving bepaalt dat een transporteur schuldig is aan drugssmokkel, ongeacht het feit of hij weet heeft van de aanwezigheid van drugs in de lading, op waarheid? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Nederlandse medewerkers van een transportbedrijf op basis van deze wet in Marokko worden vastgehouden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat gaat u ondernemen om Nederlanders die op basis van deze wet ten onrechte in Marokko worden vastgehouden vrij te krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gaat u doen om Marokko te bewegen deze voor bonafide transporteurs zeer belastende wet te wijzigen in die zin dat de omkering van de bewijslast wordt teruggedraaid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-06-22" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 22 juni 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Volgens de herziene douanewet, die op 13 september 2000 in werking is getreden, kan een transporteur gevrijwaard worden van vervolging wanneer geen betrokkenheid blijkt bij de geconstateerde verboden handeling (zie artikel 229 van de Code des Douanes et Impôts Indirects; zie «Principales mesures prises dans le cadre de la révision du Code des Douanes», punt 5. «Delimitation des responsabilités» van het Ministerie van Economie en Financiën). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een Nederlandse medewerker van een transportbedrijf is onder inneming van zijn Nederlandse paspoort en na betaling van borgtocht in vrijheid gesteld. In afwachting van het proces mag betrokkene het land niet verlaten. De zaak ligt thans voor de rechter. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Nederlandse overheid kan zich niet mengen in de rechtsgang zelf, de schuldvraag, het bewijs of de te bepalen strafmaat. De belangen van betrokkene in de rechtsgang worden behartigd door de advocaat. De Nederlandse ambassade verleent consulaire bijstand aan de medewerker van het vervoersbedrijf. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Vrij recent is de Marokkaanse douanewet herzien. Nederland zal in eerste instantie de zorgvuldige toepassing van deze wet volgen. Bij een eventuele toekomstige wetswijziging zal Nederland in dialoog treden met de Marokkaanse autoriteiten terzake. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
