<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over vermeende criminele eiernetwerken. (Ingezonden 29 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22800
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Volgens Wakker Dier zijn er scharreleieren verkocht die legbatterij-typische sporen bevatten. Voldoet het systeem van uit zelfregulering voortgekomen keurmerken en op welke wijze kan het overheidstoezicht verscherpt worden om misleiding van de consument te voorkomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelen) Consument (Levensmiddelenkeuring) Veeteelt (Pluimvee)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Eieren Levensmiddelenkeuring</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1448, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22800</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3085" allpagenumbers="3085 3086" vetnummer="2040511600" code="0405tkkvr1448" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22800" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1448" onderwerp="" indiendatum="29maart 2005">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten dat de Stichting Wakker Dier <voetnoot nummer="1"/>heeft vastgesteld dat scharreleieren en vrije uitloopeieren bij Albert Heijn, SuperUnie en andere supermarkten legbatterij-typische sporen bevatten, die niet uit het gehanteerde houderijsysteem verklaard kunnen worden en welke via contra-expertise bij Controlebureau voor Pluimvee, Eieren en Eierproducten (CPE) bevestigd zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat ook een partij als legbatterij-eieren bestempelde eieren verkocht is als waren het scharreleieren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe ziet u de taak van de Voedsel en Waren Autoriteit op het gebied van producten die onder een keurmerk verkocht worden, maar niet aan de eisen van dat keurmerk blijken te voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat er sprake is van misleiding van de consument indien uit zelfregulering voortgekomen keurmerken gehanteerd worden om consumenten op het verkeerde been te zetten en een hogere prijs in rekening te kunnen brengen dan voor producten zonder keurmerk gevraagd zou kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het een overheidstaak erop toe te zien dat consumenten niet misleid mogen worden door hun voedselleveranciers omtrent het product dat ze kopen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid overheidstoezicht op het gebruik van keurmerken in te stellen of te verscherpen op basis van de bevindingen van de Stichting Wakker Dier, CPE, Albert Heijn en SuperUnie? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat, uit oogpunt van dierenwelzijn, duidelijke overheidseisen gesteld zouden moeten worden aan als diervriendelijk gepresenteerde producten, om verwarring bij de consument te voorkomen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-21" bron="VARA Kassa, 19maart jl., NRC-Handelsblad">VARA Kassa, 19maart jl., NRC-Handelsblad, 21 maart 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb hiernaar een onderzoek ingesteld. Dit onderzoek wordt door de AID en het CPE uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, dit is niet door het CPE bevestigd. Er zijn alleen eieren aangetroffen die zijn gestempeld als scharrel- of uitloopei met daarop batterijtypische sporen. Incidenteel worden door het CPE wel stempel- of pakfouten aangetroffen, maar dan gaat het niet om hele partijen eieren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik zie geen taak voor de VWA bij de controle op private keurmerken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, maar ik ken zulke keurmerken niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Misleiding van de consument is verboden in de Warenwet. De overheid heeft hier dus een taak. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. In dit geval is controle op de voorschriften uit de Europese handelsnormenverordening voor eieren voldoende. Daarin wordt immers het houderijsyteem van leghennen gekoppeld aan de benaming en stempeling van eieren. Deze controle is een overheidstaak en wordt uitgevoerd door het CPE. Via administratieve controles op eierstromen kunnen grote partijen onjuist gestempelde eieren worden opgespoord. Incidenten kunnen helaas niet worden voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Voor zover het eieren betreft zijn deze eisen reeds vastgelegd in de handelsnormenverordening voor eieren. Overigens is het omkatten van eieren mogelijk doordat de Europese Handelsnormenverordening niet verplicht alle eieren op de boerderij te stempelen. Het is nu ook mogelijk om op het pakstation te stempelen. Hierdoor is het eenvoudig eieren om te katten, zeker wanneer het buitenlandse partijen eieren betreft. Nederland heeft de Commissie al verschillende malen op dit probleem gewezen. Wanneer de resultaten van het onderzoek van AID en CPE bekend zijn, zal dit punt opnieuw in Brussel ter discussie worden gesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
