<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hamer (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over verouderd lesmateriaal op basisscholen. (Ingezonden 25 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27365
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder vragen van het lid Bosma en de leden Jasper van Dijk en De Rooij, beiden ingezonden 25 januari 2007. Vragen naar aanleiding van persbericht TNS NIPO (22 januari 2007) over uitkomsten recent onderzoek TPS NIPO, in opdracht uitgeversorganisatie GEU, waaruit blijkt dat bijna 600.000 kinderen in het basisonderwijs werken met verouderde lesmethoden. Indiener wijst erop dat deze cijfers kennelijk identiek zijn aan die van 2005 en dat er dus geen vooruitgang is geboekt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijsmethoden en -middelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Leermiddelen Onderwijsmethoden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 854, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27365</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1829" allpagenumbers="1829 1830" vetnummer="2060706280" code="0607tkkvr854" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27365" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="854" onderwerp="" indiendatum="2007-01-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-02-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u een reactie geven op de resultaten van dit onderzoek waaruit blijkt dat van de ruim 5400 onderzochte basisscholen er meer dan 2500 werken met sterk verouderde methoden, waarvan 1300 scholen lesmethoden gebruiken tussen de twaalf en veertien jaar oud; 250 scholen werken met methoden van vijftien tot zeventien jaar oud en de rest gebruikt methoden van achttien jaar of ouder? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u het basisonderwijs nog toereikend als voorbereiding op de maatschappij en vervolgonderwijs indien de leermiddelen bijvoorbeeld een sterk verouderende kaart van Europa weergeven of geheel voorbij gaan aan de mogelijkheden van ICT? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het ongehoord is dat er wordt gewerkt met methoden van achttien jaar of ouder? Zo ja, welke stappen gaat u ondernemen om dit te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gaat u er aan doen om te voorkomen dat dit ook in het voortgezet onderwijs gebeurt, als middelbare scholen de taak krijgen om zelf boeken in te kopen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-22" bron="Persbericht TNS NIPO">Persbericht TNS NIPO, 22 januari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Bosma (PVV), ingezonden 25 januari 2007 (vraagnummer 2060706200) en de leden Jasper van Dijk en De Rooij (beiden SP), ingezonden 25 januari (vraagnummer 2060706250). </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De cijfers zijn voor rekening van de onderzoekers, daarover doe ik geen uitspraken. De vraagstelling die in het onderzoek centraal staat begrijp ik vanuit het perspectief van de uitgevers en het in beeld brengen van de markt. De ouderdom van een gebruikte methode zegt niets over de mate waarin de daarin aangeboden leerstof is verouderd of niet. Om te bepalen of een methode achterhaald is zijn de kerndoelen een beter ankerpunt. De inspectie doet ieder jaar onderzoek naar de mate waarin de methoden voor taal en rekenen dekkend zijn voor de kerndoelen. Jaar op jaar constateert de inspectie een toename van de dekkendheid. Dit percentage is opgelopen van 60% in 1999 naar 91% in 2003/2004. Inmiddels ligt het percentage op 95%. De conclusie hierbij is dat de gebruikte methoden in ruime mate voorzien in de eisen die de kerndoelen daaraan stellen. Ik heb wel enkele opmerkingen bij het onderzoek: in het onderzoek wordt een rechtstreekse relatie gelegd tussen de (ouderdom van de) lesmethode en de kwaliteit van het onderwijs. Dit is een te eenvoudige aanname. Ten eerste is het didactisch handelen van de leraren van groot belang en uit de praktijk blijkt ook dat er sprake is van het gebruik van aanvullende methoden. Deze laatste zijn in dit onderzoek niet in beeld gebracht. Afsluitend: in mijn brief van 2 oktober 2006 (Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, 30 822, nr. 1) heb ik de Kamer medegedeeld dat de inspectie in 2006 onderzoek heeft gedaan naar de relatie tussen de kwaliteit van het onderwijs en de ouderdom van leermethoden. Op basis van de destijds beschikbare gegevens bleek er geen relatie. In genoemde brief heb ik eveneens aangegeven dat de Inspectie van het Onderwijs dit jaar een nadere analyse maakt van de relatie tussen de kwaliteit van het onderwijs en de ouderdom van de gebruikte methode. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Het is voorstelbaar dat er incidenteel gebruik gemaakt wordt van gedateerd materiaal. Bijvoorbeeld een kaart van Europa waarop de wijzigingen in de gebiedsgrenzen in de Balkan niet in overeenstemming zijn met de laatste afspraken daaromtrent. In die gevallen voorziet de professionaliteit van de leerkracht al dan niet ondersteund door aanvullende (recente) materialen er in dat de leerlingen correcte en actuele leerstof aangeboden krijgen. Naast de bekostiging voor leer- en hulpmiddelen ontvangen scholen een structurele bekostiging voor ICT. Voor een gemiddelde school van 230 leerlingen bedraagt de vergoeding voor ICT ruim € 20.000 structureel per jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord bij vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ga er van uit dat schoolbesturen in het voortgezet onderwijs, evenals hun collega’s in het primair onderwijs, uitstekend in staat zijn om goede en verantwoorde keuzes te maken bij de aanschaf van leer-en hulpmiddelen. Het is een taak van OCW om er voor te zorgen dat de scholen daar de financiële middelen voor hebben. Eén van de conclusies in het rapport van TNS NIPO is dat scholen hun lesmethoden eerder kunnen vervangen, maar dat niet doen. Over de redenen hiervan doet het rapport geen uitspraak. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
