<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mastwijk (CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over een verbod op paraquat. (Ingezonden 21 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29504
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Paraquatverbod doorn in het oog van boomkweker' in Nieuwe Oogst van 18 augustus 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Bestrijdingsmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 93, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060723500</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29504</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="201" allpagenumbers="201 202" vetnummer="2060723500" code="0708tkkvr93" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29504" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="93" onderwerp="" indiendatum="2007-08-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Paraquatverbod doorn in het oog van boomkweker»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de stelling in het artikel dat in teelten van vruchtbomen, bos- en haagplantsoen, rozen, coniferen en vaste planten, mede door genoemd verbod een situatie is ontstaan waarbij onkruidbestrijding niet goed mogelijk meer is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Moet om een erkenning voor chemische onkruidbestrijding te krijgen, per teelt worden aangegeven om welke onkruiden het gaat? Zo ja, deelt u de mening dat hierdoor een onwerkbare situatie ontstaat, omdat in sommige sectoren sprake is van zeer veel teelten op één bedrijf, waardoor de administratieve lastendruk enorm toeneemt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe reageert u op de stellingname vanuit de sector dat door de opstelling van het ministerie van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit inzake de onkruidbestrijding de concurrentiepositie van de sector in Europa onder druk staat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om samen met de sector te werken aan een praktische oplossing waarbij enerzijds aandacht is voor het milieu, maar anderzijds vooral ook de concurrentiepositie van de sector in Nederland binnen Europa is gewaarborgd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-18" bron="Nieuwe Oogst">Nieuwe Oogst, 18 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Onderzoek naar het gewasbeschermingsprobleem heeft uitgewezen dat alleen voor de teelt van traag groeiende en laagblijvende boomkwekerijgewassen en vaste planten die de pot niet volledig bedekken, een probleem ontstaat. Voor alle andere teelten van boomkwekerijgewassen en vaste planten in de volle grond en in container kunnen telers beschikken over een breed scala aan maatregelen, waaronder chemische en niet-chemische onkruidbestrijding. Hiermee kunnen de problemen afdoende onder controle gehouden worden. Het wegvallen van de middelen op basis van paraquat-dichloride is in deze overwegingen meegenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, het is niet noodzakelijk om per teelt aan te geven om welke onkruiden het gaat. Echter, hoe specifieker een probleem aangedragen wordt, hoe nauwkeuriger het getoetst kan worden. Op verzoek van de Plantenziektenkundige Dienst heeft de sector dan ook een document beschikbaar gesteld waarin de onkruidproblematiek duidelijk werd uitgelegd met daarbij een beschrijving van de meeste problematische onkruiden in de meest gevoelige teelten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De hoofddoelstelling van de nota Duurzame gewasbescherming omvat het bereiken van een duurzame gewasbescherming met behoud van concurrentiekracht van de Nederlandse land- en tuinbouw. Hiervoor zijn instrumenten in het leven geroepen die moeten zorgen voor een Effectief Middelen Pakket, zoals de Vrijstellingen en het Fonds Kleine Toepassingen. De partners van het convenant Duurzame Gewasbescherming, waaronder LTO Nederland, zien toe op dit Effectief Middelen Pakket. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie bovenstaand antwoord. Binnen het convenant Duurzame Gewasbescherming wordt gezamenlijk gekeken naar de best mogelijke oplossingen voor het bereiken van een Duurzame Gewasbescherming in Nederland waarbij alle belangen, waaronder het milieu en economisch perspectief voor de land- en tuinbouw, worden gewaarborgd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
