<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Azough (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Justitie over het vrijwillige vertrek van een Iraanse asielzoeker. (Ingezonden 12 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28982
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Asielzoeker betwist vrijwillig vertrek' in Trouw van 23 juni 2007. [De antwoorden op de Kamervragen zijn ter vertrouwelijke inzage gelegd, alleen voor de leden, bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer der Staten-Generaal.]</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Iran Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2327, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Azough</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28982</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4929" allpagenumbers="4929" vetnummer="2060720790" code="0607tkkvr2327" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28982" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2327" onderwerp="" indiendatum="2007-07-12">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Azough</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>over een Iraanse asielzoeker R.K. (IND nr. 0010.16.8074) die door toedoen van zijn slechte psychische gesteldheid er in is geslaagd vrijwillig terug te mogen keren naar Iran door hierop bij de Internationale Organisatie voor Migratie (IOM) aan te dringen, terwijl op dat moment reeds duidelijk was dat deze ernstig verwarde man voor de Regeling afwikkeling nalatenschap oude vreemdelingenwet in aanmerking zou komen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de in het artikel genoemde hoogleraar, de IOM ervoor heeft gewaarschuwd dat R.K. volgens zijn medisch inzicht niet in staat was tot een weloverwogen besluit over zijn terugkeer naar Iran? Zo ja, waarom is desondanks tóch overgegaan tot vrijwillige terugkeer, zonder dat er om een second opinion van een andere arts is gevraagd, zoals een andere betrokken arts, heeft geadviseerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke procedures volgt de IOM om te toetsen of er sprake is van een vrijwillig en weloverwogen tot stand gekomen besluit om terug te keren naar het herkomstland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het Bureau Medisch Advies betrokken geweest bij deze procedure? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u op de hoogte van de huidige toestand van R.K.? Zo ja, hoe is deze momenteel? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebt u zich er na terugkeer van vergewist dat de noodzakelijke medische zorg beschikbaar was en geboden wordt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om R.K. zo snel mogelijk naar Nederland terug te halen en hem een verblijfsvergunning toe te kennen op grond van de Regeling afwikkeling nalatenschap oude vreemdelingenwet, opdat hem de noodzakelijke medische zorg geboden kan worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-23" bron=", Trouw" titel="Asielzoeker betwist vrijwillig vertrek">«Asielzoeker betwist vrijwillig vertrek», Trouw, 23 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
