<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schutte (GPV) over het vervallen van tegemoetkomingen in het voortgezet onderwijs. (Ingezonden 3 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2963
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het vervallen van de tegemoetkoming in de reiskosten voor thuiswonenden, terwijl de tegemoetkoming in de directe studiekosten wordt opgetrokken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging voortgezet onderwijs Reiskostenvergoedingen Studiekosten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1008, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2963</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2047" allpagenumbers="2047 2048" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1008" onderwerp="" indiendatum="1996-04-3">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-04-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Zal de tegemoetkoming in de reiskosten voor thuiswonenden in het voortgezet onderwijs in het schooljaar 1996/97 komen te vervallen, terwijl de tegemoetkoming in de directe studiekosten wordt opgetrokken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom hebt u hiertoe besloten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de nieuwe regeling negatieve financie¨le gevolgen voor ouders met een inkomen tot f 39.170, waarvan de kinderen een school bezoeken die een streekfunctie vervult? </vraag>
      <vraag nummer="4">Betekent het vervallen van de tegemoetkoming in de studiekosten voor thuiswonenden in het voortgezet onderwijs, voor ouders met een inkomen tot f 39.170 en drie kinderen op een school die op meer dan acht kilometer van het ouderlijk huis ligt een vermindering van de jaarlijkse bijdrage met f 555,–? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel gezinnen krijgen als gevolg van deze maatregel een vermindering in de tegemoetkoming voor studiekosten in het voortgezet onderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u deze maatregel verantwoord in het licht van eerdere maatregelen die voor die gezinnen ook negatieve financie¨le gevolgen hadden, zoals onder meer de bevriezing van de kinderbijslag? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2 3 4 5 6 7">In de memorie van toelichting van het wetsvoorstel «Nieuwe bepalingen voor een tegemoetkoming in de studiekosten (Wet Tegemoetkoming Studiekosten)» <voetnoot nummer="1"/>heb ik aangegeven dat het regeringsstandpunt heroverweging tegemoetkoming studiekosten van 29 augustus 1991 en u aangeboden bij brief van 19 september 1991 <voetnoot nummer="2"/>ertoe strekte de regeling tegemoetkoming studiekosten voor studerenden jonger dan 18 jaar sterk te vereenvoudigen. Daartoe is op grond van een aantal overwegingen besloten. Deze waren beperking van de uitvoeringslasten, de praktische zekerheid het systeem goed te laten functioneren, het scheppen van een duidelijke en aan de potentie¨le doelgroep relatief eenvoudig uit te leggen regeling, die de overheid een rol op enige afstand van de burgers geeft, en die de keuze maakte eventuele nadelen van een grofmaziger regeling te accepteren. Het voorstel hield dan ook slechts rekening met onderwijssoort, leeftijd, nationaliteit en inkomensinformatie. Deze overwegingen zijn in het antwoord op door de leden van de GPV- en van de SGP-fractie terzake gestelde vragen in de Nota naar aanleiding van het verslag <voetnoot nummer="3"/>nader toegelicht. Tijdens de behandeling van de WTS in de Tweede Kamer van 26 oktober 1995 hebben achtereenvolgens de leden Reitsma (CDA), Van der Vlies (SGP) (mede sprekend namens de GPV) en Van Dijke (RPF) hierover vragen gesteld <voetnoot nummer="4"/>. De leden Reitsma en Van der Vlies dienden vervolgens een motie <voetnoot nummer="5"/>in waarin zij te kennen gaven het wenselijk te achten een bepaalde tegemoetkoming in de reiskosten te handhaven. Zij verzochten de regering met nadere maatregelen te komen om ongewenste negatieve inkomenseffecten voor grotere gezinnen te verminderen. Voor de antwoorden op genoemde vragen verwijs ik naar de Handelingen Tweede Kamer van die datum. De Kamer aanvaardde voormelde motie overigens niet. De Kamer aanvaardde op 31 oktober 1995 met algemene stemmen het wetsvoorstel, inclusief het amendement-De Vries c.s. <voetnoot nummer="6"/>met betrekking tot het schrappen van het kapstokartikel voor studievoortgangscontrole. De Eerste Kamer der Staten-Generaal aanvaardde zonder behandeling het nader gewijzigd voorstel van wet op 12 december 1995. Plaatsing in het Staatsblad geschiedde op 14 december 1995 <voetnoot nummer="7"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het antwoord op deze vraag is afhankelijk van de individuele gezinssamenstelling, van het gezamenlijke belastbare inkomen van de ouder en diens partner en van de vestigingsplaats van de onderwijsinstelling. Er kan niet op voorhand gesproken worden van negatieve financie¨le gevolgen als gevolg van de nieuwe regeling voor ouders met een inkomen tot f 39 170 waarvan de kinderen een school bezoeken die een streekfunctie vervult. Een eenduidig antwoord op deze vraag is niet vooraf mogelijk, want de financie¨le effecten kunnen zowel negatief als positief uitvallen. Slechts ter adstructie dient de volgende casus die uitgaat van een gezin met twee kinderen die respectievelijk 15 en 16 jaar oud zijn. Het gezamenlijke belastbare inkomen bedraagt f 39 170. In het schooljaar 1995/1996 volgt het kind van 15 jaar een mavo-opleiding. De school is gevestigd in de woonplaats. Het tweede kind volgt een mbo-opleiding en reist meer dan 8 km. De ouders ontvangen aan tegemoetkoming f 1850. Dit is exclusief de terzake niet van belang zijnde onderwijsretributie, het betreft immers de verandering van het bedrag van de overige studiekosten ten opzichte van de huidige regeling. Onderstaand is weergegeven hoe voormeld bedrag over beide kinderen is verdeeld. 1995/1996 (TS17-) 15 jr mavo f 450 16 jr mbo f 1400 totaal f 1850. Vanaf 1 augustus 1996 is de WTS van kracht. De scholier van 15 is 16 jaar geworden en is van de mavo naar het mbo overgestapt. Voor dat schooljaar zal dit gezin conform de normbedragen WTS f 2460 aan tegemoetkoming overige studiekosten ontvangen. Onderstaand is weergegeven hoe dat bedrag over de beide kinderen is verdeeld. 1996/1997 (WTS H2) 16 mbo f 1230 17 mbo f 1230 totaal f 2460. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Thans maakt het beschikbare gegevensbestand het niet mogelijk de effecten op gezinsniveau te verstrekken. Wel is het mogelijk aan te geven hoeveel kinderen als gevolg van deze maatregel een vermindering in de tegemoetkoming studiekosten ontvangen. Er zijn 56000 kinderen waarbij de afstand tussen huis en school meer dan 8 kilometer bedraagt. Afhankelijk van het inkomen van de ouder en diens partner kan een negatief inkomenseffect optreden varie¨rend van f 185 tot f 500 per jaar per studerend kind onder de WTS. Daartegenover staat een positief effect van f 315 voor 102000 kinderen. Deze gegevens zijn eveneens vermeld in de financie¨le paragraaf van de memorie van toelichting op de WTS. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">TK 1993–1994, 23 699</noot>
         <noot nummer="2">TK 1991–1992, 16 625, nr. 139</noot>
         <noot nummer="3">TK 1994–1995, 23 699, nr. 6, p. 6</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Handelingen" documentnummer="6" documentjaargang="1995-1996">Handelingen II, nr. 6, vergaderjaar 1995–1996.</noot>
         <noot nummer="5" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 699" documentnummer="15">Kamerstuk 23 699, nr. 15</noot>
         <noot nummer="6" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 699" documentnummer="14">Kamerstuk 23 699, nr. 14</noot>
         <noot nummer="7">Stb. 1995, 676</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
