<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Fernald." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Baalen (VVD) aan de staatssecretaris van Defensie over donatie van Nederlandse militaire muziekinstrumenten aan het Nationale Leger van Suriname. (Ingezonden 17 november 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27446
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van toezeggingen, 28 augustus 2006 in antwoord op schriftelijke vragen (Aanhangsel van de Handelingen 2005-2006, nr. 2093): heeft de staatssecretaris van Defensie reeds concrete stappen gezet die tot daadwerkelijke donatie van overtollige militaire muziekinstrumenten aan de Surinaamse militaire kapel leiden?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Musea)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Muziek Suriname</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 923, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060703220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-11-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27446</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1973" allpagenumbers="1973" vetnummer="2060703220" code="0607tkkvr923" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27446" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="923" onderwerp="" indiendatum="2006-11-17">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn er op uw toezegging d.d. 28 augustus jl., gedaan in antwoord op schriftelijke vragen namelijk dat u in principe bereid bent overtollige militaire muziekinstrumenten aan de Surinaamse militaire kapel te doneren, <voetnoot nummer="1"/>reeds concrete stappen ondernomen die tot daadwerkelijke donatie leiden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke termijn en onder welke voorwaarden kunnen genoemde militaire muziekinstrumenten aan Suriname ter beschikking worden gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent U bereid de overdracht met gepast ceremonieel gepaard te laten gaan en daartoe de nodige publiciteit te genereren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent U bereid de Kamer vooraf te informeren wanneer de overdracht zal plaatshebben? Nader Antwoord Nader Antwoord van staatssecretaris Van der Knaap (Defensie). (Ontvangen 2 maart 2007) In vervolg op de antwoorden op de schriftelijke vragen van het lid Van Baalen (VVD) aan de staatssecretaris van Defensie over de donatie van Nederlandse militaire muziekinstrumenten aan het Nationale Leger van Suriname (Aanhangsel der Handelingen nr. 511, vergaderjaar 2006–2007) van 18 december 2006, deel ik u mede dat op 8 maart 2007 de muziekinstrumenten door de Commandant Zeemacht Caribisch Gebied (CZMCARIB), Commandeur Sijtsma, worden overgedragen aan de Surinaamse minister van Defensie </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2093" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 2093, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
