<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sterk (CDA) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over een artikel inzake het terugsturen van Antilliaanse probleemjongeren. (Ingezonden 1 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25808
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel van hoogleraar Frank Bovenkerk (NRC, 25 april 2006) waarin het terugsturen van Antilliaans en Arubaanse jongeren, die voor ernstige feiten zijn veroordeeld, verdedigd wordt, omdat daarmee een zeer ernstig probleem kan worden opgelost.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Staats- en bestuursrecht (Koninkrijk) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aruba Criminaliteitsbestrijding Jeugdigen Nederlandse Antillen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1649, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Sterk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25808</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3513" allpagenumbers="3513 3514" vetnummer="2050612600" code="0506tkkvr1649" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25808" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1649" onderwerp="" indiendatum="2006-05-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14 juni 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1501, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Stuur de Antilliaanse probleemjongeren terug» van hoogleraar Frank Bovenkerk? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat het terugsturen van Antilliaanse en Arubaanse risicojongeren naar hun geboorteland wanneer zij voor ernstige feiten veroordeeld zijn is te verdedigen omdat daarmee een zeer ernstig probleem kan worden opgelost? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt de analyse dat het aantal moorden op Curac¸ao tijdens de vakantieperiode in Nederland zichtbaar toeneemt en dat dit is toe te schrijven aan de terugkeer van criminele Antilliaanse probleemjongeren? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u zich vinden in de stelling dat als de Antilliaanse overheid niet mee doet met het stoppen van de mobiliteit van de jongeren in Nederland er geen andere mogelijkheid is dan hen terug te zenden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt de constatering dat op Aruba relatief zeer weinig criminaliteit plaatsvindt? Zo ja, hoe verklaart u dat? Zo neen, waarom klopt de constatering niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Overweegt u om een uitzondering te maken voor de Arubanen als het gaat om de toelatings- en terugstuurregeling? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-04-25" bron="NRC">NRC, 25 april 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het terugsturen van Antillianen en Arubanen naar hun land van herkomst bij de veroordeling wegens strafbare feiten behoort thans niet tot de mogelijkheden. Het in voorbereiding zijnde wetsvoorstel «houdende aanvullende maatregelen inzake onder meer de terugzending van Antilliaanse en Arubaanse risicojongeren en inzake inburgering van Antilliaanse en Arubaanse Nederlanders» is het sluitstuk op de algemene en de meer persoonsgerichte inzet en maatregelen om bijvoorbeeld schooluitval, werkloosheid en criminaliteit onder Antillianen en Arubanen fors terug te dringen. Zie hiervoor de diverse stukken aan uw kamer, waaronder de notitie Antilliaanse risicojongeren en de brief van 13 mei 2005 over de migratie van Antilliaanse jongeren (Kamerstukken II 26 283, nrs. 19-20). Genoemd wetsvoorstel ziet onder meer op de invoering in het strafrecht van een bijzondere voorwaarde bij een voorwaardelijke veroordeling wegens een ernstig feit, gericht op de terugkeer van de betrokken Antilliaanse of Arubaanse delinquent naar de Nederlandse Antillen dan wel Aruba. Deze sanctie zal alleen kunnen worden opgelegd indien de desbetreffende persoon nog maar relatief korte tijd in Nederland heeft verbleven. Deze sanctie gericht op terugkeer zal voorts slechts worden opgelegd wanneer de rechter van oordeel is dat dit in het concrete geval passend en proportioneel is. In individuele gevallen zal deze sanctie dus een oplossing kunnen bieden doordat verder crimineel gedrag in Nederland wordt voorkomen en de resocialisatie van betrokkene in het land van herkomst wordt bevorderd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Volgens gegevens van het Openbaar Ministerie van de Nederlandse Antillen is er in de afgelopen jaren in de kerst- en carnavalvakantie geen significante stijging geweest in het aantal moorden. Onder de plegers/verdachten van moorden in deze periode zitten geen personen die in Nederland woonachtig zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de lijn van de integratiedoelstellingen gaat het ook bij Antillianen en Arubanen om het vergroten van kansen om op positieve wijze deel te nemen in de Nederlandse samenleving. Gelet hierop moet voorkomen worden dat Antilliaanse en Arubaanse jongeren onvoldoende opleiding genieten en onvoorbereid op eigen benen komen te staan. De Nederlandse regering en de Antilliaanse regering hebben hierin hun eigen verantwoordelijkheid en aanpak. Zo hebben de Nederlandse Antillen de Sociale Vormingsplicht ingevoerd, die kansarme jongeren verplicht om leer-werktrajecten te volgen. Ook zijn er voogdijafspraken tussen Nederland en de Nederlandse Antillen die moeten voorkomen dat minderjarigen zonder behoorlijke opvang naar Nederland kunnen vertrekken vanuit de Nederlandse Antillen. Zie verder het antwoord op vraag twee. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De criminaliteitssituatie op Aruba is inderdaad van andere orde dan op Curac¸ao. Dat wordt bevestigd door gegevens van het Arubaanse OM. De verklaring voor de relatief lage cijfers is waarschijnlijk gelegen in het relatief hoge welvaartsniveau, dat voortkomt uit jarenlange economische groei van Aruba. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ook voor Arubaanse jongeren geldt dat indien zij bij vestiging in Nederland zonder basisopleiding niet gaan werken noch een opleiding gaan volgen, zij minder kans hebben om volwaardig te kunnen participeren in de Nederlandse samenleving, met alle mogelijke gevolgen van dien. Bovendien is er geen aanleiding om in deze een onderscheid te maken tussen de buiten Nederland gelegen landsdelen binnen het Koninkrijk. Gelet hierop en op de problematiek die het Nederlandse kabinet probeert aan te pakken (zie antwoord op vraag 2 en 4) is er geen reden om Arubanen niet onder het wetsvoorstel te laten vallen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
