<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="(2060705740)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over Poolse werknemers die in Nederland onder gevaarlijke en ongezonde arbeidsomstandigheden werken. (Ingezonden 11 januari 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27273
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van het tv-programma Netwerk van 9 januari 2007 waaruit bleek dat vier van de ondervraagde uitzendbureaus bereid waren Poolse werknemers uit te zenden naar werkplekken waarvan het vooraf duidelijk was dat er onvoldoende veiligheidsmaatregelen aanwezig zouden zijn. Gevraagd wordt onder meer om de Arbeidsinspectie hier actief controle naar te laten doen. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen van het Tweede Kamerlid Bussemaker, eveneens ingezonden op 11 januari 2007. Staatssecretaris van Hoof (SZW) deelt mee dat hij de volgende vragen tegelijkertijd en in samenhang zal beantwoorden: - lid Bussemaker (PvdA) over positie en arbeidsomstandigheden van Poolse werknemers in Nederland (ingezonden 11 januari 2007); - lid De Wit (PvdA) over Poolse werknemers die in Nederland onder gevaarlijke en ongezonde arbeidsomstandigheden werken (ingezonden 11 januari 2007); - leden Bussemaker en Heerts (PvdA) over invulling van het begrip 'werkgever' in diverse wetten (ingezonden 22 januari 2007); - lid Ulenbelt (SP) over een Poolse werknemer die bedolven geworden onder een instortende muur (ingezonden 22 januari 2007); - lid Ulenbelt (SP) over de verantwoordelijkheid voor een dodelijk ongeval bij de producent van betonnen prefab elementen (ingezonden 22 januari 2007); - lid Van Hijum (PvdA) over arbeidsomstandigheden van Poolse werknemers in Nederland (ingezonden 22 januari 2007).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Arbeid (Werknemers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Arbeidsomstandigheden Buitenlandse werknemers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 746, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060705470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27273</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1607" allpagenumbers="1607" vetnummer="2060705470" code="0607tkkvr746" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27273" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="746" onderwerp="" indiendatum="2007-01-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Vindt u het aanvaardbaar dat vier van de dertien benaderde uitzendbureaus <voetnoot nummer="1"/>bereid waren Poolse werknemers uit te zenden terwijl het vooraf duidelijk was dat er onvoldoende veiligheidsmaatregelen aanwezig zouden zijn? Zo ja, waarom? Zo neen, welke maatregelen gaat u treffen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van FNV Bondgenoten dat er veel ongelukken gebeuren in niet legale arbeidsverhoudingen waardoor er geen betrouwbare cijfers zijn over het aantal ongelukken als gevolg van onveilige werksituaties? Zo ja, wat is uw oordeel? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over de waarneming dat opdrachtgevers via constructies met onderaannemers niet of nauwelijks aansprakelijk kunnen worden gehouden voor ongelukken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in kaart te brengen hoe vaak Poolse en andere buitenlandse werknemers (al dan niet via uitzendbureaus) worden ingezet voor werk onder onveilige en ongezonde arbeidsomstandigheden? Zo ja, hoe en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om op korte termijn maatregelen te treffen om te voorkomen dat Poolse en andere buitenlandse werknemers gebruikt worden voor werk onder onveilige en ongezonde arbeidsomstandigheden? Zo ja, welke maatregelen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om de Arbeidsinspectie actief te laten controleren of uitzendbureaus waarborgen dat hun medewerkers alleen worden uitgezonden naar opdrachtgevers die de Arbeidsomstandighedenwet naleven? Zo ja, hoe en wanneer? Zo neen, waarom niet en hoe wilt u dan voorkomen dat mensen via uitzendbureaus op onveilige en ongezonde werkplekken komen te werken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-9" bron=", Netwerk" titel="Het beloofde land (deel 1)">«Het beloofde land (deel 1)», Netwerk, 9 januari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Bussemaker (PvdA), ingezonden 11 januari 2007 (vraagnummer 2060705360). Mededeling Mededeling van staatssecretaris Van Hoof (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 2 februari 2007) Hierbij deel ik u mede dat de beantwoording van de Kamervragen van: • het lid Bussemaker (PvdA) over de positie en arbeidsomstandigheden van Poolse werknemers in Nederland (2060705360); • het lid De Wit (SP) over Poolse werknemers die in Nederland onder gevaarlijke en ongezonde arbeidsomstandigheden werken (2060705470); niet binnen de gestelde termijn van 3 weken mogelijk is. Op verzoek van uw Kamer zal ik deze vragen tegelijkertijd en in samenhang beantwoorden met de vragen die ik op 22 januari jl. heb ontvangen van: • de leden Bussemaker en Heerts (PvdA) over de invulling van het begrip «werkgever» in diverse sociale wetten (2060705770); • het lid Ulenbelt (SP) over een Poolse werknemer die bedolven is geraakt onder een instortende muur (2060705890); • het lid Ulenbelt (SP) over de verantwoordelijkheid voor een dodelijk ongeval bij de producent van betonnen prefab elementen (2060705750) en • het lid Van Hijum (CDA) over arbeidsomstandigheden van Poolse werknemers in Nederland </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Hoof" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="2007-02-2">Mededeling van staatssecretaris Van Hoof (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 2 februari 2007) Hierbij deel ik u mede dat de beantwoording van de Kamervragen van: • het lid Bussemaker (PvdA) over de positie en arbeidsomstandigheden van Poolse werknemers in Nederland (2060705360); • het lid De Wit (SP) over Poolse werknemers die in Nederland onder gevaarlijke en ongezonde arbeidsomstandigheden werken (2060705470); niet binnen de gestelde termijn van 3 weken mogelijk is. Op verzoek van uw Kamer zal ik deze vragen tegelijkertijd en in samenhang beantwoorden met de vragen die ik op 22 januari jl. heb ontvangen van: • de leden Bussemaker en Heerts (PvdA) over de invulling van het begrip «werkgever» in diverse sociale wetten (2060705770); • het lid Ulenbelt (SP) over een Poolse werknemer die bedolven is geraakt onder een instortende muur (2060705890); • het lid Ulenbelt (SP) over de verantwoordelijkheid voor een dodelijk ongeval bij de producent van betonnen prefab elementen (2060705750) en • het lid Van Hijum (CDA) over arbeidsomstandigheden van Poolse werknemers in Nederland </mededeling>
</kvr>
