<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Poppe en Ulenbelt (beiden SP) aan de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en voor Wonen, Wijken en Integratie over de huisvesting van Poolse werknemers. (Ingezonden 11 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28685
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de huisvestingssituatie van ongeveer 510, voornamelijk Poolse, werknemers in 84 wooncontainers op camping de Maasvallei in Arcen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Verbintenissenrecht) Handel en economie (Economische delicten) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Bestemmingsplannen) Volkshuisvesting (Huurwoningen) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsplannen Buitenlandse werknemers Economische delicten Huurrecht Huurwoningen Polen Verblijfsrecreatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2057, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060717760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW) Wonen, Wijken en Integratie (WWI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
            <persoon partij="SP">Ulenbelt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28685</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4357" allpagenumbers="4357 4358" vetnummer="2060717760" code="0607tkkvr2057" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28685" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2057" onderwerp="" indiendatum="2007-06-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Ulenbelt</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Wonen, Wijken en Integratie">Vogelaar</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over de huisvestingssituatie van ongeveer 510, voornamelijk Poolse werknemers, in 84 wooncontainers op camping de Maasvallei in Arcen? <voetnoot nummer="1"/>Is deze huisvesting in overeenstemming met het bestemmingsplan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het hier containers betreft die eerst bij het Centraal Orgaan opvang asielzoekers (COA) in gebruik waren? Zo ja, hoeveel geld heeft het COA voor de verkoop van deze wooncontainers ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de koper tevens werkgever en verhuurder? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Is het waar dat deze wooncontainers een oppervlakte van 37,5 m <voetnoot nummer="2"/>hebben en dat hierin vaak 6 volwassen personen worden gehuisvest? Wat betalen deze personen per maand aan huur? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er sprake van verhuur in de zin van de wet van 1 oktober 1992, houdende regels met betrekking tot woonruimte? Zo ja, is er ook sprake van een huurovereenkomst met recht op huurbescherming in de zin van de Wet van 1 oktober 1992? Zo neen, is de gehanteerde vorm van verhuur legaal? Zo neen, wat denkt u hieraan te doen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien er sprake is van een andere vorm van huisvesting dan gebaseerd op genoemde wet, wat zijn de rechten en plichten van de gehuisveste huurders wat betreft voorzieningen als wooncomfort, minimaal verplichte woonruimte en voorzieningen? Welke plichten kunnen de huurders worden opgelegd ten aanzien van het goed bewonen? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Is het toegestaan dat in een slaapvertrek van 3.96 m2 twee volwassenen verblijven? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="3">Is het u bekend dat onder andere in Nordrhein-Westfalen te Duitsland, een verordening van kracht is, waarmee in soortgelijke situaties, minimaal 6 m2 slaapruimte per persoon de norm is? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Is het waar dat, een deel van de op camping de Maasvallei gehuisveste werknemers, in Nordrhein-Westfalen werkzaam is? Zo ja, hoe groot is dat deel? Zo ja, deelt u de mening dat op deze manier de Duitse wetgeving wordt ontdoken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://thijscoppus.sp.nl/weblog/ 2007/06/01/werkbezoek-arcen/Nederlands Dagblad http://www.nd.nl/Document.aspx? document=nd_artikel&amp;id=91949">http://thijscoppus.sp.nl/weblog/ 2007/06/01/werkbezoek-arcen/Nederlands Dagblad http://www.nd.nl/Document.aspx? document=nd_artikel&amp;id=91949</noot>
         <noot nummer="2">Plattegrond wooncontainer, onderhands toegezonden aan de bewindspersonen</noot>
         <noot nummer="3">Hinweise zu den Anforderungen an Unterkünfte für ausländische Arbeitnehmer 6.3-01004-06-BGV Van kracht in o.a. Nordrhein-Westfalen Duitsland</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Op mijn verzoek heeft de VROM-Inspectie de situatie ter plaatse in ogenschouw genomen. De locatie maakt een ordentelijke indruk. Het bestemmingsplan laat toe dat op deze locatie stacaravans worden geplaatst voor verblijfsrecreatie. Op basis van dit bestemmingsplan is niet rechtstreeks toegelaten dat in deze stacaravans buitenlandse werknemers worden gehuisvest. Om die reden is een vrijstellingsprocedure ex artikel 19 lid 2 van de WRO gevolgd. De vrijstelling is verleend, in beroep aangevochten en om die reden nog niet onherroepelijk. Een verzoek om voorlopige voorziening is afgewezen. De behandeling van de bodemprocedure moet worden afgewacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het COA huurde de stacaravans van de producent/leverancier. Na beëindiging van de huur door het COA (augustus 2006) zijn de stacaravans teruggenomen door de producent/leverancier. Er is dus geen sprake van verkoop door COA aan de huidige eigenaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. De huidige eigenaar verhuurt de locatie met de stacaravans aan het uitzendbureau, dat de buitenlandse werknemers in dienst heeft. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2">De stacaravans zijn naar opgave van de eigenaar buitenmaats 3,6 meter bij 11 meter en hebben een gebruiksoppervlak van 37 m <voetnoot nummer="2"/>. Zij zijn gemeubileerd en bieden (slaap)ruimte aan zes personen. Men kan de stacaravan voor minder dan zes personen huren. De huurprijs (met inbegrip van bijkomende kosten) varieert afhankelijk van de bezettingsgraad van € 7,00 tot € 10,50 per dag. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. De Huisvestingswet is niet van toepassing. Het betreft tijdelijk verblijf van personen die elders hun hoofdverblijf hebben. Voor deze vorm van verblijf (logies) geldt geen huurbescherming op basis van de Huisvestingswet. De gehanteerde vorm van verhuur is voor logies toegestaan. Zij is bovendien niet ongebruikelijk in de logiessector. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Voor deze locatie en de gekozen vorm van verblijf is de Wet op de Openluchtrecreatie van toepassing. Deze wet stelt geen expliciete technische eisen aan de huisvesting en de voorzieningen. De verhuurder en huurder zijn vrij om afspraken over het goed bewonen overeen te komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="8" voetnoot="2">Dat was mij tot dusver niet bekend. De Model-bouwverordening van de VNG stelt voor logiesvoorzieningen de eis aan het gebruiksoppervlak van ten minste 6 m <voetnoot nummer="2"/>per persoon, waaraan overigens in het onderhavige geval wordt voldaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Het is niet uitgesloten dat een deel van de gehuisveste werknemers in Nordrhein-Westfalen werkzaam is. Over welk deel het gaat is mij niet bekend. In het grensgebied is grensverkeer van werknemers niet ongebruikelijk. In het licht van het vrije verkeer van personen en goederen onderschrijf ik niet dat daarmee de Duitse wetgeving wordt ontdoken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
