<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leijten (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Bijsterveldt-Vliegenthart, over het gebruik van digitale woordenboeken bij het examen voor scholieren met dyslexie. (Ingezonden 23 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28523
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Is het mogelijk om in de toekomst elektronische woordenboeken toe te staan bij landelijke examens, zodat scholieren met een leesbeperking hieraan gemakkelijker deel kunnen nemen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Examens) Voortgezet onderwijs (Onderwijsmethoden en -middelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dyslexie Examens Leermiddelen Voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1909, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Leijten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28523</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4035" allpagenumbers="4035" vetnummer="2060715700" code="0607tkkvr1909" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28523" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1909" onderwerp="" indiendatum="2007-05-23">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Leijten</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Bijsterveldt-Vliegenthart,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van Bijsterveldt-Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat scholieren met een leesbeperking zoals dyslexie geregeld gebruik maken van een elektronisch woordenboek? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe oordeelt u over het feit dat de examenregels niet toestaan dat bij examens gebruik gemaakt wordt van elektronische woordenboeken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid te onderzoeken of het mogelijk is om in de toekomst elektronische woordenboeken toe te staan bij landelijke examens, zodat scholieren met een leesbeperking hieraan gemakkelijker deel kunnen nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Bron: klacht van een scholier</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat bepaalde leerlingen met een leesbeperking zoals dyslexie gebruik maken van een digitaal woordenboek. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Commissie eindexamen vaststelling opgaven (CEVO) stelt de algemene examenregels vast die gelden voor alle leerlingen. Daarbij is het gebruik van een electronisch woordenboek uitgesloten. Dit algemene verbod op het gebruik wordt ingegeven door de extra mogelijkheden die het gebruik van een digitaal woordenboek biedt, zoals de mogelijkheid door te linken naar meer encyclopedische uitleg. Hiermee zou een kandidaat die hier gebruik van maakt worden bevoordeeld boven andere kandidaten. Individuele leerlingen met een leesbeperking die regelmatig gebruik maken van digitale woordenboeken kunnen van tevoren aanpassing van het examen aanvragen bij de directeur van de school. Deze heeft de bevoegdheid examencondities aan te passen op grond van het rapport van een deskundige. Omdat er een algemeen verbod bestaat op het gebruik van digitale woordenboeken, kan de directeur deze bevoegdheid alleen in bijzondere gevallen gebruiken en, uitsluitend met toestemming van de inspectie, gebruik toch toestaan. Overigens is uit onderzoek gebleken dat gebruik van reguliere woordenboeken voor de meeste leerlingen met dyslexie geen obstakel vormt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb op dit moment geen voornemens de bestaande regels op dit punt aan te passen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
