<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smeets en Van Dam (beiden PvdA) aan de ministers van Economische Zaken en van Justitie over Actal en de regeling kosten aftappen en gegevensverstrekking. (Ingezonden 15 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23231
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een brief van Actal, 8 april 2005 over toetsing van de regeling waarin geconstateerd wordt dat deze niet bijdraagt aan het streven van administratieve lastenverlichting. Ook wordt gevraagd naar de regelingen in andere EU-landen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Algemeen) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Opsporingen Telecommunicatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1841, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040513100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smeets</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23231</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3917" allpagenumbers="3917 3918" vetnummer="2040513100" code="0405tkkvr1841" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23231" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1841" onderwerp="" indiendatum="2005-04-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 juni 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1655, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de brief van Actal <voetnoot nummer="1"/>over toetsing van de regeling kosten aftappen en gegevensverstrekking? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is door de late aanlevering van het dossier, het uitbrengen van een advies door Actal vóór publicatie niet mogelijk geweest? </vraag>
      <vraag nummer="3">Mag hieruit geconcludeerd worden dat Actal door u niet serieus wordt genomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zal er, daar waar Actal in deze brief constateert dat de regeling geen bijdrage levert aan de kabinetsdoelstelling om de administratieve lasten voor het bedrijfsleven fors te verminderen, eerder sprake zijn van een stijging die ertoe leidt dat het voor Economische Zaken vastgestelde lastenplafond wordt overschreden? Zo ja, hoe denkt u deze overschrijding te compenseren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat vindt u van de constatering van het college van Actal dat er bovendien onvoldoende aandacht is besteed aan alternatieven die mogelijk minder administratieve lasten voor het bedrijfsleven opleveren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u onderbouwen dat de vergoeding kostendekkend is? Zo neen, welke motivatie heeft u om de aanbieders een groter deel van de kosten te laten dragen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u voor alle EU-lidstaten aangeven welke vergoeding zij uitkeren aan aanbieders? Kunt u op basis daarvan onderbouwen dat de Nederlandse aanbieders geen concurrentienadeel ondervinden van deze vergoedingsregeling ten opzichte van aanbieders in andere lidstaten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat gestreefd moet worden naar een uniforme Europese regeling om te voorkomen dat concurrentieverschillen ontstaan tussen de lidstaten en om te voorkomen dat consumenten in de ene lidstaat een groter nadeel ondervinden van de aftapregeling dan in een andere lidstaat? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-8" bron="Kenmerk RL/PS/2005/081">Kenmerk RL/PS/2005/081, 8 april 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voorzien was dat de onderhavige regeling op 1april jl. in werking zou treden. Zodra de beoogde regeling gereed was, op 22 maart jl., is deze voor advies aan Actal voorgelegd. Zoals uit de brief van ACTAL blijkt, is vervolgens ambtelijk overleg geweest met ACTAL. Punten die daarbij naar voren kwamen zijn zoveel mogelijk in de regeling c.q. de toelichting daarop verwerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Zoals uit de brief van ACTAL blijkt, is er overleg geweest met ACTAL. Punten die daarbij naar voren kwamen hebben wij ter harte genomen en naar ons beste oordeel in de nota verwerkt. Wij hebben Actal dus wel degelijk serieus genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De regeling veroorzaakt voor maximaal € 180.000 extra AL. Dit is een relatief geringe stijging: de nulmeting van EZ kwam op € 672 mln voor alle regelingen van EZ. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben het op dit punt niet met ACTAL eens. De door ACTAL genoemde mogelijkheid ten aanzien van een accountantsverklaring over het kostenallocatiemodel betrof een extra randvoorwaarde, die niet meer noodzakelijk was vanwege een nadere definiëring van het kostenbegrip. Hiernaast doet ACTAL de suggestie alle administratieve lasten voor rekening van de overheid te laten komen. In verband met de beheersbaarheid van de kosten zijn de kosten voor een accountantsverklaring voor rekening van de bedrijven gelaten De regeling zal overigens over een jaar geëvalueerd worden. Daarbij zal ook aan dit aspect aandacht worden besteed. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De regeling vloeit voort uit artikel 13.6 van de Telecommunicatiewet en gaat, gelet op artikel 13.6.2 van deze wet, uit van het vergoeden van daadwerkelijk gemaakte personeels- en administratiekosten die rechtstreeks voortvloeien uit het voldoen aan een bijzondere last tot aftappen of het verstrekken van informatie Voor declaraties die niet uitgaan boven het in de regeling genoemde indicatieve tarief geldt een vereenvoudigde behandelingswijze. De indicatieve tarieven die gelden voor het verlenen van medewerking aan de diverse soorten lasten, zijn gebaseerd op de ervaring van de z.g. behoeftestellende ministeries ten aanzien van de hoogte van de personeelskosten van en de noodzakelijke tijdsbesteding voor deze werkzaamheden. Declaraties die wel uitgaan boven het in de regeling genoemde indicatieve tarief, dienen nader onderbouwd te worden alvorens tot vergoeding wordt overgegaan. Zoals in de toelichting op de regeling te lezen valt, dient de aanbieder aannemelijk te maken dat de gedeclareerde kosten declarabele kosten in de zin van de wet zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="7" voetnoot="1">Ik ben niet op de hoogte van de recente stand van zaken ten aanzien van vergoedingsregelingen in alle Europese lidstaten Wel heeft mijn ministerie in 2004 een onderzoek laten doen door het bureau Stratix naar de wet- en regelgeving over aftappen in Frankrijk, Duitsland, Verenigd Koninkrijk en Oostenrijk. <voetnoot nummer="1"/>Uit het onderzoek blijkt, dat ieder land hierin zijn eigen weg volgt. Het is daarom afhankelijk van het land waarmee vergeleken wordt of Nederlandse aanbieders een concurrentievoordeel ofnadeel ondervinden. In Nederland worden de kosten welke onder het eerste lid van artikel 13.6 Telecommunicatiewet vallen (investerings-, exploitatie en onderhoudskosten voor de technische voorzieningen voor het aftapbaar maken en het kunnen voldoen aan informatieverzoeken) niet vergoed. De kosten welke onder het tweede lid art. 13.6 Tw en de onderhavige regeling vallen, zijnde de personeels- en administratiekosten, komen wel voor vergoeding in aanmerking. De regelgeving in Duitsland is vergelijkbaar met Nederland. Frankrijk, Oostenrijk en het Verenigd Koninkrijk vergoeden naast de personeels- en administratiekosten ook de investerings-, onderhouds- en exploitatiekosten. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">In dit geval denk ik dat gezien de verschillende wijzen van benaderen van het onderwerp aftappen door de lidstaten, gecombineerd met constitutionele bezwaren van sommige lidstaten, een uniformering hiervan in de komende jaren nog niet binnen de mogelijkheden ligt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Inventarisatie regelgeving aftappen in het buitenland, Sratix Consulting B.V. en Norton Rose, Schiphol, maart 2004</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
