<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ter Veer en Van Vliet (beiden D66) over de overdraagbaarheid van de gekke-koeienziekte op mensen. (Ingezonden 25 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2821
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Trouw van 21 maart 1996.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Runderen) Veeteelt (Veeziekten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Runderen Veeziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 870, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV) Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Ter Veer</persoon>
            <persoon partij="D66">Van Vliet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2821</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1763" allpagenumbers="1763 1764" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="870" onderwerp="" indiendatum="1996-03-25">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Ter Veer</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Vliet</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u berichten over de (mogelijke) overdraagbaarheid van de gekke-koeienziekte op mensen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de nieuwe berichten uit het Verenigd Koninkrijk aanleiding om uw eerdere standpunt – de niet overdraagbaarheid van de gekke-koeienziekte op mensen – te herzien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien er werkelijk gevaar zou bestaan voor de volksgezondheid van de consument, kan de staatssecretaris dan op de meest korte termijn uitsluitsel geven over de manier waarop de Nederlandse consument hiermee moet omgaan? En kan dit in Europees verband dan leiden tot andere import-bepalingen dan de huidige? </vraag>
      <vraag nummer="4">Stelt het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport een onderzoek in over deze kwestie? Zo ja, welke vragen zullen in dit onderzoek beantwoord gaan worden? Op welke termijn zullen de resultaten van dit onderzoek beschikbaar zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u ons informeren over het verloop van de bestrijding van de BSE-ziekte bij de rundveestapel in het Verenigd Koninkrijk? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Trouw, 21 maart 1996. BSE = Bovine Spongieuze Encephalopatie</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid M.B. Vos, ingezonden 22 maart 1996. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Wij hebben nooit uitgesloten dat BSE overdraagbaar op mensen zou kunnen zijn. De maatregelen die in Nederland van kracht zijn werden om onder meer deze reden genomen. Onze reeds bestaande bezorgdheid is door de recente ontwikkelingen verder toegenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De nu afgekondigde importbeperkingen hebben ten doel de consument zo goed mogelijk te beschermen. Voor nadere adviezen aan de Nederlandse consument willen wij ons nader orie¨nteren op de resultaten van het overleg in Europees kader dat thans plaatsvindt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals wij eerder antwoorden op vragen van mw. M. B. Vos doet in Nederland het ID-DLO momenteel onderzoek naar diagnostische methodes, de genetische gevoeligheid van gastheren voor prion-infekties en, in samenwerking met het RIVM, de effektiviteit van destruktiemethodes. Voorts geschiedt aan de Erasmusuniversiteit epidemiologisch onderzoek naar de Ziekte van Creutzfeldt-Jakob. Zodra van deze onderzoeken de resultaten beschikbaar zijn zullen wij u daarover informeren. Wij willen er op wijzen dat de diverse onderzoeksinspanningen internationaal worden afgestemd en onderzoek naar de mogelijke overdracht op de mens met name geschiedt in het Verenigd Koninkrijk en de Verenigde Staten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Nadat in het Verenigd Koninkrijk in 1988 een verbod werd ingesteld op het voederen van diermelen aan herkauwers is het aantal ziektegevallen aanmerkelijk teruggelopen. Bijgaande grafieken illustreren dit. <voetnoot nummer="1"/>Met het oog op BSE waren in Nederland reeds de volgende maatregelen van kracht. – De invoer van Britse mestkalveren is geheel gescheiden van de Nederlandse produktie. De dieren komen uitsluitend op geregistreerde bedrijven terecht en vallen onder een speciaal regime. De RVV houdt toezicht. – De RVV ziet scherp toe op de import van Brits rundvlees, rundvleesprodukten en slachtafvallen m.b.t. de voorwaarden die de EU heeft gesteld voor deze produkten. – Sinds 1 maart geldt uit voorzorg dat alle vo´o´r 1990 uit het VK geı¨mporteerde runderen op BSE moeten worden onderzocht wanneer zij ter slachting worden aangeboden ongeacht of sprake is van enige vorm van verdenking. Overigens is het beleid van de RVV om bij slachtkeuringen in alle gevallen van verdenking nader BSE-onderzoek uit te voeren. Ook deze lijn is sinds 1 maart in die zin aangescherpt dat alle runderen ouder dan 3 jaar waar enigerlei vorm van hersenverschijnselen wordt waargenomen, nader onderzocht moeten worden, ongeacht de vraag of er een concrete verdenking op BSE aan de orde is. – Er is een aangifteplicht voor BSE in Nederland. Voorts hebben wij aangelopen donderdag, in afwachting van definitieve besluitvorming in EU-kader in Brussel, besloten tot een conservatoire maatregel die betrekking heeft op runderen, rundvlees en rundvleesprodukten: – Levende kalveren uit het VK dienen te worden aangehouden op de bedrijven van bestemming. – Vlees en vleesprodukten uit het VK dienen te worden opgeslagen en mogen niet aan de consument worden verkocht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
