<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dezentjé Hamming-Bluemink (VVD) aan de staatssecretaris van Financiën over de verslechtering van de rechtsbescherming van belastingbetalers. (Ingezonden 7 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28718
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een gevolg van de invoering van het Besluit fiscaal bestuursrecht per 15 februari 2007, waarbij de beleidsregel zou zijn afgeschaft op grond waarvan een per post verzonden bezwaarschrift dat binnen zeven weken na dagtekening van de bestreden aanslag of beschikking door de inspecteur is ontvangen, als regel ontvankelijk wordt verklaard. Verder zou ook de regel dat een belastingplichtige in bezwaar in beginsel wordt gehoord door een ambtenaar die niet bij het vaststellen van de bestreden aanslag of beschikking betrokken was, zijn afgeschaft. Indiener is verbaasd over deze verslechtering van de rechtsbescherming.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Algemeen) Consument (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen Consumenten Rechtspositie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2087, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060717540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming-Bluemink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28718</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4421" allpagenumbers="4421 4422" vetnummer="2060717540" code="0607tkkvr2087" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28718" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2087" onderwerp="" indiendatum="2007-06-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming-Bluemink</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">De Jager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat met de invoering van het Besluit fiscaal bestuursrecht van 15 februari jl. de beleidsregel is afgeschaft op grond waarvan een per post verzonden bezwaarschrift dat binnen zeven weken na dagtekening van de bestreden aanslag of beschikking door de inspecteur is ontvangen, als regel ontvankelijk wordt verklaard? </vraag>
      <vraag nummer="2">Geldt dit ook voor de beleidsregel op grond waarvan een belastingplichtige in bezwaar als regel wordt gehoord door een ambtenaar die niet bij het vaststellen van de bestreden aanslag of beschikking betrokken was? Zo ja, wat is dan de reden voor deze verslechtering van de rechtsbescherming van de belastingplichtigen, en waarom is dit niet toegelicht bij de publicatie van het Besluit fiscaal bestuursrecht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om de voorheen ter zake geldende regels, die voor belastingbetalers gunstiger waren, uit het Voorschrift Algemene wet bestuursrecht 1997 weer in ere te herstellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 3" voetnoot="1 2">Het besluit Fiscaal Bestuursrecht <voetnoot nummer="1"/>(het BFB) is de opvolger van het Voorschrift Algemene wet bestuursrecht 1997 <voetnoot nummer="2"/>(het Voorschrift). Anders dan het Voorschrift beperkt het BFB zich tot het op hoofdlijnen aangeven welke van de Algemene wet bestuursrecht (Awb) afwijkende en aanvullende regels gelden voor de Belastingdienst. Het Voorschrift gaf een uitvoerige uitleg van de destijds voor de Belastingdienst nieuwe Awb. Zo bevatte het Voorschrift in paragraaf 6.1.3 een thans overbodig geachte – omdat de Awb als voldoende bekend wordt verondersteld – beschrijving van de in artikel 6:9, tweede lid, Awb neergelegde verzendtheorie. De verzendtheorie houdt in dat een bezwaar- of beroepschrift bij verzending per post tijdig is ingediend indien het voor het einde van de termijn ter post is bezorgd, mits het niet later dan een week na afloop van de termijn is ontvangen. Ook onder het BFB geldt de wettelijke verzendtheorie onverkort. Ik acht het van belang dat in de bezwaar- en beroepsfase de verzendtheorie op dezelfde wijze toepassing vindt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De Belastingdienst is zich terdege bewust van de belangrijke functie – zowel voor belanghebbende als voor het bestuursorgaan – die het hoorgesprek in de bezwaarfase kan innemen. Het is bijvoorbeeld daarom dat in het BFB is opgenomen dat in afwijking van het wettelijke systeem het initiatief voor het horen bij de inspecteur ligt in plaats van bij belanghebbende. Na de totstandkoming van het Voorschrift is in de Awb verankerd dat geen mandaat kan worden verleend op een bezwaarschrift te beslissen aan degene die het bestreden besluit krachtens mandaat heeft genomen. Een zorgvuldige voorbereiding van de beslissing op bezwaar brengt in beginsel met zich mee dat voldaan is aan de eis die de Awb stelt dat wordt gehoord door een ambtenaar die niet bij het voorbereiden van het bestreden besluit betrokken is geweest. In de jurisprudentie is bevestigd dat dit slechts anders is (op grond van de uitzonderingsbepaling van artikel 25, vijfde lid, van de Algemene wet inzake rijksbelastingen), indien de inspecteur aannemelijk kan maken dat de omstandigheden daartoe nopen. Gelet op bovenstaande acht ik de rechtsbescherming voldoende gewaarborgd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Besluit van 15 februari 2007, nr. CPP2006/2210M, Stcrt. nr. 39</noot>
         <noot nummer="2">Besluit van 21 juli 1997, nr. AFZ97/2526M, Stcrt. 1997, 138, zoals dat laatstelijk is gewijzigd bij besluit van 19 december 1997, nr. AFZ97/4566M</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
