<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de bedelactie van het Erasmus Medisch Centrum. (Ingezonden 18 mei 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20453
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de sponsoring door bedrijven van ziekenhuizen door middel van financiering van medische apparatuur.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Publiek-private samenwerking) Gezondheidszorg (Medische hulpmiddelen) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische apparatuur Sponsoring Wetenschappelijk onderzoek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1696, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030414540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-06-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-05-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20453</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3595" allpagenumbers="3595 3596" vetnummer="2030414540" code="0304tkkvr1696" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20453" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1696" onderwerp="" indiendatum="2004-05-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-06-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht over de bedelactie van het Erasmus Medisch Centrum voor medische apparatuur? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebben ziekenhuizen (on)voldoende budget voor de aanschaf van apparatuur? Klopt het dat ziekenhuizen ten behoeve van onderzoek nieuwe apparatuur nodig hebben en dat de overheid niet in staat is hiervoor voldoende onderzoeksbudget beschikbaar te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over het sponsoren door bedrijven van ziekenhuizen door middel van financiering van medische apparatuur? Is hier sprake van overname van de overheidsverantwoordelijkheid door het bedrijfsleven? Klopt het dat wetenschappers geen andere mogelijkheid zien dan bedelen, zodat zij niet achterlopen op andere landen wat betreft onderzoek? Wat vindt u hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze ziet u toe op de geldstromen die buiten het ziekenhuisbudget worden gegenereerd? Op welke wijze houdt u de verschillende belangen, namelijk die van het bedrijfsleven en die van de overheid, gescheiden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-05-15" bron="NOS-Journaal">NOS-Journaal, 15 mei 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennisgenomen van deze sponsoractie. Het staat een ziekenhuis vrij om, naast de reguliere financiering, andere geldstromen aan te trekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uiteraard is het voor ziekenhuizen soms nodig om voor verbeterde behandelmogelijkheden en voor onderzoek nieuwe apparatuur aan te schaffen. In het reguliere ziekenhuisbudget is in principe ruimte voor de aanschaf van apparatuur. Bovendien beschikken de academische ziekenhuizen, bovenop de reguliere middelen voor aanschaf en vervanging van apparatuur, over een aanvullend budget voor specifieke academische taken, de academische component genoemd. Deze academische component is ondermeer geoormerkt voor de financiering van onderzoek en innovatie. Daarnaast kunnen instellingen door het indienen van onderzoeksvoorstellen bij de voor onderzoeksfinanciering bestemde kanalen extra middelen voor onderzoek verkrijgen. Het Erasmus Medisch Centrum geeft in haar bericht aan dat met voorrang is geïnvesteerd in mensen en apparatuur ten behoeve van het proteomicsonderzoek en dat daarmee al veel is bereikt. Het budget is echter wel eindig. Dit betekent dat het Erasmus Medisch Centrum op basis van de interne prioriteitenstelling keuzen moet maken. De aanschaf van de krachtigste apparatuur op het gebied van proteomicsonderzoek is erg kostbaar en viel blijkbaar (voor een deel) buiten de door het ziekenhuis zelf gestelde prioriteiten. Daarop heeft het ziekenhuis blijkbaar besloten om in aanvulling op de reguliere financieringsstromen andere geldstromen aan te trekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals ik heb toegelicht in mijn antwoord op vraag 2, ben ik van mening dat er voldoende middelen beschikbaar worden gesteld voor het doen van onderzoek en de aanschaf van nieuwe apparatuur. Ik heb er geen bezwaar tegen wanneer ziekenhuizen het beschikbare budget weten uit te breiden, door samenwerking met de industrie. Ik wijs u er op dat dit geen ongebruikelijk gang van zaken is in zowel academisch als niet-academische ziekenhuizen. Ik ga er daarbij echter wel vanuit dat onderzoekers integer handelen. Om die integriteit te bewaken is er bijvoorbeeld door het Academisch Medisch Centrum (AMC) een researchcode ontwikkeld. Ik verwijs u voor de tekst hiervan naar de website van het AMC: www.amc.nl/upload/ teksten/researchcodenl.pdf </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De overheid heeft geen bijzondere rol ten aanzien van geldstromen die buiten het budget door een ziekenhuis worden gegenereerd. Ziekenhuizen (en andere zorginstellingen) bieden op grond van de Regeling jaarverslaglegging zorginstellingen in hun jaarverslaggeving ondermeer inzicht in hun balanspositie en hun resultatenrekening. Naast de verantwoording van het wettelijk budget worden ook alle andere inkomstenposten verantwoord, zodat transparant is uit welke bron financiële middelen voor een instelling beschikbaar komen. De jaarverslaglegging van een ziekenhuis is openbaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
