<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zes weken na indiening van de vraag." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eijsink en Dijsselbloem (beiden PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over veiligheid op internet. (Ingezonden 16 december 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24660
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Leraren bezorgd over onveilig internet' (Trouw, 14 december 2005), met name over seksuele intimidatie en digitaal pesten door leerlingen. Medewerkers van de anti-pestwebsite De Kinderconsument zouden bedreigd zijn. Indieners dringen aan op intensivering van de 'Surf op Safe'-campagne. Ze verwijzen naar antwoorden van de minister op eerdere Kamervragen terzake (Aanhangsel van de Handelingen II, 2004-2005, nr. 2087).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Kwaliteit van het basisonderwijs) Basisonderwijs (Leerlingen) Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internet Jeugdwelzijn Kwaliteit van het basisonderwijs Leerlingen Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 664, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050604980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24660</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1415" allpagenumbers="1415" vetnummer="2050604980" code="0506tkkvr664" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24660" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="664" onderwerp="" indiendatum="2005-12-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Leraren bezorgd over onveilig internetten»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de zorg die 90% van de leraren heeft, over de veiligheid op internet, met name seksuele intimidatie en digitaal pesten door leerlingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe wilt u de leraren bijstaan, zodat zij in plaats van zich zorgen te maken, actief met dit probleem aan de slag kunnen? Welke hulp gaat u hen bieden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gaat u doen aan het probleem van de leraren dat zij het moeilijk vinden om te gaan met wat er thuis gebeurt en vervolgens op school verder gaat, zoals ruzies en pesten via MSN? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen stelt u voor om verantwoord internetten mogelijk te maken, zowel richting de leraren als richting de leerlingen? Gaat u de Surf op Safe-campagne gericht intensiveren? Zo ja, hoe? Stelt u daarvoor extra middelen ter beschikking? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke consequenties verbindt u aan het gegeven dat slechts de helft van de leraren aangeeft voldoende te weten van internet om de kinderen goed te kunnen begeleiden? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Hoe beoordeelt u het gegeven dat medewerkers van de anti-pestwebsite worden bedreigd <voetnoot nummer="2"/>in het licht van de voorlichtende en hulpfunctie die de medewerkers hebben? Is er extra hulp nodig voor de medewerkers? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is de intensiteit van het gebruik en wat zijn de effecten van de bestaande initiatieven, te weten de sites teltottien.kennisnet.nl, oudersvo.kennisnet.nl/themas/pesten, pestweb.nl, de lespakketten en het diploma Veilig Internet, om te leren veilig met internet om te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe verklaart u dat, ondanks de bestaande initiatieven om te leren veilig met internet om te gaan, uit onderzoek blijkt dat 87% van de leerlingen aangeeft wel eens iets ongewenst mee te maken op internet, zoals digitaal pesten ? Deelt u nog steeds de mening dat «deze initiatieven ertoe zullen leiden dat kinderen zich beter bewust worden van hun gedrag op internet en dat daarmee ongewenst gedrag zal worden verminderd», zoals u antwoordde op kamervragen? Gaat u op grond van deze nieuwe feiten uw beleid aanpassen? Zo ja, hoe? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-12-14" bron="Trouw, rubriek De verdieping">Trouw, rubriek De verdieping, 14 december 2005</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-12-12" bron="Persbericht Stichting de Kinderconsument" titel="Medewerkers anti-pest website De Kinderconsument bedreigd">Persbericht Stichting de Kinderconsument, 12 december 2005: «Medewerkers anti-pest website De Kinderconsument bedreigd»</noot>
         <noot nummer="3" datum="2005-12-13" bron="Onderzoeksrapport Blauw Research: Internet in de Klas, Novum">Onderzoeksrapport Blauw Research: Internet in de Klas, Novum, 13 december 2005</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2087" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 2087, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Laan" functie="staatssecretaris" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap" mededelingdatum="2006-01-11">Mededeling van staatssecretaris Van der Laan (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap). (Ontvangen 11 januari 2006) In het kader van artikel 135 van het Reglement van Orde laat ik u weten dat ik vanwege de benodigde interdepartementale afstemming niet in staat ben om de vragen van de leden Eijsink en Dijsselbloem binnen drie weken te beantwoorden. Ik verzeker u dat ik u zal voorzien van een antwoord binnen de termijn van </mededeling>
</kvr>
