<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Yildirim (SP) op 24 augustus 2007 medegedeeld aan de minister-president en aan de minister van Justitie.; Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29288
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over uitspraken van Tweede Kamerlid Wilders ten aanzien van de islam en de koran. Hoe beoordeelt de regering deze uitspraken in het licht van de maatregelen die m.b.t. zijn persoonsbeveiliging zijn getroffen? Gevraagd wordt hoeveel deze beveiliging kost en of dat in dit geval gerechtvaardigd is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Particuliere bewakings- en beveiligingsdiensten) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Cultuur en taal (Overig) Staats- en bestuursrecht (Parlement) Staats- en bestuursrecht (Politiek) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Minderheden Openbare orde en veiligheid Particuliere beveiligingsdiensten Politiek Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 12, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Minister-President (MP) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Yildirim</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29288</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="25" allpagenumbers="25" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29288" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="12" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Yildirim</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Is de regering op de hoogte van de recente uitspraken van het Tweede Kamerlid Wilders ten aanzien van de islam en de koran? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan de regering zich voorstellen dat islamitische landen en velen binnen de moslimgemeenschap zich door deze uitspraken ernstig gekrenkt voelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht de regering de uitspraken van de heer Wilders binnen de grenzen van de wet toelaatbaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de regering van mening dat maatregelen getroffen dienen te worden om het doen van normloze uitspraken, die de verhoudingen in onze samenleving op scherp zetten, tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt de regering de uitspraken van de heer Wilders in het licht van de maatregelen die met betrekking tot zijn persoonsbeveiliging zijn getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Onderschrijft de regering dat de heer Wilders zelf schuldig is aan zijn mogelijk onveilige leefsituatie, doordat hij steeds meer haat zaait in de samenleving? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoeveel heeft de beveiliging van de heer Wilders de Nederlandse staat tot nu toe gekost en wat zijn de kosten jaarlijks? </vraag>
      <vraag nummer="8">Acht de regering, in aanmerking genomen de financiële ondersteuning die de partij van de heer Wilders ontvangt, als ook zijn uitstekende honorering als Kamerlid, het gerechtvaardigd dat de heer Wilders (mogelijk) levenslang op kosten van de Nederlandse staat beveiligd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is de regering van oordeel dat de wetgeving op het gebied van persoonsbescherming van politieke ambtsdragers, gegeven de situatie rond de heer Wilders, aanpassing behoeft? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="heer Hirsch Ballin, minister van Justitie, mede namens de minister-president." functie="de" afdeling="Ontvangen 17 september 2007" mededelingdatum="2007-09-17">Mededeling van de heer Hirsch Ballin, minister van Justitie, mede namens de minister-president. (Ontvangen 17 september 2007) Hierbij deel ik u, mede namens de Minister-President, mee dat de vragen van het lid Yildrim, ingezonden 24 augustus 2007, over de recente uitspraken van het Tweede Kamerlid Wilders ten aanzien van de islam en de koran, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Zodra de antwoorden gereed zijn, zal ik u deze doen </mededeling>
</kvr>
