<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over het mogelijk vrijkomen van gevaarlijke stoffen bij een brand in Rotterdam. (Ingezonden 29 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2942
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen naar aanleiding van een brand in een bedrijf aan de Keileweg in Rotterdam waar gevaarlijke stoffen vrijkwamen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Rampenpreventie en -bestrijding) Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Rampenbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 978, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2942</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1987" allpagenumbers="1987 1988" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="978" onderwerp="" indiendatum="1996-02-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="16 april 1996), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 813, vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte dat bij een brand op 28 februari 1996 in een bedrijf aan de Keileweg in Rotterdam gevaarlijke stoffen vrij kwamen, volgens de brandweercommandant mogelijk chloorverbindingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Gaat het om een niet in chemicalie¨n gespecialiseerde transport- en expeditiebedrijf, dat (o.a.) chemicalie¨n in de klasse 3, 6, 8, en 5.1 in- en verkoopt en verhandelt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Voldeed het bedrijf in voldoende mate aan veiligheidsvoorschriften? Was er genoeg kennis omtrent het handelen met gevaarlijke stoffen aanwezig in het bedrijf? Was het bij de overheden bekend welke stoffen er in welke mate en omstandigheden op het moment van de brand waren opgeslagen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe kon het gebeuren dat, 2 uur na de aanvang van de brand en nadat de sirenes in Hoogvliet en Spijkenisse al waren gegaan, het nog steeds niet bekend was welke gevaarlijke stoffen er vrij kwamen bij de brand? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft het rampenplan goed gefunctioneerd, kunt u aangeven welke maatregelen op welk moment zijn getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid het opslaan en verhandelen van gevaarlijke en voor de volksgezondheid schadelijke chemicalie¨n door niet gespecialiseerde handelsfirma’s en transport- en expeditiebedrijven aan banden te leggen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Hr. De Jong op Radio 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. Bij de brand kwamen voornamelijk chloor en zoutzuur vrij. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het betrokken bedrijf CMI is een transport- en expeditiebedrijf waarbij op grond van de door burgemeester en wethouders van Rotterdam in november 1993 ingevolge de wet Milieubeheer verstrekte vergunning de opslag van gevaarlijke stoffen uit de ADR-gevarenklassen 3, 4.1, 4.2, 4.3, 5.1, 6.1 en 8 is toegestaan. In de loodsen 27 en 29 die in brand raakten is uitsluitend de opslag van klasse 5.1 (oxiderende stoffen) naast de opslag van niet als gevaarlijk geclassificeerde stoffen toegestaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er loopt thans een justitieel onderzoek naar de omstandigheden die tot de brand hebben geleid. Uit de informatie waarover ik thans beschik, bestaat vooralsnog de indruk dat het bedrijf niet voldeed aan de voorschriften die in de vergunning waren opgenomen. In de vergunning is opgenomen dat in de inrichting tenminste e´e´n deskundig persoon direct beschikbaar moet zijn, waardoor de kennis omtrent het handelen met gevaarlijke stoffen wordt gewaarborgd. Bij controle door de DCMR Milieudienst Rijnmond op 11 mei 1995 en schriftelijk vastgelegd in een brief dd. 13 juni 1995 werd geconstateerd dat aan deze verplichting uit de vergunningvoorschriften nog niet werd voldaan. Op grond van de mij door de DCMR Milieudienst Rijnmond verstrekte informatie betreffende acties richting het bedrijf CMI moet ik vooralsnog concluderen dat ook op het tijdstip dat de brand uitbrak aan deze verplichting niet werd voldaan. In de vergunning is vastgelegd welke gevaarlijke stoffen er mogen worden opgeslagen en dat de locatie en de hoeveelheid van de gevaarlijke stoffen geregistreerd moeten worden. Op het moment van de brand was die lijst van aanwezige gevaarlijke stoffen niet direct beschikbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Direct bij de melding van de brand is door werknemers van het bedrijf een drietal gevaarlijke stoffen, waaronder als belangrijkste calciumhypochloriet, gemeld aan de DCMR Milieudienst Rijnmond. Op basis van deze gegevens zijn metingen verricht naar het vrijkomen van o.a. chloor, zoutzuur en nitreuze dampen ten behoeve van het regionale gasmeetplan. Ruimschoots binnen 2 uur na het uitbreken van de brand was uit metingen bekend dat bij de brand o.a. chloor, zoutzuur en nitreuze dampen, deels als verbrandingsprodukten vrijkwamen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het functioneren van het rampenplan en het verloop van de bestrijding van de ramp zijn thans onderwerp van onderzoek van de gemeente Rotterdam. De rapportage is naar verwachting eind april beschikbaar, waarna een definitieve beoordeling kan plaatsvinden. De Inspectie Brandweerzorg en Rampenbestrijding van het ministerie van Binnenlandse Zaken wordt op de hoogte gehouden van de voortgang van het onderzoek. Eerst na afronding van het onderzoek kan een definitief oordeel worden gegeven over het verloop van de bestrijding. Tegen die achtergrond ziet mijn ambtgenoot van Binnenlandse Zaken geen aanleiding om thans zelf een onderzoek in te stellen. In antwoord op de vraag welke maatregelen op welk moment zijn getroffen kan op grond van de informatie van de burgemeester van Rotterdam het volgende worden meegedeeld. De brand is op 28 februari om 11.10 uur bij de alarmcentrale van de regionale brandweer gemeld. Conform de regelingen uit het gemeentelijk rampenplan is ingevolge de procedure «gecoo¨rdineerde incidentenbestrijding» om 11.20 uur «Coo¨rdinatie Alarm-2» opgestart. Dit houdt in dat op de plaats van de brand een «commando plaats incident» wordt ingesteld en dat het regionaal operationeel team gaat functioneren om de maatregelen van de operationele diensten op elkaar af te stemmen. Om 11.53 uur is door de leider van het regionaal operationeel team besloten de sirenes voor Heyplaat in werking te stellen, waardoor automatisch wordt opgeschaald naar «Coo¨rdinatie Alarm-3» en de burgemeester en de rampenstaf formeel bij de bestrijding worden betrokken. Om 12.18 uur is ook besloten om de sirenes van Pernis, Hoogvliet en de buurgemeente Spijkenisse in bedrijf te stellen. Op dat moment is opgeschaald naar «Coo¨rdinatie Alarm-4» en wordt de voorzitter van de Regionale Hulpverleningsdienst Rotterdam Rijnmond, i.c. de burgemeester van Rotterdam, verantwoordelijk voor de bestuurlijke coo¨rdinatie van de maatregelen in de betrokken gemeenten. Om 15.00 uur is weer teruggeschaald naar «Coo¨rdinatie Alarm-3», uitsluitend voor het grondgebied van de gemeente Rotterdam. Het nader bericht «brand meester» werd om 23.59 uur gegeven. Formeel is «Coo¨rdinatie Alarm-3» ingetrokken op 29 februari om 19.00 uur. Rijnmond was in het kader van het WAS-project proefgebied voor het nieuwe waarschuwingsstelsel. Het daadwerkelijk gebruik van de sirenes bij een calamiteit was voor mijn ambtgenoot van Binnenlandse Zaken aanleiding opdracht te geven voor een onderzoek naar het functioneren en het bereik van de sirenes op die dag en naar de reactie van de bevolking en de bedrijven. De resultaten van dit onderzoek zullen worden betrokken bij de evaluatie van het functioneren van het nieuwe waarschuwingsstelsel in de proefgebieden (Zeeland en Rotterdam-Rijnmond). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Voor het opslaan en verhandelen van gevaarlijke en voor de volksgezondheid schadelijke chemicalie¨n gelden de vergunningvoorschriften welke gebaseerd horen te zijn op richtlijn CPR 15-2. Bij het voldoen aan dergelijke vergunningvoorschriften is er in principe geen aanleiding om dergelijke activiteiten nog verder aan banden te leggen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
