<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Baalen (VVD), Timmermans (PvdA) en Van Dijk (CDA) aan de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken) over het niet toekennen van projecten aan de Europese Beweging in Nederland (EBN). (Ingezonden 24 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25484
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het kennelijke feit dat staatssecretaris Nicolaï (BuZa) geen projecten wenst toe te kennen aan de Europese Beweging in Nederland (EBN), een opstellng die een duurzame bedrijfsvoering van de EBN moeilijk maakt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1367, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Dijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25484</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2913" allpagenumbers="2913" vetnummer="2050612240" code="0506tkkvr1367" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25484" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1367" onderwerp="" indiendatum="2006-04-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Dijk</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="">Nicolaï</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat u geen projecten aan de Europese Beweging in Nederland (EBN) wenst toe te kennen, die een duurzame bedrijfsvoering van de EBN mogelijk maken? Zo ja, wat is de onderbouwing van het niet toekennen van zulke projecten? Onder welke voorwaarden kan de EBN wel voor toekenning in aanmerking komen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid de EBN op een andere wijze financieel te ondersteunen opdat deze waardevolle koepelorganisatie op het terrein van de betrokkenheid van Nederland bij de Europese integratie kan blijven voortbestaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid, op korte termijn, persoonlijk met de voorzitter van de EBN in overleg te treden om tot een oplossing te komen, die de toekomst van de EBN kan veiligstellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, het klopt dat besloten is om vier aanvragen die de EBN had ingediend voor subsidie op grond van het Europafonds, af te wijzen. Reden hiervoor is gelegen in het feit dat de financiële situatie en de beheerscapaciteit van de EBN zodanig is, dat het vanuit financieel oogpunt niet verantwoord is een subsidie te verstrekken. De geldende regelgeving (met name het Subsidiebesluit Ministerie van Buitenlandse Zaken) schrijft voor dat alleen subsidies kunnen worden verleend aan organisaties die in staat zijn tot een adequaat financieel beheer. Indien de EBN financieel weer gezond is en voldoende beheerscapaciteit heeft, zou het verstrekken van subsidies eventueel weer aan de orde kunnen zijn, indien zowel inhoudelijk als financieel goede aanvragen worden ingediend die, ook in vergelijking met andere aanvragen, voor honorering in aanmerking komen. Ook kunnen uit het Europafonds alleen activiteitsubsidies worden verstrekt. Subsidies met het oogmerk een duurzame bedrijfsvoering te realiseren kunnen niet lastens dit fonds worden verstrekt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De financiële ondersteuning van activiteiten van de EBN is wettelijk alleen mogelijk door middel van subsidies. Vanwege de financiële en organisatorische situatie van de EBN is het momenteel echter niet mogelijk op wat voor manier dan ook financiële committeringen met de EBN aan te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er zijn in de afgelopen periode meerdere malen contacten geweest met de EBN over de moeilijke situatie waarin de organisatie verkeert, waaronder met de voorzitter en andere leden van het bestuur van de EBN. Het is mijn hoop dat de EBN, eventueel in samenwerking met een of meerdere andere organisaties, een nieuwe start kan maken ten einde ook in de toekomst activiteiten te ontplooien ter stimulering van het debat over Europese integratie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
