<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Roemer en Jansen (beiden SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het weinige gebruik van de Betuwelijn. (Ingezonden 2 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29263
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het nog lage gebruik van de Betuwelijn en over de duur van de werkzaamheden in Duitsland waarvan de Betuweroute hinder ondervindt (Volkskrant, 1 augustus 2007).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Goederenvervoer Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2587, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Roemer</persoon>
            <persoon partij="SP">Jansen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29263</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5487" allpagenumbers="5487 5488" vetnummer="2060722370" code="0607tkkvr2587" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29263" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2587" onderwerp="" indiendatum="2007-08-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Roemer</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Jansen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Eurlings</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het weinige gebruik van de Betuweroute sinds de opening? <voetnoot nummer="1"/>Hoe vaak is gebruik van deze spoorlijn gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel inkomsten waren er begroot voor het gebruik van deze lijn en hoeveel inkomsten zijn er feitelijk gerealiseerd sinds 15 juni 2007? Hoe ontwikkelt zich dit de rest van het jaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de Betuweroute ernstig hinder ondervindt van werkzaamheden in Duitsland? Zo ja, waarom is met de openstelling van de Betuweroute hier geen rekening mee gehouden? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Is bij de besprekingen van de intentieovereenkomst tussen Duitsland en Nederland over de infrastructurele uitbreiding tot Oberhausen op 22 januari 2007 ook gesproken over deze Duitse werkzaamheden? <voetnoot nummer="2"/>Zo neen, wat is uw mening hierover? Zo ja, hoe heeft u dit aan de Kamer medegedeeld? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat er nog veel werkzaamheden moeten worden verricht aan de Duitse kant van de lijn die er toe zullen leiden dat er minder gebruik van de Betuweroute gemaakt zal worden? Wanneer zullen werkzaamheden worden verricht en welke overlast zal dit voor de Betuweroute opleveren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer hebben de vervoerders voldoende materieel om de Betuweroute optimaal te gebruiken en wanneer zou het vervoer met gevaarlijke stoffen over de Betuweroute kunnen plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke maatregelen gaat u nemen om ervoor te zorgen dat de Betuweroute zo snel mogelijk optimaal gebruikt gaat worden? Kunt u hierbij ook een realistische tijdsplanning geven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-1" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 1 augustus 2007</noot>
         <noot nummer="2">Brief van de minister van Verkeer en Waterstaat op 13 februari 2007, 22 589, nr. 284</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Zoals bekend is de exploitatie van de Betuweroute begonnen met een ingroei-jaar voor alle partijen die bij de Betuweroute zijn betrokken. In de brief van 13 februari (Kamerstuk 2006–2007, 22 589, nr. 284, Tweede Kamer) heeft mijn ambtsvoorganger uw Kamer al geïnformeerd over het gebruik van de Betuweroute en de geleidelijke instroom van ETCS locomotieven in het ingroei-jaar. Sinds de opening van de Betuweroute hebben daarover (in de periode tot 13 augustus 2007) 23 commerciële treinen gereden. Daarnaast heeft een tiental werktreinen en testtreinen over de Betuweroute gereden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de eerdergenoemde brief van 13 februari 2007 is de Kamer geïnformeerd over de afspraken tussen de Staat en de aandeelhouders van Keyrail over de exploitatie en bijbehorende prestatieafspraken. Zoals daarin aangegeven zal Keyrail met een jaarverslag aan de Staat nader inzicht bieden in de geleverde (financiële) prestaties. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In opdracht van de Duitse spoorbeheerder DB Netz hebben in de periode van 30 juni tot en met 29 juli 2007 tussen Emmerich en Oberhausen werkzaamheden plaatsgevonden ten behoeve van spoorvernieuwing. Gedurende deze periode is het goederenvervoer ongehinderd via de grensovergang bij Venlo afgewikkeld. De testritten op de Betuweroute konden gewoon voortgang vinden. Onderhoudswerkzaamheden behoren tot de normale bedrijfsvoering van netwerkbeheerders die periodiek terugkeren; dat kon dus geen reden zijn om er de openstelling van de Betuweroute op aan te passen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, in het overleg over structurele uitbreiding is niet gesproken over operationele aspecten zoals onderhoudswerk. Informatie-uitwisseling over onderhoudswerkzaamheden aan het spoor betreft uitsluitend operationele aspecten van het spoorgebruik, en die informatie-uitwisseling blijft derhalve beperkt tot de spoorinfrabeheerders, die op basis daarvan zonodig het spoorgebruik aanpassen en de spoorgebruikers informeren. Die taakverdeling is naar mijn mening juist. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In 2007 zijn er verder geen grootschalige buitendienststellingen van de spoorlijn tussen Emmerich en Oberhausen meer voorzien. Er zijn wel reguliere periodieke buitendienststellingen gepland in 2007 en in 2008. Keyrail en DB Netz stemmen de afwikkeling van het verkeer gedurende deze buitendienststellingen vooraf af. Waar nodig maken zij afspraken met ProRail om tijdelijk gebruik te kunnen maken van andere routes. Dit is regulier werk van netwerkbeheerders. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De vervoerders ACTS en Rail4Chem beschikken al over locomotieven die over de Betuweroute kunnen rijden. Zoals de Kamer al eerder is bericht zullen in de loop van de komende maanden meer geschikte locomotieven beschikbaar komen; het tempo waarin dat geschiedt hangt af van de leveranciers van de ombouwvoorzieningen. Bij voortgangsrapportage 22 zal ik u daarover nader informeren. Het vervoer van gevaarlijke stoffen over de Betuweroute kan onbelemmerd plaatsvinden, met uitzondering van eventuele perioden met extreme droogte of aanhoudende kou (conform het bestuursakkoord met de Betuweroute dat mijn ambtsvoorganger u op 15 december 2006 toezond (Kamerstuk 2006–2007, 22 026, nr. 258, Tweede Kamer, bijlage 2)). Deze beperking komt naar verwachting eind 2007 te vervallen. Zie ook het antwoord op vraag 2 van de leden Vendrik en Duyvendak, hierna. Echter, er is enige tijd «terughoudend beleid gevoerd» in verband met enig achterstallig baggerwerk van enkele sloten, maar dat is sinds 9 augustus jl. vervallen. Sinds 9 augustus is er daarom geen enkele belemmering om over de Betuweroute te rijden, ongeacht de lading. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In de eerdergenoemde brief van 13 februari 2007 aan de Kamer is uitgebreid aangegeven wat allemaal gedaan wordt om ervoor te zorgen dat de Betuweroute zo snel mogelijk optimaal gebruikt gaat worden. Nu, nog geen twee maanden na de start van het «ingroei-jaar», is er geen reden om aan andere maatregelen te denken. Zie voorts mijn antwoord op vraag 3 van de leden Vendrik en Duyvendak, verderop in deze brief. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
