<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kuiken (PvdA) aan de minister van Justitie over het balletjespistool. (Ingezonden 15 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28406
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de toename van het aantal balletjespistolen (De Telegraaf, 10 mei 2007). Deze pistolen zouden in steeds meer strafbare feiten in Nederland een rol spelen. Indiener stelt aan de orde dat dit balletjespistool elders in Europa vrij te verkrijgen is, en ook op internet wordt aangeboden aan Nederlandse kopers. Welke actie gaat de minister van Justitie ondernemen tegen dit verschijnsel? [Uit de loop van een balletjespistool komt geen lood, maar een zacht plastic balletje waaraan je normaal gesproken alleen een blauwe plek overhoudt. Een balletjespistool lijkt als twee druppels water op een echt vuurwapen. Zowel het in bezit hebben, dragen als vervoeren van de nepwapens pers is in Nederland verboden. Bron: website Telegraaf.nl]</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Vrijetijdsbesteding (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1797, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060714920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kuiken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28406</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3801" allpagenumbers="3801 3802" vetnummer="2060714920" code="0607tkkvr1797" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28406" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1797" onderwerp="" indiendatum="2007-05-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kuiken</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het zogenoemde balletjespistool? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat er een toename is van het aantal strafbare feiten in Nederland waarbij een balletjespistool een rol speelt? Zo ja, wat is de aard en omvang van deze strafbare feiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat dit balletjespistool elders in Europa vrij te verkrijgen is? Zo ja, heeft u het voornemen om in overleg met uw Europese collega’s te bezien of Europese maatregelen hiertegen nodig zijn? Zo ja, hoe gaat u dit voornemen inhoud geven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat Nederlandse toeristen (onbewust) het balletjespistool op grote schaal invoeren? Acht u dit ongewenst? Zo ja, welke actie gaat u tegen dit fenomeen ondernemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u op de hoogte van het feit dat ondermeer Duitse handelaren het balletjespistool via het internet specifiek aanbieden aan Nederlandse kopers? Deelt u de mening dat dit een ongewenste ontwikkeling is? Zo ja, welke actie gaat u tegen dit fenomeen ondernemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-10" bron="Telegraaf">Telegraaf, 10 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ten aanzien van gepleegde strafbare feiten op grond van de Wet wapens en munitie vindt geen registratie plaats naar het «model» wapen. Ik beschik derhalve niet over gegevens met betrekking tot het aantal strafbare feiten waarbij het «model» balletjespistool een rol heeft gespeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nederland heeft een wapenbeleid dat strenger is dan in de meeste andere Europese lidstaten. Hierdoor is het mogelijk dat bepaalde wapens die hier verboden zijn, elders in Europa wel (vrijelijk) verkrijgbaar zijn. De invoer en het bezit van deze wapens is in Nederland dan ook een strafbaar feit. Door de verschillen in wapencultuur en (economische) belangen tussen de Europese landen lijkt een harmonisatie naar het niveau van het Nederlandse wapenbeleid geen realistisch doel, getuige ook de Europese wapenrichtlijn die een harmonisatie op minimumniveau beoogt. Dit neemt niet weg dat Nederland bij gelegenheid blijft wijzen op problemen die ontstaan door verschillen in regelgeving. Tevens worden alle Europese voorstellen beoordeeld vanuit het Nederlandse, terughoudende, wapenbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er zijn mij geen gegevens bekend dat Nederlandse toeristen, bewust of onbewust, op grote schaal dit soort wapens invoeren. De opsporing van dit soort wapens behoort tot het reguliere werkproces van de Nederlandse politie, douane en Koninklijke marechaussee. Aangezien mij hieromtrent geen knelpunten bekend zijn, ben ik niet voornemens het beleid op het terrein van repressie te wijzigen. Met betrekking tot de preventie ben ik voornemens om informatie over de strafbaarheid, de gevaren en het onwenselijke karakter van dit soort wapens op te nemen in de bewustwordingscampagne onder jongeren over de risico’s van wapenbezit, die dit najaar wordt uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. De verkoop van dit soort wapens aan Nederlanders, of dit nu via internet is of via een fysieke winkel in een ander land, waarbij de wapens vervolgens Nederland worden binnengebracht is onwenselijk. Het (doen) laten binnenkomen van deze wapens is in Nederland een strafbaar feit en de aanpak van deze strafbare feiten behoort tot de reguliere taken van de Nederlandse opsporingsdiensten. Ik zie geen aanleiding om het beleid hieromtrent te wijzigen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
