<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eerdmans (Groep Eerdmans/Van Schijndel) aan de minister van Justitie over reclasseringsrapporten uitgebracht door advocaten. (Ingezonden 24 oktober 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26769
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Telegraaf van 19 oktober 2006 over achterstanden bij het opstellen van reclasseringsrapporten door de Stichting Reclassering Nederland (SRN). Vragensteller is van mening dat door advocaten zelf geproduceerde rapporten niet door de strafrechter zouden mogen worden geaccepteerd, wegens het gevaar van belangenverstrengeling. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen van het Tweede Kamerlid Weekers, eveneens ingezonden 24 oktober 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Reclassering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Reclassering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 332, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060701900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Eerdmans/Van Schijndel">Eerdmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26769</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="709" allpagenumbers="709" vetnummer="2060701900" code="0607tkkvr332" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26769" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="332" onderwerp="" indiendatum="2006-10-24">
         <vrager partij="Groep Eerdmans/Van Schijndel" oorsprong="parlement">Eerdmans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de Stichting Reclassering Nederland (SRN) bij het opstellen van reclasseringsrapporten, met dermate grote achterstanden kampt, dat rechters de helft van hun strafzaken moeten schorsen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat, namens advocaten opgestelde reclasseringsrapporten niet door de strafrechter zouden mogen worden geaccepteerd, omdat hier sprake is van vérgaande belangenverstrengeling? («Wiens brood men eet, diens woord men spreekt».) </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat uitsluitend de reclasseringsrapporten van de SRN in een strafzaak mogen worden gebruikt, vanwege de vereiste kwaliteit, deskundigheid, objectiviteit en onafhankelijkheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen denkt u terzake te gaan nemen? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Weekers (VVD), ingezonden 24 oktober 2006 (vraagnummer 2060701890). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-10-19" bron="De Telegraaf" titel="Ankers slaan weer toe">De Telegraaf, 19 oktober 2006: «Ankers slaan weer toe»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2006-11-13">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 13 november 2006) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van 24 oktober 2006 van het Kamerlid Weekers (VVD), de vragen van 24 oktober 2006 van het Kamerlid Eerdmans (Groep Eerdmans/Van Schijndel) en de vragen van 24 oktober 2006 van het Kamerlid Joldersma (CDA), allen over «eigen» reclasseringsrapporten van advocaten, verzoek ik u om verlenging van de beantwoordingstermijn. Het is niet mogelijk gebleken binnen de termijn van drie weken de benodigde informatie te verzamelen om de vragen te kunnen </mededeling>
</kvr>
