<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Laan (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een rapport van Amnesty International over Â«rendition flightsÂ» en geheime detentiecentra. (Ingezonden 6 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25513
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van over rapport 'USA below the radar, secrets flights to torture and disappearence' van Amnesty International. Dit rapport bevat getuigenissen over vluchten met gedetineerdeen ('rendition flights') naar geheime detentiecentra van de VS op Europees grondgebied, terwijl de Amerikaanse minister Rice geen antwoord heeft gegeven op eerdere vragen terzake [Aanvulling op eerdere vragen van het lid Karimi (GroenLinks), ingezonden 6 april 2006]. Indiener vraagt of Nederland het terecht vindt als de VS, nu het Amnesty rapport er ligt, verder vragen weigert te beantwoorden met een beroep op geheimhouding en terrorismebestrijding.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Luchthavens Luchtvaart Mensenrechten Oost-Europa Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1393, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050611210</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25513</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2969" allpagenumbers="2969" vetnummer="2050611210" code="0506tkkvr1393" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25513" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1393" onderwerp="" indiendatum="2006-04-6">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vraagt-aan>(D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat zijn uw volgende stappen om van de Verenigde Staten uitsluitsel te krijgen over de aanwezigheid van CIA-kampen op Europees grondgebied, nu Amnesty International <voetnoot nummer="1"/>de getuigenissen hierover heeft verzameld, terwijl minister Rice geen antwoord heeft gegeven op eerdere vragen. </vraag>
      <vraag nummer="2">Zou u het terecht vinden, in het licht van de nieuwe getuigenissen, wanneer de Amerikaanse regering met een beroep op geheimhouding en terrorismebestrijding zou weigeren de vragen van de Nederlandse regering te beantwoorden? Zo ja waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-04-5" bron="USA Below the radar: Secret flights to torture and " titel="disappearance">USA Below the radar: Secret flights to torture and «disappearance», 5 april 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Karimi (GroenLinks), ingezonden 6 april 2006, vraagnummer 2050611190. </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Het wachten is op de eindresultaten van de onderzoeken van het Europees Parlement en de Raad van Europa naar het bestaan van geheime CIA-detentiecentra. Deze resultaten zullen wat Nederland betreft te zijner tijd ook aan de VS ter commentaar worden voorgelegd. Ondertussen blijft de kwestie onderwerp van gesprek met de Amerikaanse autoriteiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Nederlandse regering heeft meermalen bij de Amerikaanse regering aangedrongen op openheid die aanhoudende geruchten over vermeende schendingen van het internationale recht in de strijd tegen het terrorisme zou kunnen wegnemen. Het Amnesty International rapport geeft geen aanleiding voor specifieke aanvullende vragen van de kant van Nederland. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
