<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Zijlstra (VVD) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de bouw van een topturnhal in Den Bosch. (Ingezonden 15 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27690
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het uitblijven van de rijksbijdrage van 1,5 miljoen euro voor de bouw van een internationale topturnhal in Den Bosch.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sport Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1137, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Zijlstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27690</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2413" allpagenumbers="2413 2414" vetnummer="2060707700" code="0607tkkvr1137" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27690" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1137" onderwerp="" indiendatum="2007-02-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Op welke wijze was/bent u betrokken bij de plannen voor de bouw van een internationale topturnhal in Den Bosch? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van de ophef die is ontstaan rond de uitblijvende rijksbijdrage van 1,5 miljoen euro voor deze topturnhal? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of er vanuit het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport op enigerlei wijze is gecommuniceerd dat de Rijksoverheid 1,5 miljoen euro zou willen bijdragen aan deze topturnhal? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1 2">Heeft u kennisgenomen van de uitspraak van de burgemeester van Den Bosch, de heer Rombouts, dat de «staatssecretaris en hoogste ambtenaren alles op alles zetten om een oplossing te vinden» <voetnoot nummer="1"/>en van zijn uitspraak dat «de top van het ministerie heeft mij verzekerd alles te doen om een oplossing te vinden» <voetnoot nummer="2"/>? Heeft u, of één van uw hoogste ambtenaren, inderdaad beloftes gedaan waaruit de gemeente Den Bosch kon afleiden dat het Rijk een bijdrage van 1,5 miljoen euro zou verstrekken voor de bouw van de topturnhal? Zo ja, wanneer denkt u deze gedane beloftes waar te maken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien dergelijke beloftes niet zijn gedaan, hoe verklaart u dan de uitspraken van de burgemeester van Den Bosch? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven op welke wijze u bereid bent om (alsnog) bij te dragen aan de realisatie van deze topturnhal in Den Bosch, waarbij de doelstelling om te komen tot een hal van nationale en internationale betekenis overeind gehouden wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-30" bron="Brabants Dagblad">Brabants Dagblad, 30 januari 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-01-31" bron="Brabants Dagblad">Brabants Dagblad, 31 januari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik ben op de hoogte van de plannen voor de bouw van een turnhal in Den Bosch. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb vernomen via het Brabants Dagblad dat er in Den Bosch discussie is ontstaan over een uitblijvende rijksbijdrage voor de turnhal. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4, 5 en 6">Over de aanvraag van de gemeente Den Bosch is tussen vertegenwoordigers van deze gemeente en van mijn departement overleg gevoerd. Er is gedegen uitgezocht of er voor de aanvraag subsidiegronden waren. De aanvraag is getoetst aan de vigerende subsidie-regelingen. Dat was in de eerste plaats de regeling voor de ondersteuning van topsport-accommodaties. Aan die regeling voldoet de aanvraag niet omdat de betreffende accommodatie geen onderdeel uitmaakt van het topsportbeleidsplan van de betreffende landelijke sportorganisatie (Koninklijke Nederlandse Gymnastiek Unie). De aanwijzing van topsportaccommodaties is aan de sportsector zelf. Hier mengt de overheid zich niet in. Vervolgens is de aanvraag getoetst aan de regeling «stimulering aanpassing huisvesting brede scholen en aanpassing sportaccommodaties in verband met multifunctioneel gebruik». De regeling is vervolgens vele malen overvraagd. Er is in totaal voor ruim € 80 miljoen aan aanvragen binnengekomen voor de aanpassing van sportaccommodaties, waar € 10 miljoen beschikbaar was. Het meest zwaarwegende criterium waarop is getoetst, is de mate van cofinanciering door gemeenten en anderen, uitgedrukt in een percentage. Op grond hiervan is de aanvraag van de gemeente Den Bosch – net zoals vele andere aanvragen – afgewezen. In verband met de waardevolle opzet en de innovatieve waarde van dit plan is namens mijn ambtsvoorganger toegezegd te bezien of er nog eventuele andere mogelijkheden voor steun zijn. Vanzelfsprekend is daarbij benadrukt dat daaraan geen verwachtingen mogen worden ontleend, temeer daar voor de hand liggende oplossingen niet voorhanden zijn. Een definitief oordeel is echter nog niet gevormd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
