<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gill'ard (PvdA) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over het recht op veilige abortus. (Ingezonden 24 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29930
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Is het waar dat de minister veilige abortus als beleidsprioriteit aanmerkt? Is het dan mogelijk NGO's die zich hier mee bezig houden financieel te ondersteunen. Ook zou er een internationaal fonds moeten komen voor veilige abortus.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Ontwikkelingssamenwerking (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Abortus Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 468, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070803310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Gill'ard</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29930</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="999" allpagenumbers="999" vetnummer="2070803310" code="0708tkkvr468" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29930" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="468" onderwerp="" indiendatum="2007-10-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Gill'ard</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Koenders</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat u een speech onder de titel «Safe Abortion as an International Development Priority» zal houden bij de Marie Stopes International Global Conference on Safe Abortion op 24 oktober van dit jaar in Londen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Betekent dit dat u veilige abortus als beleidsprioriteit aanmerkt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Gaat u het breed gedragen additionele statement dat naast het Biannual rapport tijdens de 60ste World Health Assembly (WHA) door Nederland en enkele gelijkgestemde landen gepresenteerd werd uitdragen, of het eerder onderschreven en minder vergaande Maputo Plan of Action? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Kent u het Manifest «Abortus toegankelijk voor iedereen»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid NGO’s zoals de Rutgers Nissogroep, Youth Incentives, Amnesty international, International Planned Parenthood Federation of Marie Stopes International ook financieel te ondersteunen om het bereiken van de doelstellingen voor seksuele voorlichting, toegang tot voorbehoedsmiddelen en veilige en toegankelijke abortus wereldwijd te bewerkstelligen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat er een internationaal fonds voor veilige abortus moet komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.minbuza.nl/nl/actueel/agenda/koenders">http://www.minbuza.nl/nl/actueel/agenda/koenders</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.rutgersnissogroep.nl/news_items/Abortus_toegankelijk_voor_iedereen">http://www.rutgersnissogroep.nl/news_items/Abortus_toegankelijk_voor_iedereen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Tot mijn beleidsprioriteiten behoren verbetering van seksuele en reproductieve gezondheid en rechten, evenals het bewerkstelligen van meer rechten en kansen voor vrouwen. Veilige abortusvoorzieningen maken deel uit van een breed pakket van voorzieningen voor seksuele en reproductieve gezondheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het «Maputo Plan of Action» is het actieplan van de Afrikaanse Unie op het gebied van Seksuele en Reproductieve Gezondheid en Rechten (SRGR), dat om implementatie op landenniveau vraagt en daarom door Nederland wordt gesteund. Het mondiale statement over gezondheid van moeders, dat door lobby van Nederland en de Noordse landen tot stand is gebracht op basis van een wereldwijde alliantie van landen tijdens de 60ste WHA, is een belangrijke stap voorwaarts in de versterking van SRGR en heeft een duidelijke signaalfunctie. Het betreft een statement en geen actieplan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het algemeen worden NGO’s gesteund die werken aan de brede agenda van seksuele en reproductieve gezondheid en rechten, inclusief seksuele voorlichting,verbetering van toegang tot voorbehoedmiddelen en veilige abortusvoorzieningen. Een aantal van de door u genoemde NGO’s wordt momenteel door mij financieel ondersteund. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Een dergelijk fonds bestaat; het draagt de naam «Safe Abortion Action Fund». </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
