<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Aanvullende vragen van de leden Dankers en Soutendijk-van Appeldoorn (beiden CDA) over snorfietsen 1. (Ingezonden 16 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2211
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de strafrechtelijke middelen als ontrekking aan het verkeer dan wel inbeslagname, die kunnen worden ingezet tegen overlast veroorzakende snorfietsen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dwangmiddelen Motorrijtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 285, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Dankers</persoon>
            <persoon partij="CDA">Soutendijk-van Appeldoorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2211</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="581" allpagenumbers="581" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="285" onderwerp="" indiendatum="1995-10-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Dankers</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Soutendijk-van Appeldoorn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 november 1995), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 233, vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2">Deelt u de mening, dat strafrechtelijke middelen als onttrekking aan het verkeer dan wel inbeslagname van snorfietsen niet effectief zijn c.q. problemen opleveren? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven waarom u deze methoden niet effectief vindt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke problemen leveren deze methoden op? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting, dat de strafrechtelijke aanpak voor heeft op mogelijke andere methoden dat zij specifiek de overtreder treffen en niet de gewetensvolle gebruiker? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">In uw antwoord van 4 oktober op schriftelijke vragen van de leden Dankers en Soutendijk geeft u over de toepassing van strafrechtelijke mogelijkheden aan, dat zij de voorkeur geeft aan een effectieve aanpak van overlast veroorzakende snorfietsen die zo min mogelijk problemen oplevert</noot>
         <noot nummer="2">Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 47, vergaderjaar 1995–1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">In zijn algemeenheid acht ik deze stelling niet juist. Wel is het zo dat deze middelen in het algemeen gesproken onvoldoende preventieve werking hebben. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Vanuit het oogpunt van speciale preventie zijn strafrechtelijke sancties zoals verbeurdverklaring of onttrekking aan het verkeer wel effectief. Echter de generaal preventieve werking is beperkt, met name omdat die afhankelijk is van de beleving bij de bevolking zowel van het belang van de regeling als van de pakkans en van de zwaarte van de opgelegde sancties. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het geval van de snorfiets moet, mede gelet op het massale karakter van de overtredingen, worden vastgesteld dat de pakkans zeer beperkt is, zeker als het gaat om overtredingen die niet zonder nader technische onderzoek kunnen worden vastgesteld. Voor de op te leggen sancties geldt dat deze in overeenstemming met het karakter van de overtreding en de (relatieve) ernst van het delict dienen te zijn. Hierbij moet worden bedacht dat, vanwege de grote aantallen, ervoor gekozen is een groot deel van de snorfiets-overtredingen administratief-rechtelijk af te handelen via de wet Mulder, waarbij inbeslagneming en verbeurdverklaring van het voertuig niet mogelijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Om verkeersonveiligheid en overlast aan te pakken is in het algemeen een combinatie van verschillende instrumenten nodig. In geval van massaal gepleegde overtredingen, zoals het opvoeren en het overtreden van de snelheidslimiet, biedt de strafrechtelijke aanpak alle´e´n onvoldoende soelaas. Een eenzijdige concentratie op het strafrecht zou bovendien een onevenredig groot beslag op de capaciteit bij politie en justitie leggen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
