<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf (RPF) over de milieu-effecten van vliegtuigbespuitingen. (Ingezonden 10 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2200
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Bestrijdingsmiddelen) Milieu (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen Milieuhygiëne</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 274, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2200</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="559" allpagenumbers="559 560" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="274" onderwerp="" indiendatum="1995-10-10">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-11-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het in opdracht van een aantal milieu-organisaties en door de Universiteit van Utrecht uitgevoerde onderzoek naar de milieu-effecten van vliegtuigbespuitingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Geven de onderzoeksresultaten naar uw mening een realistisch beeld van de werkelijkheid? Zo ja, welke beleidsmatige conclusies moeten daaruit dan worden getrokken? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre zou de belasting van de oppervlaktewateren en de atmosfeer tengevolge van de zg. «drift» (drastisch) kunnen worden teruggedrongen door de noodzakelijke geachte bespuitingen met name of wellicht uitsluitend vanaf de grond te doen plaats vinden? Van welke mogelijkheden en beperkingen is op dit punt sprake? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Welke beleid is er binnen het kader van het meerjarenplan gewasbescherming m.b.t. het vliegtuigspuiten ontwikkeld? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="4">In hoeverre kan bij vliegtuigbespuitingen aan de in het Meerjarenplan Gewasbescherming opgenomen verplichtingen, namelijk voor alle vollegrondsteelten een spuitvrije zone te realiseren van 0,5 meter vanaf de insteek van de slootrand, worden voldaan? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Past een beperking van het vliegtuigspuiten waarvoor alternatieven voorhanden zijn ook niet in het beleid om de (kleine) luchtvaart en de negatieve effecten daarvan zoveel mogelijk te beperken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="5"/>
         <noot nummer="1" datum="1995-10-4" bron="Volkskrant 4 oktober 1995. Agrarisch dagblad">Volkskrant 4 oktober 1995. Agrarisch dagblad, 4 oktober 1995</noot>
         <noot nummer="2">Van drie bestrijdingsmiddelen werden in sloten rond de bespoten percelen concentraties gemeten die respectievelijk 2 tot 7, 30 tot 80 en 30 tot 300 keer hoger waren dan de normen zoals die in het Besluit Milieutoelatingseisen Bestrijdingsmiddelen zijn opgenomen</noot>
         <noot nummer="3" titel=" ...dat vooral bij vliegtuigtoepassingen van bestrijdingsmiddelen een relatief grote mate van drift optreedt.">Op pagina 46 van dit Plan wordt gesteld dat schattingen aangeven « ...dat vooral bij vliegtuigtoepassingen van bestrijdingsmiddelen een relatief grote mate van drift optreedt.»</noot>
         <noot nummer="4">Zie Pagina 78 van genoemd Plan. De voor de zone vereiste nauwkeurigheid lijkt in het geval van vliegtuigbespuitingen nogal onrealistisch</noot>
         <noot nummer="5">Te denken valt hier aan beperking van het energie-en grondstoffenverbruik en aan de terugdringing van luchtvervuiling en lawaai-overlast</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het rapport geeft een overzicht van alle gegevens die de afgelopen jaren zijn gegenereerd op het gebied van toepassing van bestrijdingsmiddelen met behulp van vliegtuigen en de metingen die zijn verricht naar de concentraties in oppervlaktewater als gevolg van vliegtuigbespuitingen. Uit het rapport blijkt dat voor een aantal stoffen de normen worden overschreden, dan wel risico’s optreden voor waterorganismen. In het kader van de reguliere toelatingsbeoordeling van bestrijdingsmiddelen wordt vanaf februari 1995 getoetst aan wettelijke normen en criteria op milieugebied. Deze zijn vastgelegd in het Besluit Milieutoelatingseisen Bestrijdingsmiddelen. De beoordeling van de toelaatbaarheid van bestrijdingsmiddelen is gemandateerd aan het College voor de Toelating van Bestrijdingsmiddelen (CTB). Het College maakt bij de beoordeling ook gebruik van metingen die zijn verricht in oppervlaktewater. Op grond van bovengenoemd Besluit zullen de in het rapport genoemde bestrijdingsmiddelen door het CTB op hun toelaatbaarheid worden beoordeeld. Daarnaast worden thans reeds in het kader van de Bestuursovereenkomst Uitvoering Meerjarenplan Gewasbescherming (MJP-G), vooruitlopend op voornoemde beoordeling in de toelating en in overleg met het bedrijfsleven, toepassingen van bestrijdingsmiddelen die niet voldoen aan de voorlopige milieucriteria gereguleerd en gesaneerd, de zogenoemde kanalisatie. Een aantal van de vliegtuigtoepassingen van de in het rapport genoemde bestrijdingsmiddelen maakt onderdeel uit van deze kanalisatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Hoewel hierover de beschikbare gegevens beperkt zijn, is het aannemelijk dat er minder zogenaamde «drift» is wanneer bespuitingen vanaf de grond plaatsvinden, dan wanneer met een vliegtuig wordt gespoten. Vliegtuigen spuiten in het algemeen met een fijnere druppel dan veldspuitapparatuur, hetgeen emissie door «drift» naar zowel lucht als oppervlaktewater bevordert. Daarnaast speelt bij vliegtuigbespuitingen niet alleen de windsnelheid een rol, maar zorgt ook de vliegsnelheid ervoor dat de verspoten druppels een bepaalde snelheid meekrijgen wat extra «drift» tot gevolg heeft. Tot slot is de af te leggen weg van bestrijdingsmiddelen naar het gewas bij vliegtuigen langer dan bij spuitapparatuur die vanaf de grond gebruikt wordt. Ook dit veroorzaakt extra «drift» omdat onderwijl spuitvloeistof kan verdampen of verwaaien. Het is in principe mogelijk dat alle bespuitingen vanaf de grond plaatsvinden. Onder bepaalde, met name natte, omstandigheden op het veld, kan toepassing van spuitapparatuur vanaf de grond echter moeilijk zijn en is in sommige regio’s vliegtuigbespuiting een gangbaar alternatief. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Binnen het Meerjarenplan Gewasbescherming wordt ernaar gestreefd om toedieningstechnieken en -apparatuur met een relatief ongunstige verhouding tussen de doelmatigheid en de veroorzaakte milieubelasting via de Bestrijdingsmiddelenwet 1962 te elimineren. Bij zulke technieken wordt onder andere gedacht aan de toepassing van bestrijdingsmiddelen met behulp van vliegtuigen. De Vereniging van Nederlandse Landbouw Luchtvaartbedrijven bekijkt momenteel de mogelijkheden om «drift» te verminderen. Het toetsen van de «drift» aan de normen en criteria voor milieukwaliteit door het CTB kan leiden tot bee¨indiging van toepassingen. Daarnaast bestaat de mogelijkheid op basis van de bestrijdingsmiddelenwet of de milieuwetgeving voorwaarden ten aanzien van de wijze van toediening te formuleren en eventueel het toepassen tot bepaalde situaties te beperken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Een zone van 0,5 meter lijkt in het geval van vliegtuigbespuitingen niet realistisch. Het is de vraag in hoeverre een bredere en effectieve spuitvrije zone ree¨el is voor de landbouwpraktijk. Indien dit het geval is zal hiermee rekening worden gehouden in het kader van de risico-reductie waarbij ook aspecten van handhaafbaarheid betrokken zullen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Naast het Besluit Milieutoelatingseisen Bestrijdingsmiddelen is ook het Besluit Luchtvaarttoepassing Bestrijdingsmiddelen van toepassing op het spuitvliegen. Dit Besluit stelt bepaalde voorwaarden aan spuitvliegers waardoor negatieve effecten zoveel mogelijk beperkt worden. Daarnaast vallen de spuitvliegers onder de werking van het Besluit Geluidsbelasting Kleine Luchtvaart, waarmee per 1 januari 2000 een bepaalde reductie van de geluidsbelasting door de kleine luchtvaart moet zijn gerealiseerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
