<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Karabulut en Gesthuizen (beiden SP) aan de ministers van Financien en van Economische Zaken over verlaging van de rente van de Postbank. (Ingezonden 19 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29955
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding artikel in De Volkskrant (15 oktober 2007). De Postbank zou de rente op spaarrekeningen 'systematisch verlagen'. Indiener vraagt of het redelijk is dat een bank zijn strategie baseert op gebleken onachtzaamheid van consumenten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Consument (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen Consumenten Rente Spaarregelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 491, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070802930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Karabulut Gesthuizen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29955</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1051" allpagenumbers="1051 1052" vetnummer="2070802930" code="0708tkkvr491" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29955" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="491" onderwerp="" indiendatum="2007-10-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Karabulut Gesthuizen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financien en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht waaruit blijkt dat de Postbank systematisch de rente op spaarrekeningen verlaagt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verklaart u het kunstmatig laag houden van rente voor spaarders? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u van de strategie waarbij er eerst wordt gestunt met tarieven om vervolgens geleidelijk de tarieven ten nadele van de consument aan te passen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u dat dit fenomeen zich in toenemende mate ook in andere sectoren voordoet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u het redelijk dat een bedrijf zijn strategie baseert op een uit onderzoek gebleken onachtzaamheid van consumenten? </vraag>
      <vraag nummer="6">In welke mate kan van consumenten worden verwacht dat ze voortdurend hun spaarrekeningen, abonnementen en andere langlopende verplichtingen in de gaten moeten houden om te kijken of ze niet ineens te weinig ontvangen of teveel betalen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-15" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 15 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Uit de berichtgeving van de Volkskrant van 15 oktober komt naar voren dat de rentevergoeding die de Postbank berekent bij spaarrekeningen (na de introductie met een aantrekkelijk tarief) wordt verlaagd tot tarieven die (sterk) onder het marktgemiddelde liggen. De Postbank heeft hiermee geen wetten of regels overtreden. De verschillen tussen de rentevergoedingen bij de verschillende banken zijn aanzienlijk zodat overstappen loont. Het staat consumenten immers volledig vrij om hun lopende rekening en spaarrekening bij verschillende banken onder te brengen. Ook kan men ervoor kiezen om meer spaarrekeningen te openen. Informatie over de tarieven van concurrerende spaarrekeningen is vrij eenvoudig te verkrijgen. Met het internetbankieren is het vervolgens makkelijk om bij verandering van spaarrentes het geld van de ene rekening naar de andere over te boeken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is niet aan ons om de strategie van een commerciële instelling te verklaren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor ons is vooral relevant of consumenten voldoende informatie hebben over het rentebeleid en voldoende keuzevrijheid om zich hier desgewenst aan te onttrekken, bijvoorbeeld door over te stappen naar een andere bank. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wij beschikken niet over de informatie om deze vraag instemmend dan wel ontkennend te beantwoorden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Consumenten hebben een eigen verantwoordelijkheid om allereerst zelf de aangegane verplichtingen in de gaten te (blijven) houden. Organisaties als de Consumentenbond helpen consumenten hierbij door met enige regelmaat overzichten te publiceren van spaarrekeningen met een hoge rente. De Consumentenbond geeft daarbij ook aan in hoeverre een aanbieder stabiel een hoge rente biedt. Om de financiële geletterdheid van consumenten verder te vergroten is het platform CentiQ opgericht. Binnen CentiQ wordt momenteel gewerkt aan onder andere een aantal checklists, waaronder een checklist sparen. Daarnaast worden de diverse aanbieders van (financiële) producten vanuit verschillende optieken geacht de consument waar mogelijk te ondersteunen bij de te maken keuzes voorafgaand aan de aankoop én tijdens de looptijd. Voldoende transparantie over de wezenlijke gevolgen van een te maken of gemaakte keuze en een eventuele tussentijdse (beleids)wijziging hoort hierbij. Zoals is gebleken, zal ook de pers een bijdrage leveren aan het informeren van de consumenten als daar aanleiding toe is, dan wel lijkt te zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
