<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2005 te kunnen beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Staaij en Van der Vlies (beiden SGP) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over zwangerschapsafbreking bij asielzoeksters. (Ingezonden 19 januari 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22240
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Abortus Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 934, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040506590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22240</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1983" allpagenumbers="1983" vetnummer="2040506590" code="0405tkkvr934" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22240" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="934" onderwerp="" indiendatum="2005-01-19">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Hoe vaak komt zwangerschapsafbreking voor onder asielzoeksters? Komt zwangerschapsafbreking onder asielzoeksters relatief meer voor dan onder andere groepen in Nederland zoals jonge vrouwen, allochtone vrouwen of alle Nederlandse vrouwen? Zo ja, zijn daarvoor oorzaken aan te wijzen? Indien u niet over deze gegevens beschikt, bent u dan bereid hiernaar onderzoek te verrichten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke richtlijnen gelden er voor artsen en andere functionarissen in opvangcentra van het Centraal Orgaanopvang Asielzoekers (COA) inzake het geven van advies aan ongewenst zwangere asielzoeksters? Zijn deze richtlijnen vergelijkbaar met de richtlijnen die gelden voor andere artsen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe wordt gewaarborgd dat artsen in de opvangcentra ongewenst zwangere asielzoeksters uitdrukkelijk wijzen op de alternatieven voor zwangerschapsafbreking, zoals het onder deskundige begeleiding uitdragen van de zwangerschap en daarna zelf zorgen voor het kind, dan wel het afstaan van het kind na de geboorte voor adoptie? Worden zij ook gewezen op organisaties zoals de Vereniging ter Bescherming van het Ongeboren Kind (VBOK)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2005-02-14">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 14 februari 2005) Op 19 januari 2005 hebben de leden Van der Staaij en Van der Vlies (SGP) vragen gesteld over zwangerschapsafbreking bij asielzoekers (nr.2040506590). Tot mijn spijt is het niet mogelijk deze vragen binnen de gestelde termijn van 3 weken te beantwoorden.Ik heb nog enige tijd nodig om de gevraagde gegevens van de betrokken instanties te verzamelen.Ik verwacht de vragen voor 1 maart </mededeling>
</kvr>
