<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie over hanen- en hondengevechten. (Ingezonden 25 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29095
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Op welke schaal worden honden- en hanengevechten gehouden in Nederland. Daarnaast vragen over de te nemen maatregelen om de opsporing te verbeteren en het fokken en houden van deze gevechten tegen te gaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Strafrecht en strafprocesrecht (Overtredingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Dierenbescherming Huisdieren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2422, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29095</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5125" allpagenumbers="5125 5126" vetnummer="2060716120" code="0607tkkvr2422" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29095" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2422" onderwerp="" indiendatum="2007-05-25">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 augustus 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1964, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Vechthanen gedumpt bij Ossermeer»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven op welke schaal er gevechten gehouden worden met hanen en honden in Nederland? Op welke cijfers baseert u uw uitspraken en door wie zijn deze gegevens verzameld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welke maatregelen er worden getroffen om deze gevechten op te sporen? Deelt u de mening dat deze maatregelen afdoende zijn om gevechten op te sporen? Zo ja, waar blijkt dat uit? Zo neen, welke aanvullende maatregelen bent u voornemens te treffen en binnen welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven welke maatregelen er worden getroffen om het fokken van vechthanen tegen te gaan? Deelt u de mening dat deze maatregelen afdoende zijn om het fokken van vechthanen tegen te gaan? Zo ja, waar blijkt dat uit? Zo neen, welke aanvullende maatregelen bent u voornemens te treffen om het fokken van vechthanen tegen te gaan en binnen welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid aanvullende maatregelen te treffen om het houden van hanen- en hondengevechten tegen te gaan? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven op welke wijze en met welke straffen organisatoren van hanen- en hondengevechten worden gesanctioneerd? Waar baseert u uw gegevens op? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u de strafmaat voor de organisatoren voor deze gevechten afdoende? Zo ja, deelt u de mening dat de straf afschrikwekkend genoeg is om gevechten met hanen en honden te voorkomen? Zo neen, op welke wijze en binnen welke termijn gaat u de strafmaat verhogen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-15" bron="Brabants Dagblad">Brabants Dagblad, 15 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 5">Bij het Openbaar Ministerie (OM), de Landelijke inspectiedienst (LID) en de Algemene Inspectiedienst (AID) is niet bekend of hanen- en hondengevechten structureel plaatsvinden. Daarmee zijn ook geen cijfers bekend met welke frequentie hanen- en hondengevechten plaatsvinden. Wel wordt sporadisch bij de LID melding gedaan betreffende dieren die mogelijk betrokken kunnen zijn geweest bij dierengevechten. Deze meldingen hebben het afgelopen jaar echter geen bewijsbare strafbare feiten gekoppeld aan een verdachte als resultaat gehad. Omdat aanwijzingen voor het structureel en frequent plaatsvinden van dierengevechten ontbreken, is er momenteel geen aanleiding om een actief opsporingsbeleid ten aanzien van hanen- en hondengevechten te initiëren. Zodra meldingen worden gedaan over hanen- of hondengevechten dan wel anderszins concrete signalen daarover binnenkomen, zullen deze in beginsel worden onderzocht door AID, LID danwel de politie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op grond van artikel 61, eerste lid, van de Gezondheidsen welzijnswet voor dieren is het organiseren van dierengevechten alsook het laten meedoen van dieren aan dierengevechten verboden. Dit geldt dus ook voor hanengevechten. De regelgeving is gericht op het tegengaan van dierengevechten en betreft niet het fokken van dieren voor dierengevechten. Een haan is geen vechthaan van nature, maar wordt pas een vechthaan na training. Een fokverbod voor vechthanen dient uw doel dus niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Het organiseren van, of het dieren laten meedoen aan dierengevechten is een misdrijf. Artikel 122 van de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren bepaalt dat op dit misdrijf een gevangenisstraf van maximaal drie jaar of een geldboete van maximaal € 16 750 staat. Ik acht deze strafmaat afdoende. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
