<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Baalen (VVD) aan de minister van Defensie over de wederopbouw van Uruzgan. (Ingezonden 10 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26339
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van radioprogramma De Ochtenden van 7 augustus 2006 (9.45-10.00 uur), dat er geen heldere afspraken zijn gemaakt tussen het ministerie van Defensie en de in Uruzgan opererende hulpverleningsorganisaties (NGO's) op het gebied van CIMIC, humanitaire ondersteuning en wederopbouw.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Nood- en humanitaire hulp) Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten) Veiligheidsbeleid en defensie (VN-vredesmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Militaire samenwerking Nood- en humanitaire hulp Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2114, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26339</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4495" allpagenumbers="4495" vetnummer="2050617580" code="0506tkkvr2114" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26339" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2114" onderwerp="" indiendatum="2006-08-10">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat er geen heldere afspraken zijn gemaakt tussen het ministerie van Defensie en de in Uruzgan opererende hulpverleningsorganisaties (NGO’s) op het gebied van CIMIC, humanitaire ondersteuning en wederopbouw? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, kunt u aangeven op welke terreinen er verschil van inzicht bestaat tussen het ministerie van Defensie en de NGO’s over wederzijdse betrekkingen, concrete samenwerking en taakdifferentiatie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Binnen welke termijn wilt u wel tot heldere afspraken komen met de NGO’s? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de Kamer over de einduitkomsten van het overleg met de NGO’s nader te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De Ochtenden, Radio 1, maandag 7 augustus 2006 (09.45 – 10.00 uur)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">In Uruzgan wordt de zogenaamde geïntegreerde benadering gehanteerd waarbij Defensie, Buitenlandse Zaken en NGO’s, ieder vanuit het eigen specialisme, hun rol vervullen en elkaar waar mogelijk ondersteunen en versterken. Uitgangspunt hierbij is dat activiteiten waar mogelijk civiel en waar noodzakelijk militair worden uitgevoerd. Er zijn geen algemene afspraken gemaakt over taakverdeling tussen Defensie, Buitenlandse Zaken en NGO’s aangezien voor betrokkenen in algemene zin helder is wie welke rol vervult en wie welke activiteit onderneemt. Wel is het van groot belang dat de partijen hun activiteiten in het veld zo goed mogelijk op elkaar afstemmen, zodat zij elkaar niet in de weg lopen en waar mogelijk aanvullen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is in de voorbereiding van de missie in Uruzgan contact geweest tussen Defensie, Buitenlandse Zaken en lokale en internationale NGO’s. Ook door middel van het Afghanistan Platform onderhouden Defensie en Buitenlandse Zaken regelmatig contacten met NGO’s. Over onder meer complementariteit van activiteiten zijn in een aantal gevallen praktische afspraken gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Hierbij dient wel in ogenschouw te worden genomen dat een aantal NGO’s om veiligheidsredenen terughoudend is om direct samen te werken of contact te onderhouden met militairen. Een te sterke associatie met internationale troepen kan een NGO ernstig belemmeren bij het uitvoeren van haar werkzaamheden en haar positie ten opzichte van de lokale bevolking verzwakken. Dit is een positie die wij dienen te respecteren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
