<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te informeren." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over de nieuwe brandveiligheidseisen van de Dienst Justitiële Inrichtingen. (Ingezonden 20 september 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26579
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Trouw van 18 september 2006 over het tekort aan gekwalificeerde BHV'ers (bedrijfshulpverleners) in justitiële inrichtingen. Is het waar dat de Arbeidstijdenwet soms wordt overtreden om dit tekort op te vangen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Brandpreventie en brandbestrijding) Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Inkomen en rechtspositie (Werktijden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Brandpreventie Gevangeniswezen Werktijden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 167, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060700050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26579</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="357" allpagenumbers="357" vetnummer="2060700050" code="0607tkkvr167" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26579" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="167" onderwerp="" indiendatum="2006-09-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Brandveiligheid niet uit te voeren in gevangenis»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat er onder de verantwoordelijkheid van de Dienst Justitiële Inrichtingen vallende inrichtingen zijn, die niet voldoende gekwalificeerde bedrijfshulpverleners (BHV’ers) in dienst hebben om aan de sinds 4 september jl. geldende norm te voldoen? Zo ja, in hoeveel inrichtingen is dit het geval? Hoe groot is het tekort aan BHV’ers per inrichting? Op welke manieren wordt op dit moment met dit tekort omgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er onder de verantwoordelijkheid van de Dienst Justitiële Inrichtingen vallende inrichtingen, die niet beschikken over een gecertificeerde wachtcommandant voor de avond en de nacht? Zo ja, in hoeveel inrichtingen is dit het geval? Op welke manieren wordt op dit moment met dit tekort omgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat, om te voldoen aan de nu geldende norm van aanwezigheid van BHV’ers, de Arbeidstijdenwet wordt overtreden? Zo ja, in welke inrichtingen is dat het geval en om welke schendingen van de Arbeidstijdenwet gaat het? Zo ja, wat gaat u doen om er voor te zorgen dat aan deze schendingen zo snel mogelijk een einde komt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u, gezien de urgentie van het onderwerp, bereid om deze vragen zo spoedig mogelijk te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-18" bron="Trouw">Trouw, 18 september 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2006-10-16">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 16 oktober 2006) De op 20 september 2006 ingezonden vragen van het lid De Wit (SP) van uw Kamer over de nieuwe brandveiligheidseisen van de Dienst Justitiële Inrichtingen (kenmerk 2060700050) kunnen niet binnen de gebruikelijke termijn beantwoord worden. De oorzaak hiervan is dat nog niet alle benodigde informatie beschikbaar is. Ik streef er naar u zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
