<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk ontvangen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie over de toename van smokkel van reptielen per postpakket. (Ingezonden 23 augustus 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29432
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Apeldoornse Courant van 20 augustus 2007. Uit het artikel blijkt ook dat de controle door de douane onvoldoende is. Indiener vraagt onder andere hoe vaak smokkel van dieren per postpakket heeft geleid tot aangifte van dierenmishandeling en acht een verbod op het importeren van dieren noodzakelijk.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Economische delicten) Handel en economie (Internationale handel) Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Fauna)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenwelzijn Economische delicten Internationale handel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 28, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060723650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29432</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="65" allpagenumbers="65" vetnummer="2060723650" code="0708tkkvr28" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29432" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="28" onderwerp="" indiendatum="2007-08-23">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Smokkel van reptielen per postpakket in jaar tijd verdubbeld»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verklaart u de toename van het aantal reptielen dat in postpakketten aangetroffen wordt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven hoe vaak het per jaar voorkomt dat dieren op een dergelijke wijze Nederland worden binnen gesmokkeld? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Acht u de controle bij de douane voldoende, mede gelet op de uitspraak van een douanewoordvoerder dat het gros van de pakketten gewoon door kan gaan zonder controle <voetnoot nummer="2"/>, waardoor het mogelijk is dat reptielen en andere dieren ongezien het land in gesmokkeld worden? Zo ja, waarop baseert u dat? Zo neen, op welke wijze wilt u deze controle gaan aanscherpen? </vraag>
      <vraag nummer="5">In welke gevallen wordt een pakket als verdacht aangemerkt? Waaruit blijkt dat deze methode voldoende effectief is? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Kunt u aangeven welke preventieve maatregelen er worden getroffen om het laten versturen van reptielen per postpakket te voorkomen? Acht u deze maatregelen voldoende? Zo ja, hoe is het mogelijk dat het aantal in postpakketten aangetroffen reptielen dat terecht komt bij reptielenopvangcentrum Serpo in een jaar tijd verdubbeld is? <voetnoot nummer="3"/>Zo neen, op welke wijze en op welke termijn wilt u deze maatregelen gaan aanscherpen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven op welke manier de handel in reptielen in kaart wordt gebracht en of hierbij wordt samengewerkt met autoriteiten in de landen waaruit de aangetroffen pakketten afkomstig zijn? </vraag>
      <vraag nummer="8">Acht u het wenselijk dat er nauwelijks aangifte wordt gedaan van dierenmishandeling in gevallen waarin dieren in krappe verpakkingen per post verstuurd worden? Zo ja, kunt u dit toelichten? Zo neen, op welke wijze en op welke termijn wilt u hier verandering in brengen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u aangeven in hoeveel gevallen van smokkel van dieren per postpakket in de afgelopen vijf jaar overgegaan is tot vervolging wegens dierenmishandeling? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de mening dat een verbod op het importeren van dieren noodzakelijk is, gezien het feit dat er een toename is van het aantal aangetroffen misstanden bij het transport en het feit dat het welzijn van de dieren niet gegarandeerd kan worden? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn wilt u hier uw beleid op aanpassen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-20" bron="Apeldoornse Courant">Apeldoornse Courant, 20 augustus 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-08-20" bron=" – Het Parool" titel="Dierenvervoer: een paar duizend euro voor een bijzondere python">«Dierenvervoer: een paar duizend euro voor een bijzondere python» – Het Parool, 20 augustus 2007</noot>
         <noot nummer="3" datum="2007-08-21" bron=" – Dagblad de Limburger" titel="Een postpakketje met schorpioenen">«Een postpakketje met schorpioenen» – Dagblad de Limburger, 21 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verburg" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit" mededelingdatum="2007-09-19">Mededeling van minister Verburg (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit). (Ontvangen 19 september 2007) De aan mij door het lid Ouwehand (PvdD) gestelde vragen over de toename van smokkel van reptielen per postpakket (ingezonden 23 augustus 2007) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De vragen liggen ook op het terrein van mijn ambtgenoot van Justitie, zodat nadere afstemming nodig is. Met deze brief verzoek ik u om uitstel. U zult de antwoorden zo spoedig </mededeling>
</kvr>
