<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de minister van Justitie over bewust negeren van dubieuze adopties. (Ingezonden 29 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28640
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Mogelijk tientallen kinderen in India zijn ontvoerd bij hun ouders, vervolgens verkocht aan een kindertehuis en daarna geadopteerd aan Nederlandse ouders. Aanvullende vragen op eerdere vragen van het lid De Wit, eveneens ingezonden 29 mei 2007. Het ministerie zou al veel langer op de hoogte zijn van de misstanden maar heeft er niets aan gedaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Adoptie Delicten India</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2012, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28640</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4259" allpagenumbers="4259 4260" vetnummer="2060716300" code="0607tkkvr2012" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28640" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2012" onderwerp="" indiendatum="2007-05-29">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de uitlatingen van de voorzitter van Unted Adoptees International, dat tien procent van de adopties van buitenlandse kinderen mogelijk niet in de haak is en dat de Nederlandse justitie deze problematiek zou kennen maar er niets aan doet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar, dat Justitie en sommige adoptieorganisaties willens en wetens incomplete en zelfs gefalsificeerde buitenlandse adoptiedossiers accepteren? Zo ja, waarom gebeurt dit en wat is uw oordeel daarover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar, dat prof. R. Hoksbergen al tien jaar vergeefs bij Justitie aandringt op controle op en professionalisering van buitenlandse adopties? Zo neen, in welke zin is door Justitie gevolg gegeven aan desbetreffende verzoeken van Hoksbergen? Zo ja, om welke redenen is geen gevolg gegeven aan diens verzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u in deze berichtgeving aanleiding om de wijze waarop door de Nederlandse adoptieautoriteiten wordt omgegaan met buitenlandse adoptiedossiers nauwkeurig onder de loep te nemen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat gaat u doen en op welke termijn mag de Tweede Kamer uw bevindingen, conclusies en nadere voornemens ter zake verwachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-24" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 24 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid De Wit (SP), ingezonden 29 mei 2007 (vraagnummer 2060716290). </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals ik ook heb aangegeven in de beantwoording van vragen van het lid De Wit over adoptie van gestolen kinderen uit India, heb ik grondig onderzoek aangekondigd teneinde alle relevante feiten op tafel te krijgen en te beoordelen. Het onderzoek zal ook betrekking hebben op de rol van het ministerie van Justitie en het handelen van de betrokken vergunninghouder. Op de uitkomsten hiervan kan en wil ik niet vooruitlopen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de contacten die prof. Hoksbergen in de afgelopen jaren heeft gehad met medewerkers van mijn ministerie, alsook tijdens zijn afscheidsrede als hoogleraar heeft hij zijn standpunt uitgedragen over onder meer dit onderwerp. Met betrekking tot het toezicht en de controle op de vergunninghouders zijn verbeteringen in gang gezet. Zoals ik al heb aangegeven in de beantwoording van vragen van het lid De Wit over adoptie van gestolen kinderen uit India, zal het toezicht dat de Inspectie jeugdzorg uitoefent op de vergunninghouders worden ingericht op een wijze die aansluit bij de toezichtstaak van de inspectie in het kader van de Wet op de jeugdzorg. Dit toezicht richt zich op de kwaliteit in algemene zin van organisaties. Voorts wordt in samenspraak met de vergunninghouders op korte termijn een kwaliteitskader opgesteld waarin beleid en werkwijze van de vergunninghouders worden vastgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De berichtgeving waarnaar in deze vraag wordt verwezen volgt uit de berichtgeving rond mogelijke misstanden bij adopties uit India. In mijn brief aan uw Kamer van 29 mei jl., Kamerstuk 28 457, nr. 28 heb ik een grondig onderzoek aangekondigd teneinde alle feiten en omstandigheden op tafel te krijgen en te beoordelen. Daarbij zal de rol die alle partijen in deze zaak hebben gespeeld, waaronder die van het ministerie van Justitie, tegen het licht worden gehouden. Over de opzet van dit onderzoek heb ik de Kamer inmiddels separaat bericht bij brief van 27 juni jl. (Kamerstuk 28 457, nr. 29). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
