<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Heemskerk en Crone (beiden PvdA) aan de minister van Financiën over onderzoek van Money View Research. (Ingezonden 10 november 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21859
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Parool van 30 oktober 2004 over een onderzoek van Money View Research naar de kapitaalverzekering eigen woning. In zijn antwoord verwijst minister Zalm (Fin) onder meer naar zijn brief, 26 mei 2004 (Kamerstuk 29629, nr. 1).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Belastingen (Inkomstenbelasting) Geld- en kapitaalmarkt (Spaarvormen) Volkshuisvesting (Koopwoningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomstenbelasting Koopwoningen Spaarregelingen Verzekeringsmaatschappijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 601, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040503100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Heemskerk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-11-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21859</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1261" allpagenumbers="1261 1262" vetnummer="2040503100" code="0405tkkvr601" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21859" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="601" onderwerp="" indiendatum="2004-11-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Heemskerk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="20 december 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 526, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het onderzoek van MoneyView Research over de Kapitaalverzekering Eigen Woning? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de hoogte van en de grote verschillen tussen de verschillende kosteninhoudingen (variërend van 2,43% tot 4,38%)? Deelt u de mening dat deze markt te weinig transparant is en dat wettelijke informatieverplichtingen kunnen leiden tot betere voorlichting aan consumenten en tot lagere kosteninhoudingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de hoogte van en de grote verschillen tussen de verschillende netto rendementen (variërend van 3,62% tot 5,57%)? Deelt u de mening dat deze markt te weinig transparant is en dat wettelijke informatieverplichtingen kunnen leiden tot betere voorlichting aan consumenten en tot betere rendementen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de conclusie van het onderzoek dat – bij een doelkapitaal van EUR 200.000 – het verschil tussen een Kapitaalverzekering Eigen Woning en een «doe het zelf» oplossing kan oplopen tot EUR 86.377? Deelt u de mening dat een dergelijke verschil wijst op perverse prikkels in de markt voor financiële producten? Welke maatregelen overweegt u om hier aan een einde te maken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het ongewenst is dat fiscale bevoordeling van financiële producten vrijwel volledig wordt afgeroomd door hogere kosten en dus nauwelijks meer terecht komt bij consumenten? Deelt u de mening dat de fiscale bevoordeling van de Kapitaalverzekering Eigen Woning afgeschaft moet worden als inderdaad blijkt dat het fiscale voordeel volledig bij financiële dienstverleners terecht komt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u de Kamer informeren over de mogelijke afroming van fiscale voordelen van de Kapitaalverzekering Eigen Woning door financiële dienstverleners? Kunt u de Kamer informeren welke inkomensgroepen het meest profiteren van de fiscale voordelen van de Kapitaalverzekering Eigen Woning? Welke maatregelen overweegt u om ervoor te zorgen dat alle consumenten zo veel mogelijk kunnen profiteren van deze fiscale voordelen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid deze vragen te beantwoorden vóór de behandeling van het Belastingplan 2005? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-10-30" bron="Het Parool">Het Parool, 30 oktober 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is nuttig dat Money View Research en anderen onderzoek doen naar tarieven en kosteninhoudingen bij financiële producten. Publicaties hierover kunnen consumenten meer inzicht bieden en daarmee een bijdrage leveren aan het keuzeproces van consumenten. Het in rekening brengen van kosten en de hoogte van het geboden rendement zijn een zaak van de bedrijven die actief zijn in de markt. De uiteenlopende hoogte van tarieven en kosteninhoudingen en de wijze van tarifering kan overigens ook samenhangen met de pluriformiteit in het zich voortdurend ontwikkelende productaanbod. Verschillen in serviceniveaus en specifieke producteigenschappen (zoals bijvoorbeeld het bestaan van de mogelijkheid om tussentijdse aanpassingen te doen) vinden uiteraard hun weerslag in de tarieven en rendementen. Wel is het aanbod in de afgelopen jaren breder en complexer geworden. Het is dan ook zaak dat de markt voldoende transparant is. Daarom is in 2002 de financiële bijsluiter geïntroduceerd, die consumenten informeert over de kosten van complexe financiële producten (producten met een beleggingscomponent). De bijsluiter maakt niet alleen de kosten transparanter, maar maakt het bovendien eenvoudiger voor onderzoeksbureaus om kosten in een overzicht weer te geven, (Money View Research heeft in dit onderzoek gegevens van financiële bijsluiters vergeleken). De bijsluiter wordt momenteel geëvalueerd. Over de resultaten wordt uw Kamer geïnformeerd bij indiening van het Besluit financiële dienstverlening. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Er kunnen zich inderdaad verschillen voordoen, die enerzijds worden veroorzaakt door de structuur en hoogte van in rekening gebrachte kosten en anderzijds het gevolg zijn van de aard van de producten/productpakketten. Het lijkt erop dat laatstgenoemd element deze verschillen op het eerste gezicht niet geheel kan verklaren. In dat verband kan er op worden gewezen dat de nieuwe Wet financiële dienstverlening minimumeisen stelt aan de kwaliteit van advisering door aanbieders en tussenpersonen. Hiermee wordt het risico op slechte adviezen voor de toekomst aanzienlijk gereduceerd. Het is ook denkbaar dat sommige adviezen gekleurd zijn door de provisie die hierop verstrekt wordt. Bij brief van 26 mei jongstleden <voetnoot nummer="1"/>is reeds aangegeven dat overleg gevoerd wordt met de sector over verschillende beleidsalternatieven die prikkels tot provisiegedreven advisering kunnen beperken. De resultaten van dit overleg zijn onlangs aan uw Kamer bekendgemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Het kabinet overweegt geen maatregelen. Met betrekking tot het onderzoek kan het volgende worden opgemerkt: – Het is geen uitgebreid onderzoek, maar een door www.independer.nl verzameld summier overzicht van gegevens afkomstig van geraadpleegde bronnen (waaronder Money View Research en financiële bijsluiters). Www.independer.nl trekt daaruit conclusies en stelt de geraadpleegde bronnen (Money View Research) daarvoor niet verantwoordelijk. De vraag is of een dergelijk uitgevoerd onderzoek het trekken van algemene conclusies rechtvaardigt. – Op grond van een vergelijking tussen één pakket van een bepaalde samenstelling en een grote diversiteit van aangeboden producten is het niet mogelijk om éénduidig te stellen dat het fiscale voordeel via hogere kosten vrijwel volledig wordt afgeroomd. – Het onderzoek gaat uit van één specifiek geval (een 30-jarige man die een KEW-verzekering afsluit voor een hypotheek van € 200.000 met een looptijd van 30 jaar). In hoeverre de uitkomsten illustratief zijn bij andere uitgangspunten is niet bekend. – Het is op zich niet opmerkelijk dat aanbieders verschillende prijzen vragen voor één en hetzelfde product. – Bovendien zal er geen sprake zijn van één en hetzelfde product. Ook voor het éne specifieke geval zullen de aangeboden producten van de verzekeraars in voorwaarden en geboden mogelijkheden niet exact overeenkomen. – Het onderzoek gaat alleen in op kapitaalverzekeringen gekoppeld aan een beleggingsproduct, terwijl deze vaak gekoppeld zijn aan een spaarproduct. – Twee verzekeraars hebben aangegeven het niet eens te zijn met de in het onderzoek gehanteerde premies voor de van hun genoemde producten. Een andere verzekeraar heeft laten weten dat er een verschil zit tussen de overlijdensrisicoverzekering, zoals gebruikt in het onderzoek voor de «doe het zelf» oplossing, en kapitaalverzekeringspolissen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Tot mijn spijt heeft beantwoording meer tijd gevergd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 629" documentnummer="1">Kamerstuk 29 629, nr. 1</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
