<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heemst, Wolfsen en Dubbelboer (allen PvdA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en van Verkeer en Waterstaat over de voorbeeldfunctie van politieagenten. (Ingezonden 8 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23566
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Een korpschef in Drenthe reed met een snelheid van 150 km per uur. Tegen hem is geen proces-verbaal opgemaakt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2133, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS) Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Wolfsen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dubbelboer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23566</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4249" allpagenumbers="4249 4250" vetnummer="2040516010" code="0405tkkvr2133" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23566" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2133" onderwerp="" indiendatum="2005-06-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolfsen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dubbelboer</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Herinnert u zich het standpunt van de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties dat «een agent een voorbeeldfunctie heeft en gezag moet uitstralen» <voetnoot nummer="1"/>en «sommige ambtenaren...... hebben nu eenmaal een 24-uurdienstverband» <voetnoot nummer="2"/>en dat daarom het roken van een joint in zijn vrije tijd taboe is voor een politieman/-vrouw? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Hoe beoordeelt u – gezien dat standpunt – het rijgedrag van de korpschef van de regio Drenthe die met een snelheid van 150 km per uur op weg was naar zijn werk? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden aan korpschefs wat u betreft hogere, dezelfde of lagere eisen gesteld dan aan de uitvoerende politieman/-vrouw wat betreft het geven van een voorbeeldfunctie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de betrokken korpsbeheerder inmiddels met deze korpschef een gesprek gehad over dit incident? Zo ja, welke conclusies zijn daaruit getrokken danwel welke afspraken zijn gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="4">Waarom is het opmaken van een proces-verbaal achterwege gebleven? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u de excuses die zijn gegeven (Ik was «chagrijnig en ongeduldig»)? Kunnen andere snelheidsovertreders in het vervolg met dezelfde excuses ook een bekeuring ontlopen? Zo neen, waarom is dat in het onderhavige geval wel gebeurd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is normaal gesproken de hoogte van de bekeuring voor dit soort overtredingen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Vindt u dat deze zaak rechtvaardig en bevredigend is afgedaan? Zo neen, wat gaat u doen om daarvoor alsnog te zorgen? Zo ja, kunt u toelichten waarop dat oordeel is gebaseerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-09-4" bron="Het Parool">Het Parool, 4 september 2003</noot>
         <noot nummer="2" datum="2003-09-4" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 4 september 2003</noot>
         <noot nummer="3" datum="2005-05-8" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 8 mei 2005</noot>
         <noot nummer="4" datum="2005-06-6" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 6 juni 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, mijn standpunt in dezen is ongewijzigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Iedere politiefunctionaris, inclusief de korpschef, dient zich bewust te zijn van zijn voorbeeldfunctie.Dit geldt ook voor het rijgedrag. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Aan korpschefs worden in de kern dezelfde eisen wat betreft het bekleden van een voorbeeldfunctie gesteld als aan de uitvoerende politiefunctionaris.Daarnaast is het een gegeven dat de publicitaire aandacht toeneemt naarmate de politiefunctionaris een hogere functie bekleedt.Dit geldt, zoals u weet, ook voor andere overheidsfunctionarissen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De korpsbeheerder van regiopolitie Drenthe heeft een correctief gesprek gevoerd met de korpschef.Besproken is dat iedere politiefunctionaris, evenals andere burgers, zich aan de regels dient te houden.De korpsbeheerder en de korpschef zijn het erover eens dat bovendien iedere politiefunctionaris zich bewust dient te zijn van de voorbeeldfunctie die hij/zij bekleedt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Op de snelweg A28 geldt een maximumsnelheid van 120 kilometer per uur.Overschrijding van deze snelheid tot en met 40 kilometer per uur is een gedraging die valt onder de Wet administratiefrechtelijke handhaving verkeersvoorschriften (Wet Mulder), welke moet worden geconstateerd door een daartoe bij Amvb aangewezen opsporingsambtenaar. In deze kwestie is de gestelde overtreding niet vastgesteld door een opsporingsambtenaar, hetgeen meebrengt dat (achteraf) geen administratieve boete kan worden opgelegd.De enkele erkenning van de gedraging door de KC (dat hij sneller heeft gereden dan 120 kilometer per uur) biedt op dezelfde gronden eveneens geen mogelijkheid om een administratieve sanctie op te kunnen leggen.Was de overtreding van de korpschef op een officiële wijze geconstateerd dan was hem een administratieve sanctie opgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De tarieven voor snelheidsovertredingen zijn openbaar.De hoogte van de bekeuring voor snelheidsovertredingen is afhankelijk van de mate waarin de snelheid is overschreden.Omdat de hoogte van de snelheid niet op een officiële wijze is geconstateerd, staat de mate van de overschrijding niet vast en kan dus ook geen antwoord worden gegeven op deze vraag (zie ook de beantwoording van de vragen 5 en 6). </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Met (de uitkomsten van) het gesprek tussen korpsbeheerder en korpschef is wat mij betreft de zaak afgedaan. Voor de hoofdlijnen van mijn beleid en de maatregelen die ik, samen met de korpsen, heb getroffen om integriteitschendingen te voorkomen, verwijs ik u naar mijn antwoorden op de kamervragen van de heer Eerdmans (LPF) (Aanhangsel Handelingen nr.2127, vergaderjaar 2004–2005). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
