<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Graaf en Dittrich (beiden D66) over het besluit tot geen strafrechtelijk onderzoek en vervolging na aangifte «computervredebreuk». (Ingezonden 11 december 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2453
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het besluit van het Openbaar Ministerie om geen strafrechtelijk onderzoek te starten tegen de gemeente Emmen wegens het kraken van het computerbestand van een geschorste ambtenaar.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Informatiebeveiliging) Staats- en bestuursrecht (Privacy) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Computercriminaliteit Privacy Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 509, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">De Graaf</persoon>
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2453</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1033" allpagenumbers="1033 1034" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="509" onderwerp="" indiendatum="1995-12-11">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">De Graaf</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 januari 1996) Zie ook aanhangsels handelingen nr. 450, vergaderjaar 1995/1996.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Op welke gronden heeft het Openbaar Ministerie besloten geen strafrechtelijk onderzoek te starten tegen de gemeente Emmen wegens het kraken van het computerbestand van een geschorste ambtenaar? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het toelaatbaar, dat een overheidsinstelling zich de inhoud van prive´-bestanden uit de computer van een ambtenaar toee¨igent, zonder dat betrokkene daarvoor toestemming heeft gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Dient een dergelijke handelswijze van een werkgever t.a.v. een werknemer niet strafrechtelijk bestreden te worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-12-5" bron="Nieuwsblad van het Noorden">Nieuwsblad van het Noorden, 5 december 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">De beslissing om in deze zaak geen strafrechtelijk onderzoek in te stellen wordt uitvoerig beargumenteerd in het bijgevoegd ambtsbericht van het College van Procureurs-Generaal <voetnoot nummer="1"/>, waarnaar ik hier verwijs. Ik kan mij met de inhoud van het ambtsbericht verenigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uitgangspunt is dat de PC’s door een overheidsinstelling aan de medewerkers ter beschikking worden gesteld voor het verrichten van werkzaamheden voor die instelling en in principe niet voor prive´-doeleinden. Indien zich in een PC prive´-gegevens bevinden, dient de instelling in beginsel de persoonlijke levenssfeer te respecteren. Onder omstandigheden kan de instelling een voldoende zwaarwegend belang hebben om, ook zonder toestemming van de betreffende medewerker, van dergelijke gegevens kennis te nemen. Is een zwaarwegend belang niet aanwezig, dan is sprake van een ongerechtvaardigde inbreuk in de persoonlijke levenssfeer. Van belang in dit kader is dat mijn ambtgenoot van Sociale Zaken en Werkgelegenheid een wijziging van de Wet op de ondernemingsraden, die binnenkort ook op overheidsinstellingen van toepassing is, heeft voorgesteld. Op grond daarvan heeft het instemmingsrecht van de ondernemingsraad ook betrekking op regelingen omtrent de registratie van de omgang met en de bescherming van de persoonsgegevens van de werknemers, en op voorzieningen die gericht zijn op, of geschikt zijn voor, de waarneming van of controle op de aanwezigheid, het gedrag of de prestaties van de in de onderneming werkzame personen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik acht gelet op de bevoegdheden die blijkens de voorgestelde wijziging van de Wet op de ondernemingsraden aan werknemers worden toegekend een aparte strafbaarstelling vooralsnog niet wenselijk. Ik vertrouw erop dat via deze wettelijke opdracht tot zelfregulering problemen op dit terrein kunnen worden opgelost. Daarenboven zal de komende Wet bescherming persoonsgegevens, ter implementatie van de EG-richtlijn (richtlijn 95/46/EG PbEG 23 november 1995, L 282/31) elke geautomatiseerde verwerking van persoonsgegevens aan regels op dit punt onderwerpen. De werkgever dient, wanneer hij gegevens over hen opslaat, de werknemers te informeren, bijvoorbeeld via de ondernemingsraad, over de wijze waarop hij met de gegevens omgaat. Tevens dient hij dan in beginsel een dergelijke verwerking van persoonsgegevens te melden bij een toezichthouder. Het voornemen is gedragingen die strekken tot het verborgen houden van de geautomatiseerde verwerking van persoonsgegevens, wanneer hiervoor geen bijzondere reden aanwezig is, strafbaar te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
