<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eijsink (PvdA) aan de minister van Defensie over de geluidsruimte van Eindhoven Airport. (Ingezonden 13 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24290
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Door het toenemend aantal vluchten door Defensie neemt de hinder voor de omwonenden toe. Zij willen hierover afspraken met Defensie, die daar niets voor voelt (Eindhovens Dagblad, 7 oktober 2005). In zijn antwoord geeft staatssecretaris Van der Knaap (Def) aan, dat het aangehaalde dagbladartikel de mogelijke uitbreiding van burgermedegebruik op militair luchtvaartterrein Eindhoven betreft.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Veiligheidsbeleid en defensie (Luchtmacht) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Luchthavens Luchtmacht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 341, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050601420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24290</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="737" allpagenumbers="737 738" vetnummer="2050601420" code="0506tkkvr341" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24290" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="341" onderwerp="" indiendatum="2005-10-13">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-11-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van der Knaap</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Omwonenden Eindhoven Airport: Geen uitbreiding zonder toezeggingen Defensie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van de zorgen van de omwonenden die aangeven dat door het toenemende aantal vluchten ook de overlast zal toenemen? Zo ja, deelt u deze zorgen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welk aandeel in de overlast komt (naar schatting) voor rekening van Defensie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waar is de uitspraak die Generaal-Majoor F. Meulman heeft gedaan tijdens de in bovenstaand artikel genoemde bijeenkomst dat «Defensie niets voelt voor het maken van nieuwe afspraken met de bewoners» op gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Onderschrijft u deze uitspraak? Waarop is uw oordeel gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kent u de nota Bedreigde Operationele Ruimte, waar de Medezeggenschapscommissie Twenthe u eerder dit jaar om heeft verzocht? </vraag>
      <vraag nummer="7">Houdt de uitspraak van Generaal-Majoor F. Meulman verband met de inhoud van deze nota? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven of de bevindingen uit de nota consequenties hebben voor de overlast die de omwonenden van Eindhoven Airport verwachten? Welke consequenties zijn dat? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-10-7" bron="Eindhovens Dagblad">Eindhovens Dagblad, 7 oktober 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Dit artikel gaat over de mogelijke uitbreiding van het burgermedegebruik door Eindhoven Airport N.V. op het militaire luchtvaartterrein Eindhoven. Ik ben op de hoogte van de bezorgdheid van omwonenden over overlast door vliegtuigbewegingen. Voor een verzoek van Eindhoven Airport N.V. tot uitbreiding van het burgermedegebruik is voldoende draagvlak in de regio nodig. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De geluidsbelasting door het feitelijke gebruik van het luchtvaartterrein Eindhoven wordt jaarlijks berekend. Deze geluidsbelasting blijft ruim binnen de grenzen van de vastgelegde geluidszone. Er wordt daarbij geen onderscheid gemaakt tussen het militaire en het burgervliegverkeer. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5" voetnoot="2 2">Eindhoven Airport N.V., de provincie Noord-Brabant, de gemeenten Best, Eersel, Eindhoven, Oirschot en Veldhoven, de Brabantse Milieufederatie en de vereniging Belangenbehartiging Omwonenden Welschap zijn in 1999 een geluidsoppervlakte voor burgermedegebruik van 4,65 km <voetnoot nummer="2"/>overeengekomen. Tegen de achtergrond van de ruimte benodigd voor de militaire functie van de vliegbasis Eindhoven, heeft Defensie dit punt uit de Regionale Overeenkomst als uitgangspunt geaccepteerd voor verdere plannen. Eindhoven Airport N.V. heeft in 2003 afspraken gemaakt met de omgeving die leidden tot een kleinere oppervlakte. In het artikel wordt gedoeld op deze laatste afspraken. Het ministerie van Defensie is geen partij in de overeenkomst. Het maken van eventuele nieuwe afspraken is een aangelegenheid van de partijen bij de overeenkomst en niet van Defensie. Tegelijkertijd is Defensie er wel voorstander van dat Eindhoven Airport N.V. en de andere partijen van de Regionale Overeenkomst nieuwe afspraken maken om te voorkomen dat op enig moment de civiele geluidsruimte ontoereikend is. Inmiddels heeft Eindhoven Airport N.V. een verzoek gedaan om te komen tot een geluidsoppervlakte voor burgermedegebruik van 4,65 km <voetnoot nummer="2"/>. Een voorwaarde voor Defensie is dat er voldoende draagvlak moet zijn voor de nieuwe afspraken. Op grond van de informatie die recentelijk van de regio is verkregen, zal ik op korte termijn beoordelen of ik het daarvoor benodigde draagvlak aanwezig acht. Defensie is in principe bereid om een verzoek van Eindhoven Airport N.V. voor uitbreiding van het burgermedegebruik op Eindhoven te honoreren, als dit geen consequenties heeft voor de huidige en toekomstige militaire activiteiten. Voorts dient een verzoek te passen binnen de kaders van de milieueffectrapportage en de geluidszonering. Het verzoek tot burgermedegebruik, zoals dat recent is ingediend, zal door Defensie positief worden behandeld. Voorts is Defensie bereid de mogelijkheden te verkennen van een verdere groei van het burgermedegebruik. Ook hiervoor is uit de regio voldoende draagvlak nodig. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 t/m 8">De genoemde nota heeft betrekking op het militaire gebruik van alle militaire vliegvelden van de Koninklijke Luchtmacht en is bestemd voor intern gebruik. De uitspraak van de toenmalige plaatsvervangend Bevelhebber der Luchtstrijdkrachten heeft met de inhoud van die nota niets te maken. Het Structuurschema Militaire Terreinen vermeldt dat de vliegbasis Eindhoven ook reservebasis is voor jachtvliegtuigen. Deze functie zal de komende jaren intensiever worden gebruikt door de sluiting van de vliegbases Twenthe en Soesterberg. Naar aanleiding van de brief van 28 april 2004 over het onderbrengen van een extra F-16 squadron op de vliegbasis Volkel (29 200X, nr. 75) is de Kamer in antwoord op vragen van de vaste commissie voor Defensie gemeld dat een gedeelte van de trainingsvluchten van de operationele squadrons vanaf andere vliegbases in binnen- en buitenland zal worden uitgevoerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
