<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Brinkman (PVV) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over overheidsinvesteringen in de virtuele wereld. (Ingezonden 23 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27904
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Eerste virtuele strandtent' (Algemeen Dagblad, 20 maart 2007). Indiener vindt het onwenselijk dat gemeenten zoals Den Haag investeren in Second Life. Geld dat daarmee gemoeid is zou moeten worden teruggeven in de vorm van lagere lasten voor de burger dan wel investeringen in de echte wereld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Communicatie, media en informatievoorziening (Overig) Overheidsfinanciën (Gemeentelijke financiën) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentefinanciën Gemeenten Internet Voorlichting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1340, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27904</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2847" allpagenumbers="2847" vetnummer="2060710290" code="0607tkkvr1340" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27904" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1340" onderwerp="" indiendatum="2007-03-23">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Brinkman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Bijleveld-Schouten</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel <voetnoot nummer="1"/>«Eerste virtuele strandtent»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het onwenselijk is dat gemeenten kennelijk behoorlijk investeren in een virtuele wereld, zoals Second Life? Zo ja wat bent u van plan hieraan te doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het beter is het geld, dat is gemoeid met de voorgenomen overheidsinvesteringen in de virtuele wereld, terug te geven in de vorm van lagere lasten voor de burger dan wel investeringen in de echte wereld? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er nog meer gemeenten dan de gemeente Den Haag die investeren in Second Life, zo ja welke gemeenten en hoeveel geld hebben zij geïnvesteerd? Bent u bereid hier een stokje voor te steken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-20" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 20 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. In het Nederlandse staatsbestel hebben gemeenten een autonome positie. Dat betekent dat zij zelf kunnen besluiten om al dan niet te investeren in een virtuele wereld. Overigens ben ik van mening dat investeringen in een virtuele wereld, zoals Second Life, niet bij voorbaat als onwenselijk kunnen worden beschouwd. Virtuele werelden bieden nieuwe mogelijkheden om te communiceren met specifieke doelgroepen. Bedrijven als ING, ABN Amro, Dell en Nike hebben inmiddels virtuele vestigingen op Second Life geopend, evenals enkele overheden. Ik ben voornemens nader onderzoek uit te laten voeren naar de betekenis van virtuele werelden voor de overheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Zie mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er zijn meer gemeenten die investeren in Second Life. Voor zover bekend hebben de gemeente Zoetermeer en de gemeente Enschede investeringen gedaan. Zie ook mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
