<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Nerée tot Babberich en Ferrier (beiden CDA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken, voor Ontwikkelingssamenwerking en van Financiën over de benoeming van de nieuwe president van de Wereldbank. (Ingezonden 1 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28385
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding artikel in De Telegraaf over de voordracht van Robert Zoellick als nieuwe president van de Wereldbank. Indiener wil aan de betrokken ministers opheldering over uitlatingen van Herman Wijffels in de media, dat er naar aanleiding van het vertrek van Paul Wolfowitz afspraken zijn gemaakt over de nationaliteit van de opvolger.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Internationale betrekkingen (Verenigde Naties)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Wereldbank</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1784, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Nerée tot Babberich</persoon>
            <persoon partij="CDA">Ferrier</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28385</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3775" allpagenumbers="3775" vetnummer="2060716800" code="0607tkkvr1784" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28385" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1784" onderwerp="" indiendatum="2007-06-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Nerée tot Babberich</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ferrier</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken, voor Ontwikkelingssamenwerking en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel over de voordracht van de heer Robert Zoellick door president Bush als nieuwe president van de Wereldbank? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de heer Wijffels in de media gezegd heeft dat er naar aanleiding van het vertrek van de heer Wolfowitz afspraken zijn gemaakt over de nationaliteit van de opvolger? Zo ja, welke afspraken zijn dit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u van de kandidaat Robert Zoellick? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het mogelijk deze vragen te beantwoorden voor dinsdag 5 juni 2007 12:00 uur, in verband met de regeling van werkzaamheden van de plenaire vergadering? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De Telegraaf, van 30 mei 2007, Officiële voordracht Wereldbank-baas Zoellick</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, ik heb deze uitspraak van de heer Wijffels eveneens gelezen. Naar ik van hem heb vernomen, doelde hij hierbij op de unanieme mening binnen de Raad van Bewindvoerders dat het functioneren van president Wolfowitz los staat van de huidige positie van de Verenigde Staten in het bestuur van de Wereldbank. Dit betekent dat de Raad in haar besluit tot opvolging van de heer Wolfowitz de Amerikaanse kandidaatstelling zwaar zal wegen, conform het gebruik bij alle voorgaande benoemingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Robert Zoellick is een geloofwaardige kandidaat. Hij heeft internationale ervaring, ook in Afrika, economische ervaring in zowel de publieke sector als in het bankwezen en diplomatieke vaardigheden. Hij staat bovendien bekend als iemand die zowel de details kent als de grote lijnen in de gaten houdt en als iemand met oog voor zijn mensen. De uiteindelijke afweging rond de selectie van de Wereldbank president moet uiteraard de uitkomst zijn van de overeengekomen selectieprocedure, die wordt uitgevoerd door de Raad van Bewindvoerders. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
