<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jurgens (PvdA), Van der Linden (CDA), Hoekzema (VVD), Schuyer (D66), Platvoet (GroenLinks), Kox (SP), Van Middelkoop (ChristenUnie), Hessing (LPF), Ten Hoeve(OSF) op 2 februari 2005 meegedeeld aan de staatssecretaris voor Europese Zaken over het Europees Grondwettelijk Verdrag.; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22202
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het al dan niet beschikbaar zijn van het Europees Grondwettelijk Verdrag (de 'Europese Grondwet') in een handzaam formaat of een populaire versie als voorbereiding op het komende referendum.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Overig) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Grondwet Inspraak Voorlichting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 8, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Schuyer</persoon>
<persoon partij="VVD">Hoekzema</persoon>
<persoon partij="CDA">Van der Linden</persoon>
<persoon partij="PvdA">Jurgens</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Platvoet</persoon>
            <persoon partij="SP">Kox</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Van Middelkoop</persoon>
            <persoon partij="LPF">Hessing</persoon>
            <persoon partij="OSF">Ten Hoeve</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22202</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="15" allpagenumbers="15" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22202" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="8" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schuyer</vrager>
<vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hoekzema</vrager>
<vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Linden</vrager>
<vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Jurgens</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Platvoet</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kox</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Hessing</vrager>
         <vrager partij="OSF" oorsprong="parlement">Ten Hoeve</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris voor Europese Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-02-11">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Europese Zaken">Nicolaï</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Beschikt u over het nieuwe Europese constitutionele verdrag in handzaam gebonden formaat? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo nee, hoe verklaart u dat, ruim drie maanden na de vaststelling van de tekst, zo’n uitgave niet voorhanden is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Overweegt u stappen te ondernemen om de beschikbaarheid van het verdrag in boekvorm te bespoedigen met het oog op het te houden referendum/ de te voeren campagne? </vraag>
      <vraag nummer="4">Overweegt u een «populaire» versie van het verdrag beschikbaar te stellen aan de burgers? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u informatie verstrekken over de wijze waarop andere lidstaten het te houden referendum in dit opzicht voorbereiden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ja, de teksten van het grondwettelijk verdrag zijn samengebracht in het publicatieblad van de Europese Unie. Deze teksten zijn bovendien eenvoudig te raadplegen via het internet (www. grondweteuropa.nl). Voorts zijn handzame formaten beschikbaar ofin voorbereiding bij verscheidene uitgevers, waaronder de «Europocket» van uitgeverij Kluwer. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De beschikbaarheid van het verdrag en de informatie daarover met het oog op het referendum is bij wet ondergebracht bij de onafhankelijke referendum-commissie. Dit doet niet afaan de bestaande beschikbaarheid van verdragsteksten onder meer via internet en reguliere wettenpublicaties. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het opstellen van een samenvatting van het grondwettelijk verdrag is een taak die bij wet aan de onafhankelijke referendumcommissie is opgedragen. De regering is van mening dat deze samenvatting beschouwd kan worden als een «populaire» versie van het verdrag. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In andere lidstaten vindt publieksvoorlichting op een vergelijkbare wijze plaats. De toegankelijkheid van de verdragsteksten is verzekerd via toegang tot uitgaven van uitgeverijen en toegang via het internet. Voorts is in verscheidene lidstaten een handzame samenvatting van het Grondwettelijk Verdrag verschenen of in voorbereiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
