<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking over de schending van mensenrechten in Soedan. (Ingezonden 29 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20368
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het persbericht "Sudan: government and militias conspire in Darfur killings" over de betrokkenheid van de regering van Soedan bij ernstige mensenrechtenschendingen, en het bericht "VN berispen Soedan niet om moorden" in de Volkskrant van 24 april 2004, over de onmogelijkheid van de VN-mensenrechtencommissie om deze schendingen openlijk te veroordelen. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Brinkel en Ferrier (beiden CDA), ingezonden 26 april 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Oorlogsmisdrijven Sudan</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1620, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030413770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20368</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3429" allpagenumbers="3429 3430" vetnummer="2030413770" code="0304tkkvr1620" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20368" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1620" onderwerp="" indiendatum="29april 2004">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Onderschrijft u de kritiek van Human Rights Watch en de Verenigde Staten op de regering van Soedan wegens betrokkenheid bij de ernstige mensenrechtenschendingen in maart 2004? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid in uw contacten met de Soedanese regering te wijzen op de noodzaak te stoppen met de ernstige mensenrechtenschendingen en daarnaast ook druk uit te oefenen op de betrokken milities om hun aanvallen op etnische minderheden te staken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke gevolgen ziet u, naar aanleiding van dit patroon van massamoorden waarbij ook de regering betrokken blijkt, voor het Nederlandse regeringsbeleid ten aanzien van Soedan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in internationaal verband druk uit te oefenen op de Soedanese regering en op te roepen tot vervolging van de daders en het toelaten van de VN en humanitaire organisaties tot Darfur? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Wat is uw oordeel over de tegenwerking van Soedan bij het onderzoek van de VN en de onmogelijkheid van de VN-mensenrechtencommissie om dergelijke zware mensenrechtenschendingen (mogelijk oorlogsmisdaden en misdaden tegen de menselijkheid) openlijk te veroordelen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid in het kader van de VN-mensenrechtencommissie te pleiten voor scherpe veroordeling van dergelijke mensenrechtenschendingen en publicatie van het betreffende VN-rapport ten aanzien van Darfur, Soedan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-04-23" bron="Persbericht Human Rights Watch" titel="Sudan: government and militias conspire in Darfur killings">Persbericht Human Rights Watch, 23 april 2004: «Sudan: government and militias conspire in Darfur killings»</noot>
         <noot nummer="2" titel="VN berispen Soedan niet om moorden">De Volkskrant, 24 april 2004,«VN berispen Soedan niet om moorden»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Brinkel en Ferrier (beiden CDA), ingezonden 26 april 2004 (vraagnummer 2030413550). </toelichting>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Wij delen de kritiek op de Soedanese regering wegens haar betrokkenheid bij ernstige mensenrechtenschendingen in Darfur, zoals is bevestigd in het rapport van de Hoge Commissaris voor de Mensenrechten d.d. 7 mei </antwoord>
      <antwoord nummer="2004" voetnoot="1">
         <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In onze contacten met de regering van Soedan hebben wij reeds diepe bezorgdheid geuit over de schending van de mensenrechten en de humanitaire situatie in Darfur. In dit verband hebben wij de Soedanese regering gewezen op haar verantwoordelijkheid de Janjawid-milities onder controle te brengen en zorg te dragen voor de veiligheid in de regio en adequate bescherming van de burgerbevolking. Gezien deze verantwoordelijkheid van de Soedanese regering achten wij rechtstreekse druk op de Janjawid-milities ongewenst. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nederland zet in op het continueren van de politieke druk in samenhang met het ter beschikking stellen van middelen voor humanitaire hulpverlening. In geval besloten wordt tot het inzetten van een waarnemingsmissie in Darfur zal een mogelijke Nederlandse bijdrage overwogen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wij hebben reeds zowel bilateraal als in EU-verband bij de Soedanese regering aangedrongen de Janjawid-milities onder controle te brengen en VN en andere humanitaire organisaties toe te laten tot Darfur. Ook hebben wij opgeroepen tot een vreedzame politieke oplossing te komen. Wij zullen voorts in EU-verband aandacht vragen voor de vervolging van daders, zoals ook wordt aanbevolen in het rapport van de Hoge Commissaris voor de Mensenrechten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Volgens betrokken organisaties heeft Soedan afdoende medewerking verleend bij het bezoek van het Bureau van de Hoge Commissaris voor de Mensenrechten (OHCHR) en de UN High Level Mission. Gezien de stemverhoudingen in de Mensenrechtencommissie (MRC) is het uiteindelijke resultaat toch te beschouwen als een betekenisvolle stap, zeker omdat de MRC vrijwel unaniem ernstige mensenrechtenschendingen heeft geconstateerd en Soedan tegelijkertijd akkoord is gegaan met de aanstelling van een Onafhankelijk Expert. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. Het betreffende VN-rapport is niet apart gepubliceerd, maar verwerkt in het eindrapport van de Hoge Commissaris voor de Mensenrechten, nadat de OHCHR missie na een bezoek aan Tsjaad, ook in Darfur is geweest. Het eindrapport van de OHCHR missie is openbaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Te vinden op de webpagina van de OHCHR, www.ohchr.org</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
