<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rouvoet (ChristenUnie) aan de minister van Justitie over een project houdende workshops beeldende kunst voor gedetineerden. (Ingezonden 20 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24871
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over afwijzing van de aanvraag tot subsidiëring van dit project.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Cultuur en taal (Beeldende kunsten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beeldende kunst Gedetineerden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 844, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050605260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Rouvoet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24871</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1793" allpagenumbers="1793 1794" vetnummer="2050605260" code="0506tkkvr844" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24871" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="844" onderwerp="" indiendatum="2005-12-20">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 februari 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 683, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de aanvraag van «The Gallery» aan het ministerie van Justitie om toestemming en mogelijk financiële ondersteuning aan een project waarin aan gedetineerden workshops beeldende kunst worden aangeboden? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Welke verklaring heeft u voor het feit dat deze aanvraag tot ondersteuning werd afgewezen met als reden dat een transformatieproces binnen de Dienst Justitiële Inrichtingen in 2008 ingezet zal worden terwijl het nu 2005 is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe staat u tegenover sociaal maatschappelijke projecten om gevangenen een hand te reiken, daarbij rekenend dat de reacties van gedetineerden en dienstdoend personeel naar aanleiding van een eenmalig gegeven workshop zeer positief waren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting dat beeldende kunst een positieve rol kan spelen bij de reïntegratie van ex-gedetineerden? Deelt u de mening dat genoemd project op een onschuldige en ludieke wijze een bijdrage kan leveren aan een betere kans op een geslaagde reïntegratie? Is dat niet in lijn met de doelstellingen van uw ministerie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om over te gaan tot toestemming en subsidiëring van het project dat de «The Gallery» voor ogen heeft? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="De Dienst Justitiële Inrichtingen heeft te maken met een veranderende vraag vanuit politiek en samenleving en een financiële taakstelling. DJI heeft daarom een transformatieproces ingezet dat in 2008 moet zorgen voor een vernieuwde organisatie met een nieuw detentieconcept.">De aanvraag van «The Gallery» wordt in een brief van uw ministerie (de dato 30-09-2005) afgewezen met als volgende reden: «De Dienst Justitiële Inrichtingen heeft te maken met een veranderende vraag vanuit politiek en samenleving en een financiële taakstelling. DJI heeft daarom een transformatieproces ingezet dat in 2008 moet zorgen voor een vernieuwde organisatie met een nieuw detentieconcept.»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Binnen de kaders van het programma Modernisering Sanctietoepassing waarover ik u eerder heb geïnformeerd in de brief «Visie modernisering Sanctietoepassing» van 7 juni 2004 (2003/04, 29 200 VI, nr. 167), heeft DJI een transformatieproces ingezet dat in 2008 moet zorgen voor een vernieuwde organisatie met een nieuw detentieconcept. Drie uitgangspunten staan hierbij centraal: doelmatigheid, doeltreffendheid en een doelgroepgerichte aanpak. Een van de onderdelen van deze aanpak is het bevorderen van maatschappelijke reïntegratie en het terugdringen van recidive door het gericht inzetten van geaccrediteerde gedragsinterventies. Hiervoor worden interventies door reclassering en gevangeniswezen ontwikkeld en geïmplementeerd. Afgewogen tegen deze achtergrond worden de voor gedragsinterventies beschikbare financiële middelen ingezet. Het verstrekken van subsidies en het meewerken aan het initiatief als dat van «The Gallery» past niet binnen dat beleid, omdat vooralsnog niet aannemelijk is gemaakt dat beeldende kunst een structurele bijdrage kan leveren aan gedragsverandering van gedetineerden in het kader van het voorkomen van recidive. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Hoewel er geen grond is om aan te nemen dat beeldende kunst een bijdrage levert aan structurele gedragsverandering, kan het mogelijk een aanvullende bijdrage leveren aan het bevorderen van een goed leefklimaat in penitentiaire inrichtingen. Onlangs heeft er een gesprek plaatsgevonden tussen een vertegenwoordiger van Gallery Donkersloot en vertegenwoordigers van DJI. Gallery Donkersloot is hierbij uitleg gegeven over mijn standpunt. In dat gesprek is er een opening geboden om als vrijwilligersproject, zonder verdere inbedding of financiële ondersteuning, een vorm van beeldende kunst aan te bieden binnen inrichtingen. Over vorm en inhoud van een dergelijk project zal nader gesproken moeten worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik deel deze opvatting niet. Er is tot nu toe geen wetenschappelijk bewijs voor de opvatting dat beeldende kunst een bijdrage kan leveren aan het verhogen van de kans op een geslaagde terugkeer in de maatschappij. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik verwijs u naar mijn antwoorden bij vraag 2 en 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
