<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mastwijk en Van Hijum (beiden CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over verkeersongevallen op de N50. (Ingezonden 21 september 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24045
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Nieuw Kamper Dagblad van 19 september 2005 over recente verkeersongevallen op de N50, waarbij ook doden vielen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeersveiligheid Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 122, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050600070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24045</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="265" allpagenumbers="265" vetnummer="2050600070" code="0506tkkvr122" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24045" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="122" onderwerp="" indiendatum="2005-09-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de recente verkeersongevallen op de N50 waarbij helaas ook dodelijke slachtoffers te betreuren waren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de ongevallencijfers met betrekking tot de N50 over 2004 reeds beschikbaar? Zo ja, wilt u die zo spoedig mogelijk naar de Kamer sturen? Hoe verhoudt het aantal ongevallen zich tot vergelijkbare N-wegen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Zijn de opties om de verkeersveiligheid op de N50 te verbeteren, zoals u deze aankondigde in antwoord op eerdere schriftelijke vragen <voetnoot nummer="2"/>inmiddels uitgewerkt en beschikbaar voor de Kamer? Welke maatregelen gaat u concreet treffen en wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om in overleg met de regio te bezien, mede gelet op de toezegging gedaan tijdens de behandeling van het MIT eind vorig jaar, of en hoe de verbreding van de N50 versneld kan worden gerealiseerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-09-19" bron="Nieuw Kamper Dagblad">Nieuw Kamper Dagblad, 19 september 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1663" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 1663, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben op de hoogte van de recente verkeersongevallen op de N50 tussen het Knooppunt Hattemerbroek en Kampen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, Op de N50 zijn in 2004 2 doden gevallen en 3 ziekenhuisgewonden. Tot en met 2003 was de N50 niet extreem onveilig. In vergelijking met andere N-wegen blijkt de N50 een matig tot redelijk veiligheidsniveau te hebben. Ten aanzien van 2005 moet ik overigens wel constateren dat er nu al 4 ongevallen te betreuren zijn, waarbij 5 doden vielen. De oorzaak van de ongevallen moet voor een belangrijk deel gezocht worden in het gedrag van de weggebruikers. Inhalende automobilisten veroorzaken een groot deel van de ernstige ongevallen. Op het traject Hattemerbroek en Kampen geldt een inhaalverbod. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De opties om verkeersveiligheid op de N50 te verbeteren zijn inmiddels uitgewerkt. De volgende maatregelen zullen op zeer korte termijn (binnen enkele weken) worden genomen: – Het plaatsen van verkeersborden langs de gehele weg om extra aandacht te vestigen op het inhaal verbod; – Het aanbrengen van een duidelijk hoorbare ribbelstrook in het midden van de weg; – De verlichting vanaf Hattemerbroek zal doorgezet worden met tijdelijke verlichting; – De maximumsnelheid zal zo spoedig mogelijk worden verlaagd van 100 naar 80 km/uur. Verder is alle inspanning er op gericht om eind 2006 de volgende structurele maatregelen ter verbetering van de verkeersveiligheid gerealiseerd te hebben: – Aanleg van afwisselende inhaalstroken voor beide richtingen op het traject, zodat de 2 X 1 weg deels 2 + 1 zal worden; – Aanleg van een fysieke scheiding tussen de rijstroken gecombineerd met een beperkte verbreding en verharding van de berm; – Markering conform de uitgangspunten van Duurzaam Veilig. De werkzaamheden worden uitgevoerd in combinatie met het groot onderhoud. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben blij dat ik met de nu gekozen aanpak snel en voortvarend een oplossing biedt voor het verkeersveiligheidsvraagstuk op de N50. Uiteraard ben ik bereid om in overleg met de regio de uitvoering ter hand te nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
