<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over dierenwelzijnsrichtlijnen voor de circusbranche. (Ingezonden 13 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27808
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over persbericht 'Wilde Dieren De Tent Uit' (8 maart 2007). Hoe verhoudt het afkeuren door de Raad voor Dierenaangelegenheden (RDA) van de brancherichtlijnen voor het welzijn van dieren in het circus van de Vereniging van Nederlandse Circus Ondernemingen (VNCO) zich tot de antwoorden van de minister van LNV op eerdere Kamervragen van ondergetekende, naar aanleiding van het intrekken van de klacht tegen een Oostenrijks verbod op het gebruik van wilde dieren in circussen door de Europese Commissie (zie Aanhangsel van de Handelingen 2006-2007, nr. 773). Indiener bepleit een versneld algemeen Nederlands verbod op het gebruik wilde dieren in het circus. [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Velzen (SP); Aanhangsel van de Handelingen 2006-2007, nr. 1250].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Vrijetijdsbesteding (Recreatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Recreatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1253, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060709370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27808</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2663" allpagenumbers="2663" vetnummer="2060709370" code="0607tkkvr1253" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27808" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1253" onderwerp="" indiendatum="2007-03-13">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het persbericht «Dierenwelzijnsrichtlijnen circusbranche afgekeurd door adviesraad minister»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe verhoudt de afkeuring van de opgestelde brancherichtlijnen door de Raad voor Dierenaangelegenheden zich tot uw antwoorden op eerder gestelde Kamervragen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u in het licht van deze ontwikkeling bereid om te komen tot een versneld algeheel Nederlands verbod op het gebruik van wilde dieren in circussen? Zo neen, kunt u aangeven waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat mobiele huisvesting niet geschikt is voor het houden van de dieren die gebruikt worden in circussen? Zo neen, aan welke criteria zou dergelijke huisvesting dan moeten voldoen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-8" bron="Persbericht van Wilde Dieren de Tent Uit">Persbericht van Wilde Dieren de Tent Uit, 8 maart 2007, www.wildedierendetentuit.nl</noot>
         <noot nummer="2">Aanhangsel Handelingen II 2006/2007. nr. 773</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Velzen (SP), ingezonden 12 maart 2007, (vraagnummer 2060709170). </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De RDA meent dat het rapport «Welzijn circusdieren, Richtlijnen voor het houden en laten optreden van dieren in circussen», moet worden gezien als een eerste aanzet om tot degelijk onderbouwde richtlijnen te komen. De RDA doet de nodige suggesties voor aanpassingen door de VNCO. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De RDA heeft zich kritisch uitgelaten over de richtlijnen in de huidige vorm vanuit het oogpunt van dierenwelzijn, maar geeft wel een opening om de richtlijnen aan te passen. Mede vanwege het draagvlak vind ik het van belang dat de sector zelf richtlijnen ontwikkelt. Ik wacht daarom eerst verdere initiatieven van de VNCO af. Op basis daarvan zal ik bepalen of eventuele andere maatregelen wenselijk zijn. Voorshands kan worden volstaan met de huidige, meer algemene, regels in de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren die ook van toepassing zijn op circusdieren. Uiteraard zal het welzijn van circusdieren in de nieuwe nota Dierenwelzijn aan de orde komen. Mobiele huisvesting is zeker een factor om rekening mee te houden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
