<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Brinkman en Wilders (beiden PVV) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over aangifte tegen de burgemeester van Tilburg. (Ingezonden 23 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29057
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het onterecht betaalde wachtgeld aan (ex) gemeenteraadsleden in de gemeente Tilburg en de wijze waarop onder andere de burgemeester omgaat met de kritiek op de handelwijze terzake en het veelvuldig gebruikte instrument van geheimhouding.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Werkloosheidsvoorzieningen (WW, WWV)) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenteraden Openbaarheid van bestuur Werkloosheidsverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2384, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Brinkman</persoon>
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29057</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5045" allpagenumbers="5045 5046" vetnummer="2060715870" code="0607tkkvr2384" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29057" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2384" onderwerp="" indiendatum="2007-05-23">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Brinkman</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 augustus 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1853, vergaderjaar 2006–2007.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heb u kennisgenomen van het artikel <voetnoot nummer="1"/>«Smolders doet aangifte tegen burgemeester» en het artikel «Tilburg geeft vaak het stempel vertrouwelijk»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de bewering van de heer Smolders waar dat de burgemeester van Tilburg, ondanks dat hij op de hoogte was van de rijksregeling terzake, in strijd met de wet heeft gehandeld en dat dit in vertrouwelijke stukken is vastgelegd, waarbij de burgemeester een viertal raadsleden van 65 jaar en ouder een uitkering heeft willen verstrekken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het onterecht betaalde wachtgeld aan (ex) gemeenteraadsleden, in totaal 240.000 euro, terugbetaald zou moeten worden? Zo ja, hoe gaat u hiervoor zorgen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u op de hoogte van het feit dat de Hoofdofficier van Justitie en de districtschef van politie aanwezig zijn bij het maandelijkse overleg van het presidium van de gemeenteraad Tilburg bestaande uit de fractievoorzitters en de burgemeester van Tilburg? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat door de informatie van politie en justitie tijdens dit presidiumoverleg in combinatie met de geheimhoudingsplicht die voor veel onderwerpen tijdens dit overleg zou gelden, de politiek in de gemeente Tilburg buiten spel wordt gezet? Zo ja, wat gaat u hiertegen doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat raadsleden en klokkenluiders als de heer Smolders door de overheid serieus dienen te worden genomen? Deelt u de mening dat de gemeente Tilburg de heer Smolders in deze zaak serieus neemt? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid een onderzoek in te stellen naar de handelwijze van het college van Burgemeester en Wethouders van de gemeente Tilburg en haar burgemeester inzake deze wachtgeldverstrekking en de Kamer over de uitkomsten van dit onderzoek te informeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Indien onvolkomenheden worden aangetroffen, bent u dan bereid sancties te nemen tegen de gemeente Tilburg en haar burgemeester in het bijzonder en bij mogelijke strafbare feiten te bevorderen dat er vervolging tegen de burgemeester wordt ingesteld? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-18" bron="Internet site NRC.NL">Internet site NRC.NL, 18 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In artikel 9 van het Rechtspositiebesluit raads- en commissieleden is geregeld dat de gemeenteraad kan bepalen dat een raadslid na zijn aftreden ten laste van de gemeente een uitkering ontvangt. In 1998 is daaraan toegevoegd dat de uitkering in elk geval eindigt als het raadslid 65 jaar wordt. Dit omdat de regeling vergelijkbaar is met andere inkomensvervangende regelingen zoals de WW en er vanaf 65 jaar een inkomensvervangende regeling in de vorm van AOW beschikbaar is. De gemeente Tilburg heeft kenbaar gemaakt dat aan de vier genoemde raadsleden om die reden geen uitkering is toegekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond van het Rechtspositiebesluit raads- en commissieleden is de gemeenteraad op dit punt bevoegd. Artikel 9 van het Rechtspositiebesluit stelt dat de raad bij verordening kan bepalen dat een lid van de raad met ingang van de dag van zijn aftreden een uitkering ten laste van de gemeente ontvangt. Het is dan ook aan de gemeenteraad om te bepalen of de uitkeringen overeenkomstig de vastgestelde verordening zijn betaald. Indien de gemeenteraad tot de conclusie komt dat dit niet het geval is, zal de gemeenteraad bovendien moeten bepalen of er aanleiding is het ten onrechte betaalde terug te vorderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De gemeente Tilburg heeft te kennen gegeven dat in juni 2002 is besloten in het presidium van de gemeente Tilburg ook onderwerpen te bespreken die voorheen in de raadscommissie openbare orde en veiligheid aan de orde werden gesteld. Door de gemeente Tilburg wordt gesteld dat dit voor de geheimhoudingsplicht geen gevolgen heeft gehad, omdat deze ook op de raadscommissie van toepassing was. Indien de gemeenteraad meent dat ten onrechte geheimhouding is opgelegd of de onderwerpen niet in het presidium dienen te worden besproken, biedt artikel 147a van de Gemeentewet de raad de mogelijkheid dit aan de orde te stellen. Ook wat betreft de geheimhoudingsplicht geldt dus dat dit een aangelegenheid van de gemeenteraad betreft. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Gemeentewet biedt raadsleden verschillende mogelijkheden om besluiten die binnen het gemeentebestuur zijn genomen ter discussie te stellen. Zo biedt artikel 155 van de Gemeentewet raadsleden de mogelijkheid de burgemeester mondeling of schriftelijk vragen te stellen en kan op grond van artikel 155a van de Gemeentewet, op voorstel van een of meer raadsleden, een onderzoek naar het gevoerde bestuur worden ingesteld. Van raadsleden mag worden verwacht dat zij van deze mogelijkheden gebruik maken, indien zij dit noodzakelijk achten. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zoals aangegeven gaat het om een interne regeling van de betrokken gemeente. De beoordeling van de uitvoering van een dergelijke regeling is een aangelegenheid die de gemeenteraad aangaat. Het is dan ook aan de gemeenteraad om te beoordelen of er bestuurlijke gevolgen aan de uitvoering van de regeling moeten worden verbonden. Dit geldt eveneens voor de vraag of er aanwijzingen bestaan van strafbare feiten. Ook in dat geval bestaat er de mogelijkheid om als raad als geheel, of als individueel raadslid aangifte te doen bij het Openbaar Ministerie. Het is vervolgens aan het Openbaar Ministerie om te beoordelen of vervolging moet worden ingesteld. Vooralsnog is er voor ons geen aanleiding ons in deze aangelegenheid te mengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
