<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over nevenfuncties van hoogleraren. (Ingezonden 16 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20724
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het is van belang om te weten welke nevenfuncties hoogleraren hebben, bijvoorbeeld door middel van registratie, om de onafhankelijkheid van de wetenschap te waarborgen, mede gezien de derde geldstroom.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Bekostiging hoger onderwijs) Hoger onderwijs (Onderwijspersoneel en wetenschappelijke staf) Inkomen en rechtspositie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging wetenschappelijk onderwijs Nevenfuncties Wetenschappelijke staf</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1931, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030416030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-07-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20724</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4085" allpagenumbers="4085 4086" vetnummer="2030416030" code="0304tkkvr1931" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20724" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1931" onderwerp="" indiendatum="2004-06-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-07-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Rutte</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u het artikel inzake nevenfuncties van hoogleraren gelezen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het van belang is te weten welke nevenfuncties hoogleraren hebben om de onafhankelijkheid van de wetenschap te waarborgen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke maatregelen hebt u getroffen om deze transparantie te waarborgen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat om transparantie ten aanzien van nevenfuncties van hoogleraren te waarborgen het van belang is dat deze nevenfuncties geregistreerd worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van de constatering dat een groot aantal universiteiten in de praktijk de nevenfuncties niet of nauwelijks registreert? Wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van plan om eerst de registratie van nevenfuncties van hoogleraren goed te regelen en te waarborgen voordat de invloed van de derde geldstroom wordt vergroot? Zo ja, hoe gaat u dit waarborgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-06-12" bron="Vrij Nederland" titel="De schnabbel professoren">Vrij Nederland, 12 juni 2004: «De schnabbel professoren»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik onderschrijf uw mening dat het van belang is dat de onafhankelijkheid van de wetenschap wordt gewaarborgd. Dit behoeft echter niet noodzakelijkerwijs te geschieden door (voorschriften van) de overheid. De afspraken over omgang met nevenfuncties zijn door de sector neergelegd in de CAO Nederlandse Universiteiten 2002–2003, verlengd tot en met augustus 2004. Zo is bepaald dat nevenwerkzaamheden slechts worden verricht met toestemming van de werkgever en dat de werkgever nadere regels vaststelt. In deze nadere regels van de afzonderlijke universiteiten is (onder meer) vastgelegd dat er registratie van de nevenwerkzaamheden plaatsvindt. De regelingen van de instellingen zijn gebaseerd op de gedragscode met betrekking tot nevenwerkzaamheden die door het Algemeen Bestuur van de VSNU in 1994 zijn vastgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, de universiteiten hebben dit ook in hun interne regeling vastgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Naar mijn oordeel is de registratieverplichting voldoende geregeld, maar mogelijkerwijs is de uitvoering ervan onvoldoende. De bevindingen van Vrij Nederland geven mij aanleiding om in een Bestuurlijk Overleg met de universiteiten te bespreken in welke mate instellingen de bestaande regeling ten aanzien van registratie daadwerkelijk uitvoeren. Zo nodig zal ik de instellingen hierop aanspreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Naar mijn oordeel zijn de bedoelde waarborgen hierbij aanwezig. De eisen aan kwaliteit van onderzoek van een universiteit zijn dezelfde voor onderzoek dat wordt gefinancierd uit eerste, tweede of derde geldstroom. Hiervoor heeft elke universiteit een systeem van kwaliteitszorg ontwikkeld. Onderdeel van dit kwaliteitszorgsysteem is de garantie van onafhankelijkheid van het onderzoek, en daarvoor is goed inzicht in de nevenfuncties van hoogleraren een voorwaarde. Maar dit geldt eveneens voor onderzoek dat gedaan wordt op basis van de eerste en tweede geldstroom. Indien de vraagsteller suggereert een rem te zetten op de omvang van de derde geldstroom, dan onderschrijf ik zijn suggestie niet. De derde geldstroom is niet alleen een belangrijke bron van inkomsten voor de instellingen, maar bovendien bij uitstek een wijze om de kenniscirculatie verder vorm te geven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
