<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hoekema (D66), Van den Doel (VVD) en Van Gelder (PvdA) over de Franse participatie in de NAVO C 3. (Ingezonden 19 december 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2388
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de eis van de Franse regering dat tweehonderd personeelsleden van de NATO Communications and Information System Agency (NACISA) in Brussel gevestigd zullen blijven. Alleen dan wil de Franse regering participeren in de werkgroep NAVO C3.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Frankrijk NAVO Nederland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 446, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Gelder</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2388</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="907" allpagenumbers="907" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="446" onderwerp="" indiendatum="1995-12-19">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Gelder</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-01-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president Algemene Zaken en de minister van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Koppelt de Franse regering aan haar voornemen te partciperen in de NAVO C 3 <voetnoot nummer="1"/>de eis, dat tweehonderd personeelsleden van het NATO Communications and Information System Agency (NACISA) in Brussel gevestigd zullen blijven, in tegenstelling tot eerdere afspraken omtrent colocatie van NACISA en Shape Technical Centre (STC) in Den Haag? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke argumenten voert de Franse regering aan ter ondersteuning van deze eis? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Hoe verklaart u deze eis in het licht van de gebleken kosteneffectiviteit van colocatie in Den Haag? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke stappen beoogt u richting Frankrijk en in bondgenootschappelijk verband teneinde de besluitvorming in de richting van volledige colocatie in Den Haag zeker te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">C 3 = Communication, Command and Control</noot>
         <noot nummer="2" datum="1995-12-2" bron="Zie Parool">Zie Parool, 2 december 1995</noot>
         <noot nummer="3" datum="1995-12-27" bron="Zie antwoorden, 4 oktober 1995 op Kamervragen van het lid Hoekema">Zie antwoorden, 4 oktober 1995 op Kamervragen van het lid Hoekema, 27 december 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Van Franse zijde is, bij monde van de vertegenwoordiger in de desbetreffende NAVO-werkgroep, inderdaad op 1 december jl. aan een toekomstige volledige deelname in de op te richten C 3 organisatie onder meer de voorwaarde verbonden dat 200 aan het nieuwe C 3 agentschap verbonden personen te werk zullen worden gesteld in Brussel. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Van Franse kant werd aangevoerd dat de voorkeur uitging naar volledige co-locatie van het agentschap (ca. 450 personen) in Brussel, dicht bij het NAVO-hoofdkwartier. Bij wijze van compromis zou Frankrijk evenwel bereid zijn, een variant te aanvaarden waarbij 200 personen in Brussel zouden blijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Naar ons oordeel zou uit een oogpunt van efficiency en kosteneffectiviteit volledige co-locatie in Den Haag, of anders een variant waarbij aanzienlijk minder dan 200 personen in Brussel te werk zouden worden gesteld, meer voor de hand liggen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zowel in bilateraal als in bondgenootschappelijk verband zal de Regering zich blijven inspannen teneinde een bij voorkeur volledige, c.q. zo volledige mogelijke co-locatie van het C 3 agentschap in Den Haag te bevorderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
