<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de antwoorden te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Haersma Buma (CDA) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Economische Zaken over acquisitiefraude. (Ingezonden 13 maart 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27715
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van tv-programma 'Tros Opgelicht' (6 maart 2007), over het gebruik van namen en officiële logo's door malafide bedrijven om ondernemers op te lichten, dan wel te misleiden. Tot welke concrete acties leidt de recente opneming van acquisitiefraude in het Actieplan Veilig Ondernemen [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Smeets (PvdA), ingezonden 8 maart 2007].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Criminaliteit en openbare orde (Fraude)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Midden- en kleinbedrijf</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1162, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060709380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27715</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2465" allpagenumbers="2465" vetnummer="2060709380" code="0607tkkvr1162" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27715" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1162" onderwerp="" indiendatum="2007-03-13">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Weet u dat er malafide bedrijven zijn die namen en officiële logo’s gebruiken om ondernemers op te lichten dan wel te misleiden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe kan het zijn dat het in de uitzending genoemde bedrijf ongestraft bedrijven en personen kan blijven oplichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Tot welke concrete acties leidt de recente opneming van acquisitiefraude in het Actieplan Veilig Ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze wordt bevorderd dat het Steunpunt Acquisitiefraude (SAF), ressorterend onder de Stichting Aanpak Financieel-Economische Criminaliteit in Nederland (SAFECIN) zijn centrale rol richting ondernemers en justitie kan voortzetten en zo mogelijk kan versterken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan worden opgetreden tegen de notaris die de oprichting heeft mogelijk gemaakt van de malafide Stichting SAF Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid in overleg te treden met de Nederlandse Orde van Advocaten en de Koninklijke Notariële Beroepsorganisatie teneinde advocaten en notarissen, die al of niet bewust deze oplichtingspraktijken faciliteren, aan te pakken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-6" bron="Televisieprogramma Tros Opgelicht">Televisieprogramma Tros Opgelicht, 6 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Smeets (PVDA) ingezonden 8 maart 2007, (vraagnummer 2060709050). Mededeling Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 3 april 2007) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van 8 en 13 maart 2007 van de Kamerleden Smeets (PvdA) en Van Haersma Buma (CDA) over acquisitiefraude, verzoek ik u om verlenging van de beantwoordingstermijn. Het is niet mogelijk gebleken binnen de termijn van drie weken de benodigde informatie te verzamelen. Ik streef ernaar u vóór 15 april 2007 </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-04-3">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 3 april 2007) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van 8 en 13 maart 2007 van de Kamerleden Smeets (PvdA) en Van Haersma Buma (CDA) over acquisitiefraude, verzoek ik u om verlenging van de beantwoordingstermijn. Het is niet mogelijk gebleken binnen de termijn van drie weken de benodigde informatie te verzamelen. Ik streef ernaar u vóór 15 april 2007 </mededeling>
</kvr>
