<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Tonkens (GroenLinks) en Kant (SP) aan de staatssecretaris en de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over mogelijk schrappen van bedden in verpleeg- en verzorgingshuizen. (Ingezonden 25 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20063
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt hoe de plannen om meer dan de helft van de 110.000 bedden in verpleeg- en verzorgingshuizen te schrappen te rijmen zijn met het snel toenemend aantal ouderen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Patiënten Verpleeghuizen Verzorgingshuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1349, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Tonkens</persoon>
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20063</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2851" allpagenumbers="2851 2852" vetnummer="2030411260" code="0304tkkvr1349" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20063" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1349" onderwerp="" indiendatum="2004-03-25">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Tonkens</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris en de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u van mening dat meer dan de helft van de 110 000 bedden in verpleeg- en verzorgingshuizen kan worden geschrapt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van plan het aantal bedden te reduceren? Zo ja, op welke termijn en in welk tempo? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe valt een dergelijke stellingname te rijmen met het snel toenemend aantal ouderen in Nederland? Denkt u niet dat er eerder een stijgende in plaats van een dalende vraag naar bedden in verpleeg- en verzorgingshuizen valt te verwachten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u het eens met de stelling dat de meeste mensen, dus ook ouderen, chronisch zieken en gehandicapten, het liefst zo lang mogelijk zelfstandig thuis willen blijven wonen? Zo ja, waarom veronderstelt u dat er op dit moment meer dan 50% ten onrechte in een verpleeg- of verzorgingshuis zit? Zo neen, op basis van welk onderzoek komt u tot uw standpunt? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Kunt u bevestigen dat het de bedoeling is te bezuinigen door het overhevelen van delen van de AWBZ naar gemeenten? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat dit een bezuiniging van € 700 miljoen moet opleveren? Zo ja, op welke termijn? Zo neen, hoeveel wel? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is er rekening mee gehouden dat het voornemen tot bezuinigen zal leiden tot verhoging van de zorgvraag naar andere vormen van zorg, bijvoorbeeld de thuiszorg, en dat hiervoor dan extra geld en investeringen nodig zijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u het eens met de stelling dat door èn de helft van het aantal bedden in verpleeg- en verzorgingshuizen te schrappen èn te bezuinigen op aanspraken als huishoudelijke zorg en persoonlijke verzorging, het nog verder verslechteren van de zorg in Nederland aan ouderen, chronisch zieken en gehandicapten onontkoombaar is? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u bevestigen dat het de bedoeling is dat straks gemeenten moeten bepalen of iemand in een verzorgingshuis moet worden opgenomen of meer thuiszorg krijgt? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u het eens met de stelling dat het onwenselijk is dat financiële in plaats van zorginhoudelijke argumenten de doorslag gaan geven welke zorg er aan ouderen, chronisch zieken en gehandicapten wordt verstrekt? </vraag>
      <vraag nummer="11">Indien het de bedoeling is dat straks gemeenten moeten bepalen of iemand in een verzorgingshuis moet worden opgenomen, hoe verhoudt dat zich dan tot de plannen rond de Wet Maatschappelijke Zorg (of Ondersteuning)? </vraag>
      <vraag nummer="12">Indien het de bedoeling is dat straks gemeenten moeten bepalen of iemand in een verzorgingshuis moet worden opgenomen of meer thuiszorg krijgt, hoe verhoudt dat zich dan tot de ook door dit kabinet gewenste objectieve en onafhankelijke indicatiestelling? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-03-20" bron="Het Parool en Haagsche Courant">Het Parool en Haagsche Courant, 20 maart 2004</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-03-17" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 17 maart 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1, 2, 3 en 4">In mijn brief van 25 maart 2004 met als onderwerp monitor WVG-protocol (kamerstuk 26 631, nr.77) heb ik reeds aangegeven dat de berichtgeving in diverse media een beperkt en op onderdelen onjuist en versimpeld beeld geeft.Momenteel wordt de laatste hand gelegd aan de brief waarin de contouren van de Wet maatschappelijke ondersteuning (WMO) worden geschetst.Deze brief zal, zoals aangekondigd in mijn brief van 15 september 2003, ook een passage bevatten over de nadere afbakening van de functie verblijf in het kader van de AWBZ versus de woonsector.Teneinde misverstanden weg te nemen: deze nadere afbakening heeft m.n. gevolgen voor verzorgingshuizen, niet voor verpleeghuizen. Deze nadere afbakening borduurt voort op de al lang lopende ontwikkeling van het scheiden van wonen en zorg, die breed wordt onderschreven.Uitgangspunt is dat de burger waar mogelijk zelf verantwoordelijkheid dient te dragen voor het wonen (huur of koop).Voor een aanzienlijk deel van de mensen met een indicatie voor de functie verblijf (voorheen: indicatie voor opname verzorgingshuis) geldt dat zij zeer wel in staat zijn zelfstandig te wonen, al dan niet in een beschermende woonomgeving zoals een woonzorgcomplex.Veel verzorgingshuizen zijn functioneel verouderd met als gevolg dat er in de nabije toekomst forse investeringen zouden moeten worden gepleegd. Juist vanwege het toenemend aantal ouderen is het van belang nu keuzes te maken en te kiezen voor het waar mogelijk omzetten van verzorgingshuiscapaciteit in scheiden van wonen en zorg.De cliënt betaalt dan gewoon huur en kan zo nodig beroep doen op huursubsidie. Hiermee wordt tegemoetgekomen aan de wens van veel ouderen, chronisch zieken en gehandicapten om zo lang mogelijk zelfstandig te blijven wonen. In genoemde brief over de WMO die de Tweede Kamer in de tweede helft van april tegemoet kan zien, zal ik nader ingaan op de noodzakelijke afbakening van verblijf versus woonsector en de gevolgen daarvan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5, 6, 7, 8 en 10">De vraag die aan de orde is, is die van een ook op termijn houdbaar stelsel. In mijn brief over de Wet maatschappelijke ondersteuning die de Tweede Kamer binnenkort ontvangt, zal ik nader onderbouwen dat het huidige stelsel niet alleen op korte termijn tot aanzienlijke beheersingsproblemen leidt maar, belangrijker nog, op lange termijn tot een niet verantwoord beslag op de collectieve middelen.Juist om de zorg voor de mensen met ernstige beperkingen ook op termijn te kunnen garanderen, is meer nodig dan incidentele en ad hoc aanpassingen van de AWBZ.Dat vereist enerzijds een herijking ten aanzien van de eigen verantwoordelijkheid van de burger, anderzijds een heldere toekomstvisie op een bestendig stelsel voor langdurige zorg en maatschappelijke ondersteuning.De brief over de Wet maatschappelijke ondersteuning die de Tweede Kamer binnenkort ontvangt, bevat een voorstel daartoe. Het gaat daarbij om een samenhangende visie op zowel de zelfstandig wonende burger die behoefte heeft aan zorg en ondersteuning, als degene voor wie de functie verblijf noodzakelijk is.Een visie, waarin zorginhoudelijke aspecten in evenwicht zijn met financiële. </antwoord>
      <antwoord nummer="9, 11 en 12">De bepaling of iemand in aanmerking komt voor AWBZ-zorg, dus ook voor de functie verblijf, is en blijft de verantwoordelijkheid van de indicatieorganen.De gemeente heeft nu noch in de toekomst een rol bij de beoordeling van individuele aanvragen voor AWBZ-zorg. Momenteel wordt gewerkt aan een centralisering van de indicatiestelling. Voor woningen in de woonsector geldt dat de eigenaar/verhuurder (vaak een woningcorporatie), al dan niet in samenspraak met de gemeente, verantwoordelijk is voor de woningtoewijzing.Dat geldt ook voor projecten van wonen met zorg waar scheiden van wonen en zorg is toegepast en de wooncomponent niet langer vanuit de AWBZ wordt gefinancierd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
