<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Karimi en Vendrik (beiden GroenLinks) aan de ministers voor Ontwikkelingssamenwerking en van Financiën over besteding van het nationaal inkomen. (Ingezonden 22 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23050
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Meer geld voor Derde Wereld na nieuwe schatting CBS' in de Volkskrant van 21 april 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Economische ontwikkeling) Ontwikkelingssamenwerking (Algemeen) Overheidsfinanciën (Overheidsuitgaven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Economische ontwikkeling Ontwikkelingssamenwerking Overheidsuitgaven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1678, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040513560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23050</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3579" allpagenumbers="3579" vetnummer="2040513560" code="0405tkkvr1678" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23050" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1678" onderwerp="" indiendatum="2005-04-22">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Ontwikkelingssamenwerking en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-05-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Van Ardenne-van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u het bericht «Meer geld voor Derde Wereld na nieuwe schatting CBS» gelezen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het nationaal inkomen in 2001 hoger is uitgevallen dan tot nu toe werd aangenomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is er in 2001 totaal aan ontwikkelingssamenwerking uitgegeven en wat zou er uitgegeven moeten zijn als het nationaal inkomen inderdaad bijna 448 miljard euro bedroeg? </vraag>
      <vraag nummer="4">Geldt dit alleen voor 2001, of is dit een nieuwe systematiek die ook voor de jaren na 2001 moet worden toegepast? Zo ja, kunt u de Kamer ook de cijfers van 2002, 2003 en 2004 doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat dit als gevolg moet hebben dat het totaal bestede bedrag aan ontwikkelingssamenwerking voor 2001 ook naar boven bijgesteld moet worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke manier bent u van plan om met terugwerkende kracht te voldoen aan de afspraak om 0.8% van het nationaal inkomen aan ontwikkelingssamenwerking te besteden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-21" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 21 april 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 t/m 6" voetnoot="1">Het Nederlandse kabinet heeft zich gecommitteerd om jaarlijks 0,8% van het Bruto Nationaal Product (BNP) uit te trekken voor de uitgaven aan ontwikkelingssamenwerking. De hoogte van het BNP en de daaruit voortvloeiende bijstellingen van het ODA-budget worden gebaseerd op de ramingen van het Centraal Planbureau. In 2001 is 3.518 miljoen euro uitgegeven aan ontwikkelingssamenwerking. <voetnoot nummer="1"/>Volgens de vigerende systematiek vindt de laatste aanpassing van de omvang van het budget voor ontwikkelingssamenwerking in jaar t plaats op basis van de Macro Economische Verkenning van het Centraal Planbureau in september van dat jaar. Bijstellingen in het BNP na september leiden niet meer tot aanpassing van het budget. Dit geldt zowel voor opwaartse als neerwaartse bijstellingen. In het voorjaar t+1 wordt de definitieve ODA-prestatie van jaar t vastgesteld en aangemeld bij de OESO-DAC. Net als bij de revisie van het BNP in 1999 zal de huidige revisie van de Nationale Rekeningen in 2005 met gevolgen voor het BNP 2001 dan ook geen effect hebben met terugwerkende kracht. De revisie voor de BNP-cijfers voor de jaren 2002–2004 is nog niet bekend. Naar verwachting zullen deze eind juni bekend worden. Ook voor deze revisies geldt dat deze geen effect met terugwerkende kracht zullen hebben. Voor de jaren 2005 en verder zal het Centraal Planbureau naar verwachting de meerjarige doorwerking van de revisie Nationale Rekeningen verwerken in de in september 2005 te verschijnen Macro Economische Verkenning 2006. Op basis van deze nieuwe ramingen van het Centraal Planbureau van het BNP zal bijstelling van het budget voor ontwikkelingssamenwerking voor 2005 en verder plaatsvinden. Op Prinsjesdag zal de Tweede Kamer geïnformeerd worden over deze bijstelling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Bron: HGIS-jaarverslag 2001</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
