<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan minister-president, minister van Algemene Zaken en aan de minister van Buitenlandse Zaken over de situatie in Nepal. (Ingezonden 24 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25603
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Stelt Nederland een diplomatiek embargo in tegen koning Gyanendra van Nepal en zijn regering, waartoe Amnesty International en Human Rights Watch toe opgeroepen hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Diplomatieke betrekkingen Mensenrechten Nepal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1473, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25603</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3143" allpagenumbers="3143" vetnummer="2050612280" code="0506tkkvr1473" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25603" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1473" onderwerp="" indiendatum="2006-04-24">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>minister-president, minister van Algemene Zaken en aan de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president, minister van Algemene Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de oproep van Amnesty International, Human Rights Watch en de Internationale Commissie van Juristen om, gezien de deplorabele mensenrechtensituatie in Nepal, een diplomatiek embargo in te stellen tegen koning Gyanendra van Nepal en zijn regering? Deelt u de opvatting van deze organisaties? Zo ja, op welke termijn stelt u een dergelijk embargo in? Indien neen, op welke wijze wilt u druk uitoefenen op de koning van Nepal? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat kroonprins Willem Alexander en prinses Maxima ter gelegenheid van het 60-jarige jubileum van koning Bhumipol van Thailand op 12 en 13 juni 2006 een bezoek aan Thailand brengen en daarbij in contact komen met vertegenwoordigers van het koningshuis van Nepal? Deelt u de mening dat dit contact imagoschade aan het Koninklijk Huis kan toebrengen? Indien u dit niet aanvaardbaar acht, op welke wijze wilt u voorkomen dat leden van het Koninklijk Huis met vertegenwoordigers van het Koningshuis van Nepal in contact komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Heads of three human rights organizations call for targeted sanctions. Zie www.news.amnesty.org</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennisgenomen van deze oproep. Nederland heeft, in samenwerking met EU-partners, maar ook met de VS en India de koning vele malen opgeroepen om de democratie in Nepal te herstellen en een vredesproces met de maoïsten te hervatten. In 2004 heeft Nederland tijdens het EU-voorzitterschap, voor het eerst een Troika-bezoek naar Nepal georganiseerd. Het VK heeft dit initiatief in 2005 herhaald. Inmiddels is de situatie in Nepal gewijzigd. De koning heeft op 21 en 24 april besluiten bekend gemaakt waarbij de politieke partijen een premier mogen aanwijzen en de zittingen van het parlement worden hervat. De EU heeft in een verklaring deze stappen voorzichtig verwelkomd, maar duidelijk aangegeven dat dit slechts een begin van een herstel van democratie is. Nederland en de EU zullen de ontwikkelingen in Nepal nauwlettend blijven volgen, totdat de parlementaire democratie hersteld is en er een inhoudelijk vredesproces in gang is gezet tussen de regering en de maoïsten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor de viering in Thailand van het 60-jarig jubileum van koning Bhumibol zijn vele internationale hoogwaardigheidsbekleders uitgenodigd. Kroonprins Willem-Alexander en prinses Máxima hebben de uitnodiging aanvaard en zullen bij de viering aanwezig zijn. Het is op dit moment niet bekend of het koningshuis van Nepal vertegenwoordigd zal zijn. Het bezoek staat geheel in het teken van de viering van het jubileum van koning Bhumibol en de goede relaties tussen Thailand en Nederland. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
