<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het terugsturen van een KLM-toestel door de Verenigde Staten. (Ingezonden 12 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">29Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22743
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Een vliegtuig van de KLM op weg naar Mexico-City is de toegang tot het luchtruim van de Verenigde Staten ontzegd, waardoor het moest terugkeren naar Schiphol, omdat er twee verdachte ongewenste personen in het vliegtuig zaten. Deze personen stonden wel op de Amerikaanse lijst van verdachten, maar niet op de Nederlandse lijst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vliegveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtvaart Verdachten Verenigde Staten Vliegveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1394, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22743</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2965" allpagenumbers="2965 2966 2967 2968" vetnummer="2040512680" code="0405tkkvr1394" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22743" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1394" onderwerp="" indiendatum="2005-04-12">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="18">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat een vliegtuig van de KLM op weg van Amsterdam naar Mexico-City onlangs de toegang tot het luchtruim van de Verenigde Staten is ontzegd en daardoor moest terugkeren naar Schiphol? <voetnoot nummer="1"/>Was de reden hiervoor dat in het KLM-toestel twee personen zaten die door de Verenigde Staten als verdacht, ongewenst en/of als veiligheidsrisico werden beschouwd? Heeft een dergelijk incident zich vaker voorgedaan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom zijn betrokkenen door de Verenigde Staten tot verdachte respectievelijk ongewenst persoon met een veiligheidsrisico verklaard? Had dit te maken met terrorisme? Zo neen, waarmee dan wel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de reden dat betrokkenen niet op de Nederlandse lijst maar wel op de Amerikaanse lijst van verdachten respectievelijk ongewenste personen met een veiligheidsrisico voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Kunt u aangeven waaruit de blijkbaar aanwezige verschillen tussen de Amerikaanse en Nederlandse / Europese lijsten bestaan? Hoe verklaart u die verschillen? Deelt u de mening dat dergelijke verschillen onwenselijk zijn? Zo ja, wat gaat u doen om de verschillende lijsten op korte termijn met elkaar in overeenstemming te brengen? Zo neen, waarom niet? <voetnoot nummer="1"/>ANP, 9 april jl. Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het terugsturen van een KLM-toestel door de Verenigde Staten. (Ingezonden 12 april 2005) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u aangeven op welke manier de Amerikaanse autoriteiten kennis hebben gekregen van de passagiersgegevens van vlucht KL 685? <voetnoot nummer="1"/>Hebben de Amerikaanse autoriteiten het recht om binnen reserveringssystemen van vluchten te kijken? Zo ja, is dit in overeenstemming met het systeem dat het Europees Parlement voorstaat? Worden de facto de ernstige bezwaren die het Europees Parlement formuleerde tegen vrije toegang van Amerikaanse autoriteiten tot passagiersgegevens hier ter zijde geschoven? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Klopt het dat de Europese Commissie bezig is een systeem te ontwerpen waarin voorkomen wordt dat niet-Europese autoriteiten onbeperkt toegang hebben tot Europese passagiersgegevens? </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1"/>
      <vraag nummer="2"/>
      <vraag nummer="3"/>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1"/>
      <vraag nummer="1"/>
      <vraag nummer="2"/>
      <vraag nummer="3"/>
      <vraag nummer="4"/>
      <vraag nummer="5"/>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1"/>
      <vraag nummer="1"/>
      <vraag nummer="2"/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Wilders (Groep Wilders), eveneens ingezonden 12 april 2005, (vraagnummer 2040512680). 1 ANP, 10 april jl. Vragen van de leden Griffith en De Krom (beiden VVD) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het terugsturen van een KLM-toestel door de Verenigde Staten. (Ingezonden 12 april 2005) 1 Waarom is pas op het laatste moment, toen het vliegtuig al over Canada vloog, door de Verenigde Staten, de toegang tot het luchtruim ontzegd van een vlucht van de KLM? 1 Waarom heeft dit niet eerder plaatsgevonden? 2 Welke kosten zijn en worden gemaakt vanwege de geweigerde toegang tot het Amerikaanse luchtruim van het KLM-toestel? Wie moet dat betalen? 3 Wat is er gebeurd met de passagiers die door de Verenigde Staten in verband werden gebracht met terroristische activiteiten? Is met de Verenigde Staten overlegd over de verdere bejegening van deze passagiers? Waarom zijn zij niet gearresteerd? 4 Welke actie wordt er richting de Verenigde Staten ondernomen om dit soort incidenten in de toekomst te voorkomen? Toelichting: Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Wilders (GroepWilders), vraagnummer 2040512680 en van het lid Vos (GroenLinks), vraagnummer 2040512690, beiden eveneens ingezonden 12 april 2005. 1 de Volkskrant, 11 april jl. Vragen van de leden Van Heemst en Verdaas (beiden PvdA) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het terugsturen van een KLM-toestel door de Verenigde Staten. (Ingezonden 12 april 2005) 1 Kunt u een toelichting geven op het terugsturen van een KLM-toestel door de Verenigde Staten en daarbij in het bijzonder ingaan op de procedures die gehanteerd worden? 2 Als er sprake is van een incident, heeft het incident dan betrekking op een procedurefout waarbij bijvoorbeeld de passagierslijst te laat is verstuurd dan wel door de Verenigde Staten te laat is gecontroleerd? Of heeft het incident betrekking op de namen en hadden de betreffende personen eigenlijk ook op de Europese lijst van verdachten moeten voorkomen? 3 Als er geen sprake is van een incident, kunt u dan aangeven op welke wijze de set van gemaakte afspraken ertoe leidt dat een vliegtuig halverwege moet omdraaien? 4 Is er in uw ogen sprake van nieuw beleid van de zijde van de Verenigde Staten? Weet of zich eerder vergelijkbare situaties hebben voorgedaan en is toen anders gereageerd van de zijde van de Verenigde Staten of is er wellicht een waarschuwing gegeven? Mocht dat laatste het geval zijn, hoe is daar dan van Nederlandse zijde op gereageerd? 5 Kunt u aangeven waarvan de twee passagiers worden verdacht die door de Verenigde Staten niet in hun luchtruim werden toegelaten? Kunt u toelichten waarom die informatie in Nederland niet bekend is? In hoeverre worden gegevens over verdachten op Europese en Amerikaanse lijsten uitgewisseld en wie houdt daar toezicht op? 6 Weet u waar de beide passagiers die door de Verenigde Staten werden geweigerd zich nu ophouden? Is de verdenking, die de Verenigde Staten richting beide personen koesteren, reden tot nader onderzoek of zorg? Toelichting: Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Wilders (GroepWilders), vraagnummer 2040512680, van het lid Vos (GroenLinks), vraagnummer 2040512690 en van de leden Griffith en De Krom (beiden VVD), vraagnummer 2040512700, allen eveneens ingezonden 12 april 2005. 1 ANP, 10 april jl. Vragen van de leden Van Heemst en Verdaas (beiden PvdA) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het terugsturen van een KLM-toestel door de Verenigde Staten. (Ingezonden 12 april 2005) 1 Kunt u aangeven of er een andere optie was dan, zoals nu is gebeurd, het betreffende toestel boven Canada te laten omkeren? Waarom is van Amerikaanse zijde niet voor gekozen het toestel in de Verenigde Staten te laten landen zodat de overige passagiers hun reis hadden kunnen vervolgen en de twee door de Verenigde Staten verdachte passagiers separaat terug te sturen dan wel ter plaatse te verhoren? Zijn er afspraken over de wijze waarop in dit geval gehandeld kan of moet worden? 2 Deelt u de mening dat de twee door de Verenigde Staten verdacht bevonden passagiers recht hebben op inzage in de motieven en overwegingen van Amerikaanse zijde? Wat is uw oordeel over de verantwoordelijkheid van de Nederlandse overheid in deze en mogelijk vergelijkbare situaties om willekeur te voorkomen? Toelichting: Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Wilders (GroepWilders), vraagnummer 2040512680, van het lid Vos (GroenLinks), vraagnummer 2040512690, van de leden Griffith en De Krom (beiden VVD), vraagnummer 2040512700 en van de leden Van Heemst en Verdaas (beiden PvdA), vraagnummer 2040512710, allen eveneens ingezonden 12 april 2005. </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
