<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hamer en Smeets (beiden PvdA) aan de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, van Financiën en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het lesgeld voor 16- en 17-jarigen. (Ingezonden 9 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23499
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Is het mogelijk dat mensen geen geld meer hebben voor vakantie door het moeten betalen van lesgeld voor 16- en 17-jarige schoolgaande kinderen. Wordt het voornemen uitgevoerd om het lesgeld voor deze groep jongeren af te schaffen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie) Inkomen en rechtspositie (Inkomens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging voortgezet onderwijs Besteedbaar inkomen Studiekosten Vakantietoeslagen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2082, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Smeets</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23499</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4443" allpagenumbers="4443" vetnummer="2040516160" code="0405tkkvr2082" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23499" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2082" onderwerp="" indiendatum="2005-06-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, van Financiën en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-07-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft het feit dat veel mensen niet genoeg geld voor een vakantie hebben en het jaarlijkse vakantiegeld steeds minder vaak voor vakantie gebruiken <voetnoot nummer="1"/>mede te maken met de omstandigheid dat middeninkomens met 16- en 17-jarige schoolgaande kinderen een relatief fors bedrag moeten opbrengen aan lesgeld en dat zij niet in aanmerking komen voor de tegemoetkoming studiekosten terwijl mensen met een laag inkomen daarop wel een beroep kunnen doen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke gevolgen heeft het lesgeld voor 16- en 17-jarige schoolgaande kinderen voor de doorstroom naar het MBO en HBO? In hoeverre doorkruisen deze gevolgen uw beoogde beleid om de beroepskolom te versterken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat gaat er terechtkomen van uw voornemen om het lesgeld voor 16- en 17-jarige schoolgaande kinderen af te schaffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-06-7" bron="Dagblad van het Noorden" titel="Minder Nederlanders op vakantie">Dagblad van het Noorden, 7 juni 2005: «Minder Nederlanders op vakantie»</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-04-8" bron="Algemeen Dagblad" titel="Plan: Geen lesgeld 16- en 17-jarigen">Algemeen Dagblad, 8 april 2005: «Plan: Geen lesgeld 16-en 17-jarigen»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Uit onderzoek van het NIBUD naar het vakantiegeld blijkt dat het vakantiegeld dit jaar door meer huishoudens voor andere doeleinden dan vakantie wordt gebruikt dan vorig jaar. Er is mij geen directe relatie met het lesgeld bekend. Het afschaffen van lesgeld geeft gezinnen met een inkomen vanaf ongeveer modaal en kinderen van 16 of 17 jaar oud wel extra financiële ruimte en kan dus in voorkomende situaties soelaas bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor de lagere inkomens is er altijd een tegemoetkoming in het lesgeld geweest. Hiermee werd de financiële toegankelijkheid van het onderwijs gewaarborgd. Er is dan ook geen reden te veronderstellen dat deelname aan het onderwijs en de doorstroom in de beroepskolom in sterke mate belemmerd worden door het lesgeld. Maar het is heel goed mogelijk dat het afschaffen van het lesgeld voor deze groep in sommige gevallen een extra stimulans kan bieden om naar school te blijven gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uw Kamer heeft een motie van de coalitiepartijen aangenomen die de regering verzoekt het lesgeld in het voortgezet onderwijs en het lesgeld voor 16- en 17-jarigen in de beroepsopleidende leerweg van het middelbaar beroepsonderwijs per 1 augustus 2005 af te schaffen (Kamerstukken II 2005–2006, 30 105, nr. 7). De minister van Financiën heeft toegezegd te trachten de middelen voor het afschaffen van lesgeld te vinden binnen het uitgavenkader, en indien dit niet mogelijk is ook naar financiering wegens het FES te kijken. In dit laatste geval kan dit wel gevolgen hebben voor de structurele FES-uitgaven aan milieu, natuur en infrastructuur. Ik ben inmiddels gestart met het traject om de benodigde wetswijziging te realiseren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
