<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="10">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie over graafwerkzaamheden bij een broedkolonie meeuwen. (Ingezonden 30 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28808
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Nadere vragen over de verstoring van de broedgebieden in het Rotterdamse havengebied door het graafwerkzaamheden door het bedrijf Lion GAZ. Zie ook eerdere vragen van het lid Van Gent, ingezonden 16 april 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Fauna) Natuur (Natuurmonumenten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Havens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Havens Natuurmonumenten Vogels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2169, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28808</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4595" allpagenumbers="4595 4596" vetnummer="2060716490" code="0607tkkvr2169" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28808" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2169" onderwerp="" indiendatum="2007-05-30">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13 juli 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1845, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat u in uw brief aan Lion GAZ <voetnoot nummer="1"/>heeft vermeld dat graafwerkzaamheden zonder ontheffing mogen worden uitgevoerd vóórdat de vogels tot broeden komen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven op welke gronden u heeft besloten dat graafwerkzaamheden zonder ontheffing mogen plaatsvinden door het bedrijf Lion GAZ in een gebied dat bekend staat als het broedgebied van beschermde vogels? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven op welke wijze u heeft getoetst of de graafwerkzaamheden zonder ontheffing in overeenstemming waren met de voorschriften uit de Flora- en Faunawet? Kunt u uw afwegingen ter zake toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven op welke wijze u heeft getoetst of het bedrijf Lion Gaz zich aan het voorschrift hield om alleen graafwerkzaamheden vóór het broedseizoen uit te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Bent u op de hoogte van het feit dat Lion Gaz ook tijdens het broedseizoen graafwerkzaamheden heeft verricht en dat hierover aangifte is gedaan door de Faunabescherming en dat hierover kamervragen zijn gesteld? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Bent u op de hoogte van de uitspraak van de Officier van Justitie <voetnoot nummer="3"/>dat naar aanleiding van de aangifte van de Faunabescherming van het overtreden van de Flora- en Faunawet in het Rotterdams Havengebied niet zal worden opgetreden omdat het geen natuurgebied betreft? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven of handhaving van de Flora- en Faunawet andere prioritering heeft buiten natuurgebieden dan daarbinnen, waarom deze bepaling is opgenomen en of dit ook geldt voor beschermde soorten? Uit welke artikelen blijkt dat? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat de hierboven genoemde uitspraak van de Officier van Justitie een juiste interpretatie is van de Flora en Faunawet en dat op deze wijze de zorgplicht van mensen jegens in het wild levende dieren voldoende in acht is genomen? Zo ja, uit welke artikelen van de Flora- en Faunawet blijkt dat? Zo neen, bent u bereid alsnog proces verbaal op te doen maken en tot vervolging over te gaan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid om de verstoringen van de grootste meeuwenkolonie van Europa in het Havengebied van Rotterdam te reguleren op een wijze die recht doet aan de Flora- en Faunawet en de zorgplicht van mensen jegens dieren in acht neemt? Zo ja, op welke wijze en binnen welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid om de voortdurende verstoringen door werkzaamheden alsnog te stoppen zodat de meeuwenkolonie tot broeden kan overgaan? Zo ja, binnen welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-12-1" bron="Brief van de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, kenmerk: F&amp;F 75C.06.afw.0261ck,">Brief van de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, kenmerk: F&amp;F 75C.06.afw.0261ck,, 1 december 2006</noot>
         <noot nummer="2">Antwoord op kamervragen van het lid Van Gent (Groenlinks), ingezonden 16 april 2007 (vraagnummer 2060712470)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ontheffingen voor verstorende werkzaamheden tijdens het broedseizoen worden in beginsel niet verleend. Nesten van de meeste vogelsoorten zijn in de zin van artikel 11 van de Flora- en faunawet slechts nesten zo lang deze gedurende het broedseizoen werkelijk als nest in gebruik zijn. Dat geldt ook voor de nesten van meeuwen. De bescherming van artikel 11 van de Flora- en faunawet geldt daarom voor broedgebieden van meeuwen slechts gedurende het broedseizoen. In dit geval is echter sprake van werkzaamheden buiten het broedseizoen </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij het bepalen of er voor het voorgenomen project een ontheffing nodig is voor vogels, dient te worden vastgesteld of er sprake is van een overtreding van de verbodsbepalingen zoals genoemd in artikel 11 van de Flora- en faunawet. De aanvrager van de ontheffing heeft aangegeven dat werkzaamheden die betrekking hebben op het verwijderen van vegetatie en grondwerkzaamheden buiten het broedseizoen worden uitgevoerd. Omdat buiten het broedseizoen geen sprake is van het overtreden van verbodsbepalingen uit artikel 11 van de Flora- en faunawet, is geoordeeld dat een ontheffing voor de kleine mantelmeeuw in dit geval niet nodig is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het toezicht op de naleving van de Flora- en faunawet berust in dergelijke gevallen bij de politie en de Algemene Inspectiedienst van mijn ministerie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, de aangifte is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Deze uitspraak is mij als zodanig niet bekend. Mogelijk wordt in deze vraag gedoeld op de motivering van de beslissing van het Openbaar Ministerie, zoals verwoord in de brief van de officier van justitie van 21 mei 2007 aan de stichting De Faunabescherming, om naar aanleiding van de aangiften van de voornoemde stichting van 24 april 2007 en 1 mei 2007, geen strafvervolging in te stellen. In het antwoord op de kamervragen van 7 mei 2007 over dit onderwerp bent u reeds geïnformeerd over (de motivering van) deze vervolgingsbeslissing van het Openbaar Ministerie (aanhangsel 1716). </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De Flora- en faunawet heeft als doel de bescherming en het behoud van de gunstige staat van instandhouding van in het wild levende planten- en diersoorten. Deze wet voorziet in de bescherming van planten- en diersoorten zowel binnen als buiten de beschermde natuurgebieden. Van prioritering in handhaving is geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De stichting De Faunabescherming heeft, tegen de beslissing van het Openbaar Ministerie om geen strafvervolging in te stellen, de daarvoor geëigende procedure gevolgd door een klacht in te dienen bij het gerechtshof ’s-Gravenhage op grond van artikel 12 van het Wetboek van Strafvordering. Het is nu aan het gerechtshof om te bepalen of het Openbaar Ministerie alsnog tot strafvervolging dient over te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Er is volledig recht gedaan aan de Flora- en faunawet, de zorgplicht incluis. Zie mijn antwoord op de vragen 2 en 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Er is thans geen sprake van verstoring van broedende meeuwen door werkzaamheden. Er is dan ook geen aanleiding om die werkzaamheden te stoppen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
