<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Oven en Woltjer (beiden PvdA) over het gedeeltelijk opzeggen door Spanje van het Schengenverdrag. (Ingezonden 15 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2569
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Douane) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Douane Spanje Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 622, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Woltjer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2569</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1261" allpagenumbers="1261" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="622" onderwerp="" indiendatum="1996-02-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Woltjer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Patijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Heeft de Spaanse regering het Schengenverdrag gedeeltelijk opgezegd of opgeschort? Wat houdt die gedeeltelijke opzegging of opschorting precies in? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het volgens de Uitvoeringsovereenkomst van Schengen mogelijk het verdrag partieel op te zeggen of op te schorten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Beroept Spanje zich op het uitzonderingsartikel 2, lid 2? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, wordt de op 20 december jl. met betrekking tot dat artikel afgesproken procedure gevolgd? Met andere woorden: wordt het Uitvoerend Comite´ onder uw voorzitterschap bijeengeroepen om over het Belgisch voornemen geraadpleegd te worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welk standpunt zal het Nederlandse voorzitterschap ter zake innemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Blijkt niet eens temeer hoe pijnlijk het gemis van een bevoegd Hof van Justitie in Schengengebied zich doet gevoelen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat gaat het Nederlandse voorzitterschap ondernemen om een dergelijk Hof alsnog in beeld te brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 t/m 5">Naar aanleiding van een verzoek van Spanje, conform artikel 2, lid 1 van het Reglement van Orde van het Uitvoerend Comite´ van Schengen, zal het Uitvoerend Comite´ op 21 februari 1996 bijeenkomen. Het Spaanse verzoek behelsde geen verzoek tot gedeeltelijke opzegging of opschorting, hetgeen overigens volgens de Uitvoeringsovereenkomst van Schengen ook niet mogelijk is. Spanje heeft evenmin een beroep gedaan op artikel 2, lid 2. Tijdens de bijeenkomst van het Uitvoerend Comite´ zal gesproken worden over de bestrijding van terrorisme. Het Nederlandse voorzitterschap streeft ernaar, dat tijdens deze vergadering de wenselijkheid van een goede politie¨le en justitie¨le samenwerking tussen de Schengen-Staten wordt bevestigd, ook met het oog op de bestrijding van terrorisme. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7" voetnoot="1">De Nederlandse regering acht de toekenning van een rol aan het Europees Hof van Justitie bij Schengen, zoals bekend, van groot belang. Tijdens het Nederlandse Voorzitterschap staat dit onderwerp dan ook nadrukkelijk op de agenda, zowel op voorbereidend ambtelijk niveau als ook op het Uitvoerend Comite´ van 18 april a.s. Hierbij zij verwezen naar het U toegezonden Voorzitterschapsprogramma <voetnoot nummer="1"/>en het algemeen overleg met de vaste commissie voor Justitie en de algemene commissie voor Europese Zaken op 19 december 1995. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, 1995–1996, 19 326, nr. 130</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 326" documentnummer="133">Kamerstuk 19 326, nr. 133 herdruk</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
