<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de invoering van het Elektronisch Patiëntendossier. (Ingezonden 21 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">488Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28471
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerdere vragen van de lid Koser Kaya, ingezonden 21 mei 2007, naar aanleiding van artikel 'IT-revolutie in zorg gaat langer duren' (Financieele dagblad, 15 mei 2007), waarin professionals, waaronder de vice-voorzitter van de Landelijke Huisartsenvereniging, aangeven dat invoering van het Elektronisch Patiëntendossier (EPD) in 2009 niet realistisch is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Gezondheidszorg (Patiënten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Automatisering Computernetwerken Patiënten Persoonsregistratie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1861, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28471</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3933" allpagenumbers="3933 3934 3935 3936" vetnummer="2060715370" code="0607tkkvr1861" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28471" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1861" onderwerp="" indiendatum="2007-05-21">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht dat de invoering van het Elektronisch Patiëntendossier (EPD) in 2009 onhaalbaar zal zijn? Waren de genoemde problemen, zoals het nodig hebben van een pas voor iedere werkplek, u bekend? Zo ja, waarom heeft u de Kamer hierover niet geïnformeerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat bij de pilot in Twente met het Waarneemdossier Huisartsen (WHD) blijkt dat er nog te veel feilen in het systeem zitten voor een landelijke uitrol? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw reactie op de stelling dat specialisten nog werken met papieren dossiers waardoor de invoering van het EPD bij deze groep nog langer zal duren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw reactie op de verwachting dat de landelijke uitrol van het Elektronisch Medicatiedossier dit jaar niet zal gebeuren? In hoeverre bereiden ziekenhuizen zich nu voor op de invoering van het Elektronisch Medicatie Dossier (EMD) en later het EPD? Bent u bereid ziekenhuizen aan te sporen zich beter voor te bereiden op de komst van het EMD? Zo ja, bent u dan ook bereid hier middelen voor vrij te maken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre is de software voor het EMD en het Waarneemdossier Huisartsen op orde? Wat is het tijdpad voor de software? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Deelt u de mening dat voor de landelijke uitrol van het EMD en het WHD voldaan moet worden aan de volgende voorwaarden: gebruiksgemak voor de zorgverleners, bevorderen van samenwerking, financiering en betere patiëntenzorg? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen zodat dit zo snel mogelijk verantwoord kan worden ingevoerd? <voetnoot nummer="2"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u voorts de mening dat, mede gelet op het KNMG-onderzoek naar medische fouten waaruit blijkt dat 3 op de 5 fouten veroorzaakt worden door verkeerde medicatie, het van groot belang is dat het Elektronisch Medicatie Dossier en het Elektronisch Patiënten Dossier snel, maar ordentelijk wordt ingevoerd? Welke maatregelen gaat u in dit verband nemen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het waar dat leveranciers van informatiesystemen het nog te druk hebben met andere automatiseringsvraagstukken, zoals het zorgverzekeringsstelsel? Zo ja, wat is de stand van zaken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2007-05-15" bron="Het Financiële Dagblad">Het Financiële Dagblad, 15 mei 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-05-15" bron="BNR journaal">BNR journaal, 15 mei 2007</noot>
         <noot nummer="3">Digitaal Bestuur, 16 maart 2007 http://digitaalbestuur.nl/weblog/elektronisch-patienten-dossier-door-agnes-verweij</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Kos¸er Kaya (D66), ingezonden 21 mei 2007 (vraagnummer 2060715310). </toelichting>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Het landelijk Elektronisch Patiëntendossier is een virtueel dossier dat het uitwisselen van medische gegevens op landelijke schaal op een veilige en betrouwbare manier mogelijk maakt. Het landelijk EPD start met twee belangrijke onderdelen, namelijk het elektronisch medicatiedossier (EMD), een overzicht van de medicatiegegevens van een patiënt en het waarneemdossier huisartsen (WDH), de professionele samenvatting van de huisarts ten behoeve van de waarneming, bijvoorbeeld in het weekend of op de huisartsenpost. Deze onderdelen vormen de basis van het EPD. Invoering van deze twee onderdelen in 2009 is realistisch. Overigens ben ik daarbij wel afhankelijk van de inwerkingtreding van de wet op het gebruik van het burgerservicenummer in de zorg (Wbsn-z). Deze wet wacht op behandeling door de Eerste Kamer. De pilots EMD en WDH die zijn gestart in Twente, Rijnmond en Amsterdam leveren belangrijke lessen op. Dat is ook de bedoeling van de pilots. Het is in een dergelijk gecompliceerd traject waar technische en bestuurlijke uitdagingen samenkomen, onmogelijk dat invoering, zelfs op de relatief beperkte schaal van de pilots, zonder leerpunten verloopt. Deze leerpunten zijn van groot belang voor een goede landelijke uitrol. Op grond van de eerste ervaringen die huisartsen hebben opgedaan in de pilot in Twente heeft een tussentijdse evaluatie plaatsgevonden met betrokken huisartsen, huisartsenpraktijk en de Landelijke Huisartsen Vereniging. Een belangrijk punt van aandacht is de spanning die wordt ervaren tussen enerzijds de maatregelen die veilige uitwisseling en privacy moeten waarborgen en anderzijds de praktische werkbaarheid van die maatregelen in het zorgproces. Punten die in dit verband naar voren zijn gekomen betreffen onder meer het feit dat zorgverleners in bepaalde gevallen niet kunnen volstaan met één UZI-pas, maar per instelling waarvoor ze werken een aparte UZI-pas nodig hebben en het gebruik van de UZI-pas op meer werkplekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Vanzelfsprekend zijn er sinds de start in Enschede zaken naar voren gekomen die van te voren niet konden worden voorzien. Zoals gezegd is dit inherent aan het doen van een pilot. Inmiddels is een groot aantal van deze onvoorziene zaken opgelost door de aan de pilot deelnemende ICT-leveranciers en de centrale voorzieningen, te weten het Landelijk Schakelpunt, de Sectorale Berichtenvoorziening in de zorg en het UZI-register. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De keuze voor de invoering van het EMD en het WDH als eerste twee onderdelen van het landelijk EPD is gemaakt in nauw overleg met de betrokken branche- en koepelorganisaties van zorgaanbieders, verzekeraars en patiëntenorganisaties. In de vierde voortgangsrapportage ICT en EPD (TK 2006 – 2007, 27 529, nr. 29) is uitgebreid ingegaan op de acties die VWS onderneemt ten behoeve van een snelle landelijke invoering. Kort samengevat zijn dit: a) wetgeving, b) de routekaart voor zorgaanbieders en zorgverzekeraars, c) communicatie en ondersteuning in de vorm van handboeken, helpdesk en monitoring en d) het overleg met ICT-leveranciers. Zodra het wetsvoorstel Wbsn-z door de Eerste Kamer is aangenomen, worden alle zorgaanbieders geïnformeerd over alle te nemen stappen en over de hulpmiddelen die hen daarbij worden aangereikt. Overigens zijn individuele zorgaanbieders zelf verantwoordelijk voor de voorbereidende werkzaamheden in hun instelling. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In onderstaand overzicht is de planning van de ICT-leveranciers, voor zover afgegeven, opgenomen. HIS = huisarts informatiesysteem HAPIS = huisartsenpost informatiesysteem ZIS = ziekenhuis informatiesysteem AIS = apotheker informatiesysteem ZAIS = ziekenhuisapotheker informatiesysteem Op grond van deze informatie van ICT-leveranciers en rekening houdend met hun markt-aandelen, is de verwachting dat medio 2008 alle huisartsenposten zijn aangesloten op het Landelijk Schakelpunt en ongeveer de helft van de huisartsenpraktijken. Op grond van de informatie van ziekenhuis- en apothekersleveranciers is de verwachting dat halverwege 2008 ongeveer de helft tot driekwart van de apothekers is aangesloten op het LSP en bijna de helft van de ziekenhuizen. In 2009 zal – conform de doelstelling van het coalitieakkoord – voor het EMD en het WDH als basis van het EPD 100% dekking moeten zijn bereikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het beleid op het gebied van ICT in de zorg heeft tot doel het verbeteren van de betaalbaarheid, toegankelijkheid en kwaliteit van de zorg door het creëren van de voorwaarden voor optimaal en veilig gebruik van ICT. Het gebruiksgemak voor zorgverleners is daarnaast een expliciet onderdeel van de evaluaties die worden uitgevoerd naar de pilots EMD en WDH. Voor een snelle landelijke invoering van het EMD en WDH is een aantal acties ingezet (zie vraag 3 en 4). In de voortgangsrapportages ICT en EPD houd ik u op de hoogte van deze acties. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals ik in mijn brief van 14 mei 2007 (CZ/TSZ-2768961) over patiëntveiligheid heb aangegeven speelt de invoering van het landelijk EPD een belangrijke rol bij het verbeteren van dossiers en een snelle en veilige overdracht van gegevens. Daardoor kan het aantal medische fouten worden teruggebracht. Ik houd daarom vast aan de invoering van het Elektronisch Medicatiedossier en het Waarneemdossier Huisartsen in 2009. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zie het antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
