<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de introductie van een bh voor zeugen. (Ingezonden 18 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28884
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de introductie van een bh voor oudere zeugen, over het toetsingskader voor het toelaten van instrumenten in de veehouderij.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Varkens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Varkens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2245, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060718540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28884</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4757" allpagenumbers="4757" vetnummer="2060718540" code="0607tkkvr2245" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28884" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2245" onderwerp="" indiendatum="2007-06-18">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Schippers introduceert bh voor oudere zeugen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven op welke termijn deze zogenaamde bh voor zeugen op de markt zal worden gebracht, of deze vrij verkrijgbaar zal zijn en of u haar verenigbaar acht met de huidige regels op het gebied van dierenwelzijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of er onderzoek is gedaan naar de effecten van deze roestvrijstalen beugels op het welzijn van de zeug en of daarbij gelet is op de pijnbeleving, de beperking van de levensruimte en de mogelijkheid om natuurlijk gedrag te vertonen? Zo ja, wat zijn hiervan de resultaten? Zo neen, bent u bereid onderzoek te laten verrichten naar deze effecten? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wat de criteria zijn voor het toestaan van nieuwe instrumenten voor dieren in de veehouderij, zoals deze beugels? Worden dierenwelzijn, pijnbeleving, de beperking van de levensruimte en de mogelijkheid om natuurlijk gedrag te vertonen momenteel meegenomen in deze criteria? Zo ja, wat zijn hierbij de minimumvereisten en wie toetst een nieuw instrument op deze criteria? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een toetsingskader te ontwikkelen voor het toelaten van instrumenten in de veehouderij, waarbij de effecten op het dierenwelzijn zoals de pijnbeleving, de levensruimte en de mogelijkheid om natuurlijk gedrag te vertonen, voorop staan? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-9" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 9 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij navraag bleek dat deze bh over ongeveer een maand vrij verkrijgbaar is op de markt. Ik heb geen signalen ontvangen dat deze bh het welzijn van de zeug zou schaden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is de verantwoordelijkheid van de fabrikant van dergelijke hulpmiddelen om het effect van het instrument op het welzijn van het dier te toetsen, hetgeen bij de bh voor zeugen ook gebeurd is. De fabrikant heeft de bh getest op een praktijkbedrijf. Uit de observaties bleek dat de biggen beter konden drinken bij de zeug en de zeug had minder last van speenbeschadigingen. Verder bleek dat de zeug niet in haar bewegen werd gestoord; de bh bleek ook geen huidbeschadigingen te veroorzaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Met artikel 36 van de GWWD is bepaald dat het verboden is een dier zonder redelijk doel of met overschrijding van hetgeen ter bereiking van zodanig doel toelaatbaar is, pijn of letsel te veroorzaken dan wel de gezondheid of het welzijn van een dier te benadelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Zie voor de onderbouwing het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
