<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bussemaker (PvdA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de positie en arbeidsomstandigheden van Poolse werknemers in Nederland. (Ingezonden 11 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27258
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Poolse, maar ook andere buitenlandse werknemers, blijken zondere enige bescherming onveilig werk te moeten verrichten en zijn op die wijze tot tweederangs werknemers gedegradeerd. Wat gaat de Arbeidsinspectie hier aan doen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Arbeid (Overig) Inkomen en rechtspositie (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Arbeidsomstandigheden Arbeidsvoorwaarden Buitenlandse werknemers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 762, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060705360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27258</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1639" allpagenumbers="1639 1640" vetnummer="2060705360" code="0607tkkvr762" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27258" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="762" onderwerp="" indiendatum="2007-01-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 februari 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 745, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de tv-uitzending <voetnoot nummer="1"/>over het ronselen van Poolse werknemers door uitzendbureaus om in Nederland te werken onder gevaarlijke omstandigheden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw algemene oordeel over de situaties die hier geschetst worden? Vindt u het toelaatbaar dat Polen zonder enige bescherming onveilig werk moeten verrichten en op die wijze tot tweederangs werknemers worden gedegradeerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u bevestigen dat de afgelopen jaren drie Polen bij werkzaamheden in Nederland zijn omgekomen? In welke situaties en welke sectoren was dat? Heeft dit geleid tot een boete voor de werkgever? Zo ja, van welke orde? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke andere gevallen van het overtreden van de Nederlandse wetgeving en arbeidsvoorwaarden ten aanzien van Polen en andere werknemers uit de MOE-landen zijn er over de afgelopen jaren bekend bij de Arbeidsinspectie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe denkt u dergelijke misstanden tegen te gaan? Blijft de Arbeidsinspectie betrokken bedrijven vanwege het risico van herhaling intensief volgen? Betrekt u een en ander bij de gesprekken met sociale partners over de controle op de handhaving en naleving? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe denkt u de constructie met onderaannemers tegen te gaan, gezien het feit dat hierbij een extra risico kan ontstaan van het overtreden van vastgestelde wetten en arbeidsvoorwaarden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-9" bron="Netwerk">Netwerk, 9 januari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Arbowet en -regelgeving is onverkort van toepassing op werkgevers en werknemers in Nederland. De nationaliteit van een bedrijf, de nationaliteit van de werkgever of de werknemers doet niet terzake. Uitgangspunt van de Arbowet is dat de situatie waarin gewerkt wordt veilig moet zijn voor iedereen die werkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In 2005 en 2006 zijn vijf Polen bij werkzaamheden in Nederland omgekomen. De ongevallen vonden plaats in de sectoren recycling van afval, lasinrichtingen, betonindustrie, koelhuizen en energiebedrijven. In één zaak loopt het onderzoek van de Arbeidsinspectie nog. In één zaak is geen boeterapport opgemaakt. In de overige drie zaken zijn twee processen-verbaal en één boeterapport opgemaakt. Hiervan is één strafzaak geseponeerd, in één zaak heeft het openbaar ministerie nog geen vervolgingsbeslissing genomen en in één zaak is een kennisgeving van een bestuurlijke boete van € 8.100,– uitgegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Met betrekking tot de Arbeidsomstandighedenwet worden overtredingen door de Arbeidsinspectie niet geregistreerd op het land van herkomst van de eventueel betrokken werknemers. Bij de registratie van ongevallen hanteert de Arbeidsinspectie met betrekking tot de etniciteit van slachtoffers een indeling die vastlegt of de slachtoffers uit een EU-land komen of van buiten de EU afkomstig zijn. Op basis van individueel dossieronderzoek is vast komen te staan dat in 2005 en 2006 naast de eerder genoemde dodelijke slachtoffers uit Polen, er nog twee dodelijke slachtoffers uit MOE-landen (beiden Litouwers) afkomstig zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bij het constateren van wetsovertredingen volgt de Arbeidsinspectie het bedrijf tot alle overtredingen zijn opgeheven. Bij recidive worden hogere boetes opgelegd. De Arbeidsinspectie besteedt de meeste aandacht aan bedrijfstakken met de hoogste risico’s en het laagste nalevingniveau. De Arbeidsinspectie voert halfjaarlijks overleg met werkgevers- en werknemersorganisaties. In dit overleg wordt gesproken over de voortgang van de uitvoering van het Jaarplan en de inspectie-projecten. Voor zover relevant wordt in dit overleg door de genoemde organisaties melding gemaakt van misstanden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het werken met onderaannemers is legitiem. Veel ondernemingen maken gebruik van externe bedrijven voor de uitvoering van taken (zoals catering, beveiliging, drukkerijen, koeriersdiensten, installatie- en onderhoudsbedrijven). Vooral in de bouwsector is sprake van onderaanneming, waarbij op de bouwplaats meerdere onderaannemers en hun werknemers werkzaam zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
