<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="15">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heemst en Van Dam (beiden PvdA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Verkeer en Waterstaat over misbruik van het 112-alarmnummer. (Ingezonden 26 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20177
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de sanctie van de politie Drente voor het doen van een valse 112 melding: het sturen van een 'voicebom'. De vragen betreffen tevens mogelijke juridische beperkingen op dergelijke sancties (aanvulling op eerdere vragen van het lid Algra (CDA), ingezonden 23 maart 2004).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Criminaliteit en openbare orde (Rampenpreventie en -bestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer Brandweer Criminaliteitsbestrijding Politie Telefonie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1447, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20177</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3061" allpagenumbers="3061 3062" vetnummer="2030411390" code="0304tkkvr1447" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20177" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1447" onderwerp="" indiendatum="2004-03-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-04-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="15">
      <vraag nummer="1">Hoe beoordeelt u de door de politie Drenthe gebruikte sanctie op valse 112 meldingen, te weten het sturen van een zogeheten voicebom? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom mag deze voicebom slechts drie keer verstuurd worden? Op welke juridische of beleidsregels berust deze beperking? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke overige sancties dan wel reacties worden bij misbruik en oneigenlijk gebruik van het 112 nummer toegepast respectievelijk gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt de effectiviteit van de sancties door de regio’s gemeten en zo ja, wat is daarvan bekend? Zo neen, waarom gebeurt dat slechts incidenteel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hanteren de centrales dezelfde gedragslijn of zijn er verschillen in de bestrijding van misbruik en oneigenlijk gebruik? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze wordt bereikt dat 112-alarmcentrales hun aanpak en ervaringen afstemmen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Gebeurt deze afstemming op basis van vrijwilligheid en vindt u ze voldoende effectief om de bestrijding van misbruik aan te scherpen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Op basis van welke criteria wordt bepaald of tot strafrechtelijk optreden tegen valse meldingen wordt overgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoeveel keer per jaar wordt misbruik van het 112-alarmnummer strafrechtelijk aangepakt? Hoeveel veroordelingen zijn er jaarlijks? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kan een uitsplitsing worden gegeven van valse meldingen naar politieregio? </vraag>
      <vraag nummer="11">Wat is de verhouding tussen bewuste en onbedoelde valse meldingen? </vraag>
      <vraag nummer="12">Wat is bekend over de achtergrond van de personen die valse meldingen doen, zijn dat vooral jongeren of is het niet leeftijdgebonden? </vraag>
      <vraag nummer="13">Wat is/wordt gedaan om het risico van blokkeren van meldingen door de valse meldingen zoveel mogelijk uit te sluiten? </vraag>
      <vraag nummer="14">Welk risico bestaat er dat de actie met een voicebom het gebruik van het 112-alarmnummer voor een serieuze melding blokkeert? </vraag>
      <vraag nummer="15">Zijn de telefoonnummers waarmee vals gemeld wordt, altijd bekend? Wat gebeurt er met deze informatie? Hoe lang blijft de informatie beschikbaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-03-17" bron="ANP">ANP, 17 maart 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Algra (CDA), ingezonden 23 maart 2004 (vraagnummer 2030411170). </toelichting>
   <antwoorden aantal="15">
      <antwoord nummer="1">Het KLPD zet «voicebommen» al in bij misbruik door mobiele bellers. Alle mobiele 112-noodoproepen komen bij de 112-centrale van de KLPD binnen. In navolging van het KLPD is Drenthe een pilot gestart om te bezien of het inzetten van «voicebommen» ook effectief is om misbruik vanaf vaste telefoons tegen te gaan. Het gaat hier om een proef van 2 maanden. Onderzocht wordt of het mogelijk is om door middel van de «voicebom» het misbruik te verminderen en bij welke vorm van misbruik dit middel het meest effectief is. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het aantal berust niet op een juridische beperking of een beleidsmaatregel. Het doel van een «voicebom» is het geven van een waarschuwing. Na drie maal kan niet meer gesproken worden van een waarschuwing. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij geregistreerd misbruik van meer dan 5 maal per week kan een eerste waarschuwing worden verzonden. Bij extreem misbruik wordt proces-verbaal opgemaakt en de zaak overgedragen aan het OM. Dit is zeer arbeidsintensief. Er is echter ook sprake van notoire misbruikers, hierbij moet u denken aan misbruik waarbij tussen de 1.000 en 17.000 maal een oproep wordt uitgevoerd binnen enkele uren. Om het misbruik van het noodnummer 112 door mobiele bellers te beperken wordt al langer gezocht naar mogelijke acties. Voorbeelden van acties zijn het versturen van SMS-berichten met een waarschuwing of, indien er sprake is van onjuist gebruik SMS-berichten met een informatieve tekst. Bij deze informatieve tekst wordt een telefoonnummer meegezonden. Via dit telefoonnummer kan de ontvanger nadere informatie krijgen. Hiervan wordt sporadisch gebruik gemaakt, in bijna alle gevallen, om excuses aan te bieden. Sinds januari 2004 wordt bij misbruik van het 112-nummer door kinderen contact met de ouders gezocht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, uit de afname van het verwachte aantal misbruikoproepen tijdens een meetperiode kan de effectiviteit van sancties worden afgeleid. Bij de mobiele oproepen, waarbij al gebruik gemaakt wordt van de «voicebom», is gedurende de laatste vakantieperiode een aanzienlijke afname van het aantal te verwachte misbruikoproepen geconstateerd. De ervaring leerde dat met name vooral tijdens schoolvakanties het misbruik toenam. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Binnen het huidige politiebestel bepalen de regio’s zelf hun sanctiebeleid. Dit houdt in dat er per regio verschillen bestaan in de bestrijding en in gedragslijn. Doelstelling is om in toenemende mate landelijk misbruik op dezelfde wijze en met gelijke normen aan te pakken. De 112-centrale van de KLPD, die het meest door misbruik wordt geplaagd (alle mobiele 112-oproepen komen daar binnen), heeft al vanaf medio 2002 een interne werkgroep geformeerd om actief aan misbruikbestrijding te doen. De kennis en ervaring van de KLPD wordt nu landelijk gedeeld. De voornoemde pilot in Drenthe is zo ontstaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Periodiek hebben de hoofden van de 112-centrales afstemmingsoverleg. Bij dit overleg vindt er uitwisseling van ervaringen plaats en worden de nieuwe ontwikkelingen besproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De deelname aan het afstemmingsoverleg vindt plaats op basis van vrijwilligheid. De bijeenkomsten hebben een hoog opkomstpercentage. Ze vinden plaats op basis van professionaliteit en een grote betrokkenheid van de Hoofden 112 bij hun taakuitvoering. Bij deze bijeenkomsten wordt over elk aspect van het verbeteren van de effectiviteit van de 112-centrales en de afhandeling van de meldingen gesproken. Een belangrijk en steeds terugkerend onderwerp is misbruikbestrijding. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">In de praktijk wordt alleen notoir misbruik aangepakt (zie antwoord 2 bij de vragen van het lid Algra en antwoord 3 bij de vragen van de leden Van Heemst en Van Dam) (Aanhangsel Handelingen nr. 1447, vergaderjaar 2003–2004). </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Het aantal malen dat er werkelijk proces-verbaal wordt opgemaakt is tot nu toe zeer beperkt. Het aantal landelijke veroordelingen is niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Nee, de politieregio’s hebben geen registratie van valse meldingen. Wel wordt per 112-centrale de mate van misbruik vastgelegd (zie antwoord 4). </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Over valse meldingen zijn geen cijfers bekend (zie antwoord 2 van het lid Algra, Aanhangsel-Handelingen nr. 1445, vergaderjaar 2003–2004). De verhouding tussen bewust en onbedoeld misbruik bij mobiele oproepen is: • 39% opzettelijk misbruik (1,56 miljoen: hijgen, pesten enz). • 40% onbedoeld misbruik. Bij misbruik met een vaste telefoon is 94% bewuste misbruik en 6% onbedoeld misbruik. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">De ervaring uit de praktijk is dat het voornamelijk jongeren en mensen met psychische problemen zijn die het noodnummer 112 misbruiken. </antwoord>
      <antwoord nummer="13">Het blokkeren van valse meldingen is niet mogelijk omdat pas na ontvangst kan worden nagegaan of het wel of niet een serieuze melding betreft. </antwoord>
      <antwoord nummer="14">De bereikbaarheid van het alarmnummer 112 wordt niet beïnvloed door het gebruik van de «voicebom». Voor het versturen van «voicebommen» wordt geen gebruik gemaakt van de 112-infrastructuur. </antwoord>
      <antwoord nummer="15">Met uitzondering van mobiele oproepen zonder SIM-kaart, worden de telefoonnummers altijd met de noodoproep meegezonden. Deze informatie wordt gebruikt bij noodhulp en misbruik. Bij vervolging kan de politie, binnen de regels van de wet, de adresgegevens behorende bij het telefoonnummer opvragen. De bewaarperiode van de telefoonnummers is bij misbruik 6 maanden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
