<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Heemskerk en Van Heemst (beiden PvdA) aan de ministers van Financiën, van Justitie en van Economische Zaken over oplichting door middel van valse facturen. (Ingezonden 21 januari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22361
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over het feit dat de waarschuwingssite www.valsefacturen.nl gaat stoppen met haar activiteiten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Strafrecht en strafprocesrecht (Overtredingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Colportage Criminaliteitsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1044, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040506710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Heemskerk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22361</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2219" allpagenumbers="2219 2220" vetnummer="2040506710" code="0405tkkvr1044" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22361" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1044" onderwerp="" indiendatum="2005-01-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Heemskerk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën, van Justitie en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Gennip</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het voornemen van de waarschuwingssite www.valsefacturen.nl om te stoppen met haar activiteiten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het betreurenswaardig is dat de initiatiefnemer wil stoppen met de waarschuwingssite, na diverse bedreigingen door malafide bedrijven? Bent u bereid in overleg te treden met de initiatiefnemer om hem wellicht op andere gedachten te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw reactie op de relatie die de initiatiefnemer legt tussen de bedreigingen enerzijds en het maatschappelijke klimaat anderzijds, wat bijgedragen lijkt te hebben aan zijn voornemen om te stoppen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2 3">Is het waar, zoals het Steunpunt Acquisitiefraude stelt, dat de schade door spooknota’s voor onder andere nepadvertenties en neptelefoongesprekken 400 miljoen euro per jaar bedraagt? <voetnoot nummer="2"/>Is het waar dat deze schade kan oplopen tot meer dan 2000 euro per factuur? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom blijkt het – ruim 10 jaar na de affaire Bureau Bedrijfsinformatie – nog steeds mogelijk bedrijven op te lichten met misleidende facturen voor twijfelachtige bedrijfsgidsen met een minimale oplage? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom kunnen de politie en het openbaar ministerie niet effectief optreden tegen dit soort praktijken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het mogelijk, en zo ja, bent u bereid, de Colportagewet aan te passen in die zin dat ook (kleine) bedrijven onder de bescherming van deze wet vallen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid het strafrechtartikel over oplichting dusdanig aan te scherpen dat de straf omhoog gaat en de bewijslast omlaag? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-01-19" bron="Algemeen Dagblad, «Spooknota-maffia slaat toe»">Algemeen Dagblad, «Spooknota-maffia slaat toe», 19 januari 2005, blz.9</noot>
         <noot nummer="2">zie noot 1</noot>
         <noot nummer="3">www.valserekeningen.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, het is betreurenswaardig dat een particulier initiatief ter bestrijding van bepaalde vormen van fraude, zijn activiteiten staakt, omdat er – zoals de initiatiefnemer op zijn website heeft verklaard – sprake is van overwegend negatieve reacties.Daarom zullen zoals op de website www.valserekeningen.nl is vermeld de meldingen van fraude worden doorgeleid naar de website www.fraudemeldpunt.nl. Via deze site kunnen meldingen van acquisitiefraude worden gedaan bij het Steunpunt Acquisitiefraude van de Stichting Aanpak Financieel-Economische Criminaliteit in Nederland (Safecin).Deze Stichting heeft afspraken gemaakt met het Openbaar Ministerie (OM) te Zwolle om gestructureerd meldingen van acquisitiefraude aan te leveren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het kan heel goed zijn, dat de wijze waarop de heer Spaansen tegemoet getreden wordt door fraudeurs harder en agressiever is dan enkele jaren terug.Ik kan dat niet goed beoordelen.Het blijft in ieder geval betreurenswaardig dat de heer Spaansen zijn initiatief stopt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik sluit niet uit dat de schade door acquisitiefraude aanzienlijk is.Op basis van schattingen in 1998 door de Stichting Eerlijk Zaken Doen zou de jaarlijkse schade thans wel eens € 200 miljoen kunnen bedragen.Dat bedrag is een optelsom van veel kleine en enkele grote bedragen.Er is een geval bekend van oplichting met een schade van € 0,8 miljoen en één met een schade van € 0,2 miljoen. Het is echter lastig hierover exacte uitspraken te doen; verschillende bronnen doen hierover verschillende uitspraken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Fraude – dus ook acquisitiefraude – zal waarschijnlijk nooit volledig uitgebannen kunnen worden, overheid en bedrijfsleven kunnen alleen proberen er zo effectief mogelijk tegen op te treden.In het antwoord op vraag 6 zal ik ingaan op de aanpak van acquisitiefraude. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Politie, FIOD-ECD en Openbaar Ministerie (OM) treden op tegen acquisitiefraude in zaken die betrekking hebben op flessentrekkerij en/of oplichting door ondernemingen, waarbij andere ondernemingen of consumenten schade hebben geleden.Het OM geeft prioriteit aan zaken waarbij vooral consumentenbelangen in het geding zijn.Opsporing van acquisitiefraude is een taak voor de interregionale fraudeteams (IFT’s) van de politie, voor zover de fraude uitsluitend een commuun karakter heeft (oplichting en/of flessentrekkerij).FIOD-ECD spoort op wanneer acquisitiefraude wordt gepleegd in samenhang met fiscale en/of economische fraude. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Aanpassing van de Colportagewet ligt in dit kader niet in de rede, omdat het (enkel) sturen van facturen niet is aan te merken als colportage. Daarvoor moet namelijk sprake zijn van persoonlijk bezoek of (kort samengevat) demonstraties met verkoop (zie artikel 1 sub c Colportagewet). Los van het versturen van valse facturen en de mogelijke aanpak hiervan wil ik het volgende opmerken over de Colportagewet.Zoals ik de vaste commissie voor Economische Zaken van uw Kamer heb aangegeven in het Algemeen Overleg dat wij op 15 september 2004 hadden over het Strategisch Actie Programma «Een versterkte consumentaliteit» (Tweede Kamer 2004–2005, 27 879, nr.10) ben ik in gesprek met het MKB over de vraag welke aanpak moet worden gekozen wanneer een klein bedrijf als consument fungeert.De Colportagewet zal deel uit maken van het takenpakket van de in dit Actieprogramma aangekondigde consumententoezichthouder. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Uitgangspunt voor inzet van het strafrecht is, dat alle betrokkenen in het onderlinge financieel-economische verkeer tussen burgers, bedrijven en instellingen in de eerste plaats zelf de nodige maatregelen moeten treffen om frauderisico’s te beperken.Het strafrecht heeft een complementaire rol in de gevallen waar de uitoefening van eigen verantwoordelijkheid niet mogelijk is of redelijkerwijs niet kan worden gevraagd.Voorkoming van oplichting begint met goede interne controle en sturing van bedrijfsprocessen binnen bedrijven (groot en klein) en organisaties.Ik zie in het licht van dit uitgangspunt geen aanleiding om de strafmaat voor oplichting te verhogen en de bewijslast te verlagen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
