<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Winsen (CDA) aan de staatssecretaris van Defensie over de verhuizing van CIMIC naar Twente. (Ingezonden 15 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26574
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in Dagblad Tubantia/Twentsche Courant van 3 september 2006, over de vestiging van CIMIC Group North op het terrein van de voormalige vliegbasis Twenthe.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Landmacht) Veiligheidsbeleid en defensie (Luchtmacht) Veiligheidsbeleid en defensie (Marine) Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Krijgsmacht Militaire samenwerking NAVO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 162, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050619260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Winsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26574</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="347" allpagenumbers="347" vetnummer="2050619260" code="0607tkkvr162" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26574" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="162" onderwerp="" indiendatum="2006-09-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Winsen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-10-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van der Knaap</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht dat de CIMIC Group North gevestigd gaat worden op het terrein van de voormalige vliegbasis Twenthe? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u dit bericht bevestigen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke termijn zou deze vestiging gerealiseerd gaan worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Om hoeveel functies gaat het? Acht u het denkbaar dat de CIMIC Group North op termijn wordt uitgebreid? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre is er sprake van een samenwerkingsrelatie met het Duits-Nederlandse Legerkorps in Münster? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-3" bron="Dagblad Tubantia/Twentsche Courant">Dagblad Tubantia/Twentsche Courant, 3 september 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Als gevolg van het voornemen van Duitsland om Duitse eenheden uit de Legerplaats Budel terug te trekken, dient een alternatieve locatie te worden gevonden voor het hoofdkwartier van CIMIC Group North. Recent hebben de deelnemende landen en de Navo ermee ingestemd dit hoofdkwartier om te vormen tot een Navo «Civil-Military Co-operation Centre of Excellence» (CCOE). Eén van de gebouwen van de voormalige Vliegbasis Twenthe biedt goede mogelijkheden om de toekomstige CCOE te huisvesten. Nederland heeft daarom als Host Nation besloten deze vestigingslocatie aan te bieden aan de andere deelnemende landen (Duitsland, Denemarken en Polen). Indien de andere deelnemende landen instemmen met de locatie Twenthe kan worden overgegaan tot de vestiging van het CCOE op het terrein van de voormalige vliegbasis Twenthe. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het streven is de verhuizing voor 1 januari 2008 te hebben voltooid. Dit is echter mede afhankelijk van instemming van de andere deelnemende landen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het gaat om totaal 60 functies. Daarbij moet worden aangetekend dat het CCOE de mogelijkheid heeft om nieuwe «sponsoring nations» toe te laten treden. De ruimte om uit te breiden bedraagt 20 vte’n. Of hier gebruik van wordt gemaakt hangt af van de interesse bij andere, nog niet aangesloten landen. Letland zal hier als eerste gebruik van maken door 2 functies te vullen (m.i.v. januari 2007). Bovenop de permanente bezetting van het CCOE zullen gemiddeld 40–50 cursisten het hele jaar door gebruik maken van de faciliteiten die het CCOE biedt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het CCOE verzorgt opleidingen en trainingen op het gebied van CIMIC en houdt zich bezig met de doctrine-ontwikkeling. Het hoofdkwartier van het Duits-Nederlandse Legerkorps kan hiervan als één van de cliënten gebruik maken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
