<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) over het afluisteren van telefoongesprekken. (Ingezonden 22 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2647
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het meeluisteren van PTT-operators met privégesprekken. Gevraagd wordt o.a. naar het bestaan van gedragscodes, richtlijnen en controle bij de PTT-organisatie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Privacy PTT Telefonie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 699, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2647</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1415" allpagenumbers="1415 1416" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="699" onderwerp="" indiendatum="1996-02-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>over het meeluisteren van PTT-operators met prive´gesprekken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het met name voor medewerkers van de PTT-afdeling Nederland Direct technisch vrij eenvoudig om gesprekken af te luisteren? Is de controle daarop vrijwel nihil? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u enig idee hoe vaak het voorkomt dat gesprekken worden afgeluisterd? Gebeurt dit al of niet in groepsverband? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke gedragscodes en richtlijnen bestaan er thans binnen de PTT-organisatie op dit punt? Hoe vindt de controle daarop plaats? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat bent u van plan te ondernemen om deze onwettige praktijk onmogelijk te maken? Bent u bereid bij de PTT-directie aan te dringen op het nemen van harde sancties tegen medewerkers die de regels op dit punt blijven overtreden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-02-21" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 21 februari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De dienst «Nederland direct» die PTT Telecom aanbiedt, houdt in dat de klant in het buitenland in staat wordt gesteld door tussenkomst van PTT Telecom een gewenste abonnee te bereiken. Het tot stand brengen van een dergelijke verbinding vergt de actieve inbreng van een medewerker (operator) van PTT Telecom. Noodzakelijkerwijs luistert de operator daarbij mee om de totstandkoming van de door de klant aangevraagde verbinding te constateren, om de kwaliteit van de verbinding te beoordelen en zonodig te verbeteren. Op grond van een afspraak van de International Telecommunication Union is het tijdsbestek van het meeluisteren begrensd op circa zes seconden, of langer, indien de kwaliteit van de verbinding moet worden verbeterd. Dit zogenaamde «technisch meeluisteren» wordt niet als een schending van het grondwettelijk telefoongeheim beschouwd (zie de Memorie van Toelichting II op artikel 13, 2e lid, van de Grondwet). Op basis van artikel 139c, 2e lid, onder 3, van het Wetboek van Strafrecht, is het «technisch meeluisteren» niet strafbaar. Ook artikel 7 van de Wet op de telecommunicatievoorzieningen kent een zelfde strekking. De inhoud van het eventueel beluisterde mag evenwel niet aan derden worden doorgegeven. Controle via technische maatregelen op onnodig lang meeluisteren is volgens opgaaf van PTT Telecom nog niet mogelijk. Voor procedurele controlemaatregelen verwijs ik naar mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Via «Nederland Direct» zijn volgens opgave van PTT Telecom in 1995 circa 5 miljoen gesprekken door tussenkomst van een operator tot stand gekomen. In alle gevallen wordt daarbij gedurende de genoemde zes seconden meegeluisterd. In circa 2% van de gevallen is de kwaliteit van de verbinding slecht en probeert de operator deze kwaliteit te verbeteren. Dit kan soms langer duren dan zes seconden. Volgens PTT Telecom is het technisch niet mogelijk om in groepsverband gesprekken mee te luisteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">PTT Telecom heeft mij op mijn verzoek geı¨nformeerd dat de volgende waarborgen binnen haar organisatie worden toegepast; – Operators (zowel vaste krachten als uitzendkrachten) tekenen bij indiensttreding een geheimhoudingsverklaring, en een verklaring dat zij bekend zijn met de gedragsregels van PTT Telecom. – De medewerkers zijn ervan op de hoogte dat ongeoorloofd meeluisteren (i.e. langer dan zes seconden, uitzonderingen op grond van kwaliteitsbeheersing daargelaten) wordt gestraft met ontslag. – De vertrouwelijkheid van het werk wordt regelmatig in woord en geschrift onder de aandacht van de medewerkers gebracht. – De controle op de naleving van de gestelde regels wordt uitgevoerd door het afdelingsmanagement op de Nederland Directzaal. Een manager geeft leiding aan dertig tot veertig operators. – Door reeds eerder geı¨niteerde automatisering zal het vanaf april 1996 technisch mogelijk zijn om langer dan zes seconden op een verbinding mee te luisteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Volgens opgaaf van PTT Telecom zijn het slechts incidentele gevallen waarin langer dan noodzakelijk wordt meegeluisterd. Deze gevallen zijn natuurlijk niet goed te praten; elk geval is er e´e´n teveel. De directie van PTT Telecom heeft het personeel er nogmaals op gewezen dat het ongeoorloofd meeluisteren wordt gestraft met ontslag. Mede gezien de maatregelen die PTT Telecom reeds heeft genomen, en nog neemt, zie ik op dit moment geen aanleiding nadere stappen te ondernemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
