<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Timmer en Van Heemst (beiden PvdA) aan de ministers van Volksgezondheid Welzijn en Sport en van Justitie en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over agressie en geweld in de zorg. (Ingezonden 14 mei 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20427
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Uit een enquête onder verpleegkundigen en verzorgenden komt naar voren dat de helft van de ondervraagden zelf één of meerdere keren te maken heeft gehad met fysieke of non-verbale agressie, en daardoor angstig werd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Mishandeling Verpleegkundigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1673, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030414360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-06-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-05-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20427</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3543" allpagenumbers="3543 3544" vetnummer="2030414360" code="0304tkkvr1673" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20427" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1673" onderwerp="" indiendatum="2004-05-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid Welzijn en Sport en van Justitie en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-06-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Rutte</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de resultaten van een representatieve steekproef over hoe vaak en waarvoor verpleegkundigen en verzorgenden angst ervaren tijdens het werk, die op de Landelijke Dag van de Verpleging bekend zijn gemaakt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de uitkomst van de enquête dat de helft van de inzenders zelf één of meerdere keren te maken heeft gehad met fysieke of non-verbale agressie, en daardoor angstig werd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bekend met het project «Veilige Zorg» dat zich richt op het terugdringen van agressie in ziekenhuizen en het verbeteren van de (arbeids)omstandigheden van personeel en patiënten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat dit project of soortgelijke projecten door de overheid sectorbreed geïmplementeerd moeten worden? Zo ja, wat voor initiatieven gaat u hiertoe ontplooien? Zo neen, wat gaat u dan doen om ervoor te zorgen dat agressie en geweld in de zorg worden teruggedrongen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid, gegeven het feit dat het ministerie van Justitie een aantal initiatieven in gang heeft gezet om een betere bescherming te bieden aan onder andere werknemers in de zorg, zoals het mogelijk maken van aangifte onder sofinummer, om gezamenlijk in overleg te treden om te komen tot een samenhangend beleid op het gebied van agressie en geweld in de zorg? Zo ja, wanneer zal dit plaatsvinden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om in overleg met het Openbaar Ministerie de landelijke richtlijnen op dit punt aan te passen om zo beter inzichtelijk te maken waar de strafeis van de officier van justitie op is gebaseerd? Zo ja, op welke termijn zal dit plaatsvinden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u de voorgaande vragen binnen een week beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-05-13" bron="Verpleegkunde Nieuws, 18e jaargang">Verpleegkunde Nieuws, 18e jaargang, 13 mei 2004, nr.10</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is een triest gegeven dat vooral in sectoren waar werknemers diensten verlenen aan het publiek, sinds geruime tijd een sterke toename van fysieke of non-verbale agressie wordt ervaren.Helaas hoort de zorgsector hier ook bij. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid is actief betrokken bij het project Veilige Zorg.Dit is het grootste deelproject van het arboconvenant «Ziekenhuizen». Kenmerk van Veilige Zorg is de waardendiscussie op de werkvloer over zaken als «wat is acceptabel op het gebied van agressie en geweld». Kenmerkend zijn ook de technische aanpassingen die worden doorgevoerd, alsmede de toepassing van het lik-op-stuk-beleid richting daders. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Verdere implementatie naar de rest van de ziekenhuizen gebeurt al in het kader van het arboconvenant Ziekenhuizen onder verantwoordelijkheid van de betrokken werkgevers en werknemers.Er is samenwerking in de agressieprojecten in andere zorg- en welzijnssectoren.Er wordt zoveel mogelijk naar doorvertaling van de ideeën en maatregelen gestreefd, maar inhoudelijk is dit niet overal mogelijk.Zo vergen de gehandicaptenzorg en de GGZ een andere aanpak.Agressie is daar vaak onderdeel van het ziektebeeld van patiënten en vereist daarmee een meer toegesneden aanpak.In de thuiszorg staat het alleen werken en woon-werkverkeer op nachtelijke tijdstippen centraal in de problematiek.Het ligt op de weg van de direct betrokken werkgever(s) en werknemers om daarvoor specifieke afspraken te maken en maatregelen te treffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik vind het van belang dat de betrokken departementen hun huidige beleid op het terrein van geweld tegen beroepsgroepen op elkaar laten aansluiten.Gezien de in gang gezette initiatieven waaronder de arboconvenanten gebeurt dit ook. Vermelding verdient ook de ontwikkeling van het programma geweld door het ministerie van Justitie, waarin ook aandacht wordt besteed aan geweld in de semi-publieke ruimte. Meer specifiek op de mogelijkheid tot het doen van aangifte onder sofinummer, meld ik u het volgende. Nu is het juridisch al mogelijk dat bij strafbare feiten jegens medewerkers in de zorg, de leidinggevende van deze medewerker, namens de zorginstelling, aangifte doet bij de politie.De medewerker wordt dan als getuige gehoord.Ter voorkoming van het bekend raken van het adres van de medewerker kan de medewerker domicilie kiezen bij de desbetreffende zorginstelling. Ook is er de mogelijkheid om domicilie te kiezen op het adres van het politiebureau.Op deze wijze kan met een veilig gevoel aangifte gedaan worden van strafbare feiten en blijft het woonadres verborgen voor de verdachte. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De richtlijnen die momenteel door het Openbaar Ministerie gehanteerd worden voor agressie en geweld (onder meer voor mishandeling, openlijke geweld en bedreiging) zijn een richtsnoer voor de strafeis van de officier van justitie.Op basis van een aantal basis-, delictspecifieke en wettelijke factoren wordt geautomatiseerd een advies gegeven omtrent de strafeis.Daarnaast houdt de officier van justitie in zijn strafeis rekening met alle andere omstandigheden die in een concrete zaak van belang zijn.Zoals ook uit het schriftelijk onderzoek onder de lezers van Verpleegkunde Nieuws blijkt, is het probleem van geweld en agressie in de zorg erg divers.Mijns inziens is het daarom niet wenselijk om agressie en geweld in de zorg als aparte wegingsfactor in de richtlijnen op te nemen.Het is de verantwoordelijkheid van elke officier van justitie om iedere zaak van agressie en geweld in de zorg individueel te beoordelen om zodoende te komen tot een adequate strafeis. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Vanwege de noodzakelijke afstemming tussen betrokken departementen is beantwoording binnen een week niet mogelijk gebleken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
