<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kraneveldt (LPF) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over haar uitlatingen in haar weblog van 1maart 2005 met betrekking tot de Intelligent Design (ID)-gedachte. (Ingezonden 26 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22949
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De minister zou een debat willen stimuleren over de verbinding tussen islam, jodendom en christendom. De uitkomsten hiervan zouden toegepast kunnen worden op scholen en in lessen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Overig) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Overig) Cultuur en taal (Overig) Hoger onderwijs (Overig) Speciaal onderwijs (Overig) Staats- en bestuursrecht (Overig) Voortgezet onderwijs (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Onderwijs Overheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1584, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040513660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Kraneveldt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22949</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3377" allpagenumbers="3377 3378" vetnummer="2040513660" code="0405tkkvr1584" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22949" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1584" onderwerp="" indiendatum="2005-04-26">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Kraneveldt</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2mei 2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u in uw weblog van 1 maart 2005, waarin u positief oordeelt over de Intelligent Design(ID)-gedachte, gesproken als mens of als minister? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Als u in uw weblog van 1 maart 2005 zegt: «Wat islam, jodendom, christendom verbindt is de gedachte dat er een «schepper» is, hoe die dan ook verder mag worden aangeduid. Ik zie mogelijkheden om hiermee verbindingen te scheppen. Die zouden vooral in het academisch debat gelegd kunnen worden» en even verderop «Er zal door een paar van mijn ambtenaren nog met Dekker worden doorgepraat over hoe we dit debat vorm kunnen gaan geven», betekent dit dan dat u als minister het als uw taak ziet om dat academische debat te initiëren of te stimuleren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Als u in uw weblog van 1 maart 2005 zegt: «Als we erin slagen om wetenschappers van verschillende geloofsrichtingen met elkaar te verbinden, kan het uiteindelijk misschien zelfs wel worden toegepast op scholen en in lessen», betekent dit dan dat u als minister het als uw taak ziet om die verbinding tot stand te brengen en/of deze ID-gedachte te laten doorklinken in het onderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien u vraag twee en drie op enigerlei wijze bevestigend beantwoordt, betekent dat dan dat u de stelling dat de overheid zich in het kader van de scheiding van Kerk en Staat en de Vrijheid van Onderwijs niet dient te bemoeien met de inhoud van godsdienstonderwijs of levensbeschouwelijke vorming, niet onderschrijft? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien u de stelling uit vraag vier wel onderschrijft, acht u het dan niet wenselijker om het al dan niet voeren van een debat over de ID-gedachte in wetenschap en onderwijs over te laten aan de wetenschappers en het onderwijsveld zelf? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.minocw.nl/bewindslieden/weekboek_m</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Als beiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Als minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap zie ik het nadrukkelijk als mijn taak om impulsen te geven aan debat. Dit kan een maatschappelijk, politiek, cultureel of religieus debat zijn of anderszins. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het gaat mij niet om de ID-gedachte als zodanig, maar om het bredere complex waarvan zij deel uit maakt. Het gaat mij erom dat in de ontmoeting van culturen en religies meer begrip en respect voor elkaars opvattingen wordt betracht. Juist in het Onderwijs ligt er een mooie kans om kinderen met totaal uiteenlopende achtergronden met elkaars religieuze overtuigingen of culturele gewoonten en gebruiken kennis te laten maken. Als kinderen er achter zouden komen dat er meer is dat hen bindt dan dat hen scheidt, vind ik dat van grote waarde en bevorderlijke aanwinst voor het respectvol met elkaar omgaan in de samenleving. Ik zie het als mede mijn taak om ontmoeting en verbinding te bevorderen. U zult begrijpen dat het mij uiteraard niet gaat om een «vak» ID of dat ID onderdeel zou moeten uitmaken van het curriculum. Dat immers zou onrecht doen aan de vele andere mogelijke opvattingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik zie geen rol van de overheid waar het gaat om de beoordeling van godsdienst en levensbeschouwelijk onderwijs. De Inspectie heeft toegang tot alle lessen en dus ook godsdienstlessen. Wanneer daarin zaken zouden worden verkondigd die als strijdig met de Grondwet zouden worden ervaren, kan de Inspectie dat melden bij het Openbaar Ministerie en deze kan vervolgens een zelfstandige afweging maken en besluiten tot welke eventuele vervolgactie zij overgaat. Aangezien ID geen onderdeel is van een kerkelijke leer en ik niet voornemens ben de ID-gedachte als zodanig te bevorderen, acht ik de passage in mijn weekboek niet strijdig met het beginsel van scheiding tussen kerk en staat, een beginsel overigens dat ik van harte onderschrijf. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Dat is precies wat ik met mijn voorzet heb beoogd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
