<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over het beleid van Oostenrijk met betrekking tot heffingen op het vrachtvervoer. (Ingezonden 14 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2793
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraag in hoeverre het beleid van Oostenrijk tot invoering van een vignet, in overeenstemming is met de transito-overeenkomst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsheffingen Oostenrijk Wegvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 842, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2793</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1707" allpagenumbers="1707" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="842" onderwerp="" indiendatum="1996-03-14">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat Oostenrijk een vignet gaat invoeren voor alle voertuigen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre is het beleid van Oostenrijk met betrekking tot heffingen op het vrachtvervoer in overeenstemming met de afspraken zoals neergelegd in de Transito-overeenkomst tussen Oostenrijk en de Europese Unie die 1 januari 1993 in werking is getreden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat de eerder genoemde Transito-overeenkomst mede harmonisatie bij de heffingen op het vrachtvervoer ten doel heeft? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, deelt u de mening, dat druk moet worden uitgeoefend op de Oostenrijkse regering om naar harmonisatie te streven? Zo ja, hoe? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-03-8" bron="Nieuwsblad Transport">Nieuwsblad Transport, 8 maart 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Transito overeenkomst tussen de Gemeenschap en Oostenrijk heeft ten doel de «samenwerking tussen de overeenkomstsluitende partijen op bepaalde gebieden van het vervoer, met name op het gebied van het vervoer door de Alpen, te versterken. De overeenkomstsluitende partijen zijn derhalve overeengekomen gecoo¨rdineerde maatregelen te nemen ter bevordering van het vervoer per spoor en met name het gecombineerd vervoer en het wegvervoer te regelen ter bescherming van de volksgezondheid en het milieu.» Plannen voor het invoeren van een vignet per 1 januari 1997 stroken niet met de intenties van deze overeenkomst. Van een gecoo¨rdineerde maatregel is derhalve geen sprake. De opbrengsten van het vignet zouden bedoeld zijn voor aanleg van nieuwe infrastructuur. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Artikel 14 lid 3 van de transito overeenkomst luidt: «De overeenkomstsluitende partijen openen eventueel onderhandelingen met het oog op de sluiting van een overeenkomst inzake belastingheffing op het wegvervoer. Deze overeenkomst heeft in het kader van de in lid 1 vervatte doelstellingen met name ten doel de vrijheid van het internationale vervoer te waarborgen, verschillen in de belastingstelsels van de overeenkomstsluitende partijen op te heffen en af te rekenen met de concurrentieverstoringen in het wegvervoer en tussen de verschillende vervoerstakken.» Hiermee wordt aangegeven dat harmonisatie bij de heffingen nagestreefd wordt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Er dient druk te worden uitgevoerd op de Oostenrijkse regering. Deze druk zal door Europese Commissie dienen te worden opgebouwd, waartoe al initiatief is genomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
