<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Haersma Buma en Algra (beiden CDA) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over proces-verbaal voor oplettend personeel. (Ingezonden 2 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25944
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Op welke wijze heeft een winkelketen de wet overtreden, nu blijkt dat winkelpersoneel een boete heeft gekregen voor het aanpakken van winkeldieven. Hoe kan een winkel zelf criminaliteit bestrijden door oplettend te zijn en camera's te plaatsen, zonder in overtreding te zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1773, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050614540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25944</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3779" allpagenumbers="3779" vetnummer="2050614540" code="0506tkkvr1773" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25944" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1773" onderwerp="" indiendatum="2006-06-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Winkelpersoneel mag dieven niet bespieden»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het te prijzen is wanneer winkels actief meewerken aan het aanpakken van winkelcriminaliteit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven op welke wijze de winkelketen de wet heeft overtreden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel maal zijn winkeldieven opgepakt dankzij de aanpak van deze winkelketen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat betekent het uitreiken van dit proces-verbaal voor de vele grote en kleine winkels in Nederland waar het eigen personeel oplettend is en zelf de camera en de monitor bedient? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze kan een winkel zelf criminaliteit bestrijden door oplettend te zijn en camera’s te plaatsen, zonder in overtreding te zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-06-1" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 1 juni 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit onderzoek van de regiopolitie Haaglanden is gebleken dat bij een filiaal van de winkelketen personeelsleden in de functie van medewerker interne dienst belast zijn met het houden van toezicht in het bedrijf en op het parkeerterrein om winkeldiefstal tegen te gaan. Daarbij wordt ook gebruik gemaakt van camera’s waarmee beelden in een monitorruimte kunnen worden uitgekeken, geregistreerd en bewaard. Blijkens de functieomschrijving, waarin MBO beveiliging als gewenst opleidingsniveau staat vermeld, verrichten deze medewerkers beveiligingswerkzaamheden in de zin van de Wet particuliere beveiligingsorganisaties en recherchebureaus (Staatsblad 1997, 500). Het gaat hier dus niet om winkelpersoneel dat naast het verkopen van artikelen oplet of er geen winkeldiefstal plaatsvindt. Het bedrijf beschikt niet over een vergunning voor de instandhouding van een bedrijfsbeveiligingsdienst waartoe voormelde wet verplicht en ook overigens wordt niet voldaan aan de eisen die deze wet stelt. De politie heeft het bedrijf er op gewezen dat een vergunning moet worden aangevraagd. Dat is inmiddels gebeurd. Tegen het bedrijf is geen proces-verbaal opgemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In 2006 zijn in het betrokken filiaal 28 personen ter zake van winkeldiefstal overgedragen aan de regiopolitie Haaglanden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het betekent dat zij zich bij bedoelde activiteiten aan de wet moeten houden. Verwezen zij naar het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Op toezicht dat kan worden begrepen onder de normale waakzaamheid en zorg van winkelpersoneel gericht op het voorkomen van winkelcriminaliteit is de Wet particuliere beveiligingsorganisaties en recherchebureaus niet van toepassing. Als het toezicht zodanig wordt geïnstitutionaliseerd of gestructureerd dat dit de gewone taak van winkelpersoneel te boven gaat, moet aan de eisen van eerder genoemde wet worden voldaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
