<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de ministers van Defensie en van Buitenlandse Zaken over clustermunitie. (Ingezonden 1 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29712
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Navo heeft Servië een lijst gegeven met de coördinaten van de locaties die bij de Navo bombardementen werden getroffen met clusterbommen (Trouw en ANP, 19 en 25 september 2007). Waar zijn de Nederlandse CBU-87 bommen afgeworpen en gaat Nederland helpen bij de ruiming van de onontplofte resten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Explosieven Joegoslavië Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 278, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070800970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29712</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="589" allpagenumbers="589 590" vetnummer="2070800970" code="0708tkkvr278" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29712" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="278" onderwerp="" indiendatum="2007-10-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Defensie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Van Middelkoop</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de artikelen «Nederland gooide ook clusterbommen op Servië» en «NAVO geeft Servië lijst met clusterbommen»? <voetnoot nummer="1"/>Klopt het dat de NAVO Belgrado op dinsdag 24 september 2007 een lijst heeft overhandigd met de coördinaten van locaties die bij de NAVO bombardementen werden getroffen met clusterbommen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is deze lijst het resultaat van recent onderzoek? Zo ja, waarom is dit onderzoek pas zo laat gestart? Zo neen, waarom is deze lijst nu pas overhandigd? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Boven welke delen van het voormalige Joegoslavië zijn de in antwoord op feitelijke vragen genoemde 173 Nederlandse CBU-87 bommen afgeworpen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien deze CBU-87 bommen boven Servië zijn afgeworpen is de Nederlandse regering dan betrokken bij de ruiming onontplofte resten van deze clustermunitie? Zo ja, hoe? Hoe is deze ruimoperatie afgerond? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de Nederlandse regering steun aangeboden bij het ruimen van de resten van de clustermunitie in Servië? Zo ja, wat is de reden dat deze steun geweigerd werd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is de instructie die de Nederlandse delegatie meekrijgt bij de volgende internationale bijeenkomst over clustermunitie die van 5 tot 7 december 2007 in Wenen zal plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid deze vragen ruim voor het geplande overleg met de Kamer op 17 oktober 2007 te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-09-25" bron="Trouw en ANP, 19 en">Trouw en ANP, 19 en, 25 september 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="21 501-02" documentnummer="760" documentjaargang="2006-2007">Kamerstuk 21 501-02, nr. 760, vergaderjaar 2006–2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Servische autoriteiten hebben op 13 februari 2007 de NAVO om de desbetreffende gegevens gevraagd. De afgelopen maanden zijn besteed aan een inventarisatie en catalogisering van deze gegevens en aan coördinatie tussen de betrokken NAVO-lidstaten. Het is niet bekend waarom Servië ca. 8 jaar heeft gewacht alvorens de gegevens op te vragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De 173 CBU-87 bommen zijn alle boven Servië afgeworpen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Nederland draagt bij aan de ruiming van onontplofte oorlogsresten, waaronder clustermunitie, in Kosovo. Nederland heeft in Kosovo bijgedragen aan mijnenruiming via HALO Trust, waarbij ook onontplofte clustermunitie is verwijderd. Daarmee zijn de volgende bedragen gemoeid geweest: 1999: € 656,245; 2000: € 350,398; 2001: € 324,015; 2004: € 697,072; 2005: € 766,108; 2006: € 780,331. Totaal € 3,574,169. Deze bijdragen hebben geresulteerd in de verwijdering van tenminste 4256 landmijnen en 32 917 stuks submunitie en andere explosieve oorlogsresten. Nederland was daarmee verreweg de grootste donor op dit gebied in Kosovo. In 2006 heeft UNMIK Nederland verzocht de financiering van internationale NGO’s te staken, omdat de lokale capaciteit voor de opruiming van mijnen en andere onontplofte oorlogsresten inmiddels voldoende werd geacht. Latere steunaanvragen zijn daarop afgewezen. Ook is geen enkele donor nog substantieel bij deze activiteiten in Kosovo betrokken. Nederland ontving geen steunverzoeken vanuit Servië voor het ruimen van onontplofte oorlogsresten aldaar. Ruiming vond echter wel plaats. Hier waren de laatste jaren vooral Duitsland en de VS de grotere donoren. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Nederlandse regering is van mening dat de inzet van clustermunitie onder bepaalde omstandigheden en na zorgvuldige afweging verantwoord en legitiem is. De regering streeft naar een juridisch bindend instrument dat het gebruik, de productie, de overdracht en de opslag verbiedt van clustermunitie die onaanvaardbaar humanitair leed veroorzaakt. De inspanningen in Wenen zullen gericht zijn op het verbieden van minder betrouwbare en verouderde typen. De Oostenrijkse autoriteiten hebben aangekondigd eind oktober of begin november 2007 met een eerste concept te komen voor een juridisch bindend instrument. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
