<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van As (LPF) aan de ministers van Justitie en van Financiën over internationale moneytransfers. (Ingezonden 16 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25381
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over internationale criminele geldtransacties die vanuit en naar Nederland plaatsvinden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Geld- en kapitaalmarkt (Overig) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Betaalmiddelen Criminaliteit Vermogensdelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1280, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050609740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Van As</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25381</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2727" allpagenumbers="2727 2728" vetnummer="2050609740" code="0506tkkvr1280" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25381" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1280" onderwerp="" indiendatum="2006-03-16">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Van As</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-04-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u ervan op de hoogte dat internationale criminele geldtransacties vanuit en naar Nederland veelvuldig plaatsvinden middels «moneytransfers»? Zo ja, hoe en op welke wijze vinden deze transacties plaats? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat niet alle moneytransfer services dezelfde stringente richtlijnen en voorwaarden hanteren met betrekking tot het innemen of versturen van (grote) sommen geld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt hierdoor de mogelijkheid geboden, dat criminele personen of organisaties gebruik maken van (kleine) moneytransfers services, die minder stringent zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Door wie wordt vastgesteld of men voor genoemde transacties belasting verschuldigd is? Hoe wordt deze belasting geïncasseerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het hierbij mogelijk dat personen, die geen verblijfstatus of sofi-nummer hebben, aan deze moneytransfers deelnemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Money transfers brengen inderdaad een risico van witwassen met zich mee. Om deze reden moeten aanbieders van moneytransferdiensten voldoen aan extra strenge eisen ten aanzien van het melden van ongebruikelijke transacties bij het Meldpunt Ongebruikelijke Transacties (MOT). Naast de subjectieve indicator voor transacties waarbij sprake is van het «vermoeden van witwassen», moeten aanbieders van moneytranfserdiensten eveneens alle transacties met een waarde vanaf 2.000 euro melden. Bij andere (financiële) dienstverleners ligt de meldgrens voor contante transacties op 15.000 euro. De meldingen worden door het MOT geanalyseerd en indien nodig aan aanvullend politie-onderzoek onderworpen. Voorts moeten klanten die gebruik maken van de diensten van een geldtransactiekantoor (voor money transfers of geldwisseltransacties) zich vanwege het risico van witwassen op grond van de Wet identificatie bij dienstverlening (Wid) bij elke transactie identificeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, dat is ons niet bekend. Aanbieders van moneytransferdiensten moeten bij De Nederlandsche Bank (DNB) zijn ingeschreven in het register Wet inzake de geldtransactiekantoren (Wgt). Op dit moment zijn dat een kleine dertig kantoren, waarvan twintig money transfers verrichten. De anderen verrichten uitsluitend geldwisseltransacties. Het hoofddoel van de Wgt is bescherming van de integriteit van het financiële stelsel, het tegengaan van het witwassen van misdaadgelden en het tegengaan van het financieren van terroristische misdrijven. DNB houdt streng toezicht op geldwisselkantoren. Zo zijn aanbieders van money transfers verplicht om een gedetailleerde administratie van alle transacties bij te houden en deze maandelijks aan DNB te overleggen. De bestuurders van deze kantoren worden gecontroleerd op betrouwbaarheid door middel van onder andere een antecedentenonderzoek. Ook moeten de aanbieders van money transfers een accountantsverklaring afgeven waaruit blijkt dat zij voldoen aan de eisen die zijn gesteld in de Wgt, de Wet MOT en de Wid. DNB voert regelmatig toezichtbezoeken uit waarin wordt gecontroleerd of aan alle verplichten is voldaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Nee, bij officieel geregistreerde geldtransactiekantoren is dit niet het geval (zie antwoord op vraag 2). Daarnaast is er in Nederland een onbekend aantal aanbieders van moneytransferdiensten actief die niet zijn ingeschreven in het register Wgt en derhalve hun activiteiten illegaal uitoefenen. Deze worden ook wel aangeduid als «ondergrondse banken». Het ondergronds bankieren komt in Nederland voor, hoewel er geen harde aanwijzingen zijn over de schaal waarop dit gebeurt. In de brief die ik met de minister van Justitie op 19 juli 2005 aan de Kamer heb gezonden, staan maatregelen aangekondigd om het ondergronds bankieren in Nederland te voorkomen en te bestrijden <voetnoot nummer="1"/>. Een beleidsevaluatie van de Wgt wordt door het Ministerie van Financiën op korte termijn afgerond. In deze evaluatie wordt onder meer ingegaan op knelpunten bij de opsporing van deze ondergrondse banken. De evaluatie zal zo spoedig mogelijk aan de Kamer worden toegezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij money transfers is geen belasting verschuldigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Klanten die gebruik maken van officieel geregistreerde geldtransactiekantoren moeten zich op grond van de Wet identificatie bij dienstverlening (Wid) bij elke transactie legitimeren. Sofi-nummers spelen in dit verband geen rol. De essentie van ondergronds bankieren is dat deze banken zich onttrekken aan de wettelijke gestelde verplichtingen, waaronder de Wid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Ondergronds bankieren: bestaansredenen, risico’s en aanpak">«Ondergronds bankieren: bestaansredenen, risico’s en aanpak», brief aan de Tweede Kamer van de ministers van Financiën en Justitie, vergaderjaar 2005–2006, 28 106, nr. 6</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
