<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over hulp aan onverzekerden. (Ingezonden 18 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24824
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in NRC Handelsblad van 14 januari 2006, dat ziekenhuizen in Rotterdam en Den Haag onverzekerde patiënten alleen nog de hoognodige zorg willen leveren (in levensbedreigende situaties), en dat een illegale vrouw met borstkanker zou zijn geweigerd. Tevens vragen over opheffing van de post 'dubieuze debiteuren' waar ziekenhuizen tot nu toe een beroep op konden doen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Patiënten Ziekenhuizen Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 804, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24824</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1705" allpagenumbers="1705 1706" vetnummer="2050606590" code="0506tkkvr804" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24824" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="804" onderwerp="" indiendatum="2006-01-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-01-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het beleid van ziekenhuizen in Rotterdam en Den Haag om onverzekerde patiënten alleen nog de hoognodige zorg te leveren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat steeds meer ziekenhuizen er voor kiezen alleen in levensbedreigende situaties onverzekerden hulp te verlenen? Zo ja, om hoeveel ziekenhuizen gaat het? Welke afspraken worden hierover gemaakt met zorgverzekeraars? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is volgens u een levensbedreigende situatie? Wat is volgens u medisch noodzakelijke zorg? Heeft een illegale vrouw met borstkanker recht op zorg of niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Herinnert u zich de uitspraak dat het aan de arts is om te beoordelen of een onverzekerde wel of niet medisch dient te worden geholpen? Zo ja, wat vindt u van het voorbeeld <voetnoot nummer="2"/>van het Sint Franciscus Gasthuis in Rotterdam waarin de bestuursvoorzitter van het ziekenhuis adviseert een illegale vrouw met borstkanker naar het land van herkomst terug te sturen voor behandeling? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat vindt u van de ontwikkeling, waarbij steeds meer ziekenhuizen onverzekerden weigeren? Deelt u de mening dat dit onaanvaardbaar is, en dat onverzekerden geen zorg mag worden onthouden? Deelt u voorts de mening dat, doordat onverzekerden geen zorg krijgen zij langer met infecties, aandoeningen, ziekten enz rond blijven lopen, waardoor hun gezondheidstoestand verergert, en zij niet alleen voor zichzelf een gevaar kunnen zijn, maar ook voor hun omgeving? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het dat de post «dubieuze debiteuren», waar ziekenhuizen tot nu toe een beroep op konden doen, op termijn wordt opgeheven? Zo ja, welk alternatief hebt u voor ziekenhuizen, met name in de grote steden, die met de problematiek van onverzekerden worden geconfronteerd? Deelt u de zorgen van deze ziekenhuizen dat het huidige beleid ten aanzien van onverzekerden onvoldoende soelaas biedt, en dat hiervoor een structurele oplossing dient te komen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wie is de grootste «dubieuze debiteur», de ziekenhuizen die onverzekerden zorg onthouden, de zorgverzekeraar of de overheid die de kosten van zorg voor onverzekerden op ziekenhuizen afwentelt, en daarmee haar zorgplicht naar onverzekerden onvoldoende nakomt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-01-14" bron="Het NRC-Handelsblad">Het NRC-Handelsblad, 14 januari 2006</noot>
         <noot nummer="2">Zie noot 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals ik ook heb geantwoord op kamervragen van het Kamerlid Kant (2050605520), is mij bekend dat verschillende ziekenhuizen maatregelen voorbereiden. Het exacte aantal ziekenhuizen is mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Als minimale zorgplicht ten aanzien van een persoon die niet-rechtmatig in Nederland verblijft, geldt sinds de inwerkingtreding van de Koppelingswet in juli 1998, dat het moet gaan om een situatie waarin de verlening van medische zorg niet kan worden onthouden of uitgesteld zonder het leven of de gezondheidstoestand van betrokkene dan wel de Nederlandse volksgezondheid ernstig in gevaar te brengen (Kamerstukken II, 1994/95, 24 233, nr. 3). In het kader van de parlementaire behandeling van de Koppelingswet is dit nader aangeduid als «medisch noodzakelijke zorg». Dit uitgangspunt geldt voor alle onverzekerden. Deze term «medisch noodzakelijke zorg» benadrukt dat de arts de noodzaak van de zorg vaststelt en gaat uit van het vooropstellen van de professionele verantwoordelijkheid. Het is aan de arts om te beoordelen of medische zorg noodzakelijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Ik ben vooralsnog niet voornemens om veranderingen aan te brengen in de beleidsregel dubieuze debiteuren. Zoals ik heb aangegeven in mijn brief van 13 december 2005 (Z-VV/2643771) bekijk ik de mogelijkheden om te komen tot een waarborgfonds indien dit noodzakelijk blijkt. Daarbij zal ook de samenhang met de beleidsregel dubieuze debiteuren aan de orde komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
