<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Klaas de Vries (PvdA), Vos (GroenLinks), De Wit (SP) en Huizinga-Heringa (ChristenUnie) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de uitzetting van een gezin naar Servië. (Ingezonden 11 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24672
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de overdracht van het medische dossier bij de uitzetting van een Servisch gezin, waarvan alle leden ernstige psychische klachten hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 675, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Huizinga-Heringa</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24672</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1439" allpagenumbers="1439" vetnummer="2040517990" code="0506tkkvr675" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24672" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="675" onderwerp="" indiendatum="2005-07-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Huizinga-Heringa</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de reportage over het naar Servië verwijderde gezin B. en de erbarmelijke omstandigheden waaronder dit gezin thans leeft? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Was u ervan op de hoogte dat alle leden van dit gezin, met uitzondering van het jongste kind, ernstige psychische klachten hadden (en hebben) en hiervoor tijdens hun verblijf in Nederland langdurig onder behandeling waren van psychiaters, psychologen en maatschappelijk werkers? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wist u ook dat een van de dochters uit dit gezin lijdt aan epilepsie en hiervoor medicijnen nodig heeft, zonder welke bij haar, gelet op de ernst van haar aandoening, op korte termijn een medische noodsituatie kan optreden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat aan het advies van het Bureau Medische Advisering (BMA), dat voortzetting van de medische behandeling van deze dochter in Servië noodzakelijk is en dat derhalve een schriftelijke medische overdracht wenselijk is, gevolg is gegeven door aan de familie bij uitzetting het medisch dossier in een envelop mee te geven? Zo ja, in welke mate acht u deze gang van zaken in overeenstemming met de geformuleerde voorwaarden uit het advies van het BMA? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom hebt u gezien de BMA-adviezen ter voorbereiding van de uitzetting hierover geen contact gehad met de Servische autoriteiten? Is dat na de uitzetting alsnog gebeurd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat in deze situatie een zorgvuldige medische overdracht in ieder geval uit de volgende elementen had moeten bestaan: het verkrijgen van zekerheid in de periode voorafgaand aan de uitzetting dat in het ontvangende land de medische noodzakelijke zorg daadwerkelijk wordt overgenomen, het daadwerkelijk overdragen van het medisch dossier aan de competente autoriteiten in het ontvangende land, het informeren van de familie met wie zij contact kunnen opnemen voor de voortzetting van de behandeling en het verstrekken van de noodzakelijke medicijnen gedurende de periode voorafgaand aan de voortzetting van de behandeling in het ontvangende land? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid alsnog maatregelen te treffen, opdat betrokkenen in Servië daadwerkelijk gebruik kunnen maken van de medische zorg? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat in deze zaak voldoende zorgvuldig met de belangen van betrokkenen is omgegaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-06-29" bron="TV-uitzending: " titel="26000 gezichten, het debat">TV-uitzending: «26000 gezichten, het debat», 29 juni 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
