<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Financiën over opmerkingen van NVM omtrent de woningmarkt in de Randstad. (Ingezonden 6 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29127
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht op website NVM over verdere stijging van de verkoopprijs van woningen in het tweede kwartaal van 2007 en dat de ambities van de regering om de Randstad tot een toppositie in Europa te maken niet corresponderen met die op het woningmarktdossier.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Volkshuisvesting (Koopwoningen) Volkshuisvesting (Premiekoopwoningen) Volkshuisvesting (Woningmarkt)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Koopwoningen Prijzen Woningmarkt</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2453, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI) Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29127</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5189" allpagenumbers="5189" vetnummer="2060720250" code="0607tkkvr2453" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29127" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2453" onderwerp="" indiendatum="2007-07-6">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Wonen, Wijken en Integratie">Vogelaar</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de constatering van de NVM-makelaars dat de prijs van de gemiddelde verkochte woning in Nederland is in het tweede kwartaal van 2007 wederom verder is gestegen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u het met de NVM-voorzitter eens dat een koopwoning «voor veel huurders nu al onbereikbaar is, maar dat dit zo alleen maar erger wordt»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw reactie op de klacht van de NVM-voorzitter aan het adres van de regering dat uw ambities om de Randstad tot een toppositie in Europa te maken, niet corresponderen met uw ambities op het woningmarktdossier? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van de suggestie van de NVM om een SER-commissie op te richten die onderzoek zou moeten doen naar de slecht functionerende woningmarkt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.nvm.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik zie de stijging van de huizenprijzen als een indicatie dat de krapte op de woningmarkt nog niet voorbij is. Dit onderstreept het belang om de komende jaren meer nieuwe woningen te bouwen. Niet voor niets zet dit kabinet in op een woningproductie van 80.000 tot 100.000 woningen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een stijging van de woningprijzen maakt de overstap van een huurwoning naar een koopwoning moeilijker. Op de langere termijn zijn koopstarters het meest gebaat bij verruiming van het aanbod. Met name door het meer bouwen van woningen. Ik wijs nogmaals op de ambitie van dit kabinet voor de woningproductie. Voor de korte termijn zijn er sinds begin jaar meer mogelijkheden voor ondersteuning van koopstarters gekomen in de vorm van de koopsubsidie en de starterslening. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De NVM-voorzitter betoogt dat het voor beginnende kopers geleidelijk aan onmogelijk begint te worden om in de Randstad woonruimte te vinden en dat dat de positie van de Randstad in Europa bedreigt. Ik deel niet de opvatting dat de ambities van het kabinet op het woningmarktdossier te kort schieten. Ik wijs op de inzet van dit kabinet voor de woningproductie en voor de starters (koopsubsidie en startersleningen). Met de verhoging van het aantal nieuwe woningen en het bevorderen van diverse woonmilieus worden de keuzemogelijkheden voor burgers vergroot en wordt het evenwicht tussen vraag en aanbod op de woningmarkt verbeterd. Dit zal een bijdrage leveren aan een aantrekkelijker woon-, werk- en leefklimaat in de Randstad. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Het kabinet heeft niet het voornemen een dergelijke commissie op te richten. De Commissie Sociaal-Economische Deskundigen (CSED) van de SER heeft wel het voornemen uitgesproken om een van haar reguliere CSED-rapporten te wijden aan het functioneren van de woningmarkt. Naar verluidt heeft de CSED het voornemen binnenkort met haar werkzaamheden aan dit rapport te beginnen en streeft de CSED er naar ongeveer een jaar later de werkzaamheden af te ronden <voetnoot nummer="1"/>. De CSED bestaat enkel uit onafhankelijke leden en de verantwoordelijkheid voor de inhoud van de CSED-rapporten berust volledig bij de commissie zelf. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">www.ser.nl/werkprogramma/default. asp?desc=werkprogramma_001</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
