<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het oordeel van rechtbanken over de aanpassing van het systeem voor beoordeling van arbeidsongeschiktheid. (Ingezonden 23 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24852
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitspraak van diverse rechtbanken dat het aangepaste Claim Beoordelings- en Borgingssyssteem (CBBS) toch nog tekortkomingen bevat, waardoor het UWV de herbeoordelingsoperatie met onmiddelijke ingang zou moeten staken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Overig) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG)) Sociale zekerheid (Uitvoeringsinstellingen sociale verzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheid Medische keuringen Uitvoeringsinstellingen sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 829, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24852</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1763" allpagenumbers="1763 1764" vetnummer="2050606910" code="0506tkkvr829" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24852" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="829" onderwerp="" indiendatum="2006-01-23">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het oordeel van de Rechtbank Almelo dat de meest fundamentele bedenkingen die de Centrale Raad van Beroep tegen het Claim beoordelings- en borgingssyteem (CBBS) heeft geformuleerd ook gelden voor de aangepaste versie van het CBBS? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hebt u kennisgenomen van het oordeel van de Rechtbank Breda dat het gewijzigde CBBS niet voldoet aan een toereikend niveau van transparantie, verifieerbaarheid en toetsbaarheid van het schattingsbesluit? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke gevolgen verbindt u aan de conclusie van beide rechtbanken dat zijin beginsel de besluiten van het Uitvoeringsinstituut Werknemersverzekeringen (UWV), die met het CBBS zijn genomen, zullen vernietigen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de verwachting gerechtvaardigd dat andere rechtbanken de recente uitspraken van bovengenoemde rechtbanken en eerdere soortgelijke uitspraken van de Rechtbank Maastricht en de Rechtbank Leeuwarden zullen volgen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er nog sprake van rechtsgelijkheid nu degenen die hun bezwaar over de herbeoordeling van de arbeidsongeschiktheid aan de rechter voorleggen onder verwijzing naar het CBBS in het gelijk worden gesteld en degenen die dat niet doen of kunnen doen vaak de gehele of een deel van de WAO-uitkering verliezen? Zo neen, waarom wel? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de conclusie dat de besluiten van het UWV inzake de herbeoordeling met behulp van het CBBS de toets der kritiek niet kunnen doorstaan en derhalve de herbeoordelingsoperatie met onmiddellijke ingang gestaakt moet worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wilt u deze vragen beantwoorden voor het algemene overleg op 2 februari 2006 over de stand van zaken van de herbeoordelingsoperatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">LJN: AU9775 en AU9777 (uitspraken van 13 januari 2006)</noot>
         <noot nummer="2">LJN: AU9030 (uitspraak van 3 januari 2006)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Ik heb kennis genomen van de betreffende rechtbankuitspraken. Voorts verwijs ik naar mijn antwoord van 25 januari jl. op de eerdere vragen van het lid De Wit over dit onderwerp. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">UWV staat op het standpunt dat het CBBS is aangepast conform de aspecten die de CRvB heeft benoemd in de uitspraken van 9 november 2004. Het is de taak van de rechterlijke macht om dat te toetsen en daarover een uitspraak te doen. Tot op heden zijn slechts enkele Rechtbankuitspraken bekend waarin de motivering door de arbeidsdeskundige in relatie tot het gebruik van het CBBS als onvoldoende wordt aangemerkt. In deze Rechtbankuitspraken staat overigens niet zozeer de uitkomst van de herbeoordeling ter discussie alswel de inzichtelijkheid van de beslissing. Daarnaast is ook een uitspraak bekend waarin geoordeeld wordt dat de inzichtelijkheid voldoende gewaarborgd is in geval de markering «M» wordt omgezet in de markering «G» zonder nadere motivering door de arbeidsdeskundige. Voorts mag worden aangenomen dat het CBBS als hulpmiddel impliciet is aanvaard in die zaken waarin UWV met betrekking tot de vaststelling van de mate van arbeidsongeschiktheid in beroep in het gelijk is gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Eenieder heeft immers gelijke mogelijkheden, conform de bepalingen in de Algemene Wet Bestuursrecht, om bezwaar en beroep aan te tekenen tegen beslissingen van het UWV omtrent de mate van arbeidsongeschiktheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Deze conclusie deel ik niet. UWV staat op het standpunt dat het CBBS is aangepast conform de aspecten die de CRvB heeft benoemd in de uitspraken van 9 november 2004. UWV tekent daarom hoger beroep aan in de beroepszaken die zich daarvoor lenen. Aangezien sprake is van uiteenlopende standpunten van rechtbanken, is het hoger beroep mede van belang om duidelijkheid te verkrijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
