<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Amsterdam." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het aanhouden van een vrouw met baby zonder identiteitsbewijs. (Ingezonden 19 januari 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22244
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Vrouw met baby in cel gegooid om vergeten rijbewijs' in De Telegraaf van 18 januari 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen Jeugdigen Legitimatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 938, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040506630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22244</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1991" allpagenumbers="1991" vetnummer="2040506630" code="0405tkkvr938" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22244" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="938" onderwerp="" indiendatum="2005-01-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat een vrouw met een baby is aangehouden omdat zij haar rijbewijs niet bij zich had? Zo ja, klopt dit bericht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke regels gelden er ten aanzien van het insluiten van kinderen? Acht u het wenselijk dat personen met zuigelingen of peuters voor het niet naleven van verkeersvoorschriften of de identificatieplicht gedurende langere tijd gedetineerd worden? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de aangehouden moeder in de gelegenheid gesteld om haar baby te verzorgen en te voeden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om in gevallen waarin het duidelijk is dat de identiteit op andere manieren dan de voorgeschreven wijze kan worden vastgesteld af te zien van het overbrengen van die personen naar het politiebureau? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de inzet van politiecellencapaciteit voor het insluiten van personen die zich niet hebben kunnen legitimeren ten koste zal gaan van hogere politieprioriteiten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-01-18" bron="De Telegraaf" titel="Vrouw met baby in cel gegooid om vergeten rijbewijs">De Telegraaf, 18 januari 2005: «Vrouw met baby in cel gegooid om vergeten rijbewijs»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2005-02-11">Mededeling van minister Donner (Justitie). (Ontvangen 11 februari 2005) Onder verwijzing naar uw brieven van 19 januari 2005, nr. 2040506630, en 20 januari jl., nr. 2040506660, deel ik u mee dat de vragen van de leden Vos (GroenLinks) en De Wit (SP) van uw Kamer over de aanhouding van een vrouw met baby zonder identiteitsbewijs niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. De reden hiervan is gelegen in de omstandigheid dat ik nog niet beschik over alle benodigde inlichtingen met betrekking tot de concrete gebeurtenissen in </mededeling>
</kvr>
