<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Crone en Noorman-den Uyl (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Financien en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over inkomens die niets hebben aan belastingkortingen. (Ingezonden 22 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22749
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Uit berekeningen van de FNV Belastingservice blijkt dat honderdduizenden minima weinig hebben aan de belastingkortingen. In de belastingdebatten is al veel aandacht besteed aan deze verzilveringsproblematiek. Is de minister bereid hier nu iets aan te doen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Inkomen en rechtspositie (Inkomens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomens Inkomstenbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1399, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22749</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2979" allpagenumbers="2979 2980" vetnummer="2040511040" code="0405tkkvr1399" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22749" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1399" onderwerp="" indiendatum="2005-03-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financien en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel over de berekeningen van de FNV Belastingservice waaruit blijkt dat honderdduizenden minima weinig hebben aan de belastingkortingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het om vrijwel alle belastingkortingen gaat, zoals de alleenstaande ouderkorting, de kinderkorting en de aanvullende combinatiekorting en om de opeenstapeling van de belastingkortingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat steeds meer lage en middeninkomens, ook werkenden, steeds minder hebben aan de belastingkortingen en dat deze inkomensgroepen voorts steeds meer ontmoedigd worden om te werken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Herinnert u zich de vele verzoeken van vragenstellers bij belastingdebatten en bij inkomensdebatten om deze verzilveringproblematiek voor eens en voor altijd op te lossen door de belastingkortingen rechtstreeks via de Belastingdienst uit te keren, en door niet alleen uit te keren als de belastingaanslag hoger is dan de korting? Bent u alsnog bereid deze verzoeken per 1 januari 2006 aanstaande uit te voeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-18" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 18 maart 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. De door de Telegraaf geciteerde berekening voor een alleenstaande vrouw met twee kinderen en een bruto inkomen uit loondienst van € 14 553 herkennen we overigens niet. Waar in het artikel uit wordt gegaan van niet verrekenbare heffingskortingen van € 2 000 komt dit in onze berekeningen uit op € 860. Overigens betreft het hier strikt gesproken geen minimumhuishouden aangezien het netto-inkomen van deze werkende alleenstaande ouder circa 8% (= € 1 000) boven de van toepassing zijnde bijstandsnorm ligt. Voor huishoudens met een uitkering op minimumniveau zal het niet verrekenen van heffingskortingen in mindere mate voorkomen omdat voor deze groep geen arbeidsgerelateerde kortingen gelden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2 1 5 1 2">Ja. In antwoord op vragen bij de Miljoenennota 2005 <voetnoot nummer="1"/>is een tabel opgenomen met een uitsplitsing van de niet te verrekenen heffingskortingen voor 2003. Tabel 1 bevat de recent beschikbaar gekomen actualisatie voor 2005van de niet verrekenbaarheid van heffingskortingen waarnaar door de leden van de PvdA-fractie gevraagd is <voetnoot nummer="2"/>en die toen nog niet beschikbaar was. Uit deze tabel blijkt dat bij alle heffingskortingen sprake kan zijn van niet verrekenbaarheid. Tabel 1: Niet verrekende heffingkortingen, raming 2005 Aantal dat (gedeeltelijk) niet kan verrekenen Budgettair belang (in € mln) Extra arbeidskorting voor ouderen 4 000 <voetnoot nummer="1"/>Basis kinderkorting 47 000 <voetnoot nummer="5"/>Aanvullende kinderkorting (vz. ink. tot € 30 225) 65 000 28 Aanvullende kinderkorting (vz. ink. tot € 28 491) 75000 13 Extra aanvullende kinderkorting (= 3 kind) 18 000 <voetnoot nummer="1"/>Combinatiekorting 154 000 32 Aanvullende combinatiekorting 155 000 52 Alleenstaandeouderkorting 47 000 36 Aanvullende alleenstaandeouderkorting 49 000 22 Jonggehandicaptenkorting 7 000 <voetnoot nummer="2"/>Algemene ouderenkorting 471 000 51 Aanvullende ouderenkorting 47.000 11 </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het kabinet deelt deze mening niet. Belastingkortingen gelden voorzover er belasting betaald wordt. Voor lage inkomens kan het voorkomen dat geen belasting meer betaald wordt waardoor verdere verrekening van heffingskortingen niet meer aan de orde is. De oorzaak ligt met name in de omvang van de arbeidsgerelateerde kortingen. Daarom speelt dit met name ook bij alleenstaande ouders voor wie deze arbeidsgerelateerde kortingen een relatief grote omvang hebben. Dit neemt niet weg dat, rekening houdend met het feit dat veelal slechts een deel van deze kortingen niet volledig verrekenbaar is, ze nog steeds een arbeidsbevorderende werking hebben. Voor groepen die een deel van de (arbeidsgerelateerde) kortingen niet kunnen verrekenen geldt namelijk dat doorgroei naar een grotere baan met meer inkomen extra aantrekkelijk is aangezien de marginale druk zeer laag is. De te betalen belasting kan immers in eerste instantie volledig worden weggestreept tegen de nog openstaande heffingskortingen. Tevens geldt dat vooral voor de aangehaalde groep alleenstaande ouders met een laag inkomen de nieuwe Wet Kinderopvang zeer aantrekkelijk is. Ook bij het ontbreken van een werkgeversbijdrage zal door de hoogte van de kinderopvangtoeslag de eigen bijdrage in de kosten van kinderopvang beperkt blijven tot circa 4% van de kostprijs van circa € 5,50 per uur. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, deze verzoeken herinneren wij ons. Zoals indertijd al tijdens deze belasting- en inkomensdebatten aan de orde kwam past ongetoetst uitbetalen van kortingen niet in de fiscale systematiek en kiest het kabinet niet voor deze weg. Ook heeft het kabinet daarbij aangegeven dat bij het opstellen van de koopkrachtplaatjes rekening wordt gehouden met het niet of slechts gedeeltelijk kunnen verrekenen van heffingskortingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken 2004–2005, 29 800, nr. 3, vraag 86</noot>
         <noot nummer="2">Kamerstukken 2004–2005, 29 800 XV nr. 72</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
