<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Justitie over de radicaal-islamitische imam Fawz Jneid en de wenselijkheid hem te vervolgen en een preekverbod op te leggen. (Ingezonden 21 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24622
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een brief die de radicaal-islamitische imam Fawaz Jneid over het kamerlid Hirsi Ali aan onder meer de media heeft gestuurd, waarin staat dat zij zal worden weggeblazen door de wind van veranderde tijden en dat haar de vervloeking van Allah te wachten staat. Wordt deze imam hiervoor vervolgd door het Openbaar Ministerie?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Cultuur en taal (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 633, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050603520</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24622</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1347" allpagenumbers="1347 1348" vetnummer="2050603520" code="0506tkkvr633" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24622" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="633" onderwerp="" indiendatum="2005-11-21">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 december 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr.560, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u kennisgenomen van de brief <voetnoot nummer="1"/>die de radicaal-islamitische imam Fawaz Jneid, over het kamerlid Hirsi Ali, aan onder meer de media heeft gestuurd waarin staat dat zij «zal worden weggeblazen door de wind van veranderde tijden» en dat haar «de vervloeking van Allah» te wachten staat? Hebt u ook kennisgenomen van zijn uitspraak <voetnoot nummer="2"/>«Er klinkt wel een dreiging in de brief door, maar er staat echt geen letterlijke dreiging in»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het van groot belang is dat betrokkene voor de in de vorige vraag genoemde passages uit zijn brief – nu hij ook zelf aangeeft dat er wel degelijk een dreiging in doorklinkt – wordt vervolgd door het Openbaar Ministerie? Zult u het Openbaar Ministerie hiertoe indien nodig een aanwijzing geven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de imam Fawaz Jneid het recht op preken in moskeeën moet worden ontzegd omdat hij de integratie van moslims in Nederland hiermee schade toebrengt? Zo ja, op welke wijze zult u dit bevorderen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-11-18" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 18 november 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja.De relevante passages in de brief luiden overigens letterlijk: «Binnenkort, als zij door de wind van «veranderende tijden» buiten de muren van de Tweede Kamer wordt weggeblazen en zij zichzelf ziet wegzinken in de poel der vergetelheid, zal zij pas haar echte waarde ontdekken, wanneer zij gebukt zal moeten gaan onder de vervloeking van Allah, de Engelen en de algehele mensheid».Daarnaast is kennisgenomen van de uitspraak: «Er klinkt wel een dreiging in de brief door, maar er staat echt geen letterlijke dreiging in». </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit ingewonnen ambtsberichten blijkt dat het openbaar ministerie van oordeel is dat voornoemde uitlatingen niet vallen onder het bereik van artikel 285 van het Wetboek van Strafrecht (Sr).In dit artikel is – kort gezegd – bedreiging met ernstige misdrijven strafbaar gesteld.Het openbaar ministerie acht de tekst van de brief onvoldoende concreet om daaruit bedreiging met een van de in artikel 285 Sr genoemde misdrijven te kunnen afleiden.Nu in casu het oordeel luidt dat geen sprake is van strafbare bedreiging, zal de zaak niet verder strafrechtelijk worden onderzocht.Ik kan mij met deze beslissing van het openbaar ministerie verenigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gelet op mijn antwoord op vraag 2 is de mogelijkheid van het opleggen van de bijkomende straf van het ontzeggen van de uitoefening van bepaalde beroepen (artikel 28 Sr) niet aan de orde. Uitingen die moslims stimuleren om vooral in eigen kring te bewegen, en die bepaalde in Nederland geaccepteerde waarden en normen afwijzen (met betrekking tot de positie van de vrouw, homoseksuelen etc) zijn anti-integratief te noemen. Anti-integratieve uitingen vallen in beginsel onder de reikwijdte van de vrijheid van meningsuiting, zoals neergelegd in artikel 10 EVRM.Het Europees Hof voor de Rechten van de Mens heeft herhaaldelijk gesteld dat artikel 10 EVRM zelfs bescherming biedt aan ideeën «that offend, shock and disturb the State or any section of the population.Such are the demands of pluralism, tolerance and broadmindedness without which there is no democratic society» (EHRM, 7 december 1976, Handyside – Verenigd Koninkrijk (Serie A-24), § 49).Slechts voorzover uitlatingen oproepen tot geweld of haat propageren of rechtvaardigen op basis van (religieuze) intolerantie, genieten zij geen bescherming onder artikel 10 EVRM (EHRM, 4 december 2003, Müslüm Gündüz – Turkije (appl. no.35071/97; NJB 2004, nr.9)). Zolang er geen sprake is van strafbare feiten, zoals het aanzetten tot haat en/of geweld of die de nationale veiligheid bedreigen, kunnen anti-integratieve uitingen op zichzelf geen aanleiding zijn voor het ontzeggen van imams op het recht op preken in moskeeën. Het vorenstaande laat onverlet dat uitingen, geïnspireerd vanuit een extreem-puriteinse, isolationistische, intolerante en sterk anti-westerse benadering van de islam, al dan niet bewust, een voedingsbodem kunnen vormen voor radicalisme die een bedreiging vormt voor de democratische rechtsstaat.Dit is een reden voor de overheid om plaatsen, locaties of groepen waar dergelijke activiteiten en uitingen worden gebezigd, nauwlettend in de gaten te houden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
