<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schreijer-Pierik (CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over uitgaven voor natuur- en landschapsbeheer. (Ingezonden 10 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">23Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25097
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De kosten voor natuur en landschapsbeheer bedragen ongeveer een miljard euro per jaar. Dit is 30% meer dan in 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Overig) Natuur (Landelijke gebieden) Natuur (Natuurmonumenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouw Landelijke gebieden Natuurbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1034, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25097</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2197" allpagenumbers="2197 2198" vetnummer="2050602850" code="0506tkkvr1034" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25097" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1034" onderwerp="" indiendatum="2005-11-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13 maart 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 504, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht van het Centraal Bureau voor de Statistiek <voetnoot nummer="1"/>, waarin de jaarlijkse uitgaven voor natuur en landschapsbeheer becijferd worden op bijna € 1 miljard per jaar? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verklaart u dat de totale kosten voor natuur en landschapsbeheer in 2003 ongeveer 30% hoger liggen dan in 1999? Op welke factoren is dit precies terug te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe is de kostenstijging door overheidsorganisaties als Staatsbosbeheer en de Dienst Landelijk Gebied (DLG) te verklaren? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan een overzicht gegeven worden van de nu geraamde kosten voor natuur en landschapsbeheer tot het jaar 2018, waarbij een onderscheid wordt gemaakt tussen kosten voor verwerving van grond, inrichting, beheer, voorlichting, educatie en onderwijs, en apparaatkosten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-11-7" bron="CBS-Webmagazine">CBS-Webmagazine, 7 november 2005</noot>
         <noot nummer="2">Een steeds groter deel van de natuur-en landschapskosten wordt gemaakt door overheidsinstanties, zoals Staatsbosbeheer en de Dienst Landelijk Gebied. In 2003 was dit ruim 57%, tegen 52% in 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, het Centraal Bureau voor de Statistiek heeft de totale uitgaven voor natuur- en landschapsbeheer van Rijk, provincies, gemeenten, waterschappen, natuurbeschermingsorganisaties en particulieren becijferd. Het aandeel van het ministerie van LNV is, op basis van het LNV Jaarverslag 2003 (Kamerstuknummer 29 540 nr. 30), € 419 miljoen ofwel ongeveer 43% van totale uitgaven voor natuur- en landschapsbeheer in 2003. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het verschil in kosten over de jaren 1999 tot en met 2003 is geen lineaire groei van 30 procent op alle kosten, maar is opgebouwd uit diverse toe- en afnames in de verschillende jaren, zie de onderstaande tabel. Bruto kosten naar activiteit (bedragen X 1.000.000 euro) 1999 2000 2001 2003 Verwerving 123 234 228 135 Inrichting en beheer 299 320 375 369 Overige activiteiten 127 136 142 171 Apparaatskosten 201 224 255 299 Bron: CBS, Statline: kosten en financiering natuur- en landschapsbeheer De volgende factoren van de zijde van LNV hebben hierop invloed gehad. Ten eerste het in de nota «natuur voor mensen, mensen voor natuur» in 2000 ingezette beleid en de in 2001 ingezette beleidsimpuls «Natuuroffensief». In 2003 is er een vermeerderde inzet geweest op overige activiteiten en apparaat en een verminderde inzet op verwerving. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De kostenstijging van 52% naar 57% van de totale kosten betreft niet alleen de kosten van organisaties als Staatsbosbeheer en Dienst Landelijk Gebied, maar de totale kosten (verwerving, inrichting en apparaatskosten) van alle door het CBS meegerekende overheidsorganisaties: te weten Rijk, provincies, gemeenten en waterschappen. Voor de factoren die aan deze stijging ten grondslag liggen verwijs ik u naar het antwoord op vraag 2, voor zover deze betrekking heeft op het beleid van LNV. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor verwerving en inrichting van de EHS en voor beheer binnen en buiten de EHS zijn ramingen tot en met 2018 gemaakt. Voor de posten voorlichting, educatie en onderwijs en apparaatskosten zijn budgetten uit verschillende artikelen van de LNV-begroting samengevoegd. Dekking van deze bedragen is voorzien uit meerdere financieringsbronnen, waaronder de LNV-begroting, begrotingen van andere departementen, bijdragen van de provincies en bijdragen van de EU. Geraamde kosten voor verwerving van gronden, inrichting en beheer van de EHS tot en met 2018 (bedragen x 1.000.000 EURO) 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 Verwerving 135 159 123 112 118 92 94 87 82 95 77 72 50 Inrichting 66 68 93 98 91 95 91 88 85 82 102 104 123 Beheer 196 206 216 226 235 245 255 256 274 284 294 306 313 De cijfers voor voorlichting, educatie en onderwijs en apparaatskosten betreffen alleen de kosten van de rijksoverheid en zijn daarom niet vergelijkbaar met de cijfers van het CBS, dat ook de kosten van andere overheden, bedrijven en particulieren meerekent. Voor deze posten zijn de budgetten uit de huidige begroting geëxtrapoleerd. Het was om budgettair-technische redenen niet mogelijk om een scheiding aan te brengen tussen de posten voorlichting, educatie en onderwijs. Geraamde kosten voor voorlichting, educatie en onderwijs en apparaatskosten tot en met 2018 (bedragen x 1.000.000 EURO) </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
