<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rouvoet (RPF) over vrouwen die in de Arabische Golfstaten zijn geëxecuteerd. (Ingezonden 12 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2109
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft berichten dat minstens twaalf vrouwen in de Arabische Golfstaten zijn geëxecuteerd. Gevraagd wordt of er hierbij wel sprake is geweest van 'fair trial'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Saudi-Arabië Straffen Verenigde Arabische Emiraten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 191, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Datum_uitgifte">1995-10-03</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Rouvoet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2109</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="387" allpagenumbers="387" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="191" onderwerp="" indiendatum="1995-10-12">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-11-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Zijn dit jaar tot nu toe minstens twaalf vrouwen in de Arabische Golfstaten gee¨xecuteerd? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het mogelijk, gezien de mededeling dat de meeste executies voor iedereen geheim werden gehouden, dat in de betreffende landen aanzienlijk meer executies hebben plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">In hoeverre is er in de u bekende gevallen sprake geweest van een «fair trial». <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Was er in de beschreven gevallen sprake van noodweer? Zo ja, is noodweer in de betreffende landen een strafuitsluitingsgrond? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u, in het kader van de fundamentele mensenrechten, in bi- of multilateraal verband, tegen deze executies protest aangetekend? Zo neen, bent u alsnog bereid aandacht te vragen voor vrouwen in genoemde landen, voor wie zonder eerlijke vorm van proces executie dreigt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-10-9" bron="Het Parool">Het Parool, 9 oktober 1995</noot>
         <noot nummer="2">Daarbij zijn de meeste vrouwen door</noot>
         <noot nummer="3">Volgens de persberichten werd in de meeste gevallen de vrouwen een verdediger onthouden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Voor zover uit de door mij ingewonnen informaties kan blijken, is sedert het begin van dit jaar in de Arabische Golfstaten aan een zevental vrouwen het doodvonnis voltrokken, te weten zes terdoodveroordeelden in Saoedi-Arabie¨ en e´e´n in de Verenigde Arabische Emiraten. Navraag heeft geen aanwijzingen opgeleverd dat in de andere Golfstaten, te weten Bahrein, Katar, Koeweit en Oman, executies van terdoodveroordeelden hebben plaatsgevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij ontbreken van de mogelijkheid, gegevens te verkrijgen omtrent eventueel in het geheim voltrokken doodvonnissen, kan mijnerzijds dienaangaande bezwaarlijk een betrouwbare uitspraak worden gedaan. Waarnemers achten de mogelijkheid van geheime executies evenwel gering. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor zover bekend zijn in alle betrokken gevallen de in die landen geldende rechtsregels bij de procesvoering in acht genomen. De processen lijken als zodanig correct verlopen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Noodweer als uitsluitingsgrond bestaat in alle betrokken landen. In geen van de zeven gevallen in kwestie geeft de tenlastelegging aanleiding tot de conclusie dat sprake is geweest van noodweer. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals alom bekend, is Nederland principieel gekant tegen de doodstraf. Ook in de betrokken landen zijn de respectieve regeringen met dit gegeven bekend. Tenzij onverhoopt mocht blijken dat sprake is van een evidente inbreuk op een eerlijke procesgang of andere internationaal aanvaarde waarborgen in gevallen van de tenuitvoerlegging van de doodstraf, zie ik voor Nederlandse stappen als in deze vragen beoogd geen aanleiding. Dit laat uiteraard onverlet dat in algemene zin de mensenrechtensituatie in de betrokken landen de nodige aandacht zal behouden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
