<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="onafhankelijkheid gewaarborgd is." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Gesthuizen en De Rooij (beiden SP) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, van Financiën en van Economische Zaken over het UvA-instituut Amsterdam BusinessSchool. (Ingezonden 20 juli 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29041
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Volkskrant van 18 juli 2007 over de toezegging van de bank Barclays dat de Universiteit van Amsterdam (UvA) een financieel topinstituut zou krijgen als de overname van ABN AMRO door Barclays doorgaat. De vragen betreffen met name de onafhankelijkheid van onderwijs en onderzoek en van de Koninklijke Nederlandse Academie van Wetenschappen (KNAW).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Bedrijfsleven en industrie (Relatie onderwijs - bedrijfsleven) Hoger onderwijs (Bekostiging hoger onderwijs) Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen Bekostiging wetenschappelijk onderwijs Relatie onderwijs - bedrijfsleven Universiteiten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2368, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060721580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gesthuizen</persoon>
            <persoon partij="SP">De Rooij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29041</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5013" allpagenumbers="5013" vetnummer="2060721580" code="0607tkkvr2368" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29041" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2368" onderwerp="" indiendatum="2007-07-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gesthuizen</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Rooij</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, van Financiën en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het bericht «Barclays Finance Centre, Amsterdam krijgt topinstituut, mits overname ABN AMRO door Barclays doorgaat»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u het wenselijk dat een private investeerder invloed heeft op het invullen van een leerstoel en bij het verstrekken van beurzen? Zo ja, hoe ver mag deze invloed reiken? Zo neen, hoe wilt u deze invloed gaan voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe verhoudt deze invloed zich tot de verklaring van wetenschappelijke onafhankelijkheid van de KNAW? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre kan de onafhankelijkheid worden gewaarborgd van het onderwijs en het onderzoek wanneer een onderdeel van een universiteit de naam krijgt van een commercieel en multinationaal bedrijf? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe gaat u het bedrijfsleven stimuleren meer te investeren in het wetenschappelijk onderzoek, zonder dat dit ten koste gaat van de onafhankelijkheid van het wetenschappelijk onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat gebeurt er met de opleiding wanneer de private investeringen wegvallen, bijvoorbeeld door een tegenvallende economie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van mening dat de wijze van financiering die wordt voorgesteld met het aanbod van Barclays in overeenstemming is met het Nederlandse beleid waarbij in geval van publiekprivate samenwerking in het hoger onderwijs de verschillende geldstromen dienen te worden gescheiden? Wilt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Vindt u het wenselijk dat docenten die met geld van een commercieel bedrijf worden aangetrokken bij een universiteit meer zullen gaan verdienen dan de Balkenendenorm? Zo ja, waarom? Zo neen, hoe gaat u dit voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Vindt u het wenselijk dat een onderzoek, uitgevoerd door het privaat gefinancierd onderdeel van een universiteit, onder de naam van deze universiteit wordt gepubliceerd? </vraag>
      <vraag nummer="10">Wat vindt u ervan dat de financiering van een opleiding aan de Universiteit van Amsterdam afhankelijk is van een overname van ABN-AMRO door Barclays? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-18" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 18 juli 2007</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.knaw.nl/nieuws/pers_pdf/wetenschappelijke_onafhankelijkheid.pdf">http://www.knaw.nl/nieuws/pers_pdf/wetenschappelijke_onafhankelijkheid.pdf</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Plasterk" functie="minister" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap" mededelingdatum="2007-08-15">Mededeling van minister Plasterk (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap). (Ontvangen 15 augustus 2007) Hierbij deel ik u mede dat ik beantwoording van de vragen over het UvA-instituut Amsterdam BusinessSchool, die werden toegezonden bij uw bovenaangehaalde brief met kenmerk, uitstel tot op het moment dat er meer duidelijkheid is rond de plannen van het instituut. Deze onhelderheid is op dit moment nog te groot om goed te kunnen beoordelen of de wetenschappelijke </mededeling>
</kvr>
