<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hofstra (VVD) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over ongelijke boetetarieven voor vrachtverkeer in Duitsland. (Ingezonden 23 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25146
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In Duitsland worden verschillende boetetarieven gehanteerd afhankelijk van de nationaliteit van de overtreder.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chauffeurs Duitsland Geldboetes</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1082, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050605380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25146</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2299" allpagenumbers="2299 2300" vetnummer="2050605380" code="0506tkkvr1082" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25146" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1082" onderwerp="" indiendatum="2005-12-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-03-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Nederlandse trucker zwaarder beboet»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat in Duitsland de hoogte van eventuele boetes met betrekking tot de LKW-Maut afhankelijk is van het land van herkomst van de overtreder? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat deze verschillende tarieven in Duitsland per wet of richtlijn zijn vastgelegd? Kunt u tevens aangeven of Europa dit toestaat? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen kan en wil de regering nemen om deze rechtsongelijkheid weg te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Worden in Nederland ook verschillende boetetarieven gehanteerd afhankelijk van de nationaliteit van de overtreder? Zo ja, hoe groot zijn deze verschillen en waarop zijn die verschillen gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Worden vrachtauto’s in Nederland wel evenredig naar nationaliteit gecontroleerd en beboet? Wilt u dit toelichten met feitelijke cijfers en gegevens? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat bij 30% van de ongevallen met vrachtwagens buitenlandse voertuigen betrokken zijn terwijl buitenlandse voertuigen slechts 10% van het totaal aantal vrachtwagenkilometers voor hun rekening nemen? Zo ja, hoe valt dit verschil te verklaren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-12-18" bron="De Telegraaf" titel="Nederlandse trucker zwaarder beboet">De Telegraaf, 18 december 2005: «Nederlandse trucker zwaarder beboet»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Het artikel in de Telegraaf van 18 december 2005 mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit recent ontvangen ambtelijke informatie is het mij duidelijk geworden dat er in Duitsland inderdaad bij de boeteoplegging in verband met het niet of foutief betalen van de Maut onderscheid wordt gemaakt naar land van herkomst van chauffeur. Het gaat om kortingen van 25–50%. Naar aanleiding hiervan heb ik mijn Duitse ambtsgenoot bij brief van 11 januari 2006 verzocht om mij nader over de relevante achtergronden te informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb begrepen dat volgens de Duitse wetgeving bij de vaststelling van de hoogte van boetes de draagkracht van de chauffeurs wordt betrokken. Omdat er vanuit gegaan wordt dat chauffeurs uit een aantal Oost Europese landen minder draagkrachtig zijn wordt aan hen een lagere boete opgelegd. Handhaving van regelgeving en de bestraffing van overtredingen is een nationale competentie. Ik hoop op korte termijn door mijn Duitse ambtgenoot te worden geïnformeerd over de relevante achtergronden. Gezien de raakvlakken met het Europese vervoerbeleid. heb ik een afschrift van mijn brief doen toekomen aan EU Transportcommissaris Barrot. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Hiertoe zal allereerst de beantwoording van mijn Duitse ambtgenoot worden afgewacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, de nationaliteit van de overtreder is niet bepalend voor de hoogte van eventuele bestuursrechtelijke of strafrechtelijke boetetarieven. Voor administratieve sancties in de zin van de Wet administratiefrechtelijke handhaving verkeersvoorschriften (de Wet Mulder) gelden vaste boetetarieven. Bij aangeboden transacties wordt tevens gewerkt met vaste tarieven. De rechter kan bij de beoordeling van de hoogte van de op te leggen geldboete rekening houden met de draagkracht van de verdachte. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Bij de controle in het wegverkeer is nationaliteit in Nederland geen criterium. De Inspectie Verkeer en Waterstaat controleert de naleving van wet- en regelgeving op basis van risicoanalyse. Criteria daarbij zijn onder andere de vervoerssegmenten waarin overtredingen het meest voorkomen of waar gevolgen ernstig kunnen zijn. In het kader van Europese afspraken worden bedrijfsinspecties alleen uitgevoerd door de toezichthouders in het thuisland. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Op 26 oktober 2005 is u de «Quick Scan vrachtauto-ongevallen op het hoofdwegennet» (Kamerstuk 2005–2006, 30 300 XII, nr. 7, Tweede Kamer) toegezonden. Hierin wordt op basis van onderzoek van een beperkt aantal ongevallen op het hoofdwegennet met betrokkenheid van vrachtauto’s geconcludeerd dat bij 73% van deze ongevallen een Nederlandse vrachtwagen betrokken was. Tevens blijkt hieruit dat over het algemeen de verhouding tussen Nederlandse en buitenlandse vervoerders in de verdeling van voertuigkilometers 90–10 is, maar dat deze op het hoofdwegennet waarschijnlijk anders is en dat hier nader onderzoek naar plaats zou moeten vinden. In het door mij aangekondigde vervolgonderzoek naar ongevallen met vrachtwagens op het hoofdwegennet, dat in de eerste helft van 2006 wordt uitgevoerd, wordt deze vraag meegenomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
