<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Madlener en Fritsma (beiden PVV) aan de minister voor Wonen, Wijken en Integratie betreffende de voorrang van asielzoekers bij het verkrijgen van een sociale huurwoning. (Ingezonden 4 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29726
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht dat een groep van 1750 asielzoekers voorrang krijgt bij het inschrijven voor een sociale huurwoning in Amsterdam.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Huurwoningen) Volkshuisvesting (Woonruimteverdeling) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huurwoningen Vreemdelingen Woonruimteverdeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 290, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070801310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Madlener</persoon>
            <persoon partij="PVV">Fritsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29726</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="615" allpagenumbers="615 616" vetnummer="2070801310" code="0708tkkvr290" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29726" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="290" onderwerp="" indiendatum="2007-10-4">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Madlener</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Fritsma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Wonen, Wijken en Integratie">Vogelaar</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «sneller woning bij pardon regeling»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de berichtgeving waar, dat een groep van 1.750 asielzoekers voorrang krijgt bij het inschrijven voor een sociale huurwoning in Amsterdam? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het zeer onrechtvaardig is voor andere ingeschrevenen voor een sociale huurwoning, dat men deze groep asielzoekers voorrang verleent? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de voorts de mening dat Amsterdam de meest overspannen woningmarkt van Nederland heeft als het gaat om sociale huurwoningen? Wat vindt u ervan dat juist in Amsterdam deze grote groep asielzoekers zal worden gehuisvest? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke consequenties zal dit hebben voor die mensen die nu bovenaan de wachtlijst staan en hoe lang hebben deze ingeschrevenen moeten wachten op een sociale huurwoning? Hoeveel langer moeten deze mensen nu wachten op een sociale huurwoning omdat de eerdergenoemde asielzoekers worden voorgetrokken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Komen deze praktijken ook in andere plaatsen in Nederland voor? Zo ja, wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wilt u het besluit van de gemeente Amsterdam om de asielzoekers een inschrijfduur van zes en een half jaar «cadeau te doen» onmiddellijk ter vernietiging bij de Kroon voordragen en ervoor zorgen dat pardonkandidaten nergens anders worden voorgetrokken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-09-28" bron="Het Parool">Het Parool, 28 september 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, gemeente en de koepel van corporaties in Amsterdam hebben besloten om statushouders die onder de afwikkeling oude Vreemdelingenwet vallen voorrang te geven bij het verkrijgen van woongelegenheid in die gemeente. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, die mening deel ik niet. In de Huisvestingswet is geregeld dat gemeenten een plicht hebben op basis van halfjaarlijkse taakstellingen statushouders binnen de aangegeven termijn te huisvesten. Gemeenten zijn vrij in het bepalen van de wijze waarop hier invulling aan wordt gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Amsterdam krijgt, net als elke andere gemeente in Nederland, een taakstelling naar rato van het aantal inwoners van de gemeente. Het aantal te huisvesten statushouders voor Amsterdam is daarmee verhoudingsgewijs niet groter of kleiner dan voor welke andere gemeente in Nederland. De woningmarkt in Amsterdam mag dan gemiddeld een grotere druk kennen, desalniettemin slaagt Amsterdam er doorgaans goed in om haar halfjaarlijkse taakstelling voor de huisvesting van statushouders te vervullen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De afwikkeling van de oude Vreemdelingenwet en het hierdoor verhogen van de taakstelling van te huisvesten statushouders is in de Tweede Kamer geaccordeerd. Aangezien de statushouders feitelijk technisch dakloos zijn, genieten zij zoals in de Huisvestingwet is vastgelegd, een zekere voorrang. Het gevolg is dat de gemiddelde wachttijd voor woningzoekenden zal stijgen en wie minder urgent is, derhalve wat langer zal moeten wachten. Door de afspraken met de VNG over de huisvestingsopgave van statushouders zal deze stijging zich voor een beperkte periode van circa twee en een half jaar voordoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals in het antwoord op de vorige vragen is aangegeven, heeft elke gemeente op basis van de Huisvestingswet een taakstelling, naar rato van het aantal inwoners. Ik overweeg geen nieuwe maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee, de gemeente handelt geheel in lijn met de verplichtingen en de vrijheden die de Huisvestingswet biedt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
