<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="14">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over gevaarlijke stamceltherapie. (Ingezonden 2 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26940
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in NRC Handelsblad van 29 april 2006 over de oproep van een aantal medische specialisten om maatregelen te nemen tegen commerciële stamceltherapie, zoals die onder andere wordt aangeboden door het Preventief Medisch Centrum te Rotterdam. Vragenstelster verwijst ook naar het antwoord op eerdere vragen over dit onderwerp (Aanhangsel Handelingen II, 2005-2006, nr. 729).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Medische ethiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneeskunde Medische ethiek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 478, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-12-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26940</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1033" allpagenumbers="1033 1034 1035" vetnummer="2050612820" code="0607tkkvr478" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26940" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="478" onderwerp="" indiendatum="2006-05-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13 december 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1547, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel <voetnoot nummer="1"/>over de oproep die een aantal medisch specialisten heeft gedaan om maatregelen te nemen tegen commerciële stamceltherapie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat twee Nederlandse bedrijven de afgelopen twee jaar vierhonderd ongeneeslijk zieke patiënten hebben laten behandelen met niet-erkende en mogelijk gevaarlijke stamceltherapieën voor een bedrag tussen 5.500 en 20.000 euro? Zo ja, wat is uw oordeel over deze praktijken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke risico’s brengt deze stamtherapie met zich mee? Wat is bekend over de werkzaamheid en veiligheid van deze therapie? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Herinnert u zich de antwoorden op mijn eerdere schriftelijke vragen <voetnoot nummer="2"/>over stamcelbehandelingen aan patiënten door Cells4health? Waarom hebt u in antwoord op deze vragen geen melding gemaakt van het feit dat er nog een Nederlands bedrijf is, genaamd het Preventief Medisch Centrum in Rotterdam, dat zich, naast Cells4health, ook schuldig maakt aan dit soort praktijken? Zijn er volgens u nog meer bedrijven die zich met commerciële stamcelbehandelingen bezighouden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kopt het dat de Inspectie voor de Gezondheidszorg (IGZ) in 2002 al op de hoogte was van de praktijken van het Preventief Medisch Centrum in Rotterdam? Waarom is de Inspectie niet tot sluiting van dit centrum overgegaan, en niet verder gekomen dan dit centrum op «de vingers te tikken»? Vindt u op «de vingers tikken» een sanctie die in verhouding staat tot de overtredingen die dit bedrijf begaat, namelijk mensen niet goed voorlichten, een behandeling aanbieden die niet bewezen is en hier tussen 5.500 en 20.000 euro voor vragen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waarom meldt u in uw antwoord op de eerdergenoemde schriftelijke vragen «dat (het) voor de Inspectie voor de Gezondheidszorg niet mogelijk is op te treden tegen Cells4health omdat behandelingen buiten Nederland plaatsvinden en het toezicht op de buitenlandse weefselinstellingen waar stamcellen opgeslagen worden, een verantwoordelijkheid is van de betreffende overheden», terwijl het Preventief Medisch Centrum in Rotterdam ligt en de IGZ op de hoogte was van de commerciële praktijken van dit centrum? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is de stand van zaken van het onderzoek dat de IGZ doet naar Cells4health? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke wettelijke maatregelen zijn noodzakelijk om dit soort behandelingen te kunnen verbieden wanneer Nederlandse bedrijven de behandeling buiten Nederland uitvoeren? Bent u bereid deze wettelijke aanpassingen zo snel mogelijk te doen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Wat is uw reactie op het feit dat uw collega-ministers in Spanje, België en Groot-Brittannië commerciële stamceltherapie wettelijk hebben verboden? Geldt het argument dat deze landen gebruiken voor een verbod op stamceltherapie niet in Nederland? Zo neen, waarom niet? Bent u bereid over te gaan tot het verbieden van dit soort commerciële stamceltherapieën, waar patiënten die ernstige en ongeneeslijke ziektes hebben aan zijn overgeleverd? </vraag>
      <vraag nummer="11">Deelt u de mening van medisch specialisten dat het hier om «gevaarlijke kwakzalverij» gaat, en dat de behandelingen die worden aangeboden niet onderzocht zijn op werkzaamheid en veiligheid van patiënten? </vraag>
      <vraag nummer="12">Deelt u de mening dat deze praktijken een gevaar vormen voor de gezondheid van patiënten en dat het uw verantwoordelijkheid is deze patiënten te beschermen? Wat moet er volgens u nog meer gebeuren om tot sluiting van dit soort centra over te gaan en hiertegen wettelijke maatregelen te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="13">Deelt u de mening dat door het ontbreken van actief toezicht van de IGZ en door niet daadkrachtig optreden een signaal uitgaat naar andere «beunhazen» om zich in deze sector te begeven, met als doel «winstbejag» met alle gevolgen van dien voor de volksgezondheid? </vraag>
      <vraag nummer="14">Wat gaat u op korte termijn ondernemen tegen het Preventief Medisch Centrum en tegen Cells4health? </vraag>
      <vraag nummer="15">Bent u bereid deze vragen vóór 15 mei a.s., te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-04-29" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 29 april 2006</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="129" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 129, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="14">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Deze gegevens sluiten aan bij de bevindingen van de IGZ. Cells4health en het Preventief Medisch Centrum zijn twee Nederlandse bedrijven die de afgelopen twee jaar grote aantallen, meestal neurologische patiënten, hebben behandeld met stamcellen. De directeur van het Preventief Medisch Centrum kon aan IGZ geen documenten overleggen waaruit blijkt dat deze stamcellen uit navelstrengbloed aan alle kwaliteitseisen voldoen. Zo zijn stamcellen niet van donor tot ontvanger traceerbaar en is het niet aangetoond dat de betrokken laboratoria beschikken over een gecertificeerd kwaliteitssysteem. Een en ander was voor de IGZ aanleiding om het Preventief Medisch Centrum een schriftelijk bevel te geven om de stamcelbehandeling stop te zetten. Omdat ik van oordeel ben dat ten minste aan de eisen voor verantwoorde zorgverlening voldaan moet worden, heb ik het bevel tot stopzetting verlengd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bekende risico’s van stamceltherapie zijn: afstotingsreacties, allergische reacties, infecties met bacteriën of hepatitis B, C of HIV, kans op maligniteiten. De risico’s van besmetting kunnen in zekere zin beperkt blijven indien bewaring en bewerking van de te gebruiken stamcellen voldoen aan de kwaliteitseisen die gelden ingevolge de Wet veiligheid en kwaliteit lichaamsmateriaal. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ten tijde van de beantwoording van eerdere vragen over Cells4health (Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel 729) had de IGZ nog geen onderzoek gedaan naar het Preventief Medisch Centrum. Het eerste inspectiebezoek aan het Preventief Medisch Centrum heeft plaatsgevonden in juni 2006. Mogelijk zijn er meer instellingen die zich met commerciële stamcelbehandeling bezighouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In 2002 deed de IGZ onderzoek naar praktijken van het Preventief Medisch Centrum die betrekking hadden op celtherapie met (dode) dierlijke cellen (Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel 293) en houdt dus geen verband met het toepassen van stamceltherapie zoals nu aan de orde is. De IGZ heeft inspectieonderzoek uitgevoerd. De directeur van het Preventief Medisch Centrum kon niet aantonen dat de gebruikte stamcellen veilig waren. Op 2 oktober 2006 heeft de IGZ middels een bevel ex Kwaliteitswet zorginstellingen de stamceltherapie in het Preventief Medisch Centrum verboden. Dit bevel is vervolgens één week later door VWS verlengd en geldt nog steeds. De IGZ overweegt of nadere maatregelen genomen zullen moeten worden tegen het Preventief Medisch Centrum. Meldingen van patiënten worden in dat kader onderzocht. Ook komen er nog nieuwe meldingen binnen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Mijn antwoord op eerdere vragen over Cells4health (Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Handelingen 729) betrof alleen de instelling Cells4health. Naar de behandelingen in het Preventief Medisch Centrum had de IGZ toen nog geen onderzoek gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De stand van zaken is dat het onderzoek naar de meldingen vordert, maar nog niet is afgerond. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Wettelijke maatregelen, zoals de nieuwe Regeling stamceltransplantatie ex WBMV zijn van toepassing op instellingen die in Nederland stamceltherapie uitvoeren. Voor instellingen in andere lidstaten is lokale of Europese regelgeving noodzakelijk om stamcelbehandeling op gelijksoortige gronden aldaar te verbieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Op 25 oktober 2006 heb ik de Regeling stamceltransplantatie vastgesteld, die ik op 31 oktober 2006 ter kennisname naar de Tweede Kamer heb gestuurd. Met de Regeling stamceltransplantatie zijn alle soorten van stamceltransplantaties (en dus ook stamceltherapie) onder het vergunningstelsel van de Wet op bijzondere medische verrichtingen (WBMV) gebracht. Daarbij wordt expliciet onderscheid gemaakt tussen hematopoietische stamceltransplantatie en stamceltherapie. Bij stamceltherapie geldt dat alleen de universitair medische centra en het NKI/AVL in aanmerking komen voor een vergunning voor het doen van experimenten. Elk experiment moet voldoen aan de eisen die de Wet medisch-wetenschappelijk onderzoek met mensen (WMO) stelt. Dat houdt ondermeer in dat het onderzoeksvoorstel goedgekeurd moet zijn door de Centrale Commissie Mensgebonden Onderzoek (CCMO). De nieuwe regeling stamceltransplantatie gaat in februari 2007 in. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Ja, ik deel die mening. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Deze praktijken kunnen een gevaar opleveren voor de gezondheid van patiënten. Daarom heb ik stamceltherapie onder het vergunningenstelsel van de WBMV gebracht. Ik verwijs u verder naar mijn antwoord op vraag 9. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">De IGZ is zich goed bewust van de risico’s van stamceltherapie en heeft adequaat gehandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="13">Als in februari 2007 de Regeling stamceltransplantatie in werking treedt, mogen klinieken als het Preventief Medisch Centrum en Cells4health stamceltherapie niet meer toepassen. </antwoord>
      <antwoord nummer="14">Ik heb de Tweede Kamer op 29 mei jongstleden (Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel, 1547) geïnformeerd over het uitstel van de antwoorden op uw vragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
