<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="tankoefenterrein." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kruijsen en Blom (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Defensie en de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het Hart van de Heuvelrug. (Ingezonden 4 mei 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23184
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de plannen met het te sluiten militaire vliegveld Soesterberg, het militaire luchtvaartmuseum, het Wallaert Sacrékamp, Kamp Nieuw Amsterdam en Kamp Zeist.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Algemeen) Veiligheidsbeleid en defensie (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchthavens Militaire oefenterreinen Natuurbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1799, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040514340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kruijsen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Blom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23184</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3833" allpagenumbers="3833" vetnummer="2040514340" code="0405tkkvr1799" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23184" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1799" onderwerp="" indiendatum="2005-05-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kruijsen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Blom</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie en de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u ervan op de hoogte dat door het uitstellen van beslissingen over diverse terreinen en opstallen in en rond het Hart van de Heuvelrug bij vliegveld Soesterberg lokale partijen wachten met verdere integrale planvorming, dan wel suboptimale deeloplossingen ontwikkelen die moeten leiden tot «ontsnippering» in het Hart van de Heuvelrug om zo de verbinding tussen het noordelijke en zuidelijke deel te herstellen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid om snel duidelijkheid te geven over de eventuele verplaatsing van het militaire luchtvaartmuseum? Zo ja, op welk moment neemt u een beslissing? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat gaat er gebeuren met het Wallaert Sacrékamp? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gaat er gebeuren met de tankwerkplaats en het tankoefenterrein? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat wilt u in de toekomst met het terrein van Kamp Nieuw Amsterdam? Is hier een uitbreiding van het bedrijventerrein gepland? Zo neen, zijn er andere plannen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat wilt u in de toekomst met Kamp Zeist? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u het eens met het plan om op het terrein van het vliegveld voldoende robuuste natuur te realiseren? Heeft u daarover onderling overleg gevoerd? Welke ideeën leven hierover bij de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Knaap" functie="staatssecretaris" afdeling="Defensie" mededelingdatum="2005-06-6">Mededeling van staatssecretaris Van der Knaap (Defensie). (Ontvangen 6 juni 2005) De antwoorden op bovengenoemde Kamervragen kunnen niet binnen de gestelde termijn van drie weken aan de Kamer verzonden worden. Op zeer korte termijn worden de besprekingen met de industrie over de Mechanisch Centrale Werkplaats (MCW) afgerond en kan ik een besluit nemen over de toekomst van de MCW. Voor het einde van de maand juni kan ik u in de beantwoording van deze vragen meedelen wat dit voor gevolgen heeft voor de tankwerkplaats en het </mededeling>
</kvr>
