<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Soutendijk-van Appeldoorn (CDA) over de inbraken in het Justitiecomplex in Amsterdam. (Ingezonden 16 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2504
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de beveiliging en eventuele diefstal van geheime gegevens.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Informatiebeveiliging) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Justitiële documentatie Privacy Rechterlijke macht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 560, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Soutendijk-van Appeldoorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2504</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1135" allpagenumbers="1135" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="560" onderwerp="" indiendatum="1996-01-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Soutendijk-van Appeldoorn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de recente berichten over inbraken in het Justitiecomplex aan de Parnassusweg in Amsterdam? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn bij deze inbraak geheime of vertrouwelijke stukken of computergegevens ontvreemd, of is het mogelijk dat van dergelijke gegevens kennis is genomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waar zijn de, naar aanleiding van de vorige inbraken genomen extra beveiligingsmaatregelen tekort geschoten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gaat u nu na deze nieuwe inbraak nadere maatregelen nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-01-15" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 15 januari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, de hoofdofficier heeft mij van de mogelijke insluiting, welke heeft plaatsgevonden in de nacht van donderdag 4 januari op vrijdag 5 januari, op de hoogte gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Na dit voorval worden geen geheime of vertrouwelijke gegevens vermist. Na onderzoek is gebleken dat men geen toegang heeft gehad tot de centrale computersystemen. Wel heeft men mogelijk kennis kunnen nemen van informatie op de harde schijf van de PC en van informatie uit (opengemaakte) kasten. Deze informatie is noch geheim noch van vitaal belang voor de organisatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor het Parnascomplex loopt sinds enige jaren een beveiligingsprogramma. De voortgang hiervan wordt voor een belangrijk deel bepaald door de snelheid waarmee de nieuw- en verbouw kan worden gerealiseerd. Na eerdere incidenten zijn, voor zover mogelijk, vervroegd organisatorische en fysieke maatregelen getroffen. Nog dit jaar wordt het (bouw)programma op hoofdlijnen afgerond. De getroffen maatregelen hebben op zich niet gefaald, doch men heeft gebruik weten te maken van een nog aanwezige zwakke plek in de organisatorische kant van de beveiliging. Men heeft, mogelijk met hulp van binnen de organisatie, zich ingesloten in het complex. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Door verdere invoering van het beveiligingsprogramma zal zo spoedig mogelijk de beveiliging op een aanmerkelijk hoger kwaliteitsniveau worden gebracht. Er loopt op dit moment nog een onderzoek. Uit dit onderzoek moet blijken welke aanvullende maatregelen getroffen moeten worden. Na uitvoering daarvan zullen de risico’s niet geheel zijn weggenomen, maar aanzienlijk worden verkleind. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
