<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders en Bosma (beiden PVV) aan de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het schrappen van een verbod op het dragen van een hoofddoek. (Ingezonden 26 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29060
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Verbod op hoofddoek geschrapt?' in Dagblad De Limburger van 21 juni 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Leerlingen) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Leerlingen) Hoger onderwijs (Studenten) Speciaal onderwijs (Leerlingen) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Voortgezet onderwijs (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Mensenrechten Onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2387, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060719310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI) Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
            <persoon partij="PVV">Bosma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29060</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5055" allpagenumbers="5055" vetnummer="2060719310" code="0607tkkvr2387" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29060" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2387" onderwerp="" indiendatum="2007-06-26">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Bosma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 augustus 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2254, vergaderjaar 2006–2007.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Wonen, Wijken en Integratie">Vogelaar</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Verbod op hoofddoek geschrapt»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het te betreuren is dat de Stichting Christoffel voor Onderwijs en Opvoeding in Roermond het besluit om het dragen van een hoofddoek in de klas te verbieden onder druk van de plaatselijke moslimgemeenschap heeft teruggedraaid? Deelt u de mening dat het besluit van deze Roermondse Stichting getuigt van culturele lafheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat op alle Nederlandse scholen een algeheel hoofddoekverbod van kracht moet worden? Zo ja, wilt u daar direct een regeling voor in het leven roepen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-21" bron="Dagblad De Limburger">Dagblad De Limburger, 21 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Stichting Christoffel voor Onderwijs en Opvoeding heeft aangegeven dat er nooit sprake is geweest van een hoofddoekverbod. Het stichtingsbestuur heeft een gedragscode vastgesteld met instemming van de gemeenschappelijke medezeggenschapsraad. Deze gedragscode bevat naast gedragsregels ter voorkoming van racisme, discriminatie, seksuele intimidatie, seksueel misbruik, lichamelijk geweld, verbaal geweld, pesten en misbruik via internet een passage over kleding. De gedragscode is niet ingetrokken, maar de uitvoering van de kledingvoorschriften is opgeschort. Het stichtingsbestuur heeft de kledingvoorschriften aan de commissie gelijke behandeling voorgelegd. Na de zomervakantie zal het stichtingsbestuur om de tafel gaan met betrokken organisaties en het gemeentebestuur van Roermond om verder te spreken over de kledingvoorschriften. Overigens is de besluitvorming over kledingvoorschriften op een school een aangelegenheid van het bevoegd gezag. OCW heeft een leidraad opgesteld voor het geval een bevoegd gezag kledingsvoorschriften wil stellen. Deze leidraad bevat een aantal voorwaarden en is mede gebaseerd op wetgeving en op uitspraken van de commissie gelijke behandeling. De leidraad heeft het karakter van een advies. Beslissingen van een bevoegd gezag ten aanzien van kledingvoorschriften kunnen door belanghebbenden worden aangekaart bij de commissie gelijke behandeling of bij de rechter. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De opvattingen van de overheid ten aanzien van hoofddoeken op scholen is opgenomen in de reeds genoemde «Leidraad kleding op scholen». Een algeheel verbod van hoofddoeken is niet in overeenstemming met deze opvattingen. Uw mening dat op alle Nederlandse scholen een algeheel hoofddoekverbod moet komen, deel ik daarom niet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
