<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het Franse plan om een Europese Unie vertegenwoordiger voor energie in te stellen. (Ingezonden 27 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26618
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het Franse plan om een speciale Europese Unie vertegenwoordiger voor energie in te stellen en over een Europees duurzaam energiebeleid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Energie, energiebronnen) Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Energie EU</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 203, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060700340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA) Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26618</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="431" allpagenumbers="431 432" vetnummer="2060700340" code="0607tkkvr203" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26618" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="203" onderwerp="" indiendatum="2006-09-27">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-10-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het Franse plan om een speciale Europese Unie vertegenwoordiger voor energie in te stellen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Wat vindt u van de creatie van zo’n functie in het licht van de reeds bestaande Europese commissaris voor energiebeleid? Wat betekent deze creatie voor de positie van de Europese Commissie en hoe beoordeelt u deze ontwikkeling? Deelt u de mening van de heer Barroso dat een nieuwe «energie-Tsaar» overbodig is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het wenselijk is dat behalve energie-zekerheid en betaalbare energie voor consumenten juist ook de ontwikkeling en productie van duurzame energie een speerpunt van de Europese Unie (en dus zo’n eventuele vertegenwoordiger) moet zijn? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke manier brengt u dit naar voren en heeft u hiervoor medestanders onder de lidstaten van de Europese Unie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de stand van zaken inzake de uitvoering van de motie-Van der Ham over Europees duurzaam energiebeleid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" titel="De Villepin calls for EU to install energy supremo">Financial Times, «De Villepin calls for EU to install energy supremo» 25 September 2006</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="21 501-20" documentnummer="310" documentjaargang="2005-2006">Kamerstuk 21 501-20, nr. 310, vergaderjaar 2005–2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Premier De Villepin stelde in zijn toespraak voor het 10 e Internationale Bertelsmann Forum (Berlijn, 22 september 2006) onder meer dat een daadwerkelijke Europese energiestrategie ook een daadwerkelijke Europese energiediplomatie vergt. De regering onderschrijft dit standpunt. Wij hebben uw Kamer eerder bericht van mening te zijn dat de EU in de besprekingen met derde landen over energie met één stem moet spreken, om van haar volle gewicht gebruik te kunnen maken. Om dit dit doel te bereiken moet allereerst de discussie over de versterking van het externe Europese energiebeleid verder gevoerd worden. De eventuele merites van een voorstel als dat betreffende het instellen van een speciale EU-vertegenwoordiger voor energie, kunnen pas als uitvloeisel van die discussie daadwerkelijk beoordeeld worden. Er is dus een grote noodzaak de inzet van de afzonderlijke lidstaten en van de Commissie, de Hoge Vertegenwoordiger en het Voorzitterschap, verder op één lijn te brengen. De strategische evaluatie van het energiebeleid, waar de Europese Raad van maart 2007 zich over zal buigen, zal daarvoor benut moeten worden. De door premier De Villepin onderstreepte noodzaak van een krachtig extern Europees energiebeleid zal bij die gelegenheid opnieuw door de regering benadrukt worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals vermeld in de notitie «Energievoorzieningszekerheid en Buitenlands Beleid» (Kamerstuk 29 023, nr. 26) gaat de regering uit van drie doelstellingen voor het energiebeleid: voorzieningszekerheid, concurrentievermogen en duurzaamheid. De Europese Raad van maart 2006 heeft dezelfde drie doelen centraal gesteld voor het Europese energiebeleid. Deze doelstellingen worden derhalve door alle lidstaten onderschreven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2">Indachtig de motie-Van der Ham heeft Nederland tijdens de Europese Raad van maart 2006 de conclusie gesteund dat actie moet worden ondernomen om grotere prioriteit te geven aan energie-efficiëntie en duurzaamheid in het onderzoeksbeleid van zowel de EU als de lidstaten. Specifiek, maar niet uitsluitend, wordt hiertoe in de conclusies van de Europese Raad het Zevende Kaderprogramma (KP7) aangewezen. In het KP7 is op dit moment ca. € 320 miljoen per jaar gereserveerd voor de thema’s duurzame energie, energiebesparing, waterstof en CO <voetnoot nummer="2"/>-opslag. Voor de gehele looptijd van het KP7, 2007–2013, gaat het in totaal om € 2.3 miljard. De verdeling tussen de vier onderzoeksthema’s ligt nog niet vast. Verder wordt in het Concurrentievermogen en Innovatieprogramma voorzien dat voor de periode 2007–2013 € 433 miljoen beschikbaar is voor stimulering van eco-efficiënte innovaties, waaronder innovatieve energietechnologie, en daarnaast € 721 miljoen voor het Intelligente Energieprogramma. De regering gaat er vanuit dat met deze aanzienlijke financiële impuls voor duurzame energie in het Europese onderzoeksbeleid uitvoering is gegeven aan de motie-Van der Ham. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
