<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid V. A. M. van der Burg (CDA) over het evaluatieonderzoek euthanasie. (Ingezonden 18 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2549
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleidign van een artikel in het Friesch Dagblad (16 januari 1996) over de betrokkenheid van de persoon die de meldingsprocedure evalueert, de heer Van der Wal, bij een project van KNMG dat gericht is op het uitdenken van een mogelijke alternatieve euthanasieregeling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Euthanasie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Euthanasie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 602, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">V. A. M. van der Burg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2549</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1221" allpagenumbers="1221 1222" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="602" onderwerp="" indiendatum="1996-01-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">V. A. M. van der Burg</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijne en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht waar als zou de heer Van der Wal, die in uw opdracht mede de meldingsprocedure euthanasie evalueert, nauw betrokken zijn bij een project van de KNMG gericht op het uitdenken van een mogelijke alternatieve euthanasieregeling? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Was u op de hoogte van de betrokkenheid van de heer Van der Wal bij genoemd KNMG-project? Heeft deze daarover vooraf met u gesproken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, wat is uw oordeel over de betrokkenheid van de heer Van der Wal bij bedoeld KNMG-project in relatie tot het evaluatieonderzoek van de meldingsprocedure euthanasie? Hebt u uw oordeel aan de heer Van der Wal vooraf kenbaar gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien het antwoord op vraag 2 ontkennend is, acht u het wenselijk dat de heer Van der Wal bedoelde «dubbelrol» thans vervult? Kunt u uw antwoord motiveren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hecht u eraan, dat het evaluatieonderzoek van de meldingsprocedure euthanasie zo objectief mogelijk plaats vindt? Erkent u dat het grote belang van bedoeld onderzoek vergt dat zelfs de schijn van het tegendeel dient te worden vermeden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, welke stappen bent u alsdan voornemens te zetten ten einde de gewenste objectiviteit van het evaluatieonderzoek te waarborgen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u zich voorstellen, dat deze gang van zaken en uw uitspraken ter zake rondom de zgn. medische exceptie de geloofwaardigheid van het lopende evaluatieonderzoek en de uitkomsten daarvan onder druk zetten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Herinnert u zich, dat de Hoge Raad in een arrest van 1986 principieel heeft geoordeeld, dat de zgn. medische exceptie «geen steun vindt in het recht» en dat van een medicalisering van euthanasie dan ook geen sprake kan zijn? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe oordeelt u in dat licht gezien uw uitspraken over de zgn. medische exceptie? Kunt u uw antwoord motiveren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-01-16" bron="Friesch Dagblad">Friesch Dagblad, 16 januari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De KNMG heeft op eigen initiatief een onderzoeksvoorstel ingediend dat gericht is op een betere kwaliteitsborging van het handelen van artsen in gevallen van euthanasie en hulp bij zelfdoding. Het onderzoeksvoorstel is geschreven door prof. dr. G. van der Wal, in de tijd waarin er nog geen sprake was van diens betrokkenheid bij de evaluatie van de meldingsprocedure. Het is een toevallige coı¨ncidentie dat het begin van het evaluatie-onderzoek en de indiening door de KNMG van het definitieve onderzoeksvoorstel voor kwaliteitsborging in dezelfde periode vielen. Dit onderzoeksvoorstel is gericht op de ontwikkeling van mogelijkheden om te komen tot een betere vorm van consultatie voor het handelen van een arts bij euthanasie en hulp bij zelfdoding en is als zodanig gericht op een nadere invulling van de meldingsprocedure. De KNMG is van mening dat vooral ook dit aspect een verfijning behoeft en wil door middel van veldonderzoek tot betere ankerpunten ten aanzien van dit aspect komen. Elementen waarop dit onderzoek is gericht zijn het opzetten van een consulentennetwerk en het opzetten van een consultatiesteunpunt. Tevens heeft de KNMG voorgesteld om door middel van interviews onder experts op basis van hun meningen te bezien of en op welke wijze er mogelijk een betere inhoudelijke toetsing van het handelen van een arts gerealiseerd zou kunnen worden. Dit deel van het onderzoeksvoorstel zal als eerste voor uitvoering in aanmerking komen. Zoals uit het bovenstaande moge blijken, betreft het door de KNMG voorgestelde onderzoek geenszins een alternatieve euthanasieregeling; het voorstel moet gezien worden als een onderzoek naar een kwalitatief inhoudelijke aan- en invulling van de huidige meldingsprocedure. Als zodanig past het onderzoeksvoorstel in ons denken over mogelijkheden om te komen tot een betere inhoudelijke beoordeling van de kwaliteit en de zorgvuldigheid van het handelen van artsen ten aanzien van euthanasie en hulp bij zelfdoding. Het is dan ook vanuit deze achtergrond dat de eerste ondergetekende bereid is het initiatief van de KNMG, dat een betere kwaliteitsborging tracht te brengen in het systeem van de meldingsprocedure, mede te financieren. De VWS-bijdrage zal waarschijnlijk ruim f 200 000 bedragen, hetgeen neerkomt op ongeveer 75% van de totale kosten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 6">Het was mij bekend dat de heer Van der Wal het onderzoeksvoorstel had geschreven voordat hij betrokken werd bij het evaluatie-onderzoek. Met hem heb ik recentelijk hierover gesproken. Omdat het KNMG-project zich geheel binnen de grenzen van de huidige meldingsprocedure afspeelt en zal aanvangen op een moment waarop de gegevensverzameling van het lopende evaluatie-onderzoek grotendeels zal zijn afgerond, is het onze overtuiging dat de noodzakelijke objectiviteit – van het evaluatie-onderzoek niet in het geding is. Van een zogenaamde «dubbelrol» is dan ook geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="7 t/m 9" voetnoot="1">Naar aanleiding van het interview van tweede ondergetekende in NRC/Handelsblad van 22 december 1995 heeft de fractievoorzitter van de PvdA, het lid Wallage, mede namens de fractievoorzitters van de VVD en D66, tijdens het ordedebat in de Tweede Kamer van 16 januari 1996 de minister van Justitie verzocht om nadere informatie te verschaffen over mogelijke ontwikkelingen rond het euthanasie-vraagstuk. In reactie hierop hebben wij bij brief van 18 januari 1996 <voetnoot nummer="1"/>meegedeeld graag bereid te zijn in een brief aan uw Kamer de gevraagde informatie te verschaffen. Deze brief zal de Kamer thans op korte termijn bereiken. Voor de beantwoording van vraag 7 t/m 9 verwijzen wij graag naar de inhoud van deze brief. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 877" documentnummer="9">Kamerstuk 23 877, nr. 9</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
