<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Nawijn (Groep Nawijn) en Dijsselbloem (PvdA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de versnelde naturalisatieprocedure van de voetballer Salomon Kalou. (Ingezonden 20 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24686
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Is de minister bereid, op grond van de duidelijk uitspraak van de Rotterdamse rechtbank, de voetballer Kalou zo spoedig mogelijk tot Nederlander te naturaliseren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Nationaliteitsrecht Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 686, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050605200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nawijn">Nawijn</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24686</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1461" allpagenumbers="1461" vetnummer="2050605200" code="0506tkkvr686" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24686" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="686" onderwerp="" indiendatum="2005-12-20">
         <vrager partij="Groep Nawijn" oorsprong="parlement">Nawijn</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraak in hoger beroep in de zaak van de voetballer S.Kalou? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, hoe beoordeelt u de overweging van de rechter, gebaseerd op het advies van de dienst burgerzaken van de gemeente Rotterdam op 14 oktober 2004, dat de heer Kalou het Nederlands voldoende kan verstaan en spreken en dat hij voldoende is ingeburgerd in de Nederlandse samenleving? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de overweging van de rechter dat juist bij toepassing van artikel 10, tweede lid, van de Rijkswet op het Nederlanderschap de termijn van legaal verblijf er niet toe doet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe is het mogelijk dat namens de Staat tijdens de behandeling ter terechtzitting op 25 november 2005 is betoogd dat het beleid op 1 april 2003 ten aanzien van de toepassing van de versnelde naturalisatieprocedure is aangepast bij de inwerkingtreding van de wijziging van de RWN (waarbij de tekst van artikel 10, tweede lid, RWN niet is gewijzigd), terwijl u op dat moment geen minister was en de toenmalige minister niets van deze aanpassing weet of heeft geweten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u de overweging van de rechter dat niet eerst ter terechtzitting namens de Staat een motivering kan worden gegeven over het niet schenden van het gelijkheidsbeginsel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid op grond van de duidelijke uitspraak van de Rotterdamse rechtbank de heer Kalou thans zo spoedig mogelijk tot Nederlander te naturaliseren, vooral omdat daarmee voor ons land zulke grote sportieve en culturele belangen zijn gemoeid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-12-9" bron="Arrondissementsrechtbank te Rotterdam">Arrondissementsrechtbank te Rotterdam, 9 december 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
