<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het bericht dat alle artsen zouden moeten kunnen reanimeren. (Ingezonden 26 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29790
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Alle artsen en verpleegkundigen in een zorginstelling zouden een reanimatiediploma moeten hebben en het reanimatieonderwijs zou een verplicht onderdeel moeten zijn op alle medische faculteiten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneeskunde</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 343, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070800610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29790</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="729" allpagenumbers="729" vetnummer="2070800610" code="0708tkkvr343" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29790" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="343" onderwerp="" indiendatum="2007-09-26">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht dat artsen en verpleegkundigen lang niet altijd in staat zijn om op de juiste wijze te reanimeren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat artsen en verpleegkundigen in een zorginstelling een reanimatiediploma moeten hebben? Zo neen, waarom niet? Zo ja, binnen welke termijn gaat u dit doorvoeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat reanimatieonderwijs een verplicht onderdeel moet zijn op alle medische faculteiten? Zo ja, vanaf wanneer wilt u dit doorvoeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-09-24" bron="Algemeen Dagblad" titel="Alle artsen moeten leren reanimeren">Algemeen Dagblad, 24 september 2007: «Alle artsen moeten leren reanimeren»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het desbetreffende artikel waarop deze vraag is gebaseerd, is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de opleiding tot arts en de opleiding tot verpleegkundige leren de studenten te reanimeren. In het Raamplan 2001 Artsopleiding, dat als basis dient voor de opleiding tot arts staat, dat de arts «blijk geeft van besef dat na de artsopleiding verdere na- en bijscholing nodig is», en dat de arts in staat is «eigen blinde vlekken en/of lacunes in de beroepsuitoefening op te sporen en te trachten deze (via nascholing of anderszins) op te heffen». Dit geldt ook voor wat betreft de vaardigheid tot het kunnen reanimeren. In de opleiding is voldoende geborgd dat artsen en verpleegkundigen in staat zijn te reanimeren. Het bijhouden van deze vaardigheid is een verantwoordelijkheid van de betrokken beroepsgroep zelf. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het aanleren van de vaardigheid tot reanimeren maakt reeds deel uit van de opleiding tot arts en de opleiding tot verpleegkundige. Zie verder mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
