<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken over het dreigement aan Nederland op internet van de islamitische terreurgroep al-Tawhid wa al-Jihad. (Ingezonden 17 augustus 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21188
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het dreigement van deze terreurgroep o.l.v. de Iraakse extremist Abu Musab al-Zarqawi, om aanslagen op Nederland te plegen indien Nederland zijn troepen niet terugtrekt uit Irak.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Irak Oorlogen Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 9, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030419680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-09-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-08-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21188</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="19" allpagenumbers="19" vetnummer="2030419680" code="0405tkkvr9" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21188" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="9" onderwerp="" indiendatum="2004-08-17">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het dreigement op internet van de islamitische terreurgroep al-Tawhid wa al-Jihad, die onder leiding staat van de Iraakse extremist Abu Musab al-Zarqawi, om aanslagen op Nederland te plegen indien Nederland zijn troepen niet terugtrekt uit Irak? Zo ja, wat is uw reactie hierop? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is u bekend over de al-Tawhid wa al-Jihad? Uitte deze groepering al eerder dreigementen om aanslagen te plegen in Nederland of in andere westerse landen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Duiden deze dreigingen met aanslagen in een westers land erop dat de groep van al-Zarqawi een steeds grotere rol speelt in het internationale Al-Qa’ida-netwerk? Moet al-Zarqawi worden gezien als een concurrent van de oorspronkelijke leiders van Al-Qa’ida zoals Osama bin Laden? Is de regering bekend met een eventuele vertakking van het netwerk van al-Zarqawi in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke actie wordt ondernomen om deze dreiging tegen te gaan? Welke zaken moeten specifiek worden aangepakt om deze dreigementen vanuit de groep van al-Zarqawi het hoofd te bieden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
