<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Albayrak en Timmer (beiden PvdA) aan de ministers van Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over cannabis, THC en de VN-verdragen. (Ingezonden 25 juni 2004); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20734
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het rapport van het WHO Expert Committee van september 2002 waarin aanbevolen wordt om THC, het voornaamste actieve bestanddeel van cannabis, over te plaatsen naar een lichter controleregime, in verband met de huidige indeling van cannabis in de VN-drugsverdragen en de Nederlandse classificering van psychoactieve stoffen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1939, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030416530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Timmer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-07-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20734</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4101" allpagenumbers="4101 4102" vetnummer="2030416530" code="0304tkkvr1939" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20734" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1939" onderwerp="" indiendatum="2004-06-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmer</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de aanbeveling van het WHO Expert Committee van september 2002 dat THC, het voornaamste actieve bestanddeel van cannabis, en alle stereochemische varianten daarvan, worden overgeplaatst naar een lichter controleregime onder de 1971 Conventie, namelijk van Lijst II naar Lijst IV? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de gebruikelijke procedure voor WHO-aanbevelingen voor een classificering van een bepaalde psychoactieve substantie onder één van de lijsten van het 1961 Enkelvoudig Verdrag of het 1971 Verdrag over Psychotrope Stoffen is, dat deze aan de VN-Commissie voor Verdovende Middelen (Commission on Narcotic Drugs, CND) wordt voorgelegd? Zo ja, kunt u uitleggen waarom de betreffende aanbeveling over THC ditmaal niet ter goedkeuring is voorgelegd aan de VN-Commissie voor Verdovende Middelen (CND) in april 2003 of maart 2004? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de relevantie van de door de WHO voorgestelde herindeling van THC voor de regulering van het medisch gebruik van cannabis en de actieve ingrediënten daarvan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u het eens met de stelling dat, indien de aanbevolen herindeling van Delta-9-THC van Lijst II naar IV onder het 1971 Verdrag door de CND zou worden goedgekeurd, dit op gespannen voet zou komen te staan met de handhaving van cannabis zelf, in zowel Lijst I als Lijst IV onder het 1961 Verdrag? Zo neen, kunt u dit uitleggen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de historische indeling van cannabis, namelijk niet alleen onder Lijst I maar ook Lijst IV van het 1961 Enkelvoudig Verdrag (Lijst IV is gereserveerd voor «de meest gevaarlijke en verslavende substanties», waaronder ook heroïne werd gerekend) waarmee cannabis internationaal onder een zwaarder controleregime werd geplaatst dan bijvoorbeeld cocaïne, een achterhaalde indeling is, die bovendien niet spoort met de in Nederland gehandhaafde classificering van psychoactieve stoffen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van plan in deze materie enig initiatief te ondernemen, wat betreft de behandeling van de WHO-aanbeveling over THC onder het 1971 verdrag en/of wat betreft de indeling van cannabis onder het 1961 Verdrag? Zo ja, welk initiatief? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid eventuele intiatieven van andere landen die een herziening beogen van de classificatie van cannabis onder de VN-drugsverdragen steun te verlenen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u deze vragen vóór het Algemeen Overleg over het drugsbeleid op 30 juni a.s. beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="the Committee recommended that all stereochemical variants of Delta-9-tetrahydrocannabinol be moved to Schedule IV of the 1971 Convention">WHO Expert Committee on Drug Dependence, 33rd Report, WHO Technical Report Series 915, Geneva 2003; Critical review of psychoactive substances 3.5, «the Committee recommended that all stereochemical variants of Delta-9-tetrahydrocannabinol be moved to Schedule IV of the 1971 Convention»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2004-07-16">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport. (Ontvangen 16 juli 2004) Met verwijzing naar uw brief van 28 juni jl., deel ik u – mede namens de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport – mee dat de vragen van de leden Albayrak en Timmer van uw Kamer, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien de daarvoor benodigde afstemming vooraf tussen de ministeries gedurende deze vakantieperiode meer tijd in beslag neemt dan geanticipeerd. Ik streef ernaar u zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
