<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Baalen (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een Egyptische fax over geheime CIA-gevangenissen. (Ingezonden 12 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24860
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat het bewijs zou zijn gevonden voor het bestaan van geheime CIA-gevangenissen in Oost-Europa, zoals in Roemenië. Indiener wil meer informatie over de authenticiteit van 'het bewijs' (een fax uit Egypte) en mogelijke gevolgen voor de betrekkingen van de EU met die landen (toetredingskandidatuur).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 837, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24860</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1779" allpagenumbers="1779" vetnummer="2050606220" code="0506tkkvr837" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24860" issn-nummer="ISSN 0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="837" onderwerp="" indiendatum="2006-01-12">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-02-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de berichten «Bern onderzoekt lek over CIA-gevangenissen» en «US-folter-camps: der Beweis!»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u al enige kennis over de authenticiteit van de in de artikelen genoemde fax van de Egyptische minister van Buitenlandse Zaken aan de Egyptische ambassadeur in Londen? Wat is uw beoordeling van de authenticiteit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien de fax authentiek is, wat is dan uw feitelijke en politieke beoordeling van de inhoud van de fax? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Kunt u gemotiveerd bevestigen of ontkennen het bericht dat Roemenië, Oekraïne, Kosovo, Macedonië en Bulgarije geheime gevangenissen herbergen? <voetnoot nummer="2"/>Indien deze berichtgeving klopt, wat betekent dit dan voor de mogelijke toetreding van deze landen tot de Europese Unie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u ook het bericht gemotiveerd bevestigen of ontkennen dat het vervoer van de eventuele gevangenen via «Stützpunkt Szymany» in Polen verliep? Wat betekent dit bericht, indien waar, voor EU-lidstaat Polen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid, indien de berichtgeving op waarheid berust, deze zaak zo spoedig mogelijk met uw EU-collega’s te bespreken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat betekent deze berichtgeving voor het «regeringsvoornemen» troepen naar Afghanistan te zenden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-01-8" bron="Uit resp. De Telegraaf, 9 januari 2006 en Sonntagsblick">Uit resp. De Telegraaf, 9 januari 2006 en Sonntagsblick, 8 januari 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2006-01-9" bron="zie De Telegraaf">zie De Telegraaf, 9 januari 2006</noot>
         <noot nummer="3" datum="2006-01-8" bron="zie Sonntagsblick">zie Sonntagsblick, 8 januari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De uit de onderschepte fax gereleveerde informatie bevat geen nieuwe elementen ten opzichte van eerder in de pers verschenen berichten. Het Egyptische Ministerie van Buitenlandse Zaken heeft in een publieke verklaring aangegeven dat de in de fax vervatte informatie slechts een weerslag vormt van door de Egyptische buitenlandse dienst verzamelde internationale persberichten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5 en 6">Betrokken regeringen hebben aangegeven niet op de hoogte te zijn van het bestaan van dergelijke faciliteiten. Ik wil niet vooruitlopen op de definitieve uitkomsten van diverse nationale en Europese onderzoeken naar het mogelijke bestaan van geheime gevangenissen. Evenmin acht ik het verstandig te speculeren omtrent eventuele gevolgen voor lidstaten of kandidaat-lidstaten. Overigens bevat het recent verschenen interimrapport van Dick Marty van de Parlementaire Assemblee van de Raad van Europa geen concrete bewijzen voor het bestaan van geheime detentiefaciliteiten in Europa. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er bestaat geen direct verband tussen beide genoemde zaken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
