<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wiegman-van Meppelen Scheppink (ChristenUnie) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een dreigend personeelstekort in de kraamzorg. (Ingezonden 17 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28221
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Door de beperking van het aantal uren kraamzorg is de kwaliteit van de kraamzorg gedaald, omdat er geen tijd meer kan worden besteed aan preventieve en gezinsondersteunende taken. Ook dreigt er personeelstekort. Het aantal uren kraamzorg zou weer uitgebreid moeten worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kraamzorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1633, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060712570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Wiegman-van Meppelen Scheppink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28221</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3465" allpagenumbers="3465" vetnummer="2060712570" code="0607tkkvr1633" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28221" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1633" onderwerp="" indiendatum="2007-04-17">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Wiegman-van Meppelen Scheppink</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht over een dreigend personeelstekort in de kraamzorg als gevolg van de beperking van het aantal uren kraamzorg op basis van het vorig jaar ingevoerde Landelijk Indicatieprotocol Kraamzorg? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat de beperking van het aantal uren kraamzorg heeft geleid tot een daling van de kwaliteit daarvan, omdat geen tijd meer kan worden besteed aan preventieve en gezinsondersteunende taken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat dit een onwenselijke situatie is, waaraan zo snel mogelijk een einde moet worden gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid zo spoedig mogelijk, maar in ieder geval voor 1 juni a.s., met een uitwerking te komen van de afspraken in het coalitieakkoord over uitbreiding van het aantal uren kraamzorg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-7" bron="RTL Nieuws">RTL Nieuws, 7 april 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb zulke signalen gehoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, dit is mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zorgaanbieders zijn zelf verantwoordelijk voor kwaliteit van de kraamzorg. Zorgverzekeraars zijn verantwoordelijk om bij het contracteren van zorg ook afspraken te maken over de kwaliteit van de geleverde zorg. Het toezicht op de kwaliteit is de verantwoordelijkheid van de IGZ. Indien sprake zou zijn van een daling van kwaliteit van de kraamzorg zou dit een onwenselijke situatie zijn. Er zijn echter geen feiten bekend waaruit blijkt dat hiervan sprake is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb de – bij de kraamzorg betrokken – partijen gevraagd om mee te denken over de uitwerking van het coalitieakkoord. Dit vanwege het feit dat niet de verzekerde prestatie in de Zorgverzekeringswet gewijzigd moet worden, maar de uitwerking hiervan, zoals deze door partijen is vormgegeven in het landelijk Indicatie Protocol. De nadere invulling en haalbaarheid van die plannen zal ik met hen bespreken. Zodra er een concreet plan beschikbaar is, zal ik u hierover informeren. Ik verwacht dit plan rond september 2007 beschikbaar te hebben. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
