<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Boelhouwer en Straub (beiden PvdA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het tijdgebrek van de politie in Uden. (Ingezonden 13 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22975
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Brabants Dagblad van 9 april 2005 dat de politie in Uden zoveel tijd kwijt is aan de nasleep van twee brandstichtingen in de Bedir-basisschool dat er daardoor minder tijd is voor milieu- en verkeerscontroles.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1609, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Boelhouwer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Straub</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22975</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3431" allpagenumbers="3431 3432" vetnummer="2040512820" code="0405tkkvr1609" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22975" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1609" onderwerp="" indiendatum="13april 2005">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Boelhouwer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Straub</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-05-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht over het tijdgebrek van de politie in Uden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de politie in Uden zoveel tijd kwijt is aan de nasleep van de twee brandstichtingen in de Bedir-basisschool dat er daardoor minder tijd is voor milieu- en verkeerscontroles? </vraag>
      <vraag nummer="3">Dreigt de politie in Uden daardoor niet te kunnen voldoen aan het met de ministeries van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie afgesloten prestatiecontract? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan dit ertoe leiden dat het desbetreffende korps financieel wordt gestraft? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om aan de korpsleiding in Den Bosch toe te zeggen dat de inzet ten behoeve van «Bedir» en het daardoor mogelijk niet kunnen voldoen aan het met u overeengekomen prestatiecontract, niet zal leiden tot (financiële) maatregelen van uw kant? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-9" bron="Brabants Dagblad">Brabants Dagblad, 9 april 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op dit moment heb ik daar onvoldoende zicht op. Ik heb het regionale politiekorps Brabant-Noord, waarbinnen de gemeente Uden valt, gevraagd het tijdsbeslag van de incidenten in Uden en de gevolgen van dit tijdsbeslag inzichtelijk te maken (zie ook het antwoord op vraag 3). De inzet van politiemensen is overigens een regionale zaak, waarbij de regio er zelf voor kan kiezen om op bepaalde terreinen (tijdelijk) minder capaciteit in te zetten. De verdeling van de capaciteit binnen de regio, en de prestaties die door de districten of eenheden binnen een regio geleverd moeten worden, is de verantwoordelijkheid van het korps zelf. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het regionale politiekorps Brabant-Noord heeft tijdens mijn bezoek aan de regio op 14 april jl. aangegeven mógelijk niet te kunnen voldoen aan de afspraken zoals vastgelegd in het regionaal convenant. Het tijdsbeslag van de incidenten in Uden en de onlusten in de Graafsewijk in Den Bosch werden hierbij als oorzaken genoemd. Ik heb het korps gevraagd de gevolgen van dit tijdsbeslag inzichtelijk te maken. Dit zal onderwerp van gesprek zijn tijdens het convenantsgesprek dat op 2 juni a.s. wordt gevoerd tussen mijn ministerie en het korps Brabant-Noord. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op basis van het Landelijk Kader zijn regionale convenanten afgesloten waarin voor elke politieregio afspraken zijn gemaakt over de te bereiken doelen in 2006. Voor het behalen van de prestaties zoals afgesproken in het regionaal convenant stel ik ieder jaar prestatiebekostiging beschikbaar. Indien een korps de afspraken uit het regionaal convenant niet behaalt, wordt de prestatiebekostiging eventueel niet uitgekeerd. De «beloning» wordt dan onthouden, er wordt geen «straf» uitgedeeld. Om te voorkomen dat korpsen door omstandigheden buiten hun macht de prestaties niet kunnen halen en zo prestatiebekostiging eventueel zouden mislopen, is in het Landelijk Kader een bepaling opgenomen die het mogelijk maakt de resultaatsafspraken tussentijds aan te passen. Deze mogelijkheid wordt geboden wanneer er sprake is van onvoorziene gebeurtenissen die, aantoonbaar, een buitenproportionele politie-inzet vereisen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals in het antwoord op vraag 4 al is aangegeven, kan niet worden gesteld dat er bij het niet behalen van prestaties sprake zou zijn van «financiële maatregelen» tegen een korps. Tijdens mijn bezoek aan het korps Brabant-Noord op 14 april jl. heb ik toegezegd niet mathematisch met de prestatie-afspraken om te zullen gaan en rekening te willen houden met de «wereld achter de cijfers». De situatie in Brabant-Noord zal daarom onderwerp van gesprek zijn in het convenantsgesprek dat op 2 juni a.s. plaatsvindt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
