<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de Zaanse Schans. (Ingezonden 15 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28482
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Voor de huizen op de Zaanse Schans zou steun moeten komen om ze te onderhouden en te restaureren om ze te behouden voor het Nederlandse erfgoed en voor de Nederlandse recreatie en toerisme sector.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Renovatie) Cultuur en taal (Overig) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Stads- en dorpsgezichten Woningverbetering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1872, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28482</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3957" allpagenumbers="3957" vetnummer="2060715020" code="0607tkkvr1872" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28482" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1872" onderwerp="" indiendatum="2007-05-15">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Wat is uw visie op de waarde van de Zaanse Schans voor het Nederlands erfgoed en voor de Nederlandse recreatie en toerisme sector? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met het tekort aan middelen van de gemeente Zaandam om de huizen op de Zaanse Schans te onderhouden en restaureren? Op welke wijze kunt u er toe bijdragen om te zorgen dat de Zaanse Schans ook voor de toekomst behouden kan worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" datum="2007-04-25" bron="NOVA, 10 mei 2007 en de Volkskrant, " titel="Panden Zaanse Schans gaan in de verkoop">NOVA, 10 mei 2007 en de Volkskrant, «Panden Zaanse Schans gaan in de verkoop», 25 april 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De Zaanse Schans is een bijzonder «living history»-terrein waarop een aantal onderdelen van het Nederlands gebouwd en ongebouwd erfgoed (ambachten) inzichtelijk gemaakt worden. Er staan tientallen (vooral houten) huizen, pakhuizen en molens waarin gewoond en ambachtelijk gewerkt wordt en daarnaast zijn er musea en een bezoekerscentrum die informatie verschaffen over hoe in de Zaanstreek gewoond en gewerkt werd. Het is onderdeel van een van de oudste industriële landschappen van Europa. De gebouwen en de beschikbare informatie is voor alle leeftijden, nationaliteiten en culturen toegankelijk. Het museumterrein beschouw ik als een waardevolle laagdrempelige toeristische locatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, daarmee ben ik bekend. In de NOVA-uitzending van 10 mei 2007 werd gesproken over 35 wegrottende huisjes. Ongeveer de helft van de panden is rijksmonument. In totaal zijn er 17 rijksmonumenten (vooral houten huisjes en enkele molens), 1 provinciaal en 4 gemeentelijke monumenten. De overige panden hebben geen beschermde status. De (archeologische) ondergrond, de schans, is ook van historisch belang. De schans werd in 1574 in naam van Willem van Oranje opgeworpen tegen de Spaanse troepen en zeer waarschijnlijk bevinden zich nog resten daarvan onder de grond. Net als voor andere rijksmonumenten met een restauratie- en/of instandhoudingsbehoefte kan een beroep gedaan worden op de nieuwe instandhoudingsregeling Besluit rijkssubsidiëring instandhouding monumenten («BRIM»). In deze regeling kan door de Stichting De Zaanse Schans een instandhoudingsplan voor het voormalige weeshuis (met CBS-categorie 7) op het terrein worden ingediend waarbij zowel onderhoud als een kleine restauratie gesubsidieerd kan worden. De eigenaar van de molens (alle hebben CBS-categorie 9), Vereniging De Zaansche Molen, heeft ook recht op BRIM-subsidie. De objecten kunnen in de jaren 2007 t/m 2009 ook meedoen bij de verdeling van extra gelden om restauratie achterstand weg te werken. Voor de woonhuizen kan een lening bij het NRF aangevraagd worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
