<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2040518710." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hamer (PvdA) aan de minister van Onderwijs Cultuur en Wetenschap en aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, over de stijging van de kosten voor schoolboeken. (Ingezonden 22 juli 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23531
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Schoolboeken toch weer duurder' (Trouw, 15 juli 2005), waarin Pieter Dubois van onderzoeks- en adviesbureau Open Boek beweert dat scholen en docenten kritischer zijn geworden over schoolboeken en meer letten op efficiëntie bij de inkoop en het beheer. Het gemiddelde boekenpakket zou de laatste jaren sterk gegroeid zijn, en de prijzen met 4 tot 5% gestegen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijsmethoden en -middelen) Speciaal onderwijs (Onderwijsmethoden en -middelen) Voortgezet onderwijs (Onderwijsmethoden en -middelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Boeken Leermiddelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2105, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23531</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4191" allpagenumbers="4191" vetnummer="2040518710" code="0405tkkvr2105" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23531" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2105" onderwerp="" indiendatum="2005-07-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs Cultuur en Wetenschap en aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u aanwijzingen dat scholen en docenten kritischer zijn geworden over schoolboeken, docenten bewuster keuzes maken als zij hun boekenlijsten samenstellen en scholen meer letten op efficiëntie bij de inkoop en het beheer, zoals Pieter Dubois van onderzoeks- en adviesbureau Open Boek beweert? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, welke aanwijzingen betreft het dan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verklaart u dat het gemiddelde boekenpakket tussen 1997 en 2005 is gegroeid van 15 naar 25 boeken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u deze groei van het boekenpakket behalve verklaarbaar tevens gerechtvaardigd? Zo ja waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welk effect heeft de stijging van de adviesprijzen van schoolboeken met 4 tot 5% voor de prijzen die de boekhandelaren feitelijk in rekening brengen? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre draagt de gedragscode voor het terugdringen van schoolkosten, die besturen- managers- en ouderorganisaties in het onderwijs u op 10 februari 2005 aanboden, bij aan een oplossing voor de gesignaleerde ontwikkelingen in de schoolkosten in verband met schoolboeken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-07-15" bron="Trouw" titel="Schoolboeken toch weer duurder">Trouw, 15 juli 2005: «Schoolboeken toch weer duurder»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Hoeven" functie="minister" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap" mededelingdatum="2005-08-9">Mededeling van minister Van der Hoeven (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap).(Ontvangen 9 augustus 2005) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Hamer over de stijging van kosten voor schoolboeken wil ik u meedelen, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden.U kunt mijn brief waarin ik de vragen van mevrouw Hamer beantwoord eind augustus verwachten. De vragen zijn aan mijzelf en aan de staatssecretaris van Cultuur toegezonden bij uw bovenaangehaalde brief met kenmerk </mededeling>
</kvr>
