<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koser Kaya (D66) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de werkgeversbijdrage in de kinderopvang voor zelfstandigen. (Ingezonden 21 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23327
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat een zelfstandige met een eenmanszaak of een vrije beroepsbeoefenaar momenteel geen mogelijkheid heeft om zichzelf een fiscaal gefaciliteerde tegemoetkoming in de kinderopvang toe te kennen, iets wat een zelfstandige met een BV wel mag doen. Vragen in aanvulling op beantwoording van eerdere vragen van hetzelfde Kamerlid (Aanhangsel van de Handelingen II, 2004-2005, nr. 1006) over de daling van de werkgeversbijdragen in de kinderopvang en de negatieve gevolgen hiervan voor de economie en arbeidsparticipatie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Welzijn (Kinderopvang)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingvrijstellingen Kinderopvang Werkgevers Zelfstandigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1927, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040513450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Koser Kaya</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23327</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4099" allpagenumbers="4099" vetnummer="2040513450" code="0405tkkvr1927" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23327" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1927" onderwerp="" indiendatum="2005-04-21">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Koser Kaya</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 juni 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1583, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich mijn schriftelijke vragen over de positie van zelfstandigen in de Wet kinderopvang van 7 februari 2005? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat zelfstandigen naast een tegemoetkoming in de kosten voor kinderopvang door de overheid ook in aanmerking behoren te komen voor een tegemoetkoming in de kosten voor kinderopvang door de werkgever? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het merkwaardig is dat een zelfstandige met een BV zichzelf wel een fiscaal gefacilieerde tegemoetkoming in de kosten voor kinderopvang kan uitkeren, maar dat een zelfstandige met een eenmanszaak of een vrijeberoepsbeoefenaar dit niet kan omdat er formeel geen verhouding werkgever-werknemer is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat ook een zelfstandige met een eenmanszaak of een vrijeberoepsbeoefenaar de mogelijkheid zouden moeten hebben zichzelf een fiscaal gefacilieerde tegemoetkoming in de kinderopvang toe te kennen? Zo ja, hoe is dit binnen de huidige Wet Kinderopvang mogelijk? Bent u bereid de wet hierop aan te passen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1006" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 1006, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het belangrijkste kenmerk van een ondernemer is dat deze niet in dienstbetrekking staat tot een werkgever en dus ook geen tegemoetkoming in de kosten van kinderopvang van een werkgever kan ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. De arbeidsverhouding tussen de directeur-grootaandeelhouder en de BV is zowel in civiel- als in fiscaalrechtelijke zin een dienstbetrekking. Daaraan doet niet af dat de directeur het in de vennootschap feitelijk voor het zeggen heeft. De status van werknemer brengt mee dat voor de directeur de regels van de Wet op de loonbelasting 1964 gelden, waaronder de mogelijkheid van een vrije vergoeding voor kosten van kinderopvang. Anderzijds heeft hij geen recht op fiscale faciliteiten voor ondernemers, zoals de zelfstandigenaftrek. Andersom hebben ondernemers wél zelfstandigenaftrek maar geen toegang tot werknemersfaciliteiten. Dit geldt niet alleen voor kinderopvangvergoedingen, maar ook voor bijvoorbeeld vrijgestelde diensttijduitkeringen en verloffaciliteiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij de mondelinge behandeling in de Tweede Kamer van het wetsvoorstel dat heeft geleid tot de Wet kinderopvang heb ik betoogd waarom de overheid niet het ontbreken van een specifieke werkgeversrol bij zelfstandigen moet faciliteren. Ik heb destijds aangegeven dat zelfstandigen bewust hebben gekozen voor het verrichten van betaalde arbeid, maar niet in loondienst, met de daarbij behorende voor- en nadelen, zoals de zelfstandigenaftrek. Zelfstandigen moeten vervolgens niet bij de overheid aankloppen voor het financieren van ontbrekende werkgeversbijdragen (verwezen zij naar Handelingen II 2003/04, p. 4597). Een amendement om zelfstandigen structureel een hogere tegemoetkoming te bieden in verband met het ontbreken van een werkgeversbijdrage is destijds door uw Kamer verworpen. Ik zie geen reden om nu een andersluidend standpunt in te nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
