<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Staaij (SGP) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie en de staatssecretaris van Financiën over het verkrijgen van een sofi-nummer na adoptie. (Ingezonden 19 november 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21988
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat in geval van adoptie van een kind uit een land dat het Haags adoptieverdrag niet heeft ondertekend, er problemen op kunnen treden bij het aanvragen van een sofi-nummer voor het kind, wat weer als gevolg heeft dat er geen tegemoetkoming op grond van de Wet op de kinderopvang kan worden aangevraagd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Internationaal privaatrecht) Welzijn (Kinderopvang)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Adoptie Belastingen Kinderopvang Persoonsregistratie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 712, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040503570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-11-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21988</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1507" allpagenumbers="1507" vetnummer="2040503570" code="0405tkkvr712" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21988" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="712" onderwerp="" indiendatum="2004-11-19">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 januari 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr.607, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat in geval van adoptie van een kind uit een land dat het Haags adoptieverdrag niet heeft ondertekend, er problemen optreden bij de aanvraag van een sofi-nummer voor het kind, zolang door de IND geen beslissing is genomen over de status van het kind? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met het feit dat het ontbreken van een sofi-nummer moeilijkheden oplevert bij de aanvraag van een tegemoetkoming op grond van de Wet kinderopvang? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om voor situaties waarin niet te verwachten is dat het geadopteerde kind geen status krijgt, te komen met bijvoorbeeld een beleidsregel dat reeds bij aankomst in Nederland een (voorlopig) sofi-nummer wordt toegekend, danwel te komen met een andere praktische oplossing voor deze problemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ik ben bekend met het feit dat in geval van adoptie uit een land dat het Haags adoptieverdag niet heeft ondertekend, er geen sofi-nummer voor het kind wordt verstrekt, zolang de beslissing op de aanvraag voor verblijf in Nederland niet is genomen. Bij adoptie uit een land dat wel bij dit verdrag is aangesloten zal het desbetreffende kind in de meeste gevallen de Nederlandse nationaliteit verkrijgen, in welk geval het vorengenoemde niet speelt. Als algemene regel geldt dat aan vreemdelingen, zowel meerderjarigen als minderjarigen, geen sofi-nummer wordt afgegeven zolang er geen beslissing is genomen omtrent het verblijfsrecht.Hiervan is derhalve niet alleen sprake indien een aanvraag als hiervoor genoemd is ingediend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Ingevolge de Wet kinderopvang moet de ouder bij de aanvraag om een tegemoetkoming «zo mogelijk» opgaaf doen van zijn sofi-nummer, dat van zijn partner en dat van het kind waarop de tegemoetkoming betrekking heeft.Het ontbreken van een sofi-nummer is op zichzelf niet van betekenis voor de aanspraak op een tegemoetkoming.Het sofi-nummer is niet meer en niet minder dan een administratief hulpmiddel en geeft slechts aan dat betrokkene bij de Belastingdienst in de administratie is opgenomen.Wel vereist de wet dat het kind op het adres van de ouder staat ingeschreven in de gemeentelijke basisadministratie persoonsgegevens.Indien het desbetreffende kind met een geldige machtiging tot voorlopig verblijf naar Nederland komt, en bij de gemeente een aanvraag tot verblijf ten behoeve van dat kind wordt ingediend, wordt het in de gemeentelijke basisadministratie ingeschreven. Gelet hierop is het dan ook niet noodzakelijk een praktische oplossing voor het ontbreken van het sofi-nummer op de aanvraag te bedenken. Bij een elektronische aanvraag voor een tegemoetkoming kinderopvang stuit het ontbreken van een sofi-nummer op problemen, omdat de aanvraag dan niet elektronisch kan worden ingediend.Voor situaties waarin een geadopteerd kind nog geen verblijfsstatus heeft, is het echter wel mogelijk om een schriftelijke aanvraag in te dienen zonder daarbij een sofi-nummer te vermelden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
