<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de inhouding van een inkomensafhankelijke zorgbijdrage op uitkeringen in 2006 van het UWV. (Ingezonden 1 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25377
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het inhouden van de inkomensafhankelijke zorgpremie over uitkeringen die zijn gedaan in 2006, maar betrekking hebben op 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Sociale zekerheid (Overig) Sociale zekerheid (Sociale verzekeringspremies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sociale uitkeringen Zorgpremies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1276, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050608870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25377</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2719" allpagenumbers="2719" vetnummer="2050608870" code="0506tkkvr1276" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25377" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1276" onderwerp="" indiendatum="2006-03-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 april 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1133, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat het Uitvoeringsinstituut Werknemers Verzekeringen (UWV) over uitkeringen die zijn gedaan in 2006, maar betrekking hebben op 2005, de inkomensafhankelijke zorgbijdrage van 6,5% inhoudt? Wat is daarvoor de reden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe vaak heeft het UWV in 2006 een uitkering gedaan die betrekking heeft op 2005? Welk bedrag is gemoeid met het toepassen van de inkomensafhankelijke premie op deze uitkeringen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent U bereid om het UWV opdracht te geven de betaalde zorgpremie over 2005 aan betrokkenen te restitueren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het is waar dat UWV ook over uitkeringen die zijn gedaan in 2006 maar die betrekking hebben op 2005 de inkomensafhankelijke bijdrage ingevolge de Zorgverzekeringswet (Zvw) heeft ingehouden. Hiermee past UWV de wet juist toe. In het merendeel (circa 68 procent) van de gevallen zou overigens voorheen ziekenfondspremie zijn ingehouden. De heffing van de inkomensafhankelijke bijdrage over de door UWV betaalde uitkeringen geschiedt namelijk volgens de voor de heffing van de loonbelasting geldende regels. Dit betekent dat in principe het moment van uitbetalen, in dit geval 2006, bepaalt welke heffing moet worden afgedragen. Op de in 2006 gedane uitkeringen dient UWV dus de Zvw-bijdrage in te houden, ook als die uitkeringen (deels of helemaal) betrekking hebben op 2005. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor ongeveer 570.000 door UWV in 2006 gedane betalingen geldt dat die (deels of helemaal) betrekking hadden op 2005. Hiermee is een bedrag van ongeveer 20 miljoen euro aan Zvw-bijdrage gemoeid. Hiervan heeft circa 75 procent betrekking op voormalige ziekenfonds verzekerden. Voor de helft gaat het hierbij om WW-uitkeringen, als gevolg van het gegeven dat deze altijd achteraf (als op grond van het werkbriefje de gewerkte uren zijn vastgesteld) worden uitbetaald. Voor een derde betreft het ZW-uitkeringen, die in het algemeen ook achteraf worden betaald. Daarnaast betreft het nabetalingen als gevolg van indexeringen. UWV past bij betalingen altijd het regime voor de heffing van loonbelasting van het moment van uitbetalen toe. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Aangezien UWV de wet juist toepast, zie ik geen aanleiding UWV te vragen de over 2005 betaalde zorgpremie te restitueren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
