<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Teeven en Kamp (VVD) aan de staatssecretaris van Justitie over de antwoorden op de vragen van het lid Zijlstra (VVD) inzake de pardonregeling. (Ingezonden 23 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29002
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van antwoorden op vragen van het lid Zijlstra (VVD) inzake de pardonregeling (Aanhangsel van de Handelingen 2006-2007, nr. 2202): houdt staatssecretaris Albayrak (Jus) bij welke gemeenten niet meewerken aan de afspraken die Albayrak gemaakt heeft met de VNG met betrekking tot personen die niet onder de regeling vallen? Indieners willen weten op welke manier kan worden voorkomen dat de gegevens van personen die niet onder de regeling vallen, in het ongerede raken [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Fritsma (PVV), ingezonden 19 juli 2007, respectievelijk het lid Teeven (VVD), ingezonden 19 juli 2007].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Persoonsregistratie Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2333, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060721700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Teeven</persoon>
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29002</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4941" allpagenumbers="4941" vetnummer="2060721700" code="0607tkkvr2333" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29002" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2333" onderwerp="" indiendatum="2007-07-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Teeven</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-30">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Albayrak</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Houdt u bij welke gemeenten inmiddels hebben laten weten op de een of andere wijze niet mee te werken aan de uitvoering van de afspraken die u met de VNG meent te hebben gemaakt met betrekking tot personen die niet onder uw pardonregeling vallen? Welke gemeenten betreft het? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bestaat het risico dat de gegevens met betrekking tot de personen die niet onder de pardonregeling vallen door de gemeenten die niet mee wensen te werken niet worden bewaard? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe gaat u voorkomen dat deze gegevens in het ongerede raken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid het verlenen van verblijfsvergunningen in het kader van de pardonregeling op te schorten totdat zeker is gesteld dat de gemeenten loyaal meewerken aan de uitvoering van alle afspraken die u meent te hebben gemaakt? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Fritsma (PVV), ingezonden 19 juli 2007 (vraagnummer 2060721480) en het lid Teeven (VVD), ingezonden 19 juli 2007 (vraagnummer 2060721490). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Aanhangsel handelingen nr. 2202, vergaderjaar 2006–2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 t/m 3">Voor de beantwoording van de vragen 1 tot en met 3 verwijs ik naar mijn aanbiedingsbrief (Kamerstukken II, 31 018, nr. 26, vergaderjaar 2006–2007). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Hiertoe ben ik niet bereid. Zoals ik reeds in mijn aanbiedingsbrief heb betoogd, is de medewerking van de gemeenten geborgd door het Bestuursakkoord, zoals ook door de VNG is bevestigd en in overeenstemming met de geldende wetgeving. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
