<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mastwijk (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het weren van buurtbussen van de busbaan van de A27. (Ingezonden 17 oktober 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26759
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Altena Nieuws van 27 juli 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer Verkeersveiligheid Vrijwilligerswerk Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 322, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060701480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26759</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="689" allpagenumbers="689 690" vetnummer="2060701480" code="0607tkkvr322" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26759" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="322" onderwerp="" indiendatum="2006-10-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-11-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Buurtbussen van de busbaan geweerd» <voetnoot nummer="1"/>. </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat door of namens uw ministerie een ontheffing is geweigerd voor het laten rijden van buurtbussen op de busbaan (vluchtstrook) van de A27, met als argumentatie dat de ontheffing die is verleend aan BBA/Connex niet voorziet in het laten rijden van buurtbussen over de bedoelde strook? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat via buurtbussen, die veelal door vrijwilligers worden bestuurd, nu juist het maatwerk kan worden geboden dat de Wet personenvervoer 2000 bedoelt en dat het openbaar vervoer op een hoger plan kan brengen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u op de kortst mogelijke termijn de nodige maatregelen treffen, om het mogelijk te maken dat de buurtbus gebruik kan maken van de bedoelde busbaan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-27" bron="Altena Nieuws">Altena Nieuws, 27 juli 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, dat klopt. Ik hecht er overigens aan te benadrukken dat het hier om een vluchtstrook gaat, die een ander karakter en een andere functie heeft dan een busbaan en ook niet als busbaan of busstrook in de zin van het Reglement verkeersregels en verkeerstekens 1990 (RVV 1990) is aangewezen. Zou het om een bijzondere rijstrook gaan voor alle vormen van openbaar vervoer in de zin van de Wet personenvervoer 2000, dan zou een ontheffing niet nodig zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Buurtbussen bieden openbaar vervoer op maat, zoals ook Regiotaxi dat doet op plaatsen en tijden met een gespreide en geringe vervoervraag. Deze vormen van openbaar vervoer dragen bij aan de bereikbaarheid van maatschappelijke voorzieningen. Door een goede uitvoering van dit soort diensten en een goede aansluiting op het overige OV kan het openbaar vervoer zeker op een hoger plan komen. In de situatie van Werkendam heb ik overigens in de afgelopen jaren al infrastructurele maatregelen getroffen ten behoeve van het openbaar vervoer. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De gevraagde ontheffing voor de buurtbus in Werkendam is bedoeld om te rijden op een gedeelte van een vluchtstrook van de A27, dat – zoals in antwoord op vraag 2 gezegd – niet is aangemerkt als (lijn)busbaan in de zin van het RVV 1990. In toenemende mate zijn in Nederland mogelijkheden gecreëerd voor medegebruik van de vluchtstrook. Verzoeken tot ontheffing beoordeel ik van geval tot geval op grond van locatiespecifieke omstandigheden, met name op de mogelijke gevolgen voor de verkeersveiligheid en de doorstroming. Ik ben bereid om op korte termijn de situatie bij Werkendam te heroverwegen door het de buurtbus mogelijk te maken de vluchtstrook te gebruiken tijdens de file. Ik zal strenge voorwaarden stellen, onder andere aan de herkenbaarheid van de buurtbus als openbaar vervoer, de kundigheid van de chauffeurs en het gedrag tijdens het gebruik van de vluchtstrook en de verkeerskundige inpassing (conform de richtlijnen en voorschriften voor bus op vluchtstrook). Het gebruik van de vluchtstrook door de buurtbus mag géén negatieve invloed hebben op de algehele doorstroming en de verkeersveiligheid ter plekke. Mocht aan de voorwaarden niet worden voldaan, dan trek ik de ontheffing onmiddellijk weer in. De voorwaarden zullen verder worden uitgewerkt in een programma van eisen dat ik in de vergunningvoorschriften zal opnemen. Tenslotte zal ik het SWOV vragen advies uit te brengen over het veilig gebruik van de vluchtstrook door (buurt)bussen en dit advies betrekken bij het actualiseren van de richtlijnen en voorschriften. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
