<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over het verstrekken van visa met betrekking tot het Schengen-akkoord. (Ingezonden 21 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2941
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over visumafgifte in het kader van het Schengen-akkoord met betrekking tot Kaap-Verdië.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Handel en economie (Douane) Internationale betrekkingen (Ambassades)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Douane Kaapverdische eilanden Visa</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 977, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2941</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1985" allpagenumbers="1985 1986" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="977" onderwerp="" indiendatum="1996-03-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-04-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Patijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Behelst het akkoord van Schengen een gedragswijziging voor het verstrekken van visa voor kort verblijf, voor bijvoorbeeld Kaapverdianen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Konden familieleden in Nederland in het verleden volstaan met het afgeven van een garantverklaring bij de Vreemdelingendienst, op grond waarvan de Nederlandse zaakgelastigde in Dhakar een visum verstrekte? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de Nederlandse zaakgelastigde zijn bevoegdheid voor het verstrekken van visa voor Nederland moeten overdragen aan de Franse ambassade te Kaap-Verdie¨? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hanteert de Franse ambassade voor Nederlanders die hun familie willen laten overkomen de gedragslijn, dat eerst de reisdocumenten en een bedrag aan zakgeld van f 1.800,– per persoon naar Kaap-Verdie¨ moeten worden gestuurd, terwijl dat nog geen enkele garantie biedt dat het visaverzoek gehonoreerd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Gelden voor onderdanen van andere landen eveneens andere voorwaarden ter verkrijging van een visum voor kort verblijf in Nederland? Zo ja, voor wie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u er voor zorgdragen, dat Nederlanders geen onnodige belemmeringen ondervinden om familieleden uit het buitenland voor kort verblijf te laten overkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Met de inwerkingstelling van de Schengen Uitvoerings Overeenkomst per 26 maart 1995 is het visumafgiftebeleid in zoverre gewijzigd, dat regelgeving en uitvoering ervan thans door de Schengenlanden gezamenlijk geschiedt. Daarbij is afgesproken visumafgifte in derde landen alleen door diplomatieke en consulaire beroepsposten te laten verrichten, waarbij in voorkomend geval sprake kan zijn van vertegenwoordiging door een Schengenland voor een ander Schengenland. Daar Nederland geen beroepsvertegenwoordiging in Kaapverdie¨ heeft, beoordeelt de Franse Ambassade sedert 26 maart 1995 de visumaanvragen voor Nederland op de Kaapverdische eilanden. Deze beoordeling vindt niet alleen plaats in het licht van de toegang tot het Nederlandse grondgebied, maar geschiedt met het oog op de toegang tot het gehele Schengen-grondgebied. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ee´n van de voorwaarden voor visumverlening is dat de betreffende vreemdeling dient aan te tonen over voldoende middelen van bestaan te beschikken voor de duur van zijn bezoek en voor de terugkeer naar het land van herkomst. Dit was ook vo´o´r 26 maart 1995 het geval. Het voldoen aan deze voorwaarde kan op verschillende manieren worden aangetoond. Zo is het bijvoorbeeld mogelijk dat de visumaanvraag wordt onderbouwd door middel van een door de ontvangende relatie in Nederland toe te zenden uitnodigingsbrief, die door de afdeling Bevolking van de gemeente van de ontvangende relatie is gelegaliseerd. In deze brief kan de uitnodigende instantie in Nederland zich garant stellen voor de visumaanvrager. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Desgevraagd werd vernomen dat de Franse Consul te Praia als gedragslijn een bedrag aan zakgeld van FF 4000,– hanteert voor iedere aanvrager van een Schengenvisum voor kort verblijf. Dit komt neer op een bedrag van ongeveer f. 1.300,–. Ee´n en ander kan aannemelijk worden gemaakt door het overleggen van een reischeque. Voorts verlangt de Franse Consul overlegging van een geconfirmeerd reisbiljet, doch slechts nadat de visumaanvraag in beginsel is goedgekeurd. Deze handelwijze is in overeenstemming met de Schengenregelgeving. In de praktijk blijken veel Kaapverdianen reeds bij indiening van hun visumaanvraag een vliegticket en een reischeque te overleggen, in de verwachting visumverlening te bevorderen. Om voor een visum in aanmerking te komen, zal in veel gevallen een onderzoek door de visumverlenende autoriteiten worden ingesteld. Een reischeque en een vliegbiljet bieden derhalve geen garantie voor een prompte visumverlening. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie de antwoorden op de vragen 1 en 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het streven is er immer op gericht onnodige belemmeringen te voorkomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
