<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Roemer (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over een slaapalarm voor buschauffeurs. (Ingezonden 2 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27380
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleidjng van bericht in Het Parool (30 januari 2007) over het verzoek van de touringcarbranche om touringcars uit te rusten met een slaapalarm om wegdommelen van chauffeurs te voorkomen. Indinener wil weten welek innovatieve ontwikkelingen er reeds zijn om te voorkomen dat buschauffeurs in slaap vallen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Personenvervoer Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 869, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Roemer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27380</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1865" allpagenumbers="1865 1866" vetnummer="2060707010" code="0607tkkvr869" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27380" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="869" onderwerp="" indiendatum="2007-02-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Roemer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-02-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het verzoek van de touringcarbranche om touringcars uit te rusten met een slaapalarm om wegdommelen van chauffeurs te voorkomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven welke (innovatieve) ontwikkelingen er reeds zijn om (technisch) te voorkomen dat chauffeurs in slaap vallen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven wat de resultaten zijn van de slaapalarmen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de wetgeving zo aan te passen dat een slaapalarm verplicht wordt? Zo ja, op welke termijn verwacht u deze aanpassing te kunnen doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-30" bron="Het Parool">Het Parool, 30 januari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Buiten kijf staat dat de verkeersveiligheid gediend is met wakkere en alerte chauffeurs. Allereerst zou ik in dit verband willen wijzen op het belang van naleving van de rij- en rusttijdenwetgeving. Hiervoor draagt zowel de ondernemer als de chauffeur verantwoordelijkheid. Maar ook als een bestuurder uitgerust op weg gaat en zich aan de rij- en rusttijden houdt, is wegdommelen niet uit te sluiten. Ik kan niet genoeg benadrukken dat bij de geringste neiging daartoe de rit zo snel mogelijk moet worden onderbroken. In bepaalde gevallen kan een slaapalarmsysteem wellicht helpen een ongeval te voorkomen. Het kan echter alleen een laatste redmiddel zijn. Het mag in ieder geval nooit worden gebruikt om vermoeid of slaperig langer door te rijden met het idee dat men zo nodig toch wel gewaarschuwd wordt. Naast verder onderzoek naar slaapalarmsystemen in technische zin is dit een aspect dat de nodige aandacht verdient. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Al jaren wordt onderzoek gedaan naar voorzieningen om het in slaap (dreigen te) vallen van bestuurders te detecteren en als dat het geval is een waarschuwingssignaal te geven. Doorgaans gebeurt het detecteren aan de hand van het monitoren van de ogen van de chauffeur. De nauwkeurigheid hiervan is te beperkt om het als standaardvoorziening toe te passen. Vermeden moet worden dat situaties van wegdommelen worden gemist, maar ook dat vals alarm wordt gegeven. Dan wordt het systeem als irritant ervaren en uitgezet. Vervolgonderzoek vindt plaats in Europees verband. Ook naar de meest effectieve manier van waarschuwen (door middel van geluid, geur, trilling of beeld) vindt nog onderzoek plaats. Mijn ministerie heeft zelf onderzoek gedaan naar een andere manier om te controleren of de chauffeur bij de les is: de Lane Departure Warning Assistant (LDWA). Dit systeem houdt in de gaten of een chauffeur onbedoeld de rijstrook dreigt te verlaten en geeft dan een waarschuwend signaal af. Daaraan gerelateerd is het Lane Keeping System (LKS), een actief ondersteunende variant. Actief ondersteunend is ook de Adaptive Cruise Control (ACC), die helpt afstand tot de voorligger te bewaren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De resultaten van de tot nu toe verrichte onderzoeken zijn niet van dien aard dat de tijd rijp is voor verplichting van inzet van technische middelen om vermoeidheid van chauffeurs in het verkeer aan te pakken. Overigens zijn de ervaringen die inmiddels zijn opgedaan met LDWA, LKS en ACC wel bemoedigend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nogmaals vooropgesteld dat preventie van vermoeidheid en slaperigheid voorop dient te staan, verwacht ik wel dat systemen of combinaties van systemen (zoals oogliddetectie, LDWA, LKS en ACC) er toe zullen kunnen bijdragen ongevallen te voorkomen. Gezien de staat van het onderzoek is mijns inziens een verplichting nu nog niet aan de orde. Overigens is het niet toegestaan additionele voorzieningen op voertuigen verplicht te stellen zonder dat de Europese Commissie daarmee heeft ingestemd. Over termijnen valt nog weinig te zeggen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
