<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="10">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Sylvester (PvdA), Van Raak (SP), Van der Lans (GroenLinks) en Van den Berg (SGP) op 13 juni 2006 medegedeeld aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat en aan de minister van Financiën inzake de privatisering van Schiphol.; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25831
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Privatisering) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Privatisering Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 10, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Sylvester</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Raak</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Lans</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van den Berg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25831</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="21" allpagenumbers="21 22" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25831" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="10" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Sylvester</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Raak</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Lans</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van den Berg</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van de positieve reactie van de gebruikers van Schiphol, zoals bijvoorbeeld de KLM, Transavia en Martinair op het voorstel uit Amsterdam om aandelen van de NV Luchthaven Schiphol te kopen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is hierop uw reactie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u kennisgenomen van de brief van de gemeente Amsterdam van 7 juni jl. waarin de gemeente u vraagt of u in beginsel bereid bent tot een gezamenlijk onderzoek naar de mogelijkheid een onderlinge verschuiving van het aandelenbezit in de NV Luchthaven Schiphol te bewerkstelligen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid een gezamenlijk onderzoek in te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft u kennisgenomen van het bericht, dat naast de gemeente Amsterdam ook de provincie Noord Holland een deelneming wenst in de NV Luchthaven Schiphol? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is hierop uw reactie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft u kennisgenomen van de brief van de provincie Noord Holland van medio maart waarin zij meedeelt, dat de provincie een belang van 1% wenst in de NV Luchthaven Schiphol? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is hierop uw reactie geweest aan de provincie Noord Holland? </vraag>
      <vraag nummer="9">Wat is uw reactie op het feit, dat ook de gemeente Rotterdam zich op 2 juni jl. heeft uitgesproken tegen de privatisering van de NV Luchthaven Schiphol? </vraag>
      <vraag nummer="10">Ziet u kans om de Eerste Kamer op korte termijn over het bovenstaande te informeren, opdat uw reactie kan worden betrokken bij de openbare behandeling op 20 juni a.s. van wetsvoorstel Wijziging van de Wet luchtvaart inzake de exploitatie van de luchthaven Schiphol (28 074)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">In de media heb ik dergelijke berichten vernomen. De genoemde partijen hebben zich niet rechtstreeks met mij verstaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik vind het niet verstandig in een verkoopproces te reageren op berichten van derde partijen in de media. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, ik heb kennis genomen van de brief waar u aan refereert en die aan mij is gezonden, met afschrift aan de gemeente Rotterdam. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb de gemeente Amsterdam geantwoord, dat ik, nadat het wetsvoorstel door uw Kamer is behandeld, met mijn medeaandeelhouders in gesprek zal treden en daarin alle mogelijke opties wil bespreken. Deze opties moeten wel passen binnen mijn eerdere afspraken met de Tweede Kamer, waaronder die inzake transparantie en competitie als belangrijke uitgangspunten voor het verkoopproces. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De provincie heeft mij in maart een brief met een dergelijke strekking toegezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik heb de provincie Noord-Holland gemeld hun interesse te registreren, zoals ik dat overigens ook met andere partijen die zich melden doe, en dat zij bericht ontvangen zodra ik het (transparante en competitieve) vervreemdingsproces start. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja, zie mijn antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zie mijn antwoord op vraag 6. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ik ben niet bekend met een feit dat de gemeente Rotterdam zich op 2 juni heeft uitgesproken tegen de privatisering van de N.V. Luchthaven Schiphol. In de media heb ik publieke uitspraken van individuele raadsleden aangetroffen, maar ik heb van het College van Rotterdam over dit onderwerp geen bericht ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Bij dezen de beantwoording. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
