<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (VVD) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over de aanhouding van een 17-jarige moslimextremist uit Rotterdam. (Ingezonden 28 juli 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21130
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de achtergronden van de aangehouden verdachte.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Terrorisme Verdachten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2293, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030418660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-09-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-07-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21130</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4857" allpagenumbers="4857 4858" vetnummer="2030418660" code="0304tkkvr2293" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR21130" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2293" onderwerp="" indiendatum="2004-07-28">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-09-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten «Aangehouden moslim kreeg wapentraining in Pakistan» en «Terreurverdachte (17) al langer gevolgd»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het aanhouden van de 17-jarige verdachte A. en het aantreffen van plattegronden van gebouwen in zijn woning de reden geweest om op 9 juli jl. het landelijk terreuralarm af te kondigen? Zo neen, wat was dan de reden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is A. dezelfde persoon die in januari 2003 met een vriend naar Tsjetstjenië reisde om de «moslimbroeders» in de oorlog tegen de Russen te helpen? Gaat het om de toen genoemde «Khaled» of om «Mo»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat verdachte A. ervan wordt verdacht in een Pakistaans terroristisch trainingskamp te zijn getraind in het maken van bommen en omgaan met zeer zware wapens? Werden bij hem eerder explosiechemicaliën, een zelfmoordtestament, literatuur over Bin Laden en contactadressen van radicale moslims in het buitenland aangetroffen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Van hoeveel misdrijven, die zouden hebben plaatsgevonden nadat A. op vrije voeten was gesteld na de in vraag 4 beschreven vondsten wordt A. verdacht? Behoort daartoe de overval in april jl. op een Edah supermarkt in Rotterdam-West? Waarom is A. toen niet weer in de gevangenis gezet? Kunt u een overzicht geven van het aantal keren dat A. met justitie in aanraking kwam en om welke reden? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Is er een verband tussen de verdachte en de Ar Rahmanee en/of Al Tawheed moskee? Was verdachte een bezoeker van een van deze moskeeën? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft verdachte A. ook in contact gestaan met een topterrorist die met de aanslagen in Madrid en Casablanca in verband wordt gebracht? Weet u of verdachte A. op enigerlei wijze bij (de voorbereiding van) deze aanslagen betrokken is geweest? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is de rol van A.’s kompaan Ibrahim Mohammed I. in het netwerk van jonge radicale moslims waar het landelijk parket onderzoek naar doet? Hoe groot is dit netwerk? Zijn er nog meer arrestaties geweest die hiermee verband houden? Houdt dit netwerk verband met de terreurcel die het Rotterdamse belhuis Internet Phone Centre, dat sinds januari in eigendom van I. is, als uitvalsbasis gebruikte? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u van mening dat tot nu toe effectief is opgetreden tegen de betreffende moslimradicalen? Zo ja, waaruit blijkt dat dan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-07-22" bron="De Telegraaf en Algemeen Dagblad, 23 juli jl.; vgl. ook het artikel  in De Telegraaf" titel="Aanhouding jongen reden terreuralarm">De Telegraaf en Algemeen Dagblad, 23 juli jl.; vgl. ook het artikel «Aanhouding jongen reden terreuralarm» in De Telegraaf, 22 juli 2004</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2205" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 2205, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De aanhouding van A. is één van de redenen geweest voor de afkondiging van het terreuralarm. Over de andere redenen kan in verband met de staatsveiligheid geen mededeling worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 t/m 8">De vragen betreffen een lopend strafrechtelijk onderzoek. Zoals bij u bekend, wordt in het belang van een strafrechtelijk onderzoek over het algemeen geen operationele informatie verstrekt. Uw vragen kunnen derhalve slechts in onderstaande zin worden beantwoord. De Nationale Recherche en de regiopolitie Rotterdam-Rijnmond onderzoeken de mogelijke voorbereiding van een aanslag. De raadkamer van de rechtbank in Rotterdam heeft op 8 juli de gevangenhouding bevolen van een 17-jarige man, die wordt verdacht van voorbereidingshandelingen voor een aanslag. Op 5 augustus is de gevangenhouding van de man met 30 dagen verlengd. De verdachte is op 30 juni aangehouden vanwege vermoedelijke betrokkenheid bij een gewapende overval op een supermarkt. De doorzoeking van zijn woning gaf de politie aanleiding tot de verdenking van het voorbereiden van een aanslag. Het onderzoek staat onder leiding van het Landelijk Parket in samenwerking met het Arrondssementsparket te Rotterdam. Nadere mededelingen kunnen niet worden gedaan. Vanuit het oogpunt van een effectieve opsporing van strafbare feiten is het evenmin gewenst om in te gaan op eventueel gevolgde en te volgen strategieën. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">De aanhouding van A. is het resultaat van effectief optreden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
