<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leerdam en Wolfsen (beiden PvdA) aan de minister van Justitie over het bericht dat voormalig gedetineerde Antillianen niet in staat zijn terug te keren naar de Nederlandse Antillen. (Ingezonden 31 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27630
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De minister van Justitie heeft toegezegd dat er een structurele voorziening zou komen voor ex-gedetineerde Antillianen en Arubanen om terug te kunnen naar de Antillen of Aruba. Nu blijkt dat sommige voormalig gedetineerden een zwervend bestaan in Nederland leiden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Reclassering) Staats- en bestuursrecht (Koninkrijk) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aruba Minderheden Nederlandse Antillen Reclassering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1085, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Leerdam</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Wolfsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27630</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2303" allpagenumbers="2303 2304" vetnummer="2060706740" code="0607tkkvr1085" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27630" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1085" onderwerp="" indiendatum="2007-01-31">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Leerdam</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolfsen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 maart 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 827, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de artikelen «Nederland solt met Antillianen» en «Advocaat snapt er nu niets van», waaruit blijkt dat sommige voormalig gedetineerden, afkomstig uit de Nederlandse Antillen, die in Nederland hun straf hebben uitgezeten en terug willen of moeten keren, financieel niet in staat zijn terug te reizen naar de Antillen en daardoor een zwervend bestaan in Nederland gaan leiden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het zeer onwenselijk is dat deze mensen zonder geld, zonder huis of inschrijfadres en zonder toekomstperspectief in Nederland rondzwerven? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Bent u bekend met het specifiek genoemde <voetnoot nummer="1"/>geval van een man die door Justitie op de Antillen is opgehaald om zijn straf in Nederland uit te zitten en die vervolgens van de Nederlandse Justitie moest reclasseren op de Nederlandse Antillen, maar niet in staat is zijn reis te bekostigen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat de advocaat van de voormalig gedetineerde momenteel bij alle ministeries en instanties nul op zijn rekest krijgt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat deze zaak zeer onduidelijk, ongewenst en merkwaardig is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe staat het met de uitvoering van de toezegging van uw voorganger dat er een structurele voorziening voor dit probleem zou komen om te voorkomen dat uit de gevangenis ontslagen Antillianen en Arubanen een zwervend bestaan zouden leiden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bekend met andere soortgelijke gevallen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke actie gaat u ondernemen om bovengenoemde situaties tegen te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-25" bron="Antilliaans Dagblad">Antilliaans Dagblad, 25 januari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, zie de brief van mijn ambtsvoorganger aan de Tweede Kamer van 9 december 2003 in antwoord op het verzoek van de vaste kamercommissie voor Justitie als gedaan bij brief met kenmerk Min-41-2003. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Thans zijn mij geen gevallen bekend die overeenkomen met de in de artikelen beschreven gevallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6, 7 en 8">Mijn voorganger heeft geen toezegging gedaan over een structurele regeling voor Antillianen en Arubanen die uit de gevangenis zijn ontslagen en niet over de financiële middelen beschikken om terug te keren naar de Nederlandse Antillen. Mijn voorganger trof een een (tijdelijke) voorziening die bedoeld was voor veroordeelde Antillianen en Arubanen die op Schiphol in het kader van de 100% controles waren aangehouden als drugskoeriers en waarvan het retourticket tijdens de detentie was verlopen. Sinds 2004 hebben geen drugkoeriers, die op Schiphol waren aangehouden en waarvan het retourticket was verlopen, op deze voorziening een beroep gedaan. Wel hebben zich onlangs twee incidentele gevallen voorgedaan van Antillianen die in een ander kader in Nederland gedetineerd waren geweest en niet over de middelen beschikten om terug te gaan naar de Nederlandse Antillen. Ik acht het dan ook niet noodzakelijk een structurele regeling te treffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
