<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eijsink (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de stijging van het aandeel leerlingen op expertisecentra. (Ingezonden 16 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24736
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in webmagazine van CBS, 'Meer leerlingen volgen onderwijs in expertisecentra' (12 december 2005) en in Algemeen Dagblad van 13 december. Indiener heeft aanwijzingen dat scholen gehandicapte of gestoorde leerlingen sneller doorverwijzen, in strijd met het 'Weer Samen Naar School'-beleid. Indiener wijst ook op uitspraak minister dat de mogelijkheid volstaat om een beroep te doen op de ACTB/Onderwijsconsulenten voor ouders wiens kind ongemotiveerd wordt geweigerd door reguliere scholen (Aanhangsel van de Handelingen II, 2004-2005, nr. 1806).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Speciaal onderwijs (Leerlingen) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten) Welzijn (Verstandelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gehandicapten Leerlingen Speciaal onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 728, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050605010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24736</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1547" allpagenumbers="1547 1548" vetnummer="2050605010" code="0506tkkvr728" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24736" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="728" onderwerp="" indiendatum="2005-12-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-01-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe verklaart u dat het aandeel leerlingen op de expertisecentra in de periode van het schooljaar 1994–1995 tot en met het schooljaar 2004–2005 een relatieve stijging heeft doorgemaakt van 40%? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Klopt het dat scholen gehandicapte of gestoorde kinderen sneller doorverwijzen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Zijn gewone scholen meestal niet goed toegerust voor een leerling met een beperking, ook niet als ze daar meer geld voor krijgen? <voetnoot nummer="3"/>Zo ja, hoe gaat u daarin verbetering brengen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhouden de geconstateerde ontwikkelingen zich tot het Weer-Samen-Naar-School-beleid en tot uw conclusies bij het rapport van de Algemene Rekenkamer Weer samen naar school. Zorgleerlingen in het basisonderwijs, de studie WSNS welbeschouwd van C.J.W. Meijer en de studie Communicerende vaten van E.F.L. Smeets? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u nog steeds dat de mogelijkheid volstaat om een beroep te doen op de ACTB/Onderwijsconsulenten voor ouders wiens kind ongemotiveerd wordt geweigerd door reguliere scholen? Indien het aantal doorverwijzingen toeneemt, moeten er dan niet meer ACTB-onderwijsconsulenten komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-12-12" bron="Webmagazine van het Centraal Bureau voor de Statistiek">Webmagazine van het Centraal Bureau voor de Statistiek, 12 december 2005, Meer leerlingen volgen onderwijs in expertisecentra</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-12-13" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 13 december 2005, Speciale scholen trekken steeds meer leerlingen</noot>
         <noot nummer="3">zie noot 2</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1806" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 1806, vergaderjaar 2004–2005, antwoord op vraag 3.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het (voorgezet) speciaal onderwijs maakt al jarenlang een gestage groei door. Tot de invoering van LGF was weinig bekend over de leerlingen in het (voortgezet) speciaal onderwijs ((v)so) waardoor het lastig was om zicht te krijgen op de oorzaken van de groei. Nu sinds de invoering van LGF voor elke leerling een indicatiedossier wordt opgesteld, is het mogelijk om meer inzicht te krijgen op de leerlingpopulatie van het (v)so en ontwikkelingen daarin. Omdat de groei zich met name voordoet in cluster 4, is de Landelijke commissie toezicht indicatiestelling (LCTI) in juni gevraagd onderzoek te doen om beter zicht te krijgen op de groei. Uit dit onderzoek, dat u op 14 december jl. is toegestuurd (Kamerstukken II, 2005/06, 27 728, nr. 87) blijkt dat de groei het gevolg is van meerdere, complexe en interacterende factoren. Op grond van dit onderzoek is het niet mogelijk om conclusies te trekken over de groei van het aantal cluster 4 leerlingen. In lijn met het advies van de LCTI wordt daarom nader onderzoek uitgezet. Verder wordt een vergelijking van de ontwikkelingen in Nederland en België uitgevoerd en is de WEC-raad gevraagd vanuit de praktijk een reflectie te geven op de groei van het aantal leerlingen in het (v)so, en dan met name in cluster 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het artikel in het Algemeen Dagblad worden meerdere factoren gegeven om de groei van het (v)so te verklaren, waaronder het sneller verwijzen van leerlingen door de scholen. In het antwoord op vraag 1 is al aangegeven dat het moeilijk is iets te zeggen over de leerlingpopulatie in het (v)so vóór de invoering van LGF. Of scholen in het algemeen leerlingen sneller doorverwijzen is dan ook lastig te onderzoeken. Overigens groeit het aantal leerlingen met een indicatie in het regulier onderwijs en ook het aantal reguliere scholen dat ervaring heeft met geïndiceerde leerlingen neemt toe, wat niet wijst op een sneller doorverwijzen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het niet goed toegerust zijn van scholen als het gaat om leerlingen met een beperking is een andere verklaring die in het AD-artikel wordt gegeven voor de groei van het (v)so. In reactie hierop wil ik verwijzen naar de grote variëteit in ernst en de aard van de handicap en de leerbeperking van de leerlingen met een indicatie. Heel veel leerlingen met een indicatie kunnen goed worden opgevangen in het regulier onderwijs, zo bewijst ook de stijging van het aantal geïndiceerde leerlingen in het regulier onderwijs. Naast de ernst van de handicap speelt hierbij ook de draagkracht van de scholen een belangrijke rol. Mijns inziens kan dan ook niet worden gesteld dat scholen meestal niet goed toegerust zijn om leerlingen met een beperking op te vangen. Dat neemt niet weg dat de opvang van geïndiceerde leerlingen in het regulier onderwijs verbeterd kan worden. In de notitie over de vernieuwing van de zorgstructuren heb ik aangegeven de samenwerking tussen regulier en speciaal onderwijs te willen stimuleren zodat de expertise van het speciaal onderwijs breder kan worden ingezet en flexibele arrangementen voor leerlingen met een indicatie ontwikkeld kunnen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De ontwikkelingen wijzen uit dat minder WSNS-leerlingen worden ingeschreven in scholen voor speciaal basisonderwijs. Mogelijk worden meer van deze leerlingen opgevangen in de scholen voor regulier onderwijs. Tegelijkertijd is het aantal leerlingen in het (v)so gestegen en is ook het aantal leerlingen met een indicatie in het regulier onderwijs gestegen. Uit het onderzoek door de LCTI komt naar voren dat de groei van het (v)so, in ieder geval in cluster 4 het gevolg is van meerdere interacterende factoren. Naar mijn mening is het dan ook te eenvoudig wanneer wordt gesteld dat een en ander te verklaren is op basis van «communicerende vaten». </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Om te voorkomen dat ouders van wie een kind niet wordt toegelaten tot een school naar de rechter zouden moeten, is destijds de mogelijkheid geïntroduceerd advies te vragen bij de ACTB-onderwijsconsulenten. Kijkend naar de rapportages van de ACTB ben ik van mening dat de onderwijsconsulenten een waardevolle rol vervullen. Dit neemt niet weg dat ik de positie van de ouders, mede in het licht van de invoering van een zorgplicht wil versterken. In de notitie over de vernieuwing van de zorgstructuren heb ik aangegeven dat bij de uitwerking zal worden bekeken, of het van toepassing verklaren van de Wet gelijke behandeling chronisch zieken en gehandicapten een goede maatregel is. Het aantal verwijzingen is niet gekoppeld aan het aantal aanvragen voor advies aan de Onderwijsconsulenten. Ouders en scholen kunnen bij de ACTB-onderwijsconsulenten om advies vragen indien er problemen zijn bij de toelating van een leerling of over het handelingsplan. Binnen vijf werkdagen wordt de adviesvraag door een onderwijsconsulent in behandeling genomen (met uitzondering van vakantieperiodes). Er zijn geen wachtlijsten voor een advies van de Onderwijsconsulenten. Er is dan ook geen aanleiding om het aantal consulenten uit te breiden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
