<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Ham en Bakker (beiden D66) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Economische Zaken over het mogelijk verdwijnen van het instituut Agrotechnology en Food Innovations in Wageningen. (Ingezonden 11 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23136
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het Financieel Dagblad van 1 april 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Wetenschap en technologie (Onderzoeksinstituten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Innovatie Onderzoeksinstituten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1757, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23136</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3743" allpagenumbers="3743 3744" vetnummer="2040512600" code="0405tkkvr1757" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23136" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1757" onderwerp="" indiendatum="2005-04-11">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-05-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Innovatiebeleid remt innovatie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de ontwikkeling dat onderzoeksinstituten, die zich richten op de markt, moeten sluiten en genoodzaakt zijn zich te richten op meer fundamenteel onderzoek omdat dit rendabeler is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u dit een gewenste ontwikkeling? Hoe verhoudt zich dit tot het kabinetsbeleid en de adviezen van het Innovatieplatform over het verbeteren van de kennisoverdracht, in het bijzonder op sleutelgebieden als food and flowers? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat bent u voornemens te doen om de in het hierboven aangehaalde artikel geschetste ontwikkeling tegen te gaan, in het bijzonder wat betreft de financieringsproblematiek, die de ontwikkeling stimuleert? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid met Wageningen UR en het Instituut Agrotechnologyen Food Innovations te overleggen om een oplossing te zoeken voor de dreigende sluiting van het instituut? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-04-1" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 1 april 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Organisaties die zich richten op de markt, ook onderzoeksinstituten, krijgen natuurlijk te maken met dynamiek in de markt. Wat nu speelt is waarschijnlijk nogal natuurlijk: als het economisch tij tegen zit, hebben bedrijven voor korte of langere tijd minder over voor research. Ik geloof niet dat fundamenteel onderzoek rendabeler is dan toepassingsgericht onderzoek. Het is een ander type onderzoek met andere dimensies en andere financieringsconstructies. Zo biedt fundamenteel onderzoek een stabielere financiële basis. De combinatie van zowel fundamenteel als toegepast onderzoek vind ik een groot goed, omdat beide elkaar nodig hebben voor een sterke kennispositie en als innovatiebron. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Wat ik wenselijk vind is dat er – ook als het economisch even niet voor de wind gaat – een goede basis voor precompetitieve research (onderzoek dat geen direct voordeel oplevert voor een bedrijf) blijft bestaan. Het kabinetsbeleid is gericht op het versterken daarvan. De gebleken ambities en plannen van bedrijven en kennisinstellingen op het terrein van flowers en food, en meer in het bijzonder op het terrein van food &amp; nutrition, waar het InnovatiePlatform adviezen over heeft uitgebracht, bieden goede aangrijpingspunten voor kabinetsbeleid. Het rapport «Onderscheidend Vermogen», dat onlangs door de minister van Economische Zaken aan uw Kamer is aangeboden, biedt inzicht in de activiteiten die het kabinet verricht op het terrein van flowers en food. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">WUR heeft een eigen verantwoordelijkheid als het gaat om inspelen op dynamiek in de markt. De Raad van Bestuur neemt eigenstandig besluiten inzake inrichting van de onder WUR ressorterende instituten. WUR is in dit verband in overleg getreden met een partner in de regio over vormen van strategische samenwerking die voortreffelijk zouden passen in het Food Valleyconcept. Voor mij en mijn departement is WUR een strategische partner. Ik draag zorg voor de groene kennisinfrastructuur die past bij de maatschappelijke behoefte. Vanuit deze uitgangsposities ben ik in gesprek met WUR. Het teruglopen van inkomsten uit de markt is een tendens die voor heel Wageningen UR zichtbaar is. Specifiek voor het terrein waar het Instituut Agrotechnologyen Food Innovations zich op begeeft zijn de inkomsten na een sterke groeiperiode drastisch teruggelopen. Deze teruggang kan ik niet veranderen en is ook zeker niet een gevolg van mijn beleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, in de zin zoals bij de beantwoording van vraag 3 en 4 bedoeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
