<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over mogelijk falen van politie om een moord te voorkomen. (Ingezonden 5 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29675
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (De Telegraaf, 4 september 2007) dat politieagenten te Kerkrade eind juli 2007 van hun leidinggevenden geen toestemming kregen om een woning te betreden waarin een vrouw werd gegijzeld en gemarteld met dodelijke afloop. Indieners vragen naar de overwegingen van de leidinggevenden. De desbetreffende vrouw was al eerder slachtoffer geweest van zwaar lichamelijk geweld door de bewoner van de woning. Heeft de leiding van het betreffende politiekorps, alsmede de officier van Justitie, de zaak beoordeeld als een 'incident'. Komt er een rijksrechercheonderzoek? Indieners dringen aan op beantwoording van hun eerdere vragen (ingezonden 6 juli 2007) over een soortgelijke zaak in Pernis.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Strafrecht en strafprocesrecht (Binnentreden van woningen) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Binnentreden van woningen Criminaliteitsbestrijding Delicten Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 241, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29675</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="513" allpagenumbers="513 514" vetnummer="2060724580" code="0708tkkvr241" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29675" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="241" onderwerp="" indiendatum="2007-09-5">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 oktober 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 167, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat politieagenten te Kerkrade eind juli jl. van hun leidinggevenden geen toestemming kregen om een woning te betreden waarin een vrouw werd gegijzeld en gemarteld met dodelijke afloop? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke overwegingen hebben de leidinggevenden doen besluiten om niet in te grijpen door binnentreden van de woning? Hebben zij in hun overwegingen het feit betrokken dat de desbetreffende vrouw al eerder slachtoffer was geweest van zwaar huiselijk geweld door de bewoner van de woning? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de leiding van het desbetreffende politiekorps deze zaak heeft beoordeeld als een «incident» waaraan niemand binnen het korps «schuld zou hebben»? Op grond van welke overwegingen is deze conclusie getrokken? Is dit ook het oordeel van de officier van Justitie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is in deze zaak een rijksrechercheonderzoek ingesteld? Zo neen, waarom niet en ziet u aanleiding om alsnog een dergelijk onderzoek te gelasten? Wanneer mogen de resultaten van een dergelijk onderzoek worden verwacht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is deze zaak aanleiding om maatregelen te treffen om te bevorderen dat de politie in dergelijke situaties wel doortastend optreedt om levens te redden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer mag de Kamer uw beantwoording verwachten op schriftelijke vragen over een soortgelijke zaak te Pernis? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2007-09-4" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 4 september 2007</noot>
         <noot nummer="2">Vragen van de leden Brinkman en De Roon (beiden PVV) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over mogelijk falen van politie om een moord te voorkomen, ingezonden 6 juli 2007 (vraagnummer 2060720180)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ten behoeve van de beantwoording is een ambtsbericht bij het korps Limburg-Zuid opgevraagd. Dit is 3 oktober jl. ontvangen. Hieruit blijkt het volgende: Nee. Een van de twee, naar aanleiding van die melding ingezette, politie-patrouilles is naar de woning van de betreffende vrouw (in Kerkrade) gegaan en heeft daar met de meldster (niet zijnde die betreffende vrouw) gesproken. De meldster vermoedde dat de betreffende vrouw door haar ex-vriend onder dwang zou zijn meegenomen naar diens woning in Heerlen. Hoewel de betrokken politieambtenaren niet hebben kunnen constateren of er daadwerkelijk sprake was geweest van fysieke dwang, hebben zij een andere politie-patrouille toch verzocht om naar het laatst bekende woonadres van die ex-vriend (in Heerlen) te gaan en vast te stellen of alles in orde was. Deze politie-patrouille heeft op het opgegeven adres (in Heerlen) geconstateerd dat het pand, dat vermoedelijk (door kamerverhuur) uit een vijftal woningen bestaat, donker was. Op geen van de vijf adressen werd ondanks bellen en roepen opengedaan. Vervolgens hebben de betrokken politieambtenaren overlegd met hun leidinggevenden (officier van dienst en hulpofficier van justitie) over de vraag in hoeverre het noodzakelijk was om een vijftal woningen (tegen de wil van de bewoners) tijdens de nachtelijke uren met een machtiging te betreden. (a) Niet kon worden vastgesteld of bij het vertrek uit haar woning sprake is geweest van (dreigen met) geweld dan wel dat de betreffende vrouw vrijwillig met haar ex-vriend was vertrokken. (b) Op het mogelijke verblijfadres te Heerlen waren geen verdere aanwijzingen of vermoedens die duidden op een geweldssituatie of een acute dreiging daartoe, (c) Er bestond weliswaar een recente politie-registratie op naam van de betrokkene, maar er was bij de politie Limburg-Zuid geen aanwijzing voorhanden die een vermoeden van ernstige mishandeling ondersteunde. (d) Er was informatie voorhanden dat de betreffende vrouw nog recent samen met haar ex-vriend was gezien en mogelijk weer een relatie met hem zou hebben. (e) De meldster had in het verleden niet altijd betrouwbare informatie verstrekt. Om al deze redenen is in overleg met de betrokken politieambtenaren besloten om gedurende de nachtelijke uren geen verdere actie te ondernemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie het antwoord op vraag 1. Uit het bovengenoemde ambtsbericht blijkt het volgende. De bij de politie geregistreerde aangiftes op naam van het slachtoffer hebben betrekking op drie verschillende verdachten. De eerste melding is van 7 augustus 2002, waarbij als verdachte een ander dan haar huidige vriend werd aangemerkt. De aangeefster heeft deze aangifte later weer ingetrokken. Een tweede melding is van 23 maart 2004, waarbij een andere persoon (niet zijnde de verdachte uit 2002 en evenmin haar huidige vriend) als verdachte werd aangemerkt. Ook deze aangifte is later ingetrokken. De laatste melding is van 3 februari 2007, waarbij haar huidige (ex-)vriend als verdachte werd aangemerkt. Bij deze laatste aangifte was sprake van eenvoudige mishandeling (een klap tegen het hoofd). Die (ex-)vriend is hiervoor door de politie als verdachte verhoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Op verzoek van het Openbaar Ministerie heeft de regiopolitie Limburg-Zuid een rapport uitgebracht over dit incident. Het Openbaar Ministerie heeft op basis van deze informatie beoordeeld of er mogelijk sprake is van (een vermoeden van) strafbaar handelen door de regiopolitie Limburg-Zuid en is tot de conclusie gekomen dat hiervan geen sprake was. Op grond van deze bevindingen is besloten geen nader onderzoek door de Rijksrecherche te laten instellen. Overigens is het onderzoek naar het overlijden van het slachtoffer nog in volle gang. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Naar mijn mening staan de politie voldoende bevoegdheden ten dienste om doortastend op te treden indien de situatie daartoe aanleiding geeft. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Die beantwoording van de schriftelijke vragen met de respectieve kenmerken 2060720180, 2060720360 en 2060720410 is u op 28 augustus 2007 toegezonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
