<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Hoop Scheffer (CDA) over het structureel aanpassingsprogramma in Suriname. (Ingezonden 17 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2502
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de mening van de Kamer dat de betrokkenheid van het IMF als toezichthouder bij de uitvoering van de structurele aanpassing in Suriname niet langer nodig was.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontwikkelingssamenwerking Suriname</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 558, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Hoop Scheffer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2502</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1131" allpagenumbers="1131 1132" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="558" onderwerp="" indiendatum="1996-01-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Hoop Scheffer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wanneer heeft de regering de Kamer meegedeeld, dat betrokkenheid van het IMF als toezichthouder bij de uitvoering van de structurele aanpassing in Suriname <voetnoot nummer="1"/>naar haar mening niet langer nodig was? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Heeft niet alle´e´n de minister voor Ontwikkelingssamenwerking «deze opvatting altijd gehad», maar geldt dit ook voor de minister van Buitenlandse Zaken, die de Kamer in maart 1995 nog meedeelde dat van de Nederlandse opstelling ten aanzien van de gang van Suriname naar het IMF «nog niets is teruggenomen»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Kijkt de Kamer «alleen naar de macro-economische cijfers» en heeft zij geen oog voor de problemen die prijsstijgingen betekenen voor individuele inwoners? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Herinnert de minister voor Ontwikkelingssamenwerking zich de opmerkingen uit enkele fracties tijdens het overleg van 18 oktober 1995, als zou de door de regering gesignaleerde verbetering in macro-economische situatie nog niet hebben geleid tot verbetering in de levensomstandigheden van vele burgers? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de minister van Buitenlandse Zaken het eens met de minister voor Ontwikkelingssamenwerking als deze zegt dat het onzinnig is en blijft het IMF erbij te halen en dat de Kamer hierop aandrong «omdat ze zelf niets durfde»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de minister van Buitenlandse Zaken met de minister voor Ontwikkelingssamenwerking van oordeel, dat «de Kamer het gebrek aan macro-economische stabiliteit als voorwendsel om maar helemaal niets te doen» gebruikte? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke kansen zijn gemist doordat «een coalitie van een paar fracties alles tegenhield»? Op welke fracties wordt hier gedoeld? </vraag>
      <vraag nummer="8">Acht de minister voor Ontwikkelingssamenwerking het mede gezien zijn lange staat van dienst, niet enigszins beneden zijn niveau een diskwalificerend oordeel over de houding van kamerfracties slechts buiten de Kamer te ventileren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="422">Aanhangsel Handelingen, nr. 422, vergaderjaar 1995/1996.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="20 361" documentnummer="73">Kamerstuk 20 361, nr. 73</noot>
         <noot nummer="3" datum="1995-11-18" bron="AD">AD, 18 november 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="1 2 3">Zoals de Minister voor Ontwikkelingssamenwerking tijdens het mondeling overleg met de Vaste Commissie voor Buitenlandse Zaken op 18 oktober 1995 <voetnoot nummer="1"/>uiteenzette, was, aangezien in Suriname langs eigen weg macro-economische stabiliteit gestalte begon te krijgen, de eis dat het IMF terzake alsnog een monitorrol zou vervullen, achterhaald. In gelijke zin werd door ons beiden geantwoord op eerdere vragen van de geachte afgevaardigde De Hoop Scheffer <voetnoot nummer="2"/>over hetzelfde onderwerp. Ten overvloede moge er nog op worden gewezen dat op 1 maart 1995 de Minister van Buitenlandse Zaken het regeringsstandpunt verwoordde <voetnoot nummer="3"/>in een stadium waarin nog niet kon worden gesproken van een zich aftekenende macro-economische stabiliteit. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Evenmin als in het antwoord op de bovengenoemde eerdere vragen van de geachte afgevaardigde De Hoop Scheffer neemt de Minister voor Ontwikkelingssamenwerking thans afstand van zijn uitspraken tijdens bedoeld vraaggesprek met het Algemeen Dagblad. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">De Minister van Buitenlandse Zaken acht zich niet geroepen zich in het openbaar te bezinnen op de vraag of hij in een interview met precies dezelfde bewoordingen zijn opvattingen zou hebben weergegeven. Maar wat de opvattingen zelf terzake betreft is er geen reden te veronderstellen dat er verschil van inzicht is tussen ons beiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Voor wat het eerste gedeelte van deze vraag betreft moge dienen dat wij van oordeel zijn dat een te langdurig vasthouden aan een monitorrol voor het IMF tot een patstelling heeft geleid, waarin de nadruk meer kwam te liggen op het vasthouden aan eenmaal gekozen uitgangspunten dan op de inhoud van het te voeren beleid. Daardoor zijn beleidswijzigingen in Suriname te lang uitgesteld en kon ook pas in een laat stadium een begin worden gemaakt met het verlenen van steun gericht op een verhoging van de produktie en de werkgelegenheid in plaats van alleen op het bereiken van macro-economische stabiliteit. Wat het tweede gedeelte van de vraag aangaat zijn wij van mening dat de verslagen van de verschillende gedachtenwisselingen met de Kamer dienaangaande geen onduidelijkheid laten bestaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Dat is volstrekt niet de bedoeling van de tweede ondergetekende. Een diskwalificatie werd niet beoogd, hoogstens het verduidelijken van een verschil in optiek. Dit verschil is in meerdere discussies in de Kamer tot uiting gekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 1995/1996, 20 361, nr. 76</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 1995/1996, nr. 422.</noot>
         <noot nummer="3">Tweede Kamer, vergaderjaar 1994/1995, 20 361, nr. 73</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
