<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verdaas (PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het plaatsen van attractieborden langs rijkswegen. (Ingezonden 26 juli 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26368
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht "Attractiebord moet regio's aanprijzen" (Telegraaf, 24 juli 2006). Indiener vraagt zich af welke wettelijke regeling gemeenten en regio's zou verbieden om aanprijzende attractieborden langs rijkswegen te plaatsen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Overig) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Reclame Voorlichting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2137, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verdaas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26368</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4545" allpagenumbers="4545" vetnummer="2050616970" code="0506tkkvr2137" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26368" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2137" onderwerp="" indiendatum="2006-07-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verdaas</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Attractiebord moet regio’s aanprijzen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat gemeenten en regio’s geen zogeheten attractieborden langs de rijkswegen mogen plaatsen? Zo ja, welke regelgeving ligt hieraan ten grondslag? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u van het idee om door middel van helder en eenduidig vormgegeven attractieborden de eigen identiteit van de verschillende regio’s onder de aandacht te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u voor uzelf een rol weggelegd bij het verder uitwerken van dit idee? Wat is uw oordeel over de voorbeeldborden die bij het artikel zijn gebruikt om het idee te illustreren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-24" bron="Telegraaf">Telegraaf, 24 juli 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dat is juist. De Wet beheer rijkswaterstaatswerken bevat de regelgeving die aan het plaatsen van attractieborden ten grondslag ligt. De in het artikel getoonde borden zijn geen borden als bedoeld in de Wegenverkeerswet 1994 (borden die informatie van belang voor de weggebruiker bevatten). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Verkeer en Waterstaat voert langs rijkswegen reeds geruime tijd een terughoudend beleid met betrekking tot het plaatsen van aanduidingen langs de weg, op grond waarvan reclame-uitingen en attractieborden van welke aard dan ook langs rijkswegen verboden zijn. Voorkomen moet worden dat weggebruikers te veel worden afgeleid door niet-functionele borden langs de rijksweg. Momenteel werkt Rijkswaterstaat echter wel aan het mogelijk maken van het – onder strikte voorwaarden – plaatsen van uniforme en herkenbare «gebiedsborden», die gebieden aanduiden met een nationale of internationale landschappelijke, ecologische of cultuurhistorische waarde. Dit zijn de zogenaamde bruine borden, zoals die bijvoorbeeld in Frankrijk en Duitsland ook hier en daar langs snelwegen staan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In mijn antwoord op vraag 3 heb ik aangegeven op welke manier ik nu betrokken ben bij de aanduiding van waardevolle gebieden langs de snelweg. Ik zie voor mij geen verdere rol weggelegd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
