<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de antwoorden extra tijd vergt." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Krom en Weekers (beiden VVD) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie over de vernieling van een proefveld met genmaïs bij Lelystad. (Ingezonden 9 mei 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25741
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Universiteit Wageningen heeft aangifte gedaan tegen Greenpeace omdat een proefveld met genmais is vernield. Wordt Greenpeace strafrechtelijk vervolgd en aansprakelijk gesteld voor de schade. Is het wenselijk dat aan deze organisatie subsidie wordt verstrekt terwijl zij eigendommen van derden vernietigen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Landbouwproducten) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Genetische manipulatie Landbouwgoederen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1590, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050613020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Krom</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25741</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3393" allpagenumbers="3393" vetnummer="2050613020" code="0506tkkvr1590" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25741" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1590" onderwerp="" indiendatum="2006-05-9">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Krom</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Aangifte universiteit tegen Greenpeace»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven wat de verwachte schade zal zijn doordat dit experiment is gesaboteerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u de wijze van handelen van Greenpeace acceptabel? Zo neen, bent u dan voornemens actie tegen Greenpeace te ondernemen en zo ja, welke? Zal Greenpeace strafrechtelijk worden vervolgd? Kunt u aangeven of de organisatie Greenpeace en/of de betrokken individuele actievoerders inderdaad aansprakelijk worden gesteld voor deze schade? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven hoe u in de toekomst wilt voorkomen dat wetenschappelijke veldproeven, die de veiligheid van genetisch gemodificeerde gewassen beogen te onderzoeken, worden gesaboteerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven of u het wenselijk acht dat de Nederlandse overheid subsidies verstrekt aan organisaties die eigendommen van derden vernietigen? Zo neen, in hoeverre is hiervan in dit geval sprake en welke maatregelen gaat u nemen om dat te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-05-4" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 4 mei 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Veerman" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit" mededelingdatum="2006-06-2">Mededeling van minister Veerman (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit). (Ontvangen 2 juni 2006) De aan de minister van Justitie en mij toegezonden vragen, gesteld door leden De Krom en Weekers over de vernieling van een praktijktest met genmaïs bij Lelystad, kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van uitstel is dat de interdepartementale afstemming van </mededeling>
</kvr>
