<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Balemans (VVD) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het afblazen van een bezoek van een Christelijke Basisschool aan een moskee. (Ingezonden 15 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25108
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht dat een bezoek door de 'School met de Bijbel' in Oene aan de moskee in Vaassen (in kader van 'multiculturele week') is afgeblazen omdat enkele ouders op religieuze gronden bezwaar hadden gemaakt (onlinekrant www.destentor.nl, 11 februari 2006, regio Epe-Vaassen).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Medezeggenschap) Cultuur en taal (Overig) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Bijzonder onderwijs Godsdiensten Maatschappij en samenleving Medezeggenschap in het onderwijs Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1045, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050608060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Balemans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25108</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2219" allpagenumbers="2219 2220" vetnummer="2050608060" code="0506tkkvr1045" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25108" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1045" onderwerp="" indiendatum="2006-02-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Balemans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-03-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel <voetnoot nummer="1"/>over het afblazen van een bezoek door de Christelijke Basis School «School met de bijbel» in Oene aan de moskee in Vaassen, omdat enkele ouders op religieuze gronden bezwaar hadden gemaakt tegen dit bezoek? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat dit bezoek gepland was in het kader van de «multiculturele week» om kinderen van de Christelijke basisschool kennis te laten maken met andere culturen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over het feit dat ouders hier de school gedwarsboomd hebben bij de uitvoering van bezoeken aan een moskee? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is deze situatie niet in strijd met het beleid van het kabinet inzake burgerschapsvorming, integratie en het kennisnemen van andere culturen via de school, zoals recentelijk vastgelegd in wetgeving? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat gaat u hieraan doen, of is hier een rol weggelegd voor de onderwijsinspectie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-02-11" bron="onlinekrant www.destentor.nl">onlinekrant www.destentor.nl, 11 februari 2006, regio Epe-Vaassen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja, evenals van de overige artikelen over deze kwestie <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Deze informatie is niet geheel juist. De School met de Bijbel heeft dit jaar gekozen voor het projectthema «de kleurrijke school». Een thema dat letterlijk is genomen door elke groep een kleur mee te geven. De leerlingen mochten zelf, op basis van associaties met die kleur, invulling geven aan de onderwerpen. De leerlingen van groep 6/7 hebben gewerkt met de kleur bruin. Gekozen onderwerpen: chocolade, brood en mensen met een andere huidskleur. Bij dat laatste onderwerp is de islam aan de orde gekomen en zo ontstond het idee een bezoek te brengen aan een moskee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het feit dat het bezoek aan de moskee is afgezegd is een beslissing van de school geweest. Een kleine groep ouders heeft de school laten weten, vanwege hun levensovertuiging, ernstige bezwaren te hebben tegen dit bezoek. De school respecteert de mening van deze ouders en heeft er voor gekozen het bezoek niet door te laten gaan. Ik heb begrip voor de afweging die de school heeft gemaakt. Een belangrijk doel van een projectweek is immers het werken aan het groepsgevoel: het samenwerken, samen beleven. En dat doel komt in gevaar als een groepje leerlingen niet mee kan doen aan een bepaalde activiteit. De directeur van de school heeft laten weten dat de overige activiteiten rondom dit thema gewoon zijn doorgegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals u weet, is op 1 februari 2006 een wet in werking getreden die van scholen voor primair en voortgezet onderwijs vraagt om aandacht te besteden aan actief burgerschap en sociale integratie. De wettekst beschrijft expliciet dat het onderwijs er mede op gericht is dat leerlingen kennis hebben van en kennismaken met verschillende achtergronden en culturen van leeftijdgenoten. Op deze manier kan een school een belangrijke bijdrage leveren aan de voorbereiding van leerlingen op deelname aan onze pluriforme samenleving. Hoe scholen invulling geven aan deze algemene richtlijnen is aan de scholen zelf. Er zijn vele manieren waarop scholen hun maatschappelijke taak ten aanzien van burgerschapsvorming en sociale integratie kunnen vervullen. Er is niet één manier de beste of voor alle situaties geschikt. Verschillende factoren, zoals lokale omgeving, samenstelling van de schoolpopulatie en de wensen van ouders, spelen hierbij een rol. Om recht te doen aan al deze factoren hebben scholen ruimte nodig voor een eigen invulling. Een bezoek aan een moskee kan onderdeel van zo’n invulling zijn, maar er zijn ook vele andere (les)activiteiten denkbaar. Het afzeggen van een bezoek aan een moskee kan niet worden uitgelegd als het niet voldoen aan de wettelijke verplichtingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het oplossen van deze kwestie ligt wat mij betreft op het niveau van de school. Ik heb begrepen dat de directeur van de School met de Bijbel en de imam van moskee Sultan Ahmet die verantwoordelijkheid ook hebben genomen. Naar aanleiding van de ontstane situatie is een goed gesprek gevoerd over geloof en opvoeding. In dit specifieke geval heeft de inspectie van het onderwijs geen actie ondernomen. De feiten (zie vraag 2, 3 en 4) geven daartoe geen aanleiding. Op mijn verzoek heeft de inspectie van het onderwijs inmiddels een toezichtkader «actief burgerschap en sociale cohesie» ontwikkeld. Dit ontwerp wordt momenteel in de praktijk beproefd en zal vanaf schooljaar 2006–2007 onderdeel uitmaken van het reguliere toezicht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-02-16" bron="Onlinekrant www.destentor.nl, 15 en">Onlinekrant www.destentor.nl, 15 en, 16 februari 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
