<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over de Naples Terms voor verlichting van bilaterale schulden. (Ingezonden 14 december 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2367
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Bij het informeren naar de voortgang, wordt nog specifiek gevraagd naar de situatie Uganda.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Economische hulp)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Uganda Schuldenproblematiek ontwikkelingslanden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 429, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2367</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="873" allpagenumbers="873" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="429" onderwerp="" indiendatum="1995-12-14">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft van de 11 landen waarop tot dusverre de Naples Terms voor verlichting van bilaterale schulden zijn toegepast, slechts e´e´n land, n.l. Uganda, een zogeheten «stock treatment» mogen ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Heeft Uganda onder de Naples Terms een schuldverlichting van slechts 26% van zijn totale bilaterale Paris Club-schuld gekregen als gevolg van de strikte toepassing van de regel dat alleen schulden die vo´o´r 1981 door Uganda zijn aangegaan <voetnoot nummer="1"/>in aanmerking komen voor schuldverlichting en als gevolg van restrictieve regels voor het verlichten van schulden die al eerder in de Paris Club zijn geherstructureerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u in het licht van het bovenstaande de vooruitgang die met de instelling van de Naples Terms vanaf 1994 is geboekt op het terrein van de bilaterale schuldverlichting voor de armste landen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om tijdens de december-bijeenkomst van de Paris Club of zo spoedig mogelijk daarna vanuit de Nederlandse delegatie te pleiten voor een versoepeling van de toepassing van de regels met betrekking tot «post cut-off debt» en «preciously rescheduled debt» teneinde de belofte van de Naples Terms (tweederde schuldverlichting) waar te kunnen maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">1981 was voor Uganda het jaar waarin het land voor het eerst in de Paris Club voorkwam; de zogenaamde cut-off date</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Zalm Financie¨n." functie="minister" afdeling="Ontvangen 8 januari 1996" mededelingdatum="1996-01-8">Mededeling van minister Zalm Financie¨n. (Ontvangen 8 januari 1996) Na 21 december 1995 is het niet meer mogelijk gebleken om de beantwoording van de onderhavige vragen verder met het ministerie van Buitenlandse Zaken te coo¨rdineren. Derhalve kan de termijn van drie weken voor de schriftelijke beantwoording, die op 5 januari 1996 afloopt, niet gehaald worden. Getracht zal worden om voor 20 januari 1996 alsnog schriftelijk te </mededeling>
</kvr>
