<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dibi (GroenLinks) aan de minister voor Jeugd en Gezin over de formatie van de Inspectie voor de Jeugdzorg. (Ingezonden 23 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28581
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragensteller vindt 28 inspecteurs op een aantal van 15.000 kinderen die jeugdzorg krijgen te weinig. Bovendien heeft de Inspectie voor de Jeugdzorg de opdracht gekregen nog verder te gaan bezuinigen. Vragensteller vindt dit niet verantwoord nu de vraag naar jeugdzorg toeneemt en er steeds meer calamiteiten gemeld worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Overheidsinstellingen en -bedrijven) Staats- en bestuursrecht (Wetgeving) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdwelzijn Overheidspersoneel Rechtshandhaving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1958, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Jeugd en Gezin (JG)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Dibi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28581</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4145" allpagenumbers="4145" vetnummer="2060715590" code="0607tkkvr1958" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28581" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1958" onderwerp="" indiendatum="2007-05-23">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Dibi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Jeugd en Gezin</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Jeugd en Gezin">Rouvoet</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat de Inspectie voor de Jeugdzorg slechts 28 inspecteurs heeft, terwijl deze verantwoordelijk is voor het toezicht op de zorg die 150.000 kinderen krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat 0,0001866 inspecteur per kind veel te weinig is? Zo ja, wat gaat u er aan doen om te zorgen dat er meer inspecteurs komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat de Inspectie voor de Jeugdzorg opdracht heeft gekregen op dit minimale aantal inspecteurs nog verder te gaan bezuinigen? Zo ja, hoeveel minder wordt het budget van deze Inspectie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u een bezuiniging op het toezicht van de jeugdzorg verantwoord, nu de vraag fors toeneemt en er steeds meer calamiteiten gemeld worden? Bent u bereid deze geplande bezuiniging tegen te houden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Bij de Inspectie Jeugdzorg zijn 29 inspecteurs werkzaam. Het klopt dat zij toezicht houden op de jeugdzorginstellingen die zorg bieden aan 150.000 kinderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Inspectie Jeugdzorg houdt geen toezicht op de kinderen die zorg krijgen, maar op de instellingen die de zorg aan de kinderen bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het klopt niet dat de Inspectie Jeugdzorg opdracht heeft gekregen op het aantal inspecteurs te bezuinigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord bij vraag 3. Er is op dit moment geen sprake van een bezuiniging op het toezicht in de jeugdzorg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
