<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 6 november 2007." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gerven en Van Gijlswijk (beiden SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de dreigende sluiting van de kinderafdeling van het Delfzicht ziekenhuis in Delfzijl. (Ingezonden 28 september 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29773
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van twee berichten (brief aan SP Tweede Kamerfractie en mededeling van verloskundige) over deze sluiting en de gevolgen voor o.a. de veiligheid bij thuisbevallingen in de regio Noord-Oost Groningen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bevallingen Jeugdgezondheidszorg Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 327, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070800910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Gerven Van Gijlswijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29773</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="697" allpagenumbers="697" vetnummer="2070800910" code="0708tkkvr327" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29773" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="327" onderwerp="" indiendatum="2007-09-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Gerven Van Gijlswijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Kunt u het bericht bevestigen dat de directie van het Delfzicht ziekenhuis van plan is om op zeer korte termijn de kinderafdeling te Delfzijl te sluiten? 1 en 2 Zo ja, wat is uw mening over deze dreigende sluiting? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is deze sluiting niet zeer ongewenst gezien het belang van een goede bereikbare achtervang bij spoedsituaties en bij thuisbevallingen in Noordoost Groningen? Komt hierdoor de veiligheid bij thuisbevallingen niet in gevaar omdat de ziekenhuizen in Groningen en Winschoten te ver weg liggen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt in het hele gebied Noord-Oost Groningen aan het bereikbaarheidscriterium van 45 minuten bij acute situaties voldaan als de kinderartsen uit het ziekenhuis verdwijnen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt zich dit dreigende besluit van de directie tot het besluit van de directie en medische staf van februari 2007 om in het belang van de gezondheidszorg in de regio zowel de kindergeneeskunde als de acute kindergeneeskunde voor een periode van minimaal vijf jaar overeind te houden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Komt het voortbestaan van het ziekenhuis niet in gevaar als afdelingen worden gesloten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Verdwijnen er ook nog andere afdelingen van het ziekenhuis? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="3">Heeft het ziekenhuis niet de plicht een volwaardige basisziekenhuiszorg aan te bieden, daar het gebruik maakt van de regeling voor kleine ziekenhuizen? <voetnoot nummer="3"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke maatregelen gaat u nemen om de dreigende sluiting te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief aan SP Tweede-Kamerfractie 26 september 2007, geanonimiseerd, onderhands toegezonden aan de bewindspersoon</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-09-26" bron="Mw Pijpker, verloskundige Artemis praktijk voor verloskunde Delfzi2007 Persoonlijke mededeling">Mw Pijpker, verloskundige Artemis praktijk voor verloskunde Delfzi2007 Persoonlijke mededeling, 26 september 2007</noot>
         <noot nummer="3">Positionering algemene ziekenhuizen. (Kamerstuk 27 295 nr 68, vergaderjaar 2003–2004)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Klink" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2007-10-22">Mededeling van minister Klink (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 22 oktober 2007) De vragen van de Kamerleden Van Gerven en Van Gijlswijk (beiden SP) over de dreigende sluiting van de kinderafdeling van het Delfzicht ziekenhuis in Delfzijl (2070800910) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat er meerdere partijen geraadpleegd dienen te worden om de situatie en afspraken rondom de kinderafdeling van het ziekenhuis te verduidelijken. Hiervoor is extra tijd nodig. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
