<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Snijder-Hazelhoff (VVD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de subsidies aan schaapskuddes. (Ingezonden 30 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26094
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van brief van de Landelijke Werkgroep Professionele Schapenhouders (LWPS) dd. 21 juni 2006, over 11 schaapskuddes die de jaarlijkse vergoeding waar zij recht op hebben mislopen. Betreft subsidie in het kader van de Regeling natuurbeheer schaapskuddes.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Landelijke gebieden) Natuur (Natuurmonumenten) Veeteelt (Schapen) Veeteelt (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouwsubsidies Landelijke gebieden Natuurbescherming Schapen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1891, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050615910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Snijder-Hazelhoff</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26094</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4023" allpagenumbers="4023 4024" vetnummer="2050615910" code="0506tkkvr1891" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26094" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1891" onderwerp="" indiendatum="2006-06-30">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Snijder-Hazelhoff</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-08-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat in totaal 11 schaapskuddes <voetnoot nummer="1"/>, die voldoen aan de gestelde voorwaarden van de regeling natuurbeheer schaapskuddes, de jaarlijkse vergoeding waar zij recht op hebben mislopen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe hoog is precies het bedrag dat er jaarlijks beschikbaar is voor het verlenen van subsidies aan de schaapskuddes? </vraag>
      <vraag nummer="3">Aan welke voorwaarden moeten de schaapskuddes voldoen om recht te hebben op subsidie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat met het instandhouden van de schaapskuddes een goede vorm van natuurbeheer wordt uitgevoerd die uitstekend past in het Nederlandse landschap en de Nederlandse cultuurhistorie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u zich ervan bewust dat zonder subsidie het voortbestaan van de schaapskuddes wordt bedreigd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid het subsidiebudget op korte termijn te verhogen om subsidies uit te kunnen keren aan alle schaapskuddes in Nederland, die daar op basis van de door u gestelde voorwaarden recht op hebben? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-06-21" bron="Brief van de Voorzitter van de Landelijke Werkgroep Professionele Schapenhouders (LWPS),">Brief van de Voorzitter van de Landelijke Werkgroep Professionele Schapenhouders (LWPS),, 21 juni 2006, onderhands ter beschikking gesteld aan de bewindspersoon</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik ben ervan op de hoogte dat de totale hoogte van de aanvragen voor het besluit natuurbeheer schaapskuddes hoger was dan het vastgestelde subsidieplafond van € 600.000 en dat op basis daarvan 11 aanvragen zijn afgewezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In 2003 en 2004 was het beschikbare budget € 70.518. In 2005 was het subsidieplafond op € 300.000 gesteld, voor het jaar 2006 is dit verhoogd naar € 600.000. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Aanvragers die voldoen aan de voorwaarden, zoals opgenomen in het besluit natuurbeheer schaapskuddes (Staatscourant 249, 15 december 2005) komen in aanmerking voor subsidie, voor zover passend binnen het subsidieplafond. Dit betreft de volgende aanvragers: a. gemeenten; b. stichtingen die ingevolge hun statutaire doelstelling activiteiten verrichten ten behoeve van de instandhouding van schaapskuddes; c. eigenaren van overige particuliere kuddes die aan de voorwaarden van artikel 6 voldoen; die in 2005 een aanvraag, bedoeld in artikel 10, hebben ingediend. Indien aanvragen het subsidieplafond overschrijden worden rechtmatige aanvragen, conform de Algemene Bestuurswet, in volgorde van binnenkomst toegekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Begrazing door schapen is in een aantal situaties een goede beheersmaatregel voor natuurbeheer. De schaapskuddes leveren een waardevolle bijdrage aan het cultuurhistorische Nederlands landschap. Uit oogpunt van het natuurbeheer is er geen reden om het aantal schaapskuddes te vergroten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Ik ben in overleg geweest met zowel de terreinbeherende organisaties als de Landelijke Werkgroep Professionele Schapenhouders om vast te stellen hoeveel schaapskuddes wenselijk zijn vanuit het natuurbeheer en om vast te stellen wat de gemiddelde kosten voor een schaapskudde zijn. Daarop heb ik besloten om voor het wenselijke aantal kuddes een kwart van de gemiddelde kosten te subsidiëren en daarmee het subsidieplafond op € 600.000 te stellen. Ik zie vooralsnog geen aanleiding deze uitgangspunten te wijzigen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
