<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Bommel en Van Velzen (beiden SP) aan de staatssecretaris van Defensie over wangedrag tijdens SFIR-missies. (Ingezonden 4 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23299
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen over dit onderwerp van de Tweede-Kamerleden Eijsink en Dijsselbloem (beiden PvdA), eveneens ingezonden op 4 mei 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten) Veiligheidsbeleid en defensie (VN-vredesmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Irak Militairen VN-strijdkrachten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1901, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040514360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23299</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4045" allpagenumbers="4045" vetnummer="2040514360" code="0405tkkvr1901" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23299" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1901" onderwerp="" indiendatum="2005-05-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 juni 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1773, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Hufterig gedrag in Irak»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoeveel medewerkers van de Koninklijke Marechaussee hebben zich beklaagd over wangedrag van SFIR-leden? <voetnoot nummer="2"/>Om hoeveel voorvallen ging het? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ging het daarbij om leden van SFIR 1 en SFIR 3 of zijn er over voorvallen tijdens de andere SFIR-missies ook klachten ingediend? Om welke voorvallen ging het daarbij? </vraag>
      <vraag nummer="4">Was er naar uw oordeel sprake van stelselmatig wangedrag? Zo ja, wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien de klachten gegrond zijn, welke maatregelen hebt u genomen tegen de daders? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u in de voorvallen aanleiding structurele maatregelen te nemen in de opleiding en in de instructies voor de leiding tijdens missies? Zo ja, welke maatregelen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-30" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 30 april 2005</noot>
         <noot nummer="2">Stabilisation Force Iraq</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Eijsink en Dijsselbloem (beiden PvdA), eveneens ingezonden 4 mei 2005, (vraagnummer 2040514330). </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2en 3">Er zijn twee klachten met betrekking tot Irak-missies ingediend bij de Klachtencommissie Ongewenst Gedrag van de Koninklijke Marechaussee, op grond van de Regeling Klachtenprocedure Ongewenst Gedrag en Vermoedens van Misstanden Defensie (KOGVAM). Op 10 maart 2004 is een klacht ingediend die betrekking had op SFIR 1. Deze klacht is inmiddels naar tevredenheid van de klager afgedaan. De tweede klacht werd ingediend op 31 januari 2005 en heeft betrekking op SFIR 3. Deze klacht is momenteel nog in behandeling bij de klachtencommissie. In beide klachten gaat het om vermeend discriminerend gedrag en niet daadkrachtig optreden van leidinggevenden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Er is bij het onderzoek naar de klacht die betrekking heeft op vermeende misdragingen tijdens SFIR 1 gebleken dat geen sprake is geweest van misdragingen door betrokken militairen. Een deel van deze klacht is schriftelijk door de klager ingetrokken en een deel van de klacht is door de klachtencommissie ongegrond verklaard. Er is dan ook geen concrete actie ondernomen in de richting van betrokken militairen. De tweede klacht wordt thans onderzocht door de Klachtencommissie Ongewenst Gedrag van de Koninklijke Marechaussee. Op grond van het advies van deze commissie zal worden bezien of maatregelen noodzakelijk zijn. Er is mij niets gebleken van stelselmatig wangedrag. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De bevindingen uit het onderzoek naar de klacht die betrekking heeft op SFIR 1 geven geen aanleiding om nadere maatregelen te nemen in de opleiding of in de instructies voor de leiding tijdens missies. Al eerder zijn elementen als teambuilding, omgangsvormen, kennis van (de cultuur van) het missiegebied en sociale integriteit opgenomen in de opleidingen. Het onderzoek naar vermeende misdragingen in SFIR 3 is nog in behandeling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
