<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het voorschrijven van antidepressiva. (Ingezonden 25 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23876
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over onderzoeken over de risico's van het antidepressivum paretoxine (Seroxat R), dat zou leiden tot een toegenomen aantal zelfmoordpogingen onder volwassenen, in het licht van eerdere vragen van hetzelfde Kamerlid terzake (Aanhangsel van de Handelingen, 2004-2005, nr. 1209) en het Algemeen Overleg over patiëntveiligheid (Kamerstuk 29800 XVI, nr. 159).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Gezondheidszorg (Patiënten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen Patiënten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2419, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23876</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4877" allpagenumbers="4877 4878" vetnummer="2040520260" code="0405tkkvr2419" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23876" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="SduUitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2419" onderwerp="" indiendatum="2005-08-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-09-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert uzich eerdere schriftelijke vragen over de schadelijkheid van antidepressiva geneesmiddelen, alsmede het debat over patiëntveiligheid? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hebt ukennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="2"/>dat het antidepressivum paroxetine (Seroxat R) in verband wordt gebracht met een toegenomen aantal zelfmoordpogingen onder volwassenen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent uop de hoogte van het onderzoek van de Universiteit van Oslo dat onder 1.500 patiënten is gedaan? Wat is uw mening over het resultaat van dit onderzoek waarin wordt aangetoond dat paroxetine-gebruikende patiënten significant meer zelfmoordpogingen deden dan patiënten uit een vergelijkbare groep die een placebo slikten, en dat het gebruik van Seroxat R tot een drie keer hogere kans op suïcidale gedachten leidt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt ude mening dat er nuwel voldoende aanwijzingen zijn om bij de registratieautoriteiten aan te dringen op het intrekken van de registratie van dit geneesmiddel, of tenminste het laten aanpassen van de bijsluitertekst met waarschuwingen over deze bijwerking, en dat nuin ieder geval terughoudendheid en zorgvuldigheid worden betracht bij het voorschrijven van antidepressiva aan kinderen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt uhet handelen van de Britse regering die het voorschrijven van antidepressiva aan kinderen heeft verboden? Deelt ude mening dat het belang van de fabrikant ondergeschikt dient te zijn aan het belang van de patiënt, en dat de veiligheid van patiënten voorop dient te staan? Zo ja, wat gaat u ondernemen om patiënten tegen dit soort riskante geneesmiddelen te beschermen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr. 1209, vergaderjaar 2004–2005 en Algemeen Overleg, 16 maart 2005 (Kamerstuk 29 800 XVI, nr. 159).</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-08-22" bron="ANP-bericht">ANP-bericht, 22 augustus 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Van dit onderzoek ben ik op de hoogte. Een aantal media in binnen- en buitenland heeft melding gemaakt van een onderzoek van de universiteit van Oslo, dat wijst op een verhoogd risico op suïcidale neigingen bij volwassenen die paroxetine (merknaam: Seroxat) gebruiken. Het onderzoek van de universiteit van Oslo is een meta-analyse van eerder uitgevoerde onderzoeken, die afwijkt van de bij het CBG bekende analysemethode. Het is daarom op dit moment niet mogelijk de resultaten te vergelijken met de resultaten van analyses die eerder zijn uitgevoerd door het CBG. Bovendien is de meta-analyse uitgevoerd op slechts 16 onderzoeken die aanwezig waren in het registratiedossier in 1989, terwijl er inmiddels meer dan 100 relevante onderzoeken zijn verricht. Wel sluit het verhoogde risico waarover nu wordt gesproken aan bij het al lang bekende risico dat gedurende de eerste paar weken van de therapie met antidepressiva er een verhoogde kans op suïcidale gedachten en suïcide bestaat. Bekende medische tekstboeken als «Synopsis of Psychiatry» (Kaplan en Sadock, 1994) en «Praktische Psychofarmacologie» (Moleman et al. 1998) wijzen dan ook op dit risico. Het staat ook beschreven als waarschuwing in de productinformatie voor voorschrijvers en de patiëntenbijsluiter van antidepressiva. Deze waarschuwing is naar aanleiding van een grootschalige herbeoordeling van paroxetine aangescherpt (zie voor meer informatie hierover het nieuwsbericht van 24 mei 2005 op de website van het CBG). Er is geen aanleiding om het gebruik van het middel te stoppen. Voorschrijvers van dit middel verwijs ik naar informatie in de producttekst van paroxetine bevattende producten. De website bevat overigens ook informatie over paroxetine voor patiënten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, de mening om de registratie van dit geneesmiddel in te trekken deel ik niet. Aanpassing van de productinformatie en de bijsluitertekst heeft plaatsgevonden op basis van een Beschikking van 29 maart jl. door de Europese Commissie. De Commissie heeft daarbij het advies overgenomen van het comité voor de humane geneesmiddelen (Committee for Human Medicinal Products – CHMP). In het CHMP is Nederland vertegenwoordigd via het CBG. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik deel de mening van de vragensteller dat het belang van de patiënt te allen tijde voorop dient te staan bij de beoordeling en bewaking van geneesmiddelen. Het belang van de farmaceutische industrie speelt dan ook geen enkele rol bij het beleid van de Europese en Nederlandse beoordelingsautoriteiten ten aanzien van paroxetine. Het CBG heeft met alle andere Europese beoordelingsautoriteiten een nieuwe beoordeling van de veiligheid van paroxetine uitgevoerd. De uitkomst van de procedure verricht door het Europese registratie bureau EMEA is vastgelegd in de nieuwe tekst van de productinformatie die geldt voor de gehele Europese Unie dus ook voor het VK. Het is ook in het belang van patiënten met depressie dat er geneesmiddelen beschikbaar zijn (en blijven) met een gunstige balans tussen werkzaamheid en schadelijkheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
