<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Huizinga-Heringa (ChristenUnie), Klaas de Vries (PvdA), De Wit (SP), Vos (GroenLinks), Lambrechts (D66), Van der Staaij (SGP) en Wilders (Groep Wilders) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Buitenlandse Zaken over Afghaanse christenen. (Ingezonden 31 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25498
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de vrijlating van een bekeerde ex-moslim uit Afghanistan, in het licht van de situatie van religieuze minderheden in dat land, zoals christenen en bekeerde ex-moslims. De vragenstellers willen weten hoeveel christenen en bekeerde ex-moslims recentelijk onder dwang zijn teruggestuurd naar Afghanistan,</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Godsdiensten Mensenrechten Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1381, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050610780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
<persoon partij="ChristenUnie">Huizinga-Heringa</persoon>
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25498</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2943" allpagenumbers="2943 2944" vetnummer="2050610780" code="0506tkkvr1381" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25498" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1381" onderwerp="" indiendatum="2006-03-31">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
<vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Huizinga-Heringa</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Wilt u de Kamer nader informeren over de precieze achtergronden rond de vrijlating van een bekeerde ex-moslim, de heer A. R., in Afghanistan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Ligt het in de rede dat deze persoon asiel in het buitenland gaat aanvragen? Zo ja, is een der lidstaten van de Europese Unie bereid hem dit asiel te verlenen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe moet, tegen de achtergronden van het recente proces tegen deze bekeerling, de situatie van religieuze minderheden in Afghanistan, in het bijzonder bekeerde ex-moslims die christen zijn geworden, worden beoordeeld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u toelichten waarom het meest recente ambtsbericht inzake Afghanistan niet ingaat op de positie van christenen in Afghanistan, maar slechts in zijn algemeenheid spreekt over bekeerlingen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke gevolgen verbindt u aan de omstandigheid dat bekeerde moslims kennelijk daadwerkelijk aan vervolging blootstaan in Afghanistan, voor wat betreft de positie van christen-Afghanen en bekeerde moslims uit Afghanistan die zich nu nog in Nederland bevinden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u uiteenzetten hoe het mogelijk is dat zich onder deze groep ook uitgeprocedeerden bevinden, dus christenen en bekeerde ex-moslims, van wie de asielaanvraag desondanks is afgewezen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven hoeveel christenen en bekeerde ex-moslims de laatste jaren onder dwang zijn teruggestuurd naar Afghanistan? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid het terugkeerbeleid inzake Afghanistan te heroverwegen voor wat betreft de positie van christenen en bekeerde ex-moslims? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 en 2">De rechter in het proces verwees de zaak eind maart terug naar de openbare aanklager voor nader onderzoek naar de mentale gezondheid en dubbele nationaliteit van de heer A.R. Aangezien de maximale termijn voor voorlopige hechtenis was verlopen, werd de heer A.R. in vrijheid gesteld. Inmiddels bevindt de heer A.R. zich in Italië, alwaar hem asiel is verleend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Volgens artikel 2 van de Afghaanse grondwet is het praktiseren van andere religies toegestaan. Echter, volgens artikel 3 van de grondwet mag een wet niet strijdig zijn met de voorschriften van de islam. Onder het gewoonterecht en de sharia is afvalligheid niet geaccepteerd en kan leiden tot het opleggen van de doodstraf. Risico’s bestaan er dus zeker voor bekeerlingen, omdat veel (formele) rechters zeer conservatief zijn. Niet-moslims maken minder dan 1% uit van de Afghaanse bevolking. Er leven ongeveer 3700 hindoes en sikhs in Afghanistan. Zij lopen het risico slachtoffer te worden van verschillende vormen van intimidatie in het openbaar. Kleine groepen christenen zouden in het geheim hun geloof uitoefenen. Er zijn geen christelijke scholen noch kerken in Afghanistan. Er waren tot de zaak A.R. geen incidenten bekend waarin Afghaanse christenen slachtoffer zijn geworden van mensenrechtenschendingen vanwege hun geloof. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Sinds de val van het Taliban-regime eind 2001 zijn, buiten de zaak van de heer A.R., geen incidenten omtrent Afghaanse christenen bekend. De problematiek rond religie in Afghanistan wordt al lange tijd in haar algemeenheid beschreven in de ambtsberichten over Afghanistan. Sinds 2002 wordt bij de beoordeling van asielaanvragen van Afghaanse personen die zich erop beroepen te behoren tot een minderheidsreligie, waarbij ook bekeerlingen kunnen worden gerekend, extra aandacht besteed aan mogelijke risico’s bij terugkeer. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals gezegd wordt reeds vier in de asielprocedure extra aandacht besteed aan personen die bijvoorbeeld een beroep doen op problemen vanwege een bekering. Dit houdt in dat met geringe indicaties van problemen met de (lokale) autoriteiten of medeburgers aannemelijk kan worden gemaakt dat dit kan leiden tot een gegronde vrees voor vervolging of tot een reëel risico op schending van artikel 3 EVRM. Indien hiervan sprake is, komt de persoon in aanmerking voor een verblijfsvergunning asiel. Wel wordt verlangd dat sprake is van een geloofwaardig individualiseerbaar asielrelaas. Bij de beoordeling van de zwaarwegendheid zal bij personen die behoren tot een risicogroep zeer snel geoordeeld worden dat de problemen voldoende zwaarwegend zijn. Dit neemt niet weg dat in individuele gevallen aanvragen kunnen worden afgewezen wanneer niet wordt voldaan aan dit minimale vereiste van geloofwaardigheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Religie en etniciteit van een asielzoeker worden niet geregistreerd. Om deze reden kan deze vraag niet worden beantwoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Gelet op het bovenstaande ben ik van mening dat het beleid jegens deze risicogroepen zorgvuldig is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
