<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bosma (PVV) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het werken met verouderde leermethoden. (Ingezonden 25 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27363
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van persbericht TNS NIPO (22 januari 2007) over uitkomsten recent onderzoek TPS NIPO, in opdracht uitgeversorganisatie GEU, waaruit blijkt dat bijna 600.000 kinderen in het basisonderwijs werken met verouderde lesmethoden. Indiener wijst erop dat deze cijfers kennelijk identiek zijn aan die van 2005 en dat er dus geen vooruitgang is geboekt. In haar antwoord verwijst minister Van der Hoeven (OCW) onder andere naar haar brief, 2 oktober 2006 (kamerstuk 30822, nr. 1) over een onderzoek naar de relatie tussen de kwaliteit van het onderwijs en de ouderdom van lesmethoden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijsmethoden en -middelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Leermiddelen Onderwijsmethoden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 852, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Bosma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27363</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1825" allpagenumbers="1825 1826" vetnummer="2060706200" code="0607tkkvr852" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27363" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="852" onderwerp="" indiendatum="2007-01-25">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Bosma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-02-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het onderzoek van TNS Nipo, in opdracht van de uitgeversorganisatie GEU, waaruit blijkt dat bijna zeshonderdduizend kinderen in het basisonderwijs werken met verouderde lesmethode? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u deze cijfers bevestigen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Stoort het u dat deze cijfers identiek zijn aan 2005 en dat er dus geen vooruitgang is geboekt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het een aanfluiting is voor het onderwijs dat honderdduizenden kinderen nog leren uit boeken waarin bijvoorbeeld «de DDR» staat of leren spellen op basis van verouderde regels? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat gaat u doen om hierin verandering te brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-22" bron="Persbericht TNS NIPO">Persbericht TNS NIPO, 22 januari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De cijfers zijn voor rekening van de onderzoekers, daarover doe ik geen uitspraken. De vraagstelling die in het onderzoek centraal staat begrijp ik vanuit het perspectief van de uitgevers en het in beeld brengen van de markt. De ouderdom van een gebruikte methode zegt niets over de mate waarin de daarin aangeboden stof is verouderd of niet. Om te bepalen of een methode achterhaald is zijn de kerndoelen een beter ankerpunt. De inspectie doet ieder jaar onderzoek naar de mate waarin de methoden voor taal en rekenen dekkend zijn voor de kerndoelen. Jaar op jaar constateert de inspectie een toename van de dekkendheid. Dit percentage is opgelopen van 60% in 1999 naar 91% in 2003/2004. Inmiddels ligt het percentage op 95%. De conclusie hierbij is dat de gebruikte methoden in ruime mate voorzien in de eisen die de kerndoelen daaraan stellen. Ik heb wel enkele opmerkingen bij het onderzoek: in het onderzoek wordt een directe relatie gelegd tussen de (ouderdom van de) lesmethode en de kwaliteit van het onderwijs. Dit is een te eenvoudige aanname. Ten eerste is het didactisch handelen van de leraren van groot belang en uit de praktijk blijkt ook dat er sprake is van het gebruik van aanvullende methoden. Deze laatste zijn in dit onderzoek niet in beeld gebracht. Daarnaast ziet de inspectie toe op de kwaliteit van het onderwijs. Bij die beoordeling wordt eveneens gekeken naar de aanwezige en gebruikte lesmethoden in de school. Afsluitend: in mijn brief van 2 oktober 2006 (Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2997, 30 822, nr. 1) heb ik de Kamer medegedeeld dat de inspectie in 2006 onderzoek heeft gedaan naar de relatie tussen de kwaliteit van het onderwijs en de ouderdom van leermethoden. Op basis van de destijds beschikbare gegevens bleek er geen relatie. In genoemde brief heb ik eveneens aangegeven dat de Inspectie van het Onderwijs dit jaar een nadere analyse maakt van de relatie tussen de kwaliteit van het onderwijs en de ouderdom van de gebruikte methode. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord bij vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De onderwijsinspectie controleert de kwaliteit van het onderwijs. Bij de beoordeling van de kwaliteit wordt rekening gehouden met de aanwezige en gebruikte lesmethoden in de school. Veel scholen gebruiken naast genoemde lesmethoden ook aanvullende en recente materialen. Dat kan door de school zelf ontwikkeld materiaal zijn of er wordt gebruik gemaakt van digitaal lesmateriaal via internet en kennisnet. Belangrijkste factor daarbij is of het aangeboden lesmateriaal de kerndoelen dekt. Daarover heb ik u geïnformeerd in het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Vooralsnog zie ik in dit rapport geen aanleiding om ingrijpende wijzingen in het huidige beleid door te voeren. Wel zal ik dit onderwerp agenderen in het bestuurlijke overleg met vertegenwoordigers uit het veld om te bezien of het beeld zoals dit in het rapport wordt geschetst, wordt herkend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
