<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="1">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de minister voor Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over uitspraken van een Poolse minister inzake Gay Pride Amsterdam. (Ingezonden 6 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27585
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Tijdens een vergadering van Europese Onderwijsministers in het Duitse Heidelberg heeft de Poolse minister Giertych in een tirade fel uitgehaald naar samenlevingen waar jongeren mogen meedoen aan een Gay Pride. Elfjarigen raken op die manier al aan homoseksualiteit gewend. Gaat de Nederlandse regering zijn ongenoegen uiten over de uitspraken van de Poolse minister.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Homoseksuelen Jeugdigen Polen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1046, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27585</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2223" allpagenumbers="2223" vetnummer="2060708730" code="0607tkkvr1046" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27585" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1046" onderwerp="" indiendatum="2007-03-6">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="1">
      <vraag nummer="1">Wat is uw oordeel over de uitspraken van de Poolse vice-premier Roman Giertych betreffende de Gay Pride Amsterdam en de gevolgen voor jongeren? Corresponderen deze uitspraken met de waarheid? Op welke wijze wilt u uw ongenoegen hierover uiten richting de Poolse regering? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">www.coc.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Tijdens de informele bijeenkomst van EU-ministers van Onderwijs in Heidelberg d.d. 1–2 maart 2007 hield de Poolse minister van Onderwijs, tevens vicepremier, Roman Giertych een eenzijdig pleidooi voor het herstellen van familiewaarden in de Europese Unie. In zijn pleidooi hekelde hij onder meer wat hij «homoseksuele propaganda» in lidstaten noemde. Ik betreur deze uitspraken; ik acht ze onjuist en ondoordacht. Ter vergadering heeft de Nederlandse vertegenwoordiger bezwaar aangetekend, evenals collega’s uit andere lidstaten, tegen deze bijdrage van de Poolse minister en de inhoud van diens boodschap. De Nederlandse vertegenwoordiger heeft er in zijn interventie eveneens op gewezen dat het emancipatiebeleid in mijn takenpakket zit en dat homo-emancipatie een belangrijk onderdeel van deze portefeuille is. Dit tezamen lijkt mij een adequate reactie. Als minister zal ik overigens in samenspraak met betrokken organisaties werken aan gerichte maatregelen ter bestrijding van discriminatie van en geweld tegen homo’s, ook binnen Nederland. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
