<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Hijum (CDA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over een pilot met het participatiebeleid voor chronisch zieken en gehandicapten. (Ingezonden 21 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26720
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een onderzoek van Andersson Elffers Felix (AFF) over het realiseren van een participatiebudget voor chronische zieken en gehandicapten, waardoor deze mensen beter in de maatschappij kunnen participeren. Gevraagd wordt om zo spoedig mogelijk een pilot te starten om te experimenteren met zo'n budget, en de Kamer over de uitkomst daarvan te informeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten) Welzijn (Verstandelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gehandicapten Patiënten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 287, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060700140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26720</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="615" allpagenumbers="615 616" vetnummer="2060700140" code="0607tkkvr287" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26720" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="287" onderwerp="" indiendatum="2006-09-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 november 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 171, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitkomsten van het onderzoek van Andersson Elffers Felix (AEF) uit 2005, waaruit blijkt dat de wens van het kabinet om te komen tot één participatiebudget voor mensen met een chronische ziekte of handicap die maatschappelijk willen participeren, goed te realiseren is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat één participatiebudget de kansen van mensen met een chronische ziekte of handicap op maatschappelijke participatie vergroot omdat deze mensen meer keuzevrijheid krijgen en zij tegelijkertijd een sterke vermindering van de administratieve lasten ervaren? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Kunt u bevestigen dat het kabinet zich eerder <voetnoot nummer="2"/>, een warm voorstander heeft getoond van het verkennen van de mogelijkheden van het participatiebudget? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u voorts bevestigen dat op basis van de uitkomsten van eerder genoemd onderzoek van AEF de ministeries van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport reeds in het voorjaar van 2006 aangegeven hebben met het participatiebudget te willen experimenteren door middel van het starten van een pilot? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat u (nog) geen start wilt maken met een pilot, maar nogmaals een onderzoek wilt laten uitvoeren naar de mogelijkheden van een participatiebudget of naar de vraag of er überhaupt een pilot gestart moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waaruit komt uw terughoudendheid bij het starten van een pilot voort? Hoe verhoudt dit zich tot het motto van het kabinet dat de hoeveelheid administratieve lasten in deze kabinetsperiode substantieel moeten worden teruggedrongen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u bevestigen dat juist in een pilot de mogelijke knelpunten in de uitvoering van één participatiebudget en de mogelijke oplossingen daarvoor zichtbaar kunnen worden gemaakt en dat daardoor een bijdrage geleverd kan worden aan een daadwerkelijke administratieve lastenvermindering voor chronisch zieken en gehandicapten die maatschappelijk willen participeren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zult u het daarheen leiden dat het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid geen terughoudende opstelling kiest in het interdepartementaal overleg met de andere betrokken ministeries, zodat de pilot zo spoedig mogelijk van start kan gaan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid om, als de bedoelde pilot alsnog gehouden wordt, de Kamer over de uitkomsten ervan, inclusief uw oordeel hierover, te informeren, alvorens verdere beslissingen te nemen over de invoering van het participatiebudget? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief van Per Saldo, 12 september 2006 aan de leden van de vaste commissie voor Sociale Zaken en Werkgelegenheid, (ingenomen onder kenmerk SZW0600647)</noot>
         <noot nummer="2" titel="Toekomst AWBZ">O.a. in het IBO-rapport «Toekomst AWBZ», juni 2006 en in de voortgangsrapportages Administratieve Lastenverlichting, juni 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van het rapport «Startnotitie Participatiebudget» van november 2005 van Andersson Elffers Felix, geschreven in opdracht van Per Saldo, belangenvereniging van mensen met een persoonsgebonden budget. In het AEF-rapport worden de wensen van cliënten beschreven op gebied van het participatiebudget. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het kabinet heeft eerder aangegeven positief te staan tegenover verlichting van administratieve lasten en het vergroten van de keuzemogelijkheden van de burger en te willen onderzoeken wat in het verlengde van het project tot stroomlijning van de indicatiestelling de mogelijkheden zijn om te komen tot verdere stappen op het gebied van keuzemogelijkheden voor de burger. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Zoals is toegezegd aan de TK in het schriftelijk overleg op 8 juni 2006 (Vergaderjaar 2005–2006, 29 355, nr. 31) over gelijke behandeling voor mensen met een handicap of een chronische ziekte en in de brief aan de TK over Toekomst AWBZ van 9 juni 2006 (Vergaderjaar 2005–2006, 30 597, nr. 1) onderzoekt het kabinet wat de voor- en nadelen zijn van een participatiebudget. In het SZW-begrotingsoverleg van 26 oktober 2006 heb ik mijn medewerking toegezegd aan een pilot participatiebudget. Ik heb daarbij opgemerkt dat de pilot om verschillende indicaties samen te voegen niet mag interfereren met de ontwikkeling van de IRO. Daarom blijft de IRO buiten de pilot participatiebudget. </antwoord>
      <antwoord nummer="6, 7 en 8">Zoals is afgesproken en op 8 en 9 juni 2006 aan de TK is geschreven (zie antwoorden 3, 4 en 5), doet het kabinet eerst een onderzoek naar het participatiebudget. In het SZW-begrotingsoverleg van 26 oktober 2006 heb ik toegezegd dat dit onderzoek zo spoedig mogelijk, doch uiterlijk binnen 3 maanden, zal worden afgerond. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Zodra de uitkomsten van de pilot bekend zijn zal het kabinet de Tweede Kamer informeren over de uitkomsten van de pilot met het participatiebudget. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
