<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zo spoedig mogelijk doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Justitie over de uitzetting van een pardonkandidaat. (Ingezonden 19 juni 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28794
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de verwijdering uit Nederland van een asielzoeker die in aanmerking komt voor de pardonregeling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2155, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060718620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28794</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4565" allpagenumbers="4565" vetnummer="2060718620" code="0607tkkvr2155" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28794" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2155" onderwerp="" indiendatum="2007-06-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat een asielzoeker die in aanmerking komt voor de pardonregeling uit Nederland is verwijderd? <voetnoot nummer="1"/>Hoe beoordeelt u deze situatie? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe heeft deze uitzetting plaats kunnen vinden, gelet op uw toezeggingen <voetnoot nummer="2"/>, en de grote zorgvuldigheid en terughoudendheid die betracht hadden moeten worden bij het uitzetten van mogelijke pardonkandidaten en mensen over wie getwijfeld kon worden of zij al dan niet onder de regeling zouden vallen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel tijd is er verlopen tussen het moment dat men is gestart met de procedure die tot uitzetting van deze pardonkandidaat heeft geleid en het moment dat de uitzetting is gerealiseerd? Is de advocaat van de pardonkandidaat daarvan op de hoogte gesteld? Zo nee, waarom niet? Zijn er instructies aan de Immigratie- en Naturalisatiedienst (IND) en de Dienst Terugkeer en Vertrek voor wat betreft het op de hoogte stellen van de advocaat van de persoon die uitgezet dreigt te worden? Zo ja, hoe luiden deze instructies en zijn deze instructies nageleefd in dit geval? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar, dat de pardonkandidaat op 14 maart jl. is uitgezet, dat de IND na deze datum nog een voortgangsrapportage aan de rechter heeft gezonden, en dat de rechter eerst na het ontvangen van deze voortgangsrapportage de vreemdelingenbewaring heeft opgeheven, niet wetende dat de pardonkandidaat reeds was uitgezet? Hoe beoordeelt u deze situatie? Is het vaker voorgekomen dat de uitzetting van een asielzoeker plaats vond zonder dat de advocaat of de rechter daarvan op de hoogte was? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar, dat tot op heden geen contact is geweest met de uitgezette pardonkandidaat, terwijl de advocaat herhaaldelijk contact met de pardonkandidaat heeft gehad? Op welke wijze tracht men contact met deze man te krijgen? Is het waar, dat de IND in een brief aan de advocaat heeft laten weten dat het zinloos is zijn cliënt naar de Nederlandse ambassade in Kameroen te sturen? Kunt u deze gang van zaken toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1">Kunt u uitsluiten, dat meer mensen zijn uitgezet die mogelijk onder het generaal pardon zouden vallen? Kunt u uitsluiten dat dit in de nabije toekomst zal gebeuren? Is het waar dat diverse asieladvocaten er over klagen dat ze hun cliënten ternauwernood van de vliegtuigtrap wisten te halen? <voetnoot nummer="1"/>Hoeveel van dergelijke gevallen zijn u bekend? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u garanderen, dat een advocaat steeds tijdig op de hoogte gesteld zal worden van een aanstaande uitzetting van zijn cliënt? Hoeveel tijd verloopt er minimaal tussen het moment dat de advocaat een dergelijk bericht ontvangt en het moment dat de uitzetting daadwerkelijk plaats vindt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-15" bron=", de Volkskrant" titel="Pardonkandidaat onterecht uitgezet">«Pardonkandidaat onterecht uitgezet», de Volkskrant, 15 juni 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-03-13" bron="Onder andere in het mondeling vragenuur">Onder andere in het mondeling vragenuur, 13 maart 2007, Handelingen II, nr 47, vergaderjaar 2006–2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Albayrak" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-07-11">Mededeling van staatssecretaris Albayrak (Justitie). (Ontvangen 11 juli 2007) Hierbij laat ik u weten dat de vragen van het lid De Wit (SP) en het lid Azough (GroenLinks) over een uitgezette pardonkandidaat (ingezonden 19 juni met kenmerk 2060718620 en 2060718640), helaas niet binnen de gestelde termijn kunnen worden beantwoord. Reden hiervoor is dat nog niet alle noodzakelijke informatie voorhanden is. Ik zal uw Kamer de beantwoording </mededeling>
</kvr>
