<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smilde en Omtzigt (beiden CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de regeling voor de buitenlandse zorgverzekerden. (Ingezonden 8 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25738
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van constatering dat de brief van minister Hoogervorst (VWS) van 25 april 2006 [brief bij aanbieding 6e Voortgangsrapportage Zorgverzekeringswet] over de regeling over buitenlandse zorgverzekerden (Kamerstuk 29689, nr. 85) enigszins zou afwijken van de regeling zoals gepubliceerd in de Staatscourant 83 van 28 april 2006. Indieners vragen om verduidelijking van de rekenvoorbeelden en conversiefactoren van genoemde gepubliceerde regeling [voluit getiteld: 'Regeling van de Minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport van 24 april 2006, nr. Z/VV-2679575, houdende wijziging van de Regeling zorgverzekering in verband met de gedifferentieerde berekening van de bijdrage voor verdragsgerechtigden'].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenhuizen Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1587, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Smilde</persoon>
            <persoon partij="CDA">Omtzigt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25738</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3387" allpagenumbers="3387 3388" vetnummer="2050612970" code="0506tkkvr1587" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25738" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1587" onderwerp="" indiendatum="2006-05-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smilde</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Omtzigt</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Stemt de brief over de regeling voor buitenlandse zorgverzekerden, die u vorig week vlak voor het algemeen overleg naar de Kamer stuurde <voetnoot nummer="1"/>, overeen met de regeling die op 28 april jl. in de Staatscourant is gepubliceerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verklaart u het verschil tussen de berekeningen in het enige voorbeeld in de toelichting op de regeling? Zijn de totale zorgkosten in Nederland binnen een dag verdubbeld en in Spanje binnen een dag bijna verdrievoudigd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u, nu er wellicht enige verwarring is ontstaan, de systematiek van de conversiefactoren nogmaals uitleggen en daarbij ingaan op de volgende elementen: hoe de zorgkosten in Nederland berekend worden (bedragen die echt € 5500 per jaar?), hoe de zorgkosten in het buitenland berekend worden, en hoe de conversiefactoren vervolgens berekend worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer zullen de conversiefactoren worden gepubliceerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u garanderen dat mensen, die fors teveel hebben betaald, zoals bepaalde remigranten, uiterlijk aan het eind van deze zomer het teveel betaalde bedrag via saldering krijgen terugbetaald, en dat als er dan nog een schuld is aan deze mensen zij dit bedrag krijgen teruggestort? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 689" documentnummer="85">Kamerstuk 29 689, nr. 85</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Zowel de Kamer als de Staatsdrukkerij hebben op 27 april jl. de juiste regeling ontvangen. Bij de op 2 mei 2006 herplaatste Regeling (Stcrt. 2006, 85) is door de SDU gemeld dat op 28 april 2006 abusievelijk een concept-versie is geplaatst die als niet-geplaatst dient te worden beschouwd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">De systematiek van de berekening is als volgt. De gemiddelde zorgkosten in een land worden bepaald door het totaalbedrag van zorgkosten van de sociale verzekering in een land (voor Nederland de AWBZ en de Zvw) te delen door het aantal rechthebbenden in dat land. Op basis van beide bestandsdelen komt een vast bedrag aan kosten per persoon tot stand. Uit de verhouding tussen deze kosten (woonland/Nederland) is de woonlandfactor berekend. De woonlandfactoren heb ik op 23 mei jl. vastgesteld. Deze worden uiterlijk 31 mei gepubliceerd. In de versie die abusievelijk is gepubliceerd is in het rekenvoorbeeld gerekend met de gemiddelde kosten voor gepensioneerden. In de door u ontvangen versie en de op 2 mei gepubliceerde versie is gerekend met indicatieve bedragen voor gemiddelde kosten van de sociale verzekering. Bij het vaststellen van de woonlandfactoren is gerekend met de gemiddelde kosten van alle rechthebbenden. Veel lidstaten maken namelijk geen onderscheid tussen groepen verzekerden of ze doen het op een andere manier dan Nederland. Daarom is het nauwelijks mogelijk om voor verschillende groepen vergelijkbare cijfers met elkaar in verhouding te brengen. Aangezien wel voor alle landen kan worden bepaald hoeveel verzekerden er zijn en welke kosten daarvoor gemaakt worden in de sociale verzekering, zijn deze cijfers bij de berekening gebruikt. In deze systematiek zal voor veel gepensioneerden het bedrag van de bijdrage lager zijn dan het bedrag van de kosten van een gepensioneerde in zijn woonland. Dat is echter ook in Nederland het geval voor gepensioneerden. Immers, een gepensioneerde betaalt doorgaans een lager bedrag aan premie voor zijn ziektekostenverzekering dan wat hij kost, net zoals een werknemer meer betaalt dan wat hij kost. Hierin komt de solidariteit tussen de generaties tot uitdrukking. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Het College voor zorgverzekeringen (CVZ) heeft met de Sociale Verzekeringsbank (SVB), het Uitvoeringsinstituut werknemersverzekeringen (UWV) en de pensioenfondsen inmiddels afspraken gemaakt over de te volgen procedure. De SVB kan met ingang van de maand juli de woonlandfactor hanteren bij de inhouding op pensioenen en zal teveel ingehouden bedragen in die maand of kort daarna terugbetalen. Het UWV zal de huidige inhouding stopzetten op aangeven van het CVZ zodra betrokkene de volgens de gewijzigde regeling verschuldigde bijdrage over 2006 heeft voldaan. Eventueel teveel ingehouden bedragen worden zo spoedig mogelijk daarna terugbetaald. De pensioenfondsen zullen de huidige inhouding (die in april of mei voor het eerst heeft plaatsgevonden) stopzetten op aangeven van het CVZ zodra betrokkene de volgens de gewijzigde regeling verschuldigde bijdrage over 2006 heeft voldaan. Eventueel teveel ingehouden bijdrage zal uiterlijk in het eerste kwartaal van 2007 door het CVZ worden gerestitueerd. Het gaat bij de inhouding door pensioenfondsen – die veelal aanvullend pensioen uitkeren – om relatief kleine bedragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
