<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nawijn (LPF) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over mogelijke uitzetting van uitgeprocedeerde afgewezen Somalische asielzoekers. (Ingezonden 6 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20232
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de uitzetting van 1600 uitgeprocedeerde afgewezen Somalische asielzoekers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Somalië Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1498, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030412160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Nawijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20232</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3169" allpagenumbers="3169" vetnummer="2030412160" code="0304tkkvr1498" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20232" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1498" onderwerp="" indiendatum="6april 2004">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Nawijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u van plan 1600 uitgeprocedeerde afgewezen Somalische asielzoekers per vliegtuig naar Somalië terug te zenden? Zo ja, wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven op grond van welke afspraken en op grond van welke reis- en/of identiteitspapieren deze terugzending zal geschieden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uitsluiten dat deze asielzoekers met geldige c.q. valselijk opgemaakte Somalische paspoorten vanuit de Verenigde Arabische Emiraten of Kenia naar Somalië of delen van het huidige Somalië worden teruggezonden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, met welke geldige reisdocumenten worden deze asielzoekers wel naar Somalië teruggezonden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het terugzenden van uitgeprocedeerde asielzoekers, ongeacht hun land van herkomst, is een onderdeel van het totale vreemdelingenbeleid. Omdat het bij terugkeer, zelfstandig of gedwongen, steeds om individueel beoordeelde zaken gaat, kan ik geen uitspraak doen over het tijdstip waarop terugkeer plaats zal hebben. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Vreemdelingen die terug moeten keren naar het land van herkomst reizen in principe op hun eigen reisdocumenten. Indien blijkt dat de benodigde reisdocumenten niet, of niet tijdig beschikbaar zijn, dan kan in voorkomend geval gebruik gemaakt worden van de zogenoemde EU-staat. Met de autoriteiten van de transitluchthavens in de Verenigde Arabische Emiraten en in Kenia zijn hierover afspraken gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het tweede deel van de reis – vanaf de transitluchthaven naar Somalië – wordt door betrokkenen zelfstandig afgelegd. Indien zij niet zelf in het bezit zijn van een Somalisch reisdocument, zijn zij in ieder geval in het bezit van een aan hen verstrekte EU-staat. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie mijn antwoord op vraag 2 en 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
