<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Te Veldhuis (VVD) over vuilnis langs de Nederlandse snelwegen. (Ingezonden 24 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2571
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalstoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalstoffen Huisvuil Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 624, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2571</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1265" allpagenumbers="1265 1266" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="624" onderwerp="" indiendatum="1996-01-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat de Nederlandse snelwegen steeds meer op een openbare stortplaats lijken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u het concept-rapport van het ingenieursbureau Grobowsky &amp; Poort, dat in opdracht van het ministerie van Verkeer en Waterstaat is gemaakt en waarin blijkbaar de conclusie wordt getrokken dat automobilisten steeds meer vuilnis langs de wegen achterlaten? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Wat vindt u van de aanpak van Rijkswaterstaat, de provincie Groningen en de regiopolitie Groningen op dit terrein? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u dat deze aanpak elders in het land navolging moet krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Overweegt u nog aanvullende maatregelen om te voorkomen dat het probleem verder verergert? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-01-23" bron="Zie AD">Zie AD, 23 januari 1996</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-01-17" bron="Zie Nieuwsblad van het Noorden">Zie Nieuwsblad van het Noorden, 17 januari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Vorig jaar heeft het ingenieursbureau Grobowsky &amp; Poort inventariserend onderzoek gedaan naar het achtergelaten afval op en langs de rijkswegen. In het rapport wordt geconcludeerd dat de hoeveelheid afval in de bermen en verzorgingsplaatsen langs het hoofdwegennet blijkt toe te nemen. Het afval bestaat voornamelijk uit etenswaren en blikjes, dat buiten de afvalbakken op de verzorgingsplaatsen is gegooid. Tevens wordt zwerfvuil aangetroffen dat als illegaal afval kan worden aangemerkt en dat onder meer bestaat uit gevulde afvalzakken met huis- en bedrijfsafval, bouw- en sloopafval, olieresten en ander chemisch afval, huishoudelijke apparatuur (witgoed), autobanden en soms autowrakken. Daarnaast worden zaken aangetroffen die niet opzettelijk door automobilisten worden achtergelaten, zoals kadavers en flarden van autobanden, maar die onvermijdelijk verbonden zijn aan het autogebruik. Het is niet altijd gewenst dat de weggebruikers ze verwijderen, in verband met de verkeersveiligheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de provincie Groningen wordt in samenwerking tussen de Rijkswaterstaat, de provincie en de regiopolitie een aktie gevoerd met als doel het illegaal storten van afval langs Rijks- en Provinciale wegen terug te dringen met inbegrip van het opsporen van de daders. Men richt zich daarbij vooral op illegaal gedumpt grof vuil, dat op verschillende plaatsen wordt achtergelaten. De aktiviteiten bestaan uit intensievere patrouille en inspecties, waardoor overtredingen sneller kunnen worden gesignaleerd en de dader(s) sneller kunnen worden opgespoord en aangepakt. Ik acht dit een goede aanpak. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Uit het onderzoek van het ingenieursbureau Grobowsky &amp; Poort zijn diverse knelpunten naar voren gekomen. Om deze knelpunten op te lossen wordt aanbevolen om een aktieprogramma op te stellen, waarin onder meer het verbeteren van de afvalvoorzieningen op de verzorgingsplaatsen is opgenomen, alsmede het houden van specifieke akties in samenwerking met exploitanten van horeca en benzinestations om zwerfvuil te voorkomen. Ik ben van plan om een dergelijk aktieprogramma op te laten stellen. Onafhankelijk van dat aktieprogramma kunnen al aktiviteiten worden ondernomen om het ontstaan van zwerfvuil langs de wegen tegen te gaan. De aanpak zoals die in de provincie Groningen wordt gehanteerd is daarvan een goed voorbeeld. In dit kader verwacht ik ook een essentie¨le bijdrage van de aktiviteiten van de Stichting Nederland Schoon die vorig jaar en ook dit jaar en komende jaren een aantal aktiviteiten zal richten op de verkeersdeelnemer om deze te wijzen op de nadelige effecten van achtergelaten afval. In deze stichting wordt geparticipeerd door onder meer Bedrijfsschap Horeca, ANWB, verpakkingsbranche, Brouwers en Frisdrankenindustrie en deskundigen op gebied van reiniging en afvalverwerking. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
