<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verkregen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Gerkens en Irrgang (beiden SP) aan de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties over het maken van een digitale pasfoto als geïntegreerd onderdeel van het afgeven van identiteitsbewijzen. (Ingezonden 22 mei 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25891
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het fors toegenomen gebruik van digitale fotografie bij het maken van pasfoto's. Indieners stellen dat door het geïntegreerd gebruik maken van digitale fototechniek voor een identiteitsbewijs de productie (nog) eenvoudiger en minder fraudegevoelig maakt. Indieners vragen waarom de Paspoortuitvoeringsregeling Nederland 2001 belemmert dat gemeenten efficiënt en klantvriendelijk werkt (foto tijdens de aanvraag te maken door behandelend ambtenaar).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Legitimatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1722, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050613710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
            <persoon partij="SP">Irrgang</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25891</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3673" allpagenumbers="3673" vetnummer="2050613710" code="0506tkkvr1722" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25891" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1722" onderwerp="" indiendatum="2006-05-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Irrgang</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend, dat de digitale fotografie in enkele jaren is uitgegroeid tot de belangrijkste techniek bij het maken van pasfoto’s? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat door het geïntegreerd gebruik maken van digitale fototechniek ten behoeve van een identiteitsbewijs de productie (nog) eenvoudiger en minder fraudegevoelig kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het voor de aanvragers van identiteitsbewijzen klantvriendelijker en goedkoper is als de digitale foto tijdens de aanvraag gemaakt wordt door de behandelend ambtenaar? Zo ja, waarom verbiedt de Paspoortuitvoeringsregeling Nederland 2001 gemeenten om efficiënt en klantvriendelijk te werken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Artikel 28, lid 1: Bij het indienen van de aanvraag voor een reisdocument wordt een pasfoto in kleur of zwart-wit overgelegd, die van recente datum is en een duidelijk en goedgelijkend beeld van de aanvrager geeft. Het gebruik van een reproductie of van een eerder gebruikte foto is niet toegestaan</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="" functie="" afdeling="Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2006-06-26">Mededeling van Pechtold (Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 26 juni 2006) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Gerkens en Irrgang over het maken van een digitale pasfoto als geïntegreerd onderdeel van het afgeven van identiteitsbewijzen met als kenmerk 2050613710 die werden ingezonden op 22 mei 2006 deel ik u mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat nadere informatie moet worden verkregen over de consequenties van het maken van een digitale foto tijdens het aanvraagproces. Beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is </mededeling>
</kvr>
