<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Aptroot (VVD) aan de minister van Economische Zaken over het intrekken van het gebruiksrecht van vier radiofrequenties door het Agentschap Telecom. (Ingezonden 30 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26442
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de achtergronden en zorgvuldigheid van het besluit van het Agentschap Telecom om het gebruikrecht van vier aan Quality Radio B.V. verleend radiofrequenties in te trekken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Radio</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 43, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Aptroot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26442</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="89" allpagenumbers="89 90" vetnummer="2050618230" code="0607tkkvr43" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26442" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="43" onderwerp="" indiendatum="2006-08-30">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Aptroot</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat door het Agentschap Telecom recent het gebruiksrecht van vier aan Quality Radio B.V. verleende radiofrequenties is ingetrokken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u de brief van 27 juli 2006 waarin het Agentschap Telecom een uitgebreide motivatie geeft voor de intrekking van het gebruiksrecht van deze radiofrequenties? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven waarom het gebruiksrecht van deze vier radiofrequenties is ingetrokken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bekend met de klacht vanuit het bedrijfsleven dat door de complexe wetgeving, de trage besluitvorming van het Agentschap Telecom en de beperkte mogelijkheid om daadwerkelijk uit te zenden als gevolg van het monopolie van de fysieke toegang, radiofrequenties niet daadwerkelijk in gebruik kunnen worden genomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het Agentschap Telecom zorgvuldig heeft gehandeld met zijn besluit tot intrekking van de vier radiofrequenties? Zo ja, hoe heeft u dit getoetst? Zo neen, bent u bereid de intrekking van dit gebruiksrecht terug te draaien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1 2 3">Op basis van de vergunningvoorschriften moesten de frequenties die in de eerste zerobase verdeling zijn vergund, op 1 juni 2004 in gebruik zijn <voetnoot nummer="1"/>. De vergunninghouder, Quality radio, is meerdere keren uitstel verleend voor het ingebruiknemen van de frequenties door het Agentschap Telecom. Na een zorgvuldige besluitvorming is besloten tot intrekken van het gebruiksrecht van vier radiofrequenties. Zie ook mijn eerdere antwoorden op uw vragen van 18 mei 2004 <voetnoot nummer="2"/>en december 2005 <voetnoot nummer="3"/>waar ik heb aangegeven in gesprek te zijn met Quality Radio. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="4">Nee. Die klacht is mij niet in algemene zin bekend. Alle marktpartijen zijn op voorhand geïnformeerd over de wetgeving omtrent radiofrequenties en alle mogelijke risico’s bij de exploitatie van de betreffende frequenties <voetnoot nummer="4"/>. Daarnaast is het de verantwoordelijkheid van de vergunninghouder om de radiozenders te kopen, te bouwen of te huren en de bijbehorende opstelpunten en aanverwante vergunningen te regelen. Bij geschillen met een exploitant over de fysieke toegang tot diens infrastructuur kan een vergunninghouder, zoals Quality Radio, zich wenden tot het college van de OPTA. Quality Radio heeft bij de OPTA geen geschil aanhangig gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Het Agentschap Telecom heeft zorgvuldig gehandeld, gezien de vele mogelijkheden die de vergunninghouder heeft gekregen om alsnog de frequenties in gebruik te nemen. Quality Radio heeft vele mogelijkheden en kansen gekregen om de frequenties in gebruik te nemen, maar is daar volgens mijn informatie niet op ingegaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Aanvraagdocument herverdeling commerciële radiofrequenties 2003</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-09-1" bron="In antwoord op eerdere vragen van de vaste commissie van Economische Zaken op 28 mei 2004 heb ik al aangegeven uitstel te verlenen van de ingebruikname verplichting (TK 24 095, nr. 163 onder punt 7) tot">In antwoord op eerdere vragen van de vaste commissie van Economische Zaken op 28 mei 2004 heb ik al aangegeven uitstel te verlenen van de ingebruikname verplichting (TK 24 095, nr. 163 onder punt 7) tot, 1 september 2004</noot>
         <noot nummer="3">In antwoord op eerdere vragen van de vaste commissie van Economische Zaken op 28 december 2005 heb ik aangegeven voor de laatste maal uitstel te verlenen van de ingebruikname verplichting (TK 855)</noot>
         <noot nummer="4">Aanvraagdocument herverdeling commerciele radiofrequenties 2003</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
