<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Joldersma en Buijs (beiden CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een cannabis-apotheek. (Ingezonden 6 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24956
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (Volkskrant, 2 februari 2006) dat de gemeente Groningen een cannabis-apotheek wil. Zijn de plannen van Groningen in overeenstemming met de regelgeving zoals die rond de legale verstrekking van medicinale cannabis is afgesproken? In hoeverre voldoet de Stichting Medicinale Cannabis die de cannabis-apotheek wil exploiteren aan de eisen voor een reguliere apotheek?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugs) Gezondheidszorg (Geneesmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Apothekers Geneesmiddelen Softdrugs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 915, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Joldersma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24956</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1939" allpagenumbers="1939" vetnummer="2050607540" code="0506tkkvr915" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24956" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="915" onderwerp="" indiendatum="2006-02-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Joldersma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-02-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat Groningen een cannabis-apotheek wil? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de plannen van de gemeente Groningen in overeenstemming met de regelgeving zoals die rond de legale verstrekking van medicinale cannabis zijn afgesproken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarin verschillen de plannen in Groningen van de huidige verstrekking van medicinale cannabis? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is in deze plannen sprake van een «echte» apotheek die zich specialiseert in de legale verstrekking van medicinale cannabis of van een illegale coffeeshop? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre voldoet de Stichting Medicinale Cannabis die de apotheek wil exploiteren aan de eisen die aan een «echte» apotheek worden gesteld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-02-2" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 2 februari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. De plannen zijn niet in strijd met de Opiumwet en evenmin met het Enkelvoudig Verdrag over Verdovende Middelen uit 1961 van de Verenigde Naties. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het gaat in deze situatie niet om een apotheek die alle geneesmiddelen verstrekt. Het betreft wel een apotheek, maar een die uitsluitend medicinale cannabis op recept verstrekt. Het gaat niet om een coffeeshop. Sinds de WOG is gewijzigd en marktwerking mogelijk is, zijn er allerlei initiatieven voor nieuwe apotheekvormen ontstaan. Een apotheek die zich in cannabis specialiseert is dan ook mogelijk. Dat past in het huidige systeem. De apotheek is dan ook een echte apotheek die uitsluitend legale cannabis aflevert, net als elke andere apotheek. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Inspectie voor de Gezondheidszorg heeft de betreffende locatie in de stad Groningen bezocht. Op grond hiervan en van de overige beschikbare informatie is de Inspectie tot de conclusie gekomen dat deze apotheek nog niet aan alle eisen voldoet en dat derhalve nog geen opening kan plaatsvinden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
