<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blauw (VVD) over de export van pluimveemest. (Ingezonden 14 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2922
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Export) Veeteelt (Organische mest) Veeteelt (Pluimvee)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Export Organische mest Pluimvee</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 993, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2922</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2017" allpagenumbers="2017 2018" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="993" onderwerp="" indiendatum="1996-03-14">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-04-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het feit dat de export van pluimveemest ernstig is verstoord? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de controle, met name van Duitse zijde, aanzienlijk toegenomen mede in verband met vermeende illegale export? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de NOP, mede namens de NBDM, VBNM en BOVAL, een verzoek ingediend om de nulkortingsregeling voor pluimvee zodanig aan te passen dat niet alleen de export, maar ook de binnenlandse afzet vooraf contractueel moet worden vastgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid het ingediende verzoek te honoreren, omdat het bijdraagt aan een betere beheersing van de exportmarkt en het de export van stapelbare pluimveemest zoveel mogelijk bevordert? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid te bevorderen, dat de aangepaste regelgeving nog dit jaar in werking kan treden, waarbij gerealiseerde binnenlandse afzet voor inwerkingtreding wordt beschouwd als contractueel vastgelegde afzet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-03-12" bron="Zie artikel " titel="Boerderij">Zie artikel «Boerderij», 12 maart 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik heb van het betreffende artikel kennis genomen. Naar mijn mening ligt de situatie wat genuanceerder dan het artikel aangeeft. In Vlaanderen, de Duitse Bezirken Ko¨ln en Du¨sseldorf, alsmede verschillende departementen in Frankrijk worden de vereiste vergunningen redelijk vlot verleend wanneer alle vereiste gegevens correct worden overlegd. De export van kippenmest moet voldoen aan eisen die gesteld worden in het kader van de EU-transport- verordening (Nr. 259/93). Uit deze verordening vloeit voort dat mest- export alleen mogelijk is als door het land van bestemming een vergunning is afgegeven. Geconstateerd kan worden dat zowel exporteurs als de betreffende autoriteiten in 1995 nog niet goed ingespeeld waren op de gestelde eisen en de daaruit voortvloeiende procedures. In 1995 zijn er door de Duitse autoriteiten weinig controles uitgeoefend op de naleving van de eisen. Deze situatie heeft ertoe geleid dat er in 1995 mest is gee¨xporteerd, waarbij niet aan alle vergunning- vereisten was voldaan. In de Duitse pers zijn in 1995 diverse artikelen verschenen over illegale importen. In 1996 is de situatie ingrijpend gewijzigd. De Duitse autoriteiten hebben de controle aanzienlijk verscherpt en in enkele Bezirken in Noordwest Duitsland strekken deze controles zich uit tot de mestimporten aldaar, die in 1995 hebben plaats- gevonden. Er wordt nu strikt gecontroleerd op de handhaving van alle voorschriften die voortvloeien uit de EG-regels dienaangaande. Met name in de Noordwestelijke Bezirken heeft de mestimport vanuit Nederland stagnatie ondervonden. Veelal werd deze veroorzaakt doordat niet aan alle vergunningvereisten was voldaan. Voorts krijgen Nederlandse exporteurs geen vergunning indien een eerder transport dat niet aan de voorwaarden heeft voldaan, niet naar tevreden van de Duitse autoriteiten is afgehandeld. Thans kan gesteld worden dat de vergunningverlening in voornoemde regio weer op gang komt. In Nederland vervult de Stichting Landelijke Mestbank (SLM) een belangrijke rol in de procedures voor de afgifte van de vergunningen. Door de SLM worden initiatieven ontplooid om te bevorderen dat de Duitse overheden de vergunningprocedures sneller afhandelen. Daarnaast wordt door de SLM de informatie betreffende de vergunningvereisten richting de exporteurs versterkt. Met deze acties wordt beoogd een exportstroom op gang te brengen, waarbij aan alle vergunningvereisten is voldaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben in beginsel bereid de nulkortingsregeling aan te passen aan het verzoek, omdat deze aanpassing de werking van de nulkortingsregeling kan versterken. Het traject tot wijziging van de betreffende Algemene Maatregel van Bestuur zal ik dan ook op korte termijn in gang zetten. In dit stadium houd ik echter de mogelijkheid open om, indien in de loop van dit jaar mocht blijken dat de thans geldende regeling toch voldoende effectief is, af te zien van de wijziging. Dit ook omdat door het opnemen van extra verplichtingen de complexiteit van de regeling toeneemt en de wijziging een meerwaarde moet hebben. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik acht het uitvoeringstechnisch, en mede gelet op het op dit punt negatieve advies van het Openbaar Ministerie, niet wenselijk om in de loop van dit jaar de wijziging in werking te laten treden. Ik streef er dan ook naar om, zoals ook volgt uit het antwoord op vraag 4, de wijziging per 1 januari 1997 in werking te laten treden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
