<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van 't Riet (D66) over het parkeerbewijs. (Ingezonden 24 november 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2332
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een uitspraak van het Gerechtshof, dat een parkeerbewijs niet zichtbaar achter de voorruit hoeft te liggen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Parkeren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 395, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken (BIZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van 't Riet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2332</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="803" allpagenumbers="803" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="395" onderwerp="" indiendatum="1995-11-24">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van 't Riet</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-12-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">Van de Vondervoort</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraak van het gerechtshof, dat een parkeerbewijs niet zichtbaar achter de voorruit hoeft te liggen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is het gevolg voor het parkeerbeleid als de Hoge Raad deze uitspraak bekrachtigt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is een aanpassing van de wetgeving nodig? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-11-22" bron="Zie o.a. artikel in AD">Zie o.a. artikel in AD, 22 november 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een gemeente zal de uitvoeringspraktijk van het opleggen van naheffingsaanslagen, in gevallen waarin wordt geconstateerd dat er geen parkeerbewijs zichtbaar achter de voorruit ligt, ook na een bevestigende uitspraak van de Hoge Raad moeten handhaven. Er is immers in deze gevallen geen andere mogelijkheid om te controleren of een parkeerder aan zijn betalingsverplichting heeft voldaan. Indien de parkeerder achteraf aannemelijk maakt dat hij wel heeft betaald (bijv. door een parkeerkaartje te overleggen), zal de gemeente de naheffingsaanslag moeten vernietigen. Het Gerechtshof gaat er van uit dat in de systematiek van de Algemene wet inzake rijksbelastingen (AWR) bij een belasting die wordt geheven bij wijze van voldoening op aangifte de betaling van de belastingschuld doorslaggevend is en niet de correcte aangifte daarvan. Afgewacht dient te worden of de Hoge Raad de uitspraak van het Hof volgt dan wel de regeling op dit punt in de context van de Gemeentewet anders uitlegt. Een bevestigende uitspraak van de Hoge Raad zou betekenen dat de kosten ter zake van het opleggen van de naheffingsaanslag (die in het bedrag van de naheffingsaanslag zijn opgenomen), in een dergelijk geval niet kunnen worden verhaald, terwijl deze toch zijn opgeroepen door de parkeerder vanwege het niet correct doen van aangifte. Een gedeelte van de kosten van het controle-apparaat zal alsdan voor rekening van de gemeente blijven. Dit is naar mijn mening niet de bedoeling geweest van de invoering van de parkeerbelastingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Aanpassing van de wetgeving is nodig indien aannemelijk is dat gemeenten in veel gevallen zullen worden geconfronteerd met situaties waarin achteraf parkeerbewijzen worden overgelegd. Orie¨nterend overleg met de VNG over deze ontwikkeling in de jurisprudentie is gaande. Vooralsnog wacht ik het arrest van de Hoge Raad af alvorens een eventuele procedure tot wetswijziging te starten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
