<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Michiels van Kessenich-Hoogendam en Glasz (beiden CDA) inzake instelling Task Force bestuurlijke aanpak drugsoverlast. (Ingezonden 10 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2159
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de voorbereiding van maatregelen van nieuwe detentievormen. Gevraagd wordt in hoeverre dit een taak is van de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Steden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 7, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Michiels van Kessenich-Hoogendam</persoon>
            <persoon partij="CDA">Glasz</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2159</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="13" allpagenumbers="13 14" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="7" onderwerp="" indiendatum="1995-10-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Michiels van Kessenich-Hoogendam</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Glasz</vrager>
         <vraagt-aan>pak drugs</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-11-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken, mr J. Kohnstamm, op 4 oktober 1995 een zogenaamde task force heeft ingesteld, die wordt belast met de uitvoering van de bestuurlijke aanpak van drugsoverlast in de grote steden en met de voorbereiding van maatregelen met betrekking tot onder meer nieuwe detentievormen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, kunt u verklaren welk verband er bestaat tussen maatregelen met betrekking tot nieuwe detentievormen en de bestuurlijke aanpak van drugsoverlast? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom en in hoeverre is op het gebied van maatregelen met betrekking tot nieuwe detentievormen een taak weggelegd voor de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt, indien op dit gebied een taak wordt toebedeeld aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken, geen afbreuk gedaan aan de taak, de bevoegdheden en de minister van Justitie, die de eerstverantwoordelijke is voor het strafrechtelijk beleid in het algemeen en voor maatregelen met betrekking tot nieuwe detentievormen in het bijzonder? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Op 4 oktober 1995 is door de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken mr. J. Kohnstamm de interbestuurlijke Task-Force Veiligheid en Verslavingszorg ingesteld, mede namens de ministers van Justitie en van VWS. Op de agenda staan de afspraken op het terrein van het drugbeleid zoals – mede op verzoek van de vier grote steden – vervat in de nota «Het Nederlandse drugbeleid, continuı¨teit en verandering» en in de convenanten met de grote steden, en onderwerpen als wijkveiligheid en toezicht, voorzover die voor de bestrijding van drugsoverlast relevant zijn. De Task-Force dient er voor te zorgen dat gemaakte afspraken door alle betrokken diensten bij Rijk en gemeenten op gecoo¨ordineerde wijze worden uitgevoerd. Door te functioneren als e´e´n «rijksloket» kan ze een snelle en slagvaardige aanpak mogelijk maken. De primaire aanleiding is de drugoverlast in de steden. Onderdelen van het takenpakket zijn onder meer de opzet en inrichting van een expertisebureau drugs en de voorbereiding van experimenten voor strafrechtelijke opvang van verslaafden. De Task-Force neemt geen bevoegdheden van anderen over. De voorbereiding, opzet en uitvoering van experimenten voor strafrechtelijke opvang van verslaafden vinden plaats onder nadrukkelijke regie en verantwoordelijkheid van Justitie. Wet- en regelgeving waar het strafrechtelijke opvang of detentie betreft, behoren tot de competentie van de minister van Justitie. Het voorzitterschap van de Task-Force berust bij Justitie, het secretariaat bij Binnenlandse Zaken en Justitie gezamenlijk. Voorts zijn lid VWS (plaatsvervangend voorzitter), de vier grote steden, een vertegenwoordiging van drie uit vijftien andere grote steden (Maastricht, Enschede, Groningen) en de VNG. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals in de beantwoording van vraag 1 gesteld laat de Task-Force bestaande verantwoordelijkheden in- tact. De Task-Force buigt zich over afstemming van doelstellingen en van resultaten van de onderdelen, om te garanderen dat lokale drugoverlast en onveiligheid probleemgericht en in een geconcentreerde actie worden bestreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de door dit kabinet gekozen benadering van het grote-steden- beleid is de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken coo¨rdinerend bewindspersoon, doch niet inhoudelijk verantwoordelijk voor alle onderdelen. Zijn rol laat de verantwoordelijkheid van de minister van Justitie zoals bij de vorige vraag genoemd, onverlet, evenals die van andere betrokken bewindspersonen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie vraag 2 en 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
