<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de Srebrenica herdenking. (Ingezonden 28 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23395
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de brief van het Interkerkelijke Vredesberaad van 21 juni 2005, waarin de aanwezigheid van de minister bij de Srebrenica-herdenking aan de orde wordt gesteld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Parlementaire bezoeken) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bosnië-Herzegovina Oorlogsmisdrijven Parlementaire bezoeken</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1989, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23395</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4235" allpagenumbers="4235" vetnummer="2040517360" code="0405tkkvr1989" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23395" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1989" onderwerp="" indiendatum="2005-06-28">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-07-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u de brief van het Interkerkelijke Vredesberaad (IKV) van 21 juni 2005 gelezen waarin uw waardevolle aanwezigheid bijde Srebrenica herdenking aan de orde wordt gesteld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid om tijdens uw bezoek een bijzonder gebaar te maken, zoals voorgesteld in de brief van het IKV? Zo ja, waar denkt u aan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om tijdens uw bezoek een overleg te hebben met de overlevenden en nabestaanden om te kijken welke wensen er van hun kant bestaan ten aanzien van een (permanente) dialoog met de Nederlandse overheid? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u kennisgenomen van de oproep van burgemeester Abdurahman Malkic van Srebrenica, uitgesproken tijdens de opening in de Tweede Kamer op 22 juni van de fototentoonstelling Srebrenica 1995–2005, ter gelegenheid van de herdenking van de val van Srebrenica 10 jaar geleden, waarin hij pleit voor intensivering van de Nederlandse steun aan Srebrenica, bijvoorbeeld bij de bouw van huizen voor de vluchtelingen die willen terugkeren? Bent u bereid u daarvoor in te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om deze vragen voor a.s. donderdag 10 uur te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.ikv.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Conform de toezegging van de minister van Buitenlandse Zaken tijdens het debat over het rapport van de enquêtecommissie Srebrenica op 18 juni 2003 zijn de Nederlandse Srebrenica-gerelateerde uitgaven gehandhaafd op een niveau van € 5 miljoen per jaar (en door ontstane ruimte in de ODA-programmering ruim € 9 miljoen in 2004). De tienjarige herdenking van de val van de enclave is een belangrijk moment, waar Nederland op gepaste wijze aan deelneemt. Ik zie echter op dit moment geen concrete aanleiding om onze betrokkenheid bijSrebrenica en de regio – die ook na de tienjarige herdenking zal voortduren – bijte stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voorafgaand aan de herdenking zal ik spreken met Nederlandse maatschappelijke organisaties die nauw bijSrebrenica betrokken zijn en die ook regelmatig contact hebben met nabestaanden. Voorts ben ik voornemens tijdens mijn bezoek aan Bosnië-Herzegovina de dag na de herdenking te spreken met vertegenwoordigers van de nabestaanden. Daarbijzullen hun wensen ten aanzien van een dialoog ongetwijfeld aan de orde komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb kennisgenomen van de toespraak van Dhr. Malkic bijde herdenkingsbijeenkomst in de Tweede Kamer op 22 juni. Hij heeft bij deze gelegenheid de Nederlandse overheid bedankt voor haar blijvende betrokkenheid, en een algemene oproep gedaan de steun aan Srebrenica te intensiveren. Nederland levert reeds een substantiële bijdrage aan de wederopbouw van Srebrenica en omgeving; reconstructieprojecten maken daar deel van uit. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Beantwoording op deze korte termijn was onmogelijk. Over mijn programma op 11 juli a.s. bestond tot zeer kort geleden onvoldoende duidelijkheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
