<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de behandeling van gehandicapten op Schiphol. (Ingezonden 19 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21605
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Schiphol heeft een aanbesteding uitgeschreven voor assistentie aan luchtreizigers met een beperkte mobiliteit. Welke aanbestedingseisen zijn er gesteld en is dit conform de Europese aanbestedingsregels uitgevoerd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen) Welzijn (Geestelijk gehandicapten) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen Gehandicapten Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 376, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040502020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-11-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21605</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="785" allpagenumbers="785 786" vetnummer="2040502020" code="0405tkkvr376" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21605" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="376" onderwerp="" indiendatum="2004-10-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 november 2004) Voordat ik zal ingaan op de vragen van het lid Gerkens over de behandeling van gehandicapten op Schiphol zou ik allereerst op willen merken dat het merendeel van deze vragen van bedrijfsmatige aard zijn en daarmee primair onder de verantwoordelijkheid vallen van de NV Luchthaven Schiphol (NVLS). Het is zo dat de NVLS een naamloze vennootschap is die dit soort beslissingen zelf neemt zonder tussenkomst van het Ministerie van Verkeer en Waterstaat en/of het kabinet. Om de Kamer ter wille te zijn zal ik de vragen met betrekking tot de handelswijze van de NVLS conform de door hen verstrekte informatie beantwoorden.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de luchthaven Schiphol onlangs een nieuwe aanbesteding heeft uitgeschreven voor assistentie aan luchtreizigers met een beperkte mobiliteit op de luchthaven? Zo ja, wat voor aanbestedingseisen werden hierbij gesteld en heeft deze aanbesteding conform Europese aanbestedingsregels plaatsgevonden? Wat is uwmening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven wat de reden voor deze aanbesteding was? Wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er bij Schiphol een consumentenplatform dat aandacht besteedt aan assistentie aan reizigers met een beperkte mobiliteit? Zo ja, is dit platform betrokken bij deze aanbesteding en wat was het oordeel van het platform over de aanbestedingseisen? Zo neen, bent u bereid een dergelijk platform op te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre sluiten de aanbestedingseisen aan bij de op komst zijnde Europese regelgeving op dit gebied en de kwaliteitseisen die opgesteld worden door de Europese Commissie en de European Civil Aviation Conference? Wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven wat uw ambities zijn met betrekking tot de assistentie aan reizigers met een beperkte mobiliteit op de Nederlandse luchthavens? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het is juist dat de NVLS ter zake een aanbesteding heeft uitgeschreven en recent een concessie heeft vergund. Desgevraagd geeft de NVLS aan dat de regels bij de vaststelling van de aanbestedingseisen in acht zijn genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor zover mij bekend is de aanbesteding ingegeven door het streven van de luchthaven Schiphol naar verbetering van de doelmatigheid van haar dienstverlening. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er bestaat op Schiphol geen consumentenplatform dat aandacht besteedt aan assistentie van reizigers met een beperkte mobiliteit. In het verleden is er door middel van een beleidsgroep wel intensief contact geweest tussen de luchthaven en de Chronisch zieken en Gehandicapten Raad Nederland op dit onderwerp. Deze beleidsgroep is voor zover ik kan beoordelen niet betrokken geweest bij deze aanbesteding. Formeel hoeft de NVLS dat ook niet te doen. Ik hecht echter waarde aan intensief overleg tussen de verschillende stakeholders en de luchthaven op het gebied van gehandicaptenbeleid en zal er bij de NVLS op aandringen dat zij op (meer) structurele wijze overleg voert met de relevante stakeholders over assistentie van reizigers met een beperkte mobiliteit. Of dit in de vorm van een platform is laat ik aan de betrokken partijen over. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">NVLS heeft in de «leidraad en instructies voor de inschrijving voor de aanbesteding van gehandicaptenbegeleiding/-vervoer op de luchthaven Schiphol», de aanbevelingen (recommendations) van de European Civil Aviation Conference en IATA die op dit gebied zijn ontwikkeld verwerkt. Er is op dit moment nog geen sprake van bindende voorschriften ter zake vanuit de Europese Unie. Een voorstel van de Europese Commissie inzake de afhandeling van mensen met beperkingen is nog niet verschenen maar wordt binnenkort verwacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het Nederlandse kabinet is van mening dat mensen met beperkingen zich in beginsel op gelijkwaardige wijze moeten kunnen verplaatsen als mensen zonder beperkingen. Dat betekent ten aanzien van het luchtvervoer dat ik mij er tegenover de betrokken bedrijven en organisaties sterk voor zal maken dat zij de benodigde maatregelen treffen, in overeenstemming met de richtlijnen van de European Civil Aviation Conference. Aanbevelingen (recommendations) waaraan de Nederlandse luchtvaart zelf – al dan niet via hun Europese brancheorganisaties – volop heeft medegewerkt. Zodra het – lang verwachte – voorstel van de Europese Commissie inzake afhandeling van mensen met een mobiliteitsbeperking is ontvangen, zal in samenspraak met de betrokken bedrijven en organisaties van reizigers, een standpunt worden geformuleerd dat op de voor Europese voorstellen gebruikelijke wijze aan de Kamer zal worden voorgelegd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
