<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk worden toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de minister van Justitie over de beveiliging van Ayaan Hirsi Ali. (Ingezonden 24 mei 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25751
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitspraak van de minister in het debat van 16 mei 2006 over de verdeling van de verantwoordelijkheid tussen de Amerikaanse autoriteiten en Nederland inzake de persoonsbeveiliging van deze Nederlandse (?) staatsburger na haar vertrek naar de VS.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Staats- en bestuursrecht (Parlement) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Nationaliteitsrecht Openbare orde en veiligheid Tweede Kamer Verenigde Staten Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1600, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050613900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25751</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3413" allpagenumbers="3413" vetnummer="2050613900" code="0506tkkvr1600" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25751" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1600" onderwerp="" indiendatum="2006-05-24">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Is het juist dat uw uitspraak in het debat van 16 mei jl. («Zo zij naar de Verenigde Staten verhuist, wordt zij een verantwoordelijkheid van de Amerikaanse autoriteiten en vindt er overleg plaats over de manier waarop de overgang wordt verzekerd») zo moet worden gelezen dat bij een vertrek naar de VS Nederland verantwoordelijkheid over de persoonsbeveiliging blijft delen met de Amerikaanse autoriteiten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Of bedoelde u dat na de «overgang» de Nederlandse verantwoordelijkheid voor de beveiliging van deze Nederlandse (?) staatsburger volledig ophoudt te bestaan en in handen van de Amerikaanse autoriteiten wordt gelegd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Als dit laatste het geval is, hoe kunt u dan «garanderen dat er maatregelen worden getroffen», zoals u in datzelfde debat letterlijk stelde? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u zelf al contact gehad met de Amerikaanse autoriteiten over de beveiliging van mevrouw Hirsi Ali en wat is hun visie op de verantwoordelijkheidsverdeling en de financiering van de beveiliging? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het ongewenst zou zijn als u (na de overgang) de volledige financiële en organisatorische verantwoordelijkheid voor de beveiliging tot een zaak van de Amerikaanse autoriteiten maakt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Of vond u dit op 16 mei ook al toen u stelde: «Voor het overige bestaat er voor haar geen enkele reden om vanwege de beveiliging niet in Nederland te zijn»? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn er overigens verschillen tussen het Amerikaanse en Nederlandse beleid inzake persoonsbeveiliging die – onafhankelijk van de veiligheidsanalyse – tot verschillen leiden in termen van intensiteit van beveiliging en/of de financiering van de beveiliging? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kan het bijvoorbeeld zo zijn dat, daar waar in Amerika beveiliging sneller aan private organisaties wordt toevertrouwd, dit door de Nederlandse regering als onwenselijk wordt gezien, dan wel als een invulling waarvoor Nederland geen bijdrage in de kosten zou willen leveren? </vraag>
      <vraag nummer="9">Als de Nederlandse regering geen enkele verantwoordelijkheid wenst te dragen voor de inzet van particuliere beveiligingsorganisaties, hoe denkt zij een adequate beveiliging via de Amerikaanse autoriteiten dan wel veilig te stellen en is zij – indien nodig – bereid daar financieel aan bij te dragen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid deze vragen vóór dinsdag 30 mei te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2006-06-6">Mededeling van minister Donner (Justitie). (Ontvangen 6 juni 2006) Hierbij bericht ik u dat het niet mogelijk is gebleken binnen de gevraagde termijn deze vragen te beantwoorden. Er is overleg nodig met diverse (buitenlandse) instellingen om meer informatie te krijgen. Zodra dit overleg is afgerond, zal de beantwoording u zo spoedig </mededeling>
</kvr>
