<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="onderzoek zullen worden verbonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Velzen en Gerkens (beiden SP) aan de staatssecretaris van Defensie over het dienstverband van een wegens handel in kinderporno veroordeelde marineofficier. (Ingezonden 26 oktober 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26772
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Dit zijn aanvullende vragen op eerder vragen van het lid Karimi, eveneens ingezonden 26 oktober 2006. Vragen naar aanleiding van de berichten over de ontsnapping van de voor handel in kinderporno veroordeelde marineofficier in Brazilië en de rol van het Nederlandse consulaat in Rio de Janeiro en de Koninklijke marine daarbij (ANP, 23 oktober 2006). Waarom is niet eerder gemeld dat de verdachte een marineofficier was. Welke disciplinaire maatregelen zijn genomen door de Koninklijke Marine. Zie ook Aanhangsel van de Handelingen II, 2004-2005, 240.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Brazilië Kindermishandeling Strafvervolging Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 335, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060702130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26772</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="715" allpagenumbers="715" vetnummer="2060702130" code="0607tkkvr335" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26772" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="335" onderwerp="" indiendatum="2006-10-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Kinderpornohandelaar bleef in dienst als marineofficier»? Klopt dit bericht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Van wanneer tot wanneer was de heer K. in dienst van de Koninklijke Marine? In welke rang en functie? Heeft K. de strafbare feiten waarvoor hij in Brazilië is veroordeeld, gepleegd terwijl hij in dienst was van de Koninklijke Marine? Heeft hij bij het plegen van deze strafbare feiten gebruik gemaakt van faciliteiten van de Koninklijke Marine of op een andere manier misbruik gemaakt van zijn functie bij de Marine? Is er op enig moment sprake geweest van het opslaan van kinderpornografisch materiaal op computers of netwerken van de Marine? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke manier is door de Koninklijke Marine gereageerd op K.’s arrestatie en veroordeling in Brazilië wegens handel in kinderpornografisch materiaal? </vraag>
      <vraag nummer="4">Was K. ten tijde van zijn vlucht van Brazilië naar Nederland in dienst van de Koninklijke Marine? Op welke manier is door de Koninklijke Marine gereageerd op K.’s vlucht naar Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welk moment werd het strafrechtelijk onderzoek van het Nederlandse Openbaar Ministerie (OM) naar K. bekend bij de Koninklijke Marine? Op welke manier is door de Koninklijke Marine gereageerd op dit onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welk moment adviseerde het Openbaar Ministerie om K. te schorsen of te ontslaan, en op welke gronden? Op welke manier is door de Koninklijke Marine gereageerd op dit advies? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat de Koninklijke Marine K. niet heeft geschorst of ontslagen, ondanks zijn veroordeling in Brazilië wegens handel in kinderpornografisch materiaal, zijn vlucht naar Nederland en het strafrechtelijk onderzoek van het Openbaar Ministerie naar K.? Waarom niet? Wat moet een marineofficier doen om door de Koninklijke Marine geschorst of ontslagen te worden? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Karimi (GroenLinks), ingezonden 26 oktober 2006 (vraagnummer 2060702120. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-10-23" bron="Trouw">Trouw, 23 oktober 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Knaap" functie="staatssecretaris" afdeling="Defensie" mededelingdatum="2006-11-14">Mededeling van staatssecretaris Van der Knaap (Defensie). (Ontvangen 14 november 2006) In antwoord op bovenstaande schriftelijke vragen die zijn gesteld naar aanleiding van berichtgeving in de media over de handel in kinderporno door een voormalig marine-officier kan ik u meedelen dat de Secretaris-Generaal op 24 oktober 2006 de Inspecteur-generaal der Krijgsmacht opdracht heeft gegeven een zo compleet als mogelijk feitenrelaas op te stellen van de gang van zaken met betrekking tot de gedragingen van de betrokken officier en van de bestuurlijke handelingen van de relevante actoren binnen Defensie. Ik zal de Kamer te zijner tijd informeren over de conclusies die aan de bevindingen van dit </mededeling>
</kvr>
