<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eijsink (PvdA) aan de minister van Defensie over Enquête Uitgezonden Militairen. (Ingezonden 21 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27942
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een door tv-programma EénVandaag (17 maart 2007) gehouden enquête onder uitgezonden militairen. Een belangrijk deel van de ondervraagden is ontevreden over de voorbereiding en de nazorg van de uitzending en vindt dat deelname aan een uitzending de mogelijkheden op de arbeidsmarkt niet vergroot. Indiener wil weten of minister Van Middelkoop (Def) stappen gaat ondernemen om de kwaliteit van voorbereiding en nazorg te verbeteren. Indiener meent uit uitspraken van de heer Bartholée, dat 'Defensie laat onderzoeken of 20-21 jaar een betere leeftijd voor uitzending is dan 18-19 jaar' af te leiden dat er uitvoering gegeven gaat worden aan de motie van de leden Van Velzen, Eijsink, Veenendaal en Herben (Kamerstuk 30139, nr. 8), die opriep tot onderzoek naar invloed van leeftijd op gevoeligheid voor ontwikkelen van onder meer Post Traumatisch Stress Syndroom (PTSS).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Militairen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1374, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27942</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2919" allpagenumbers="2919 2920" vetnummer="2060710090" code="0607tkkvr1374" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27942" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1374" onderwerp="" indiendatum="2007-03-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van der Knaap</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitkomsten van de door een tv-programma gehouden enquête onder uitgezonden militairen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Komt het beeld dat ongeveer een kwart van de ondervraagden de voorbereiding van hun uitzending als slecht heeft ervaren overeen met uw beeld? Zo ja, want bent u van plan te doen om (de beoordeling van) de kwaliteit van de voorbereiding te verbeteren? Zo neen, wat is uw oordeel over de kwaliteit van de voorbereiding? Op grond van welke overwegingen, dan wel onderzoek, komt u tot dit oordeel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Komt het beeld dat 40% van de ondervraagden meent dat zij onvoldoende nazorg hebben gehad overeen met uw beeld? Zo ja, want bent u van plan te doen om (de beoordeling van) de kwaliteit van de nazorg te verbeteren? Zo neen, wat is uw oordeel over de kwaliteit van de nazorg? Op grond van welke overwegingen, dan wel onderzoek, komt u tot dit oordeel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Komt het beeld dat 37,4% van de ondervraagden meent dat deelname aan een uitzending de mogelijkheden op de arbeidsmarkt na actieve dienst niet vergroot overeen met uw beeld? Zo ja, want bent u van plan te doen om (de beoordeling van) de kansen op de arbeidsmarkt na actieve dienst te vergroten? Zo neen, wat is uw oordeel over de kansen op de arbeidsmarkt na actieve dienst? Op grond van welke overwegingen, dan wel onderzoek, komt u tot dit oordeel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Betekent de uitspraak van de heer Bertholee dat «Defensie laat onderzoeken of 20–21 jaar een betere leeftijd voor uitzending is dan 18–19 jaar», dat er nu pas gevolg wordt gegeven aan de motie-Van Velzen c.s. die opriep om een onderzoek uit te laten voeren naar de invloed van leeftijd op de gevoeligheid voor het ontwikkelen van post traumatisch stress syndroom en andere langdurige en zware psychische of lichamelijke klachten? Zo ja, waarom heeft dit zo lang op zich laten wachten en nemen nog steeds jongeren van 18–19-jaar deel aan uitzendingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2007-03-17" bron="EénVandaag">EénVandaag, 17 maart 2007</noot>
         <noot nummer="2">Motie van het lid Van Velzen, Eijsink, Veenendaal en Herben, 20 juni 2005 (30 139, nr. 8)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Militairen worden zo goed en zorgvuldig mogelijk op uitzendingen voorbereid. Uit de resultaten uit de enquête zou blijken dat ongeveer een kwart van het personeel ontevreden zou zijn. Driekwart van het personeel zou tevreden zijn over de voorbereiding of hier neutraal tegenover staan. Er bestaat momenteel nog onvoldoende inzicht waarom een kwart van het personeel niet tevreden zou zijn over de voorbereiding. Een mogelijke oorzaak is dat personeel in uitzonderlijke situaties soms pas in een laat stadium voor uitzending wordt aangewezen. Dit geldt met name voor individueel uit te zenden personeel. Het bureau «Individuele uitzendingen» en de «Procedure aanwijzing personeel voor individuele uitzendingen» dragen ertoe bij dat de individuele medewerkers in een zo vroeg mogelijk stadium op de hoogte worden gebracht van een uitzending en daarop worden voorbereid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dit beeld komt niet overeen met mijn eigen beeld. De kwaliteit van de nazorg is doorlopend onderwerp van evaluatie en onderzoek en wordt waar nodig verbeterd. Met de reorganisatie van de MGGZ wordt beoogd de nazorg verder te optimaliseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dit beeld strookt niet met de cijfers. Bij militair personeel zijn de mogelijkheden op de arbeidsmarkt na actieve dienst, juist na deelname aan een uitzending, gunstig. Dit blijkt uit realisatiecijfers van de bemiddeling van BBT’ers. In het WIA-Hoofdlijnenakkoord heeft Defensie met de Centrales van Overheidspersoneel een pakket van maatregelen afgesproken om ervoor te zorgen dat ook ex-militairen met medische beperkingen na hun diensttijd een baan kunnen vinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals in de brief aan de Kamer van 11 november 2005 (30 300 X, nr. 32) is gemeld, zijn naar aanleiding van de motie Van Velzen c.s. aan de onderzoeken van dr. Engelhard en dr. Vermetten vragen toegevoegd over de mogelijke relatie tussen de leeftijd van militairen en het ontstaan van PTSS. Dr. Engelhard van de vakgroep Psychologie van de Universiteit van Utrecht heeft in 2006 een onderzoek afgerond naar het voorkomen van PTSS onder een groep militairen die naar Irak uitgezonden is geweest. Dit onderzoek heeft geen aantoonbaar verband gevonden tussen de factor leeftijd bij uitzending en het ontstaan van PTSS in het eerste jaar na uitzending, zoals u ook in de veteranennotitie 2006 (30 139, nr. 16) is gemeld. Het prospectief onderzoek van dr. Vermetten van de Dienst Militaire Psychiatrie (Centraal Militair Hospitaal) kent een lange looptijd en wordt thans nog uitgevoerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
