<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sterk (CDA) aan de minister van Justitie over rechts-extremisme op Internet. (Ingezonden 30 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26193
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de groei van rechts-extremisme op internet en over effectieve vervolging hiervan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internet Opsporingen Rassendiscriminatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1989, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050614150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Sterk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26193</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4225" allpagenumbers="4225 4226" vetnummer="2050614150" code="0506tkkvr1989" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26193" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1989" onderwerp="" indiendatum="2006-05-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 augustus 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1733, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de uitzending van een reportage over twee rechts-extremistische jongeren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de zorg dat de uitspraken van deze jongeren die actief zijn op het internet tegen de achtergrond van de groei van rechts-extremisme op het Internet gevaarlijk en ontwrichtend kunnen zijn voor de samenleving? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een van de redenen dat de aanpak van deze sites moeizaam verloopt ligt in het ontbreken van voldoende expertise en daarmee samenhangend ook te weinig capaciteit om te zorgen voor een effectieve vervolging? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat een centrale aanpak door de KLPD te prefereren is boven een regionale aanpak analoog aan de aanpak van kinderporno en zo een bijdrage kan leveren aan een effectievere aanpak en opsporing van extremistische websites op het Internet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid daartoe maatregelen te treffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-05-17" bron="Nova">Nova, 17 mei 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Kennis en expertise zijn bij de politie (regiokorpsen en KLPD) voorhanden. Niettemin is er beperkte capaciteit om internetzaken strafrechtelijk op te pakken. Een belangrijke oorzaak is dat de materie complex is, waardoor er een grote hoeveelheid arbeidsuren noodzakelijk is voor de afronding van een onderzoek. De beperkte beschikbare capaciteit dient vervolgens te worden geprioriteerd. Dat neemt echter niet weg dat de problematiek rondom radicale uitingen en internet een belangrijk aandachtspunt vormt. Ter versterking van monitoring, surveillance, opsporing en verwijdering van uitingen op internet lopen diverse pilot-projecten bij politie, OM en private partijen. Deze projecten zijn gericht op intensivering van de inspanningen van deze partijen en het vergroten van de effectiviteit van dan de gevolgde werkwijzen (Vierde voortgangsrapportage terrorismebestrijding, TK 2005–2006, 29 754, nr. 73, pag. 9). Strafbare feiten met een rechts-extremistisch karakter worden in beginsel door de regionale politie onder verantwoordelijkheid van het betrokken arrondissementsparket onderzocht. Wel is ideologische criminaliteit één van de aandachtsgebieden van de nationale recherche, zodat grootschalige en complexe onderzoeken op dit terrein door die dienst en onder gezag van het Landelijk Parket worden uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Allereerst moet worden opgemerkt dat bij kinderporno geen sprake is van een geheel centrale aanpak. Weliswaar is bij het KLPD op centraal niveau expertise op dit terrein geborgd en vindt ook informatiecoördinatie plaats, maar onderzoeken worden in beginsel regionaal afgedaan. Op deze manier wordt voorkomen dat uitsluitend de capaciteit van het KLPD voor de aanpak van deze problematiek wordt aangewend, maar juist de veel bredere capaciteit van alle politieregio’s. Tevens wordt op die manier de kennis van de lokale situatie, waarover de regiopolitiekorpsen bij uitstek beschikken, optimaal benut. Exclusieve concentratie van opsporing van bepaalde feiten bij één organisatie kan leiden tot een grote kwetsbaarheid van de opsporing op dat terrein en tot inflexibiliteit. Vergelijkbaar met de centrale borging van kennis en expertise op het terrein van kinderporno heeft het KLPD naast het hierboven reeds beschrevene ook een rol bij de aanpak van rechtsextremisme. De nationale recherche (Unit Contraterrorisme en Activisme) van het KLPD heeft op haar aandachtsgebied (ideologische criminaliteit) de taak van landelijke zaakscoördinatie. Onder zaakscoördinatie wordt in dit verband verstaan: het inhoudelijk op de hoogte blijven van onderzoeken die door regiokorpsen worden uitgevoerd en die raken aan het aandachtsgebied van de nationale recherche. Dit met het oog op het in onderlinge samenhang analyseren van de gegevens uit die onderzoeken, het signaleren van eventuele dwarsverbanden daartussen en het in voorkomende gevallen bijstaan van de betrokken politieonderdelen met de uitkomsten van die analyse en de daarmee opgedane kennis en ervaring. Binnen de nationale recherche, unit contra terrorisme en activisme is ook ten behoeve van de activiteiten in het kader van zaakscoördinatie digitale recherche-expertise voorhanden. Specifiek met betrekking tot internet speelt het bij het KLPD ondergebrachte meldpunt cybercrime een belangrijke rol. De meldingen over cybercrime (vooralsnog met betrekking tot de onderwerpen terrorisme, radicalisering en kinderporno) komen bij dit meldpunt binnen bij een frontoffice. Dit frontoffice sluist de informatie door naar één van de backoffices, bestaande uit onder meer de opsporingsdiensten en de inlichtingendiensten. In deze backoffices wordt de informatie binnen de bestaande structuren uitgezet. Tevens zijn er vanuit dit meldpunt contacten met het Meldpunt Discriminatie op Internet, dat een particulier initiatief is. Meer in het algemeen kan door het team digitale expertise van het KLPD bijstand worden verleend aan onderzoeken van de regiokorpsen, overigens ongeacht de aard en de achtergrond van de strafbare feiten. Tenslotte vindt binnen het KLPD bij het NIC informatievergaring plaats van alle incidenten met een extreemrechts karakter in Nederland. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals onder vraag 4 opgemerkt is de bestaande mix van decentrale en centrale verantwoordelijkheid voor de opsporing en vervolging te verkiezen boven een centrale aanpak. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
