<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie over het pleidooi van de Poolse president Lech Kaczynski inzake invoering van de doodstraf in de Europese Unie. (Ingezonden 1 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26240
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitlatingen van de Poolse president Lech Kaczynski die pleit voor de invoering van de doodstraf in de EU (www.nu.nl, 28 juli 2006). Indiener vraagt de ministers van Justitie en BZK om de Poolse regering duidelijk te maken dat de Nederlandse regering de doodstraf afwijst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Algemeen) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Polen Straffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2027, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26240</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4305" allpagenumbers="4305" vetnummer="2050617190" code="0506tkkvr2027" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26240" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2027" onderwerp="" indiendatum="2006-08-1">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-08-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de uitlatingen van de Poolse president Lech Kaczynski die pleit voor de invoering van de doodstraf in de Europese Unie? Hoe waardeert u de argumenten die de president hiervoor gebruikt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de Europese Unie een waardengemeenschap dient te zijn en dat de doodstraf daarin niet thuishoort? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de Poolse regering over dit standpunt te onderhouden? Bent u bereid om duidelijk te maken dat de Nederlandse regering de doodstraf afwijst en de discussie hieromtrent geen meerwaarde vindt hebben? Zo ja, hoe wilt u dat gaan doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-28" bron="www.nu.nl">www.nu.nl, 28 juli 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">President Kaczynski heeft gezegd persoonlijk voorstander te zijn van de doodstraf voor moord en dat een staat niet van deze straf kan afzien. Deze persoonlijke mening van President Kaczynski komt niet overeen met het standpunt van de Europese Unie en haar lidstaten t.a.v. de doodstraf. President Kaczynski heeft er blijk van gegeven zich hiervan bewust te zijn. Alle lidstaten van de Europese Unie, die een waardengemeenschap is, zijn partij bij het Europees Verdrag voor de Rechten van de Mens. Het Zesde Protocol bij dit Verdrag, dat ook door Polen is geratificeerd, voorziet in een verbod op de doodstraf. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De uitlatingen van President Kaczynski betreffen geen voorstel tot herinvoering van de doodstraf, maar een persoonlijke mening van de Poolse president, zoals ook publiekelijk verklaard door de Poolse premier op 4 augustus jongstleden. Derhalve zie ik op dit moment geen aanleiding de Poolse regering hierover aan te spreken. Er is thans geen aanleiding te veronderstellen dat de Poolse regering zich niet gebonden acht aan het Handvest van de Grondrechten van de Europese Unie, dat in artikel 2.2 bepaalt: «Niemand mag tot de doodstraf worden veroordeeld of terechtgesteld.» </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
