<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoord." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verspaget (PvdA) en Van der Stoel (VVD) over de verkoop van tweedehands wapens aan Botswana. (Ingezonden 6 oktober 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2104
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de verkoop van wapens door de Nederlandse regering aan Botswana.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Botswana Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 186, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verspaget</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van der Stoel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2104</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="377" allpagenumbers="377" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="186" onderwerp="" indiendatum="1995-10-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van der Stoel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de regering van plan aan Botswana tweedehands wapens te verkopen? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, welke wapens? Voor welk bedrag? </vraag>
      <vraag nummer="2">Aan welke politieke voorwaarden is deze levering getoetst? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Herinnert u zich de uitspraak van de Kamer in de motie-Tommel/Terpstra, dat ontwikkelingslanden met hoge defensie-uitgaven daarop kritisch dienen te worden aangesproken, eventueel met sancties? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Realiseert u zich, dat Botswana in 1993 aan defensie 11,9% van haar budget besteedde, bijna twee keer zoveel als bijvoorbeeld de Afrikaanse landen Lesotho (6,5%) en Kenia (6,2%)? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er ook met andere ontwikkelingslanden onderhandelingen gaande over de verkoop van wapens? Zo ja, welke? Om welke wapens gaat het dan? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Deelt u de opvatting, dat levering van wapens aan ontwikkelingslanden niet spoort met de mening uitgedragen door de Nederlandse regering bij de in oktober 1991 gehouden vergadering van Wereldbank/IMF in Bangkok, over bewapeningsuitgaven in ontwikkelingslanden? Klopt het dat deze opvatting inmiddels beleid is geworden bij WB/IMF? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid uw voornemen om wapens te leveren aan Botswana te herzien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-10-5" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 5 oktober 1995</noot>
         <noot nummer="2">Stuk 21 813, nr. 20 (Handelingen UCV 19, 3 december 1990)</noot>
         <noot nummer="3">Stuk 22 300 IXB, nr. 18</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Mierlo" functie="minister" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="1995-11-2">Mededeling van minister Van Mierlo (Buitenlandse Zaken), mede namens de ministers van Defensie en voor Ontwikkelingssamenwerking en de staatssecretaris van Economische Zaken. (Ontvangen 2 november 1995) Onder verwijzing naar de brieven van de Griffier uwer Kamer,, 9 oktober 1995, waarbij gevoegd waren de door de leden Verspaget en Van der Stoel respectievelijk de leden Hoekema en Roethof overeenkomstig artikel 134 van het Reglement van Orde van de Tweede Kamer bij u ingediende vragen, moge ik mede namens de minister van Defensie, de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister voor Ontwikkelingssamenwerking te uwer kennis brengen dat nog niet wordt beschikt over alle voor beantwoording van de vragen benodigde gegevens. Het ligt in de bedoeling u op zo kort mogelijke termijn in het bezit te stellen van ons </mededeling>
</kvr>
