<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Algra (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het project voor de ontwikkeling van één landelijk informatiesysteem voor de opsporing. (Ingezonden 12 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23369
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de vertraging die genoemd project wederom heeft opgelopen. Vraagsteller verwijst onder andere naar het antwoord op eerdere vragen (Aanhangsel Handelingen II, 2004-2005, nr. 1562) en toezeggingen, gedaan tijdens het AO van 15 maart 2004 over het percentage van de beoogde doelen dat eind 2005 zou zijn gerealiseerd. Zie ook Aanhangsel Handelingen II, 2004-2005, nr. 1780. Betreft correctie in de daar genoemde bedragen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1964, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040514710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23369</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4181" allpagenumbers="4181" vetnummer="2040514710" code="0405tkkvr1964" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23369" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1964" onderwerp="" indiendatum="2005-05-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe komt het dat het project voor de ontwikkeling van één landelijk informatiesysteem voor de opsporing opnieuw ernstig is vertraagd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Welk percentage en welke onderdelen zullen met de nieuwe vertraging eind van dit jaar worden gerealiseerd? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke uitgaven zijn sinds het verschijnen van het rapport van de Algemene Rekenkamer «ICT bij de politie» gedaan ten behoeve van Bestek 2001–2005? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke uitgaven zijn in 2004 specifiek gedaan ten behoeve van onderhoud en ontwikkeling van de drie bestaande verschillende informatiesystemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het ontbreken van goed werkende uniforme landelijke registratie- en communicatiesystemen op dit moment een belangrijke belemmering vormt voor een efficiënte en effectieve informatie-uitwisseling en daarmee voor de effectiviteit van de politie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zijn de te verwachten kosten wanneer versneld wordt overgegaan naar één uniform informatiesysteem voor de politie? Hoe snel kan een dergelijk nieuw informatiesysteem voor de gehele Nederlandse politie worden gerealiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid deze vragen te beantwoorden vóór het algemeen overleg op 1 juni 2005 over de Voortgangsrapportage C2000? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr.1562, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
         <noot nummer="1">In het AO van 15 maart 2004 stelde u dat in ieder geval 70% van de beoogde doelen eind 2005 zouden zijn gerealiseerd</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="3">Ik heb in de hiervoor genoemde brief een onjuist bedrag aangegeven bij vraag 3 betreffende de kosten van het Bestek BPS en XPOL.Het bedrag moet zijn € 27.968.621 in plaats van € 27.968.121. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De kosten van de bedrijfsprocessensystemen BPS en X-POL heb ik onlangs in mijn brief van 1 juni jl.gemeld (Aanhangsel Handelingen nr.1780, vergaderjaar 2004–2005).Er zijn nauwelijks ontwikkelkosten van het bedrijfsprocessensysteem van het politiekorps Haaglanden (GENESYS) voor 2004.Dit omdat het een al bestaand systeem is dat al jaren in gebruik is.De kosten van het onderhoud en de ontwikkeling van GENESYS bedragen in 2004 een half miljoen euro (exclusief functioneel en applicatiebeheer). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
