<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lambrechts (D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het mogelijk tegenhouden van nieuwe gymnasia in Amsterdam. (Ingezonden 8 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20237
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De onderwijswethouder van Amsterdam zou tegen de komst van een vierde categoraal gymnasium zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vwo</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1503, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030412540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20237</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3179" allpagenumbers="3179 3180" vetnummer="2030412540" code="0304tkkvr1503" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20237" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1503" onderwerp="" indiendatum="2004-04-8">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat in Amsterdam geen ruimte gegeven wordt voor het stichten van een nieuw gymnasium dan wel een nieuwe nevenvestiging van een bestaand gymnasium? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe oordeelt u over het argument van de onderwijswethouder van Amsterdam dat hij tegen de komst van een vierde categoraal gymnasium is omdat dit de doodsteek zou betekenen voor de scholengemeenschappen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het argument van de wethouder van Amsterdam dat het gymnasium een zeer hoog percentage afstroom kent en om hoeveel gevallen gaat het in Amsterdam en landelijk? Hoe hoog zijn die percentages op de gymnasium/atheneum/vwo-afdelingen van scholengemeenschappen in Amsterdam en landelijk? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat gymnasia actief werken aan integratie door de werving van allochtone leerlingen en kan een overzicht gegeven worden van de deelname van allochtone leerlingen aan het gymnasium in Amsterdam en landelijk? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de kwaliteit van schoolopleidingen, capaciteiten van de leerlingen en de keuzes van ouders leidend moeten zijn bij de beslissing tot (neven)vestiging? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe kan het dat een zeer populaire en succesvolle schoolsoort niet de mogelijkheid krijgt om zover uit te breiden dat aan de wensen van ouders en leerlingen tot deelname tegemoet kan worden gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoeveel gymnasia zijn er bijgekomen sinds de motie Lambrechts/Cornielje uit 1998, waarin het behoud van zelfstandige gymnasia is gegarandeerd is aangenomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2004-04-2" bron="Het Parool">Het Parool, 2 april 2004</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 134" documentnummer="5">Kamerstuk 26 134, nr. 5</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennisgenomen van het artikel in Het Parool.Daarin is sprake van een voorstel van het Vossius en het Barlaeus om hun huisvestingsproblemen op te lossen via een dependance in Zeeburg. Dit zou door de wethouder verantwoordelijk voor o.m. de onderwijshuisvesting, de heer Aboutaleb, zijn afgewezen. Van belang is dat bij mij geen aanvraag is ingediend voor de stichting van een nieuwe school voor gymnasiaal onderwijs of voor een nevenvestiging van een bestaand gymnasium.Als een dergelijke aanvraag wordt ingediend zal die aan de bestaande wettelijke criteria worden getoetst. Als er instemming zou zijn verkregen voor het stichten van een school of een nevenvestiging heeft de gemeente de wettelijke taak te zorgen voor de huisvesting.Dat vergt echter weer afzonderlijke besluitvorming.De gemeente hoeft niet op hetzelfde moment dat de toestemming voor stichting is verleend ook te besluiten tot een voorziening in de huisvesting. De beslissing over de huisvesting vindt plaats op basis van de daarvoor geldende wettelijke regeling (wet op het voorgezet onderwijs artikelen 76a t/m 76z) en de gemeentelijke huisvestingsverordening.Een huisvestingsverordening komt tot stand na het Op Overeenstemming Gericht Overleg (OOGO) tussen de gemeente en de schoolbesturen. Scholen die een voorziening in de huisvesting vragen moeten aantonen dat ze voldoen aan de criteria van de verordening. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De wethouder onderwijs vindt kennelijk dat de komst van een vierde categoraal gymnasium ten koste zou gaan van een evenwichtig aanbod. Het zou ten koste kunnen gaan van de bestaande lycea, onderdeel van bredere scholengemeenschappen, waarop nog voldoende plaatsruimte voor gymnasiumleerlingen is.De wethouder is hierover in overleg zowel met de betrokken schoolbesturen als met een commissie van de gemeenteraad. Het ligt dan niet op mijn weg om een oordeel uit te spreken over de argumenten die de gemeente gebruikt in de lokale politiek rond haar beleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De hoogte van deze percentages, overigens moeilijk te achterhalen, zouden een rol kunnen spelen in de lokale politiek.Voor de besluitvorming van mij, als minister van OCW, is dat niet relevant in het kader van de beoordeling van een aanvraag voor stichting van een school. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb van de gemeente begrepen dat ook de gymnasia meewerken aan het gemeentelijk beleid van werving van allochtone leerlingen.De percentages allochtonen op de gymnasia respectievelijk lycea zijn: – in Amsterdam: 1,9 respectievelijk 11,3% – in Nederland: 1,7 respectievelijk 6,3% Kennelijk is voor allochtonen de drempel voor het volgen van onderwijs aan een categoraal gymnasium veel hoger dan van een lyceum (onderdeel van een scholengemeenschap). Ook hier geldt dat dit gegeven niet relevant is voor de beoordeling van een aanvraag voor stichting. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De beslissing om toestemming te verlenen voor een nieuwe school of nevenvestiging, op een daartoe strekkende aanvraag, berust bij mij; daarbij worden de wettelijke spelregels gevolgd, die zijn vastgesteld, na overleg met de Kamer.Bij stichting is de keuze van ouders en leerlingen voor een bepaald schooltype van de verlangde richting doorslaggevend, tenzij de stichting in aanzienlijke mate de continuïteit zou bedreigen van eenzelfde schooltype van dezelfde richting.Als de school eenmaal is gesticht houdt de inspectie toezicht op de kwaliteit. De beslissing over de huisvesting ligt bij de gemeente. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Blijkens het krantenbericht kon Barlaeus 168 van de 184 aangemelde leerlingen plaatsen. Uit informatie van de gemeente Amsterdam is verder gebleken, dat drie jaar geleden toestemming is gegeven voor een aanzienlijke uitbreiding van de huisvesting van de huidige drie gymnasia, zodat deze alle drie 750 leerlingen kunnen opvangen.Die uitbreiding is inmiddels grotendeels gerealiseerd. In Amsterdam zijn er met de schoolbesturen afspraken gemaakt over de toelatingsprocedure van leerlingen.Die zorgen ervoor dat leerlingen, als ze uitgeloot worden voor de school van hun eerste voorkeur, op een andere school van dezelfde schoolsoort kunnen worden geplaatst (dus bijvoorbeeld een lyceum in plaats van een categoraal gymnasium). Mede gelet op leerlingfluctuaties van jaar tot jaar kan een gemeente niet op elk moment direct voor 100% voorzien in de huisvestingsbehoefte van elke afzonderlijke school; daar gaat soms enige tijd overheen. Overigens kon ook in de tijd dat de zorg voor de huisvesting nog bij mijn departement lag niet op elk moment direct voor 100% worden voorzien in de huisvestingsbehoefte; ook toen moest scherp naar de urgentie worden gekeken. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In de motie Lambrechts/Cornielje van 1998 is verzocht «het Toetsingskader Plan van Scholen over 1999 en later zodanig te wijzigen dat er naast brede scholengemeenschappen ook meer ruimte ontstaat voor smalle scholengemeenschappen, categoriale scholen en verticale scholengemeenschappen». De ruimte voor de stichting van categorale scholen is inderdaad kort daarna gerealiseerd.De ruimte voor het stichten van nevenvestigingen van categorale scholen is opgenomen in het Toetsingskader voor verplaatsing, omzetting, splitsing en nevenvestiging van het lopende schooljaar; dit onder voorbehoud van tijdige aanvaarding van de wetswijziging (die daarvoor de grondslag vormt) door het parlement. Die aanvaarding heeft inmiddels plaatsgevonden. Het aantal zelfstandige gymnasia is sinds 1998 (vrijwel) gelijk gebleven. Er zijn sindsdien geen aanvragen geweest voor het stichten van zelfstandige gymnasia. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
