<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eijsink (PvdA) aan de staatssecretaris van Defensie over de behandeling in hoger beroep van de zaak David Maat. (Ingezonden 4 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29403
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding tv-uitzending Netwerk (30 augustus 2007) over de al zeven jaar durende rechtszaak van veteraan David Maat tegen Defensie. Indiener wil weten hoe de staatssecretaris van Defensie omgaat met te verwachten schadeclaims van andere veteranen, ingeval David Maat ook in hoger beroep deze zaak wint. Is het niet beter als Defensie de kwestie bevredigend schikt? Moet de positie van veteranen niet wettelijk geregeld worden? ['Als gevolg van zijn ervaringen tijdens de val van de enclave Srebrenica liep Dave Maat het post traumatisch stress syndroom (ptss) op. De Centrale Raad van Beroep buigt zich 30 augustus 2007 over de vraag of het ministerie van Defensie aansprakelijk gesteld kan worden voor de schade die Maat heeft geleden. Maat stelt dat Defensie hem slecht voorbereid en met slecht materieel op missie heeft gestuurd. Bovendien bood Defensie volgens Maat na afloop van de missie geen enkele psychologische begeleiding'. Bron: http://www.netwerk.tv]</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militairen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2713, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29403</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5745" allpagenumbers="5745" vetnummer="2060724460" code="0607tkkvr2713" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29403" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2713" onderwerp="" indiendatum="2007-09-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de tv-uitzending over de zaak David Maat? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u zicht op te verwachten schadeclaims van andere veteranen als David Maat ook in hoger beroep deze zaak wint? Zo ja, hoe hoog schat u het te claimen bedrag? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van zins om, indien David Maat het hoger beroep wint, eventuele claims van derden wederom juridisch aan te vechten? Zo ja, waarom? Zo neen, welk alternatief staat u voor ogen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat ook een eventuele voor Defensie «positieve uitspraak» slechts een pyrrusoverwinning zal zijn, omdat daarmee het probleem van adequate nazorg nog niet is opgelost? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat er na zeven jaar procederen, ook indien Defensie deze zaak wint, nu eindelijk eens een bevredigende schikking getroffen moet worden? Zo ja, aan welke oplossing denkt u en wordt een dergelijke oplossing al voorbereid? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn slepende procedures van veteranen als David Maat voor u aanleiding om de positie van veteranen een wettelijke basis te geven? Zo ja, welke acties bent u van zins te ondernemen om tot een wettelijke regeling te komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-30" bron="Netwerk">Netwerk, 30 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
