<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het geneesmiddel Herceptin. (Ingezonden 3 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24410
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gezien de wetenschappelijk bewezen werking van Herceptin bij vrouwen met borstkanker, zou er een versnelde registratieprocedure moeten komen bij het College ter beoordeling van geneesmiddelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen Kanker</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 446, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24410</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="955" allpagenumbers="955 956" vetnummer="2050602540" code="0506tkkvr446" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24410" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="446" onderwerp="" indiendatum="2005-11-3">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-11-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de problematiek met betrekking tot het niet vergoeden van Herceptin voor vrouwen met borstkanker? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u zich bewust van de gevolgen hiervan voor vrouwen met borstkanker? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat dit middel niet wordt vergoed, en dat pas in juni 2006 het College tarieven gezondheidszorg (CTG) met een beleidsregel hiervoor komt? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Deelt u de mening dat, gezien de wetenschappelijke bewezen werking van Herceptin, er een versnelde registratieprocedure dient te komen bij het College ter beoordeling van de geneesmiddelen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van plan andere vormen van financiering toe te staan zolang dit geneesmiddel nog niet volgens de beleidsregels van het CTG mag worden vergoed? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien u niet bereid bent dit middel te vergoeden bent u dan wel bereid openbaar te verklaren dat dit middel in de adjuvanstherapie bij ziekenhuizen niet gebruikt mag worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">New England Journal of Medicine, oktober 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Nee. Ik neem aan dat hier geduid wordt op het feit dat Herceptin voor bepaalde indicaties nog niet voor extra bekosting op basis van de beleidsregel dure geneesmiddelen in aanmerking komt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben mij ervan bewust dat een nieuw middel of een nieuwe indicatie voor een middel grote verwachtingen schept bij wie het aangaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het middel Herceptin valt voor sommige indicaties nu al onder de huidige Ctg/Zaio-beleidsregel dure geneesmiddelen. De vraag of de nieuwe indicatie van Herceptin voor extra bekostiging op grond van de beleidsregel in aanmerking komt, hangt niet samen met de aanpassing van de beleidsregel per 1 januari 2006. Voor zowel de huidige als de aangepaste beleidsregel geldt dat voordat nieuwe indicaties in de context van de beleidsregel beoordeeld kunnen worden, het middel voor die indicatie geregistreerd dient te zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het geval van Herceptin zal de registratie van de nieuwe indicatie plaatsvinden bij het Europees Bureau voor de Geneesmiddelenbeoordeling (EMA) waar ook de registratie voor de overige indicaties heeft plaatsgevonden. De EMA heeft laten weten van de fabrikant nog geen aanvraag voor registratie van de nieuwe indicatie te hebben ontvangen. Of de registratieprocedure binnen korte tijd kan worden afgerond, hangt ervan af of de EMA van mening is dat het ingediende dossier daar aanleiding toe geeft. De EMA heeft overigens aangegeven, op basis van ervaring met aanvragen voor vergelijkbare indicaties, te verwachten dat de beoordeling binnen enkele maanden na de aanvraag kan worden afgerond. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De omstandigheid dat dit geneesmiddel (nog) niet voor additionele compensatie op grond van de beleidsregel dure geneesmiddelen in aanmerking komt, laat onverlet dat een ziekenhuis de kosten van dit middel uit het budget kan financieren of, in het geval van een universitair medisch centrum, ook uit de academische component. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik ben niet voornemens gebruik te maken van mijn bevoegdheid om de aanspraak op medisch specialistische zorg te beperken. Ik merk daarbij op dat de kwestie primair gaat om de vraag welke budgettaire compensatie ziekenhuizen voor dure geneesmiddelen krijgen en niet om het (her)definiëren van de aanspraak op medisch specialistische zorg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
