<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dam (PvdA) aan de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, over de publieke jongerenzender FunX. (Ingezonden 16 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24791
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de wens van publieke jongerenzender FunX om behalve in de grote steden ook in de rest van Nederland via de ether beschikbaar te zijn. Indiener wijst op enige nog ongebruikte en beschikbare 'evenementenfrequenties'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Omroepen Radio</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 776, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050604990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ) Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24791</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1643" allpagenumbers="1643 1644" vetnummer="2050604990" code="0506tkkvr776" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24791" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="776" onderwerp="" indiendatum="2005-12-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-01-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>staatssecretaris Van der Laan (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de publieke jongerenzender FunX behalve in de grote steden ook in de rest van het land via de ether beschikbaar zou willen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de wens van FunX om de zender ook in de rest van het land via de ether te distribueren, gezien zijn succesvolle invulling van de publieke taak om jongeren van allerlei verschillende culturele achtergronden te bereiken met een informatieve en culturele programmering? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat er op dit moment nog verschillende «evenementenfrequenties» beschikbaar zijn, evenals enkele andere ongebruikte frequenties? Zo ja, bent u bereid in kaart te brengen welke ruimte er is om FunX ook in de rest van Nederland via de ether te kunnen distribueren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om beschikbare etherruimte toe te wijzen aan FunX? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u tevens bereid FunX op te nemen in het Must Carry-pakket zodat de distributie via de kabel gegarandeerd kan worden? Zo ja, wanneer mag de Kamer van u een voorstel verwachten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">FunX is een stadszender voor multiculturele jongeren in de grote steden met een mix van plaatselijke informatie en muziek, toegesneden op deze publieksgroep. FunX is inmiddels ook landelijk actief. In opdracht van BNN geeft het station invulling aan het kabelnetwerk van Colorful Radio waarmee de mogelijkheid bestaat om de programmering te verspreiden in de rest van Nederland. Zie verder de antwoorden op de vragen 3, 4 en 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1 2">Op grond van artikel 82c van de Mediawet bestaat de mogelijkheid om voor bepaalde evenementen tijdelijke uitzendingen te verzorgen. Voor dit doel is een beperkt aantal zogenoemde «evenementenfrequenties» beschikbaar. Deze frequenties zijn slechts voor een tijdelijke periode inzetbaar, hebben een zeer beperkt bereik en in geval van storingen moeten uitzendingen direct worden gestaakt. Deze evenementenfrequenties zijn niet voor een ander doel beschikbaar. Daarnaast zijn resterende FM frequenties reeds gebruikt om de, na de implementatie van het zero-base-onderzoek, ontstane ontvangstklachten op te lossen bij de landelijke publieke omroep en de commerciële omroep. Een beperkt aantal FM restfrequenties voor de niet landelijke commerciële omroepen wordt naar verwachting in 2006 verdeeld <voetnoot nummer="1"/>. Het betreft hier frequenties met een klein regionaal bereik en een beperkte inzetbaarheid. Bovendien zijn toezeggingen gedaan en wordt onderzoek verricht naar de mogelijkheden tot optimalisatie voor lokale publieke omroep en commerciële omroep <voetnoot nummer="2"/>. Er kan in ieder geval geen extra landelijke dekking meer worden gerealiseerd. Het toekennen van frequentieruimte aan FunX zal niet mogelijk zijn omdat hierover reeds toezeggingen zijn gedaan richting andere, publieke en commerciële partijen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals ik bij vraag 3 al heb aangegeven, is er op dit moment geen frequentieruimte in de FM-omroepband beschikbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="3 4">Op grond van artikel 82i, tweede lid, van de huidige Mediawet kunnen lokale publieke omroepen nu al de must-carry verplichting inroepen voor programma’s die gericht zijn op specifieke bevolking- en leeftijdsgroepen waaronder minderheden. In reactie op de motie Atsma <voetnoot nummer="3"/>heeft de Staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap de Kamer geantwoord <voetnoot nummer="4"/>dat vanaf 2008 de landelijke publieke omroep voor zijn verschillende programma’s de meest geëigende distributieplatforms kan gaan kiezen. Zij doet daartoe een jaar voorafgaand aan de nieuwe licentieperiode (2008–2013) een voorstel voor aantal en aard van de zenders. Onderdeel van dat voorstel is welke programma’s (tot een bepaald maximum) onder de must-carry dienen te vallen. De overheid heeft instemmingsrecht en beslist uiteindelijk over het aantal en aard van de publieke zenders. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Vastgelegd in het aanvraagdocument herverdeling commerciële radiofrequenties van mei 2003</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-07-5" bron="Kamerstukken II, 2004–2005, 24 095, nr. 184,">Kamerstukken II, 2004–2005, 24 095, nr. 184,, 5 juli 2005</noot>
         <noot nummer="3">Kamerstukken II, 2005–2006, 30 300 VIII, nr. 48</noot>
         <noot nummer="4">Bijlage bij Kamerstukken II, 2005–2006, 30 300 VIII, nr. 59; brief van de Staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over tussentijds concessiebeleidsplan 2006–2010, p. 7</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
