<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gent en Vendrik (beiden GroenLinks) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en aan de staatssecretaris van Financiën over een extra heffing op de ontslagvergoeding. (Ingezonden 2 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23406
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Kant, ingezonden 1 juni 2005, naar aanleiding van artikel in het Financieel Dagblad over beleidsbesluit over loonheffing. De fiscale aanpak van VUT-regelingen zou voortaan ook toegepast worden op gouden handdrukken. Vooral mensen met lage inkomens zouden door deze regeling gedupeerd worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Loontoeslagen) Inkomen en rechtspositie (Ontslagen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Loontoeslagen Ontslagen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1998, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040515720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23406</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4259" allpagenumbers="4259 4260" vetnummer="2040515720" code="0405tkkvr1998" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23406" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1998" onderwerp="" indiendatum="2005-06-2">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en aan de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-07-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat u hebt besloten ontslagvergoedingen voor oudere werknemers die worden verstrekt bovenop de Werkloosheidsuitkering of de uitkering op grond van de Wet inkomensvoorziening oudere en gedeeltelijk arbeidsongeschikte werkloze werknemers (IOAW), extra zwaar te belasten met een tarief van 26% bovenop de inkomstenbelasting? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is deze maatregel niet in strijd met de motie-Verhagen c.s. <voetnoot nummer="2"/>, het Najaarsakkoord 2004, het SER-advies «Ontslagpraktijk en Werkloosheidswet» en de kabinetsreactie daarop? Bent u bereid deze maatregel in te trekken? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Kunt u nauwkeurig toelichten waarom uw woordvoerder <voetnoot nummer="3"/>stelt dat deze maatregel geen beleidswijziging inhoudt en dat de Tweede Kamer reeds zou hebben ingestemd met deze extra heffing? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is deze extra heffing van 26% niet besproken met de sociale partners? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat betekent deze heffing voor de ontslagpraktijk en de dynamiek op de arbeidsmarkt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zijn de effecten van deze maatregel voor de verschillende inkomensgroepen? Kunt u aangeven wat de verwachte opbrengst is van deze maatregel? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u deze vragen met spoed beantwoorden aangezien deze maatregel tot grote onrust heeft geleid bij de sociale partners en aan de onderhandelingstafel over sociale plannen en CAO’s? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-05-31" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 31 mei 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 800" documentnummer="4">Kamerstuk 29 800, nr. 4</noot>
         <noot nummer="3" datum="2005-05-31" bron="ANP">ANP, 31 mei 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Kant (SP), ingezonden 1 juni 2005, (vraagnummer 2040515680). </toelichting>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 7" voetnoot="1">In de bovengenoemde Kamervragen wordt ingegaan op de uitvoeringsinstructie (het beleidsbesluit van 26 mei 2005, nr. DGB 2005/3299M) over de toepassing van de stamrechtvrijstelling in het kader van de met ingang van 1 januari 2005 geldende wet VPL. In dat beleidsbesluit is een handvat opgenomen voor de toepassing van het wettelijke begrip «regeling voor vervroegde uittreding». Na publicatie is enige verwarring ontstaan over het beleidsbesluit. Zoals ik u in mijn brief van 7 juni jl. <voetnoot nummer="1"/>heb meegedeeld, heb ik het beleidsbesluit op verzoek van de commissies voor Sociale Zaken en Werkgelegenheid en voor Financiën voorlopig opgeschort. Naar aanleiding van het voorgaande heb ik een andere uitvoeringsinstructie (beleidsbesluit van 8 juni 2005, nr. DGB 205/3620M) bekendgemaakt dat stamrechtregelingen bij ontslag en (rechten op) eenmalige ontslaguitkeringen tot een nader te bepalen datum niet worden aangemerkt als regelingen voor vervroegde uittreding. Tot die nader te bepalen datum is de heffing van artikel 32aa van de Wet op de loonbelasting 1964 niet van toepassing op deze stamrechten en ontslagvergoedingen. Daarbij heb ik verwezen naar de discussie die in uw Kamer zal plaatsvinden over de WW en het ontslagrecht. In die discussie kan worden ingegaan op alle aspecten waarop de gestelde vragen betrekking hebben. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken II, 2004–2005, 30 109, nr. 4</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
