<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Hoop Scheffer (CDA) en Van den Bos (D66) over de Chinese raketoefening. (Ingezonden 8 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2776
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten) Veiligheidsbeleid en defensie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">China Defensie Militair materieel Taiwan</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 825, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Hoop Scheffer</persoon>
            <persoon partij="D66">Van den Bos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2776</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1673" allpagenumbers="1673" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="825" onderwerp="" indiendatum="1996-03-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Hoop Scheffer</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van den Bos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de door China aangekondigde «raketoefeningen» in de buurt van Taiwan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt zich bovengenoemde «oefening» tot de regels van het internationaal recht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat deze «oefeningen» risico’s opleveren voor de veiligheid van de Taiwanese bevolking, gezien de geringe afstand tot het Taiwanese vasteland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat deze Chinese actie niet aanvaardbaar is en een bedreiging vormt voor de stabiliteit in de regio? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u zich in EU-verband, dan wel bilateraal, inzetten voor een veroordeling van de Chinese handelwijze en aandringen op het afgelasten van bovengenoemde «oefeningen»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het houden van militaire oefeningen in het volle zeegebied behoort in beginsel tot het rechtmatig gebruik van de volle zee. Voorwaarde is dat bij dergelijke oefeningen op redelijke wijze rekening wordt gehouden met de rechten van andere staten. Hierbij moet in het onderhavige geval met name worden gedacht aan de vrijheid van scheepvaart door de Straat van Taiwan. Militaire oefeningen die naar hun aard vallen onder het verbod van het gebruik van geweld of het dreigen met het gebruik van geweld, zijn krachtens het VN-Handvest uiteraard verboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Van specifieke risico’s voor de Taiwanese bevolking is tot dusverre niet gebleken. Misrekening bij militaire oefeningen van een dergelijk grote omvang behoort evenwel nimmer tot de onmogelijkheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Iedere actie waardoor de regionale veiligheid zou worden verstoord, is uiteraard de nodige reden tot zorg. Het is daarom wenselijk dat China de nodige terughoudendheid betracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bilateraal is reeds tegenover de Chinese regering de hoop uitgesproken dat het haar politiek van vreedzame hereniging zal handhaven. Tevens werd door de EU op 8 maart jl. een verklaring uitgegeven waarbij grote zorg is uitgesproken over de onderhavige oefeningen. Over verdere stappen vindt momenteel in EU-verband nader beraad plaats. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
