<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Azough (GroenLinks) aan de ministers van Justitie, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het toenemende geweld tegen homo's. (Ingezonden 14 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28854
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van tv-uitzending Nova (8 juni 2007), waarin gesteld word dat het geweld tegen homo's in Amsterdam toeneemt. Indiener vraagt zich af of er ook in andere steden dergelijk geweld voorkomt, en verzoekt om inzicht in de achtergrond van de daders van deze geweldsmisdrijven. Wanneer wordt de motie-Dittrich over het registreren van delicten met een homofobe achtergrond (Kamerstuk 27017, nr. 20) uitgevoerd? [Aanvulling van eerdere vragen terzake van het lid Van der Ham (D66), respectievelijk het lid De Rooij (SP), beiden ingezonden 12 juni 2007].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Welzijn (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Homoseksuelen Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2215, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060718180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Azough</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28854</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4695" allpagenumbers="4695 4696" vetnummer="2060718180" code="0607tkkvr2215" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28854" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2215" onderwerp="" indiendatum="2007-06-14">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Azough</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat het geweld tegen homo’s in Amsterdam toeneemt? Heeft u dit signaal eerder ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er signalen dat er ook in andere steden sprake is van toenemend geweld? Deelt u de mening dat er over het algemeen voldoende aandacht is voor de veiligheid van homo’s in het gemeentelijk beleid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u meer inzicht geven in de achtergrond van de daders van deze geweldsmisdrijven? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Deelt u de mening dat de registratie van dit soort delicten zo snel mogelijk tot stand dient te komen? Zo ja, op welke termijn zal de motie-Dittrich over het registreren van delicten met een homofobe achtergrond <voetnoot nummer="2"/>uitgevoerd zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat voorlichting en debat cruciaal zijn? Bent u bereid te bevorderen dat op elke middelbare school een les met voorlichting over homoseksualiteit wordt geboden? Deelt u de mening dat daarvoor nadere middelen en ondersteuning nodig zijn van voorlichtingsprojecten, onder andere via het COC? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen om dit streven te realiseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-8" bron="Nova">Nova, 8 juni 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 017" documentnummer="20" documentjaargang="2005-2006">Kamerstuk 27 017, nr. 20, vergaderjaar 2005–2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Van der Ham (D66), ingezonden 12 juni 2007 (vraagnummer 2060717950) en het lid De Rooij (SP), ingezonden 12 juni 2007 (vraagnummer 2060717970). </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Wij verwijzen naar het antwoord op vraag 2 van het lid Van der Ham. (Aanhangsel der Handelingen nr. 2213, vergaderjaar 2006–2007) 2A Zie het gecombineerde antwoord op vraag 2 en 3 van het lid De Rooij. (Aanhangsel der Handelingen nr. 2214, vergaderjaar 2006–2007) 2B Op basis van een vervolgonderzoek van het voormalige kenniscentrum lesbisch en homo-emancipatiebeleid (nu onderdeel van MOVISIE) in 2006 kan worden gesteld dat nog te weinig gemeenten aandacht besteden aan de veiligheid van homo’s in het gemeentelijke beleid. In dit vervolgonderzoek is de stand van zaken ten aanzien van homoseksualiteit in het gemeentebeleid onderzocht. Er lijkt sprake te zijn van een voorzichtige kering ten goede. Uit het onderzoek blijkt namelijk dat het percentage gemeenten dat beleidsmaatregelen neemt op het terrein van homo-emancipatie tussen 2003 en 2006 is gestegen van 6,2 naar 9,1 procent (gerekend over heel Nederland). Het gaat daarbij ook om maatregelen op het gebied van veiligheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen, wij verwijzen naar het antwoord op vraag 5 van het lid Van der Ham. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wij verwijzen hiervoor naar het antwoord op vraag 7 van het lid Van der Ham. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, de minister van OCW deelt de mening dat voorlichting en debat cruciaal zijn, ook op scholen. De minister is er voorstander van dat scholen vorm geven aan voorlichting over seksualiteit, zowel homoseksualiteit als seksualiteit en diversiteit in bredere zin. Er zijn verscheidene instrumenten op de markt voor handen waarmee scholen daar invulling aan kunnen geven. De voorlichtingslessen van het COC zijn hiervan een goed voorbeeld. Scholen zijn vrij om zelf de keuze te maken welke middelen zij daarvoor wensen in te zetten. Voor het bevorderen van een veilig schoolklimaat, waar het bevorderen van homotolerantie een expliciet onderdeel van vormt, heeft het ministerie van OCW structureel bijna 90 miljoen euro per jaar beschikbaar gesteld dat vrijwel in zijn geheel naar de (samenwerkingsverbanden van) scholen gaat. De scholen kunnen een deel van dit geld gebruiken om de activiteiten ten behoeve van homo-emancipatie te financieren. In de in het Beleidsprogramma van het kabinet aangekondigde Homo-emancipatienota zal worden ingegaan op de verdere inzet van middelen zoaals voorlichting, debat en dialoog. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
