<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Gerkens (SP), Van der Laan en Bakker (beiden D66), Vendrik (GroenLinks) en Van Dam (PvdA) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Defensie over het megacontract tussen de overheid en Microsoft. (Ingezonden 17 januari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22205
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt onder meer waarom dit niet is aanbesteed.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Aanbestedingen) Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Staats- en bestuursrecht (Rijksoverheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen Automatisering Rijk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 903, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040506400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22205</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1915" allpagenumbers="1915 1916" vetnummer="2040506400" code="0405tkkvr903" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22205" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="903" onderwerp="" indiendatum="2005-01-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>en Bakker (beiden D66), Vendrik (GroenLinks) en Van Dam (PvdA) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 februari 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 857, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Defensie en van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kunt u uiteenzetten wat wordt bedoeld met werkplekuitbreiding in het kader van de Select Agreement? Betreft het hier nieuwe werkplekken? Zo neen, waarom niet? Zo ja, waarom is dit dan niet aanbesteed? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt met werkplekuitbreiding ook het vervangen van afgeschreven computers bedoeld? Zo ja, impliceert dit dan niet toch een nieuwe deal? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uiteenzetten op welke wijze thans onderzoek wordt verricht naar mogelijkheden tot inzet van alternatieven zoals open source en open standaarden op middellange en langere termijn? Welke initiatieven worden hierbijontplooid? Kunt u tevens uiteenzetten op welke schaal bijuiteenzetten overheden wordt geëxperimenteerd met besturingssystemen als openoffice.org en mozilla? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat het streven om de licenties en onderhoudscontracten via een raamovereenkomst voortdurend te verlengen dan wel aan te passen indruist tegen de gedachte van aanbestedingsprocedures, namelijk om door concurrentie steeds tot het meest gunstige aanbod te komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Werkplekuitbreiding betekent zowel uitbreiding van een bestaande werkplek met aanvullende software als het inrichten van een nieuwe werkplek. Dit is niet aanbesteed omdat gebruik van andere software dan die reeds op de werkplek is geïnstalleerd onevenredige problemen zou opleveren in de samenwerking met de reeds bestaande (ongewijzigde) werkplekken. In de aanbestedingsregelgeving is voorzien dat in een dergelijk geval gedurende enige tijd nog aanvullend bij de oorspronkelijke leverancier besteld mag worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. De overeenkomsten met Microsoft hebben uitsluitend betrekking op software. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1 2">Het programma OSOSS van de Ministeries van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, Economische Zaken en Onderwijs, Cultuur en Wetenschap brengt Open Staandaarden (OS) en Open Source Software (OSS) onder de aandacht van overheidsorganisaties door middel van publicaties <voetnoot nummer="1"/>, hulpmiddelen <voetnoot nummer="2"/>en referentieprojecten waarin bijoverheidsorganisaties concreet advies wordt gegeven. Het programma OSOSS adviseert en zorgt er voor dat ervaringen worden uitgedragen naar andere overheden. Samen met een aantal potentiële gebruikers binnen de overheid wordt momenteel nader onderzocht of OSS alternatieven kunnen worden ingezet voor met name de overheidsdesktop. Er lopen diverse trajecten. Zo is de Belastingdienst in samenwerking met de Defensie Telematica Organisatie een project gestart om te komen tot een gestandaardiseerde open source werkplek. Ook de Dienst Justitiële Inrichtingen gaat een pilot inrichten gericht op de invoering van OSS werkplekken. Verder wordt voor de modernisering van het GBA momenteel een proof of concept ontwikkeld dat volledig uitgaat van OS en OSS. . Daarnaast wordt gesproken met verschillende andere overheidsorganisaties die pilots gaan doen met de inzet van open source software of daartoe daadwerkelijk willen starten met migratietrajecten. In veel gevallen waar sprake is van de inzet van het officepakket OpenOffice wordt gelijktijdig overgegaan tot een uitrol van de internet browser Mozilla. Momenteel wordt deze programmatuur nog op beperkte schaal toegepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Als sprake zou zijn van een dergelijk streven, zou dat inderdaad indruisen tegen de gedachte om door concurrentie steeds tot het meest gunstige aanbod te komen. Dat is hier echter niet het geval. Raamovereenkomsten bevatten in de regel niet de mogelijkheid tot voortdurende verlenging. Uitgangspunt van de vorig jaar tot stand gekomen nieuwe uniforme Aanbestedingsrichtlijn is dat de looptijd van een raamovereenkomst, met inbegrip van eventuele verlengingen daarvan, niet langer mag zijn dan 4 jaar. Voortdurende aanpassingen van reeds afgesloten raamovereenkomsten zijn evenmin mogelijk omdat die gemakkelijk zouden kunnen leiden tot het oordeel dat sprake is van een nieuwe opdracht die bijgevolg opnieuw had moeten worden aanbesteed. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Een aantal van de meer recente publicaties zijn: Software-octrooien, stoppen of doorgaan met Open Source Software?, Handleiding Open Standaarden en Open Source Software, Handreiking beheersing juridische risico’s bij Open Source Software, Van Maatwerk naar Open Source; handreiking open source voor de overheid, Aan de slag met Open Source Software, Zelftest Open Standaarden, Model Strategisch beleidsdocument, Open Source, wat kost dat nou?, 0-meting; eindrapport</noot>
         <noot nummer="2">Enkele hulpmiddelen zijn: Catalogus van Nederlandse Open Standaarden, Een uitwisselplatform voor open source software voor overheden, Licentiewijzer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
