<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Teeven (VVD) aan de minister van Justitie over uitspraken van het Gerechtshof Den Haag in de «Athabasca-strafzaak». (Ingezonden 8 december 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27138
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitspraken van het Haagse Gerechtshof in een viertal strafzaken betreffende de import van drugs. In deze zaken was er door onjuistheden of onvolkomenheden bij de inbeslagneming van de verdovende middelen geen mogelijkheid meer tot het uitspreken van een bewezenverklaring.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugs) Handel en economie (Import) Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugs Dwangmiddelen Import Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 658, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060704170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Teeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-01-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-12-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27138</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1415" allpagenumbers="1415 1416" vetnummer="2060704170" code="0607tkkvr658" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27138" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="658" onderwerp="" indiendatum="2006-12-8">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Teeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 januari 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 564, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de uitspraken van het Gerechtshof Den Haag in de zgn. «Athabascazaak» van 17 november jl.? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt door de Advocaat-Generaal bij het Gerechtshof te Den Haag overwogen cassatie in te stellen in deze vier strafzaken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er inmiddels door het openbaar ministerie maatregelen getroffen teneinde in de toekomst te voorkomen dat door onjuistheden of onvolkomenheden in de verslaglegging na de inbeslagneming van verdovende middelen geen mogelijkheden meer bestaan tot het uitspreken van een bewezenverklaring? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens het College van procureurs-generaal te verzoeken nadere richtlijnen uit te vaardigen hoe te handelen door de politie na inbeslagneming van verdovende middelen met betrekking tot verslaglegging en monsterneming? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u voornemens het College van procureurs-generaal te verzoeken om in complexe strafrechtelijke onderzoeken richtlijnen op te stellen met betrekking tot de dossiervorming? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welk beleid of maatregelen acht u na lezing van deze uitspraken van het Gerechtshof Den Haag het meest effectief om de optimale rechterlijke controle op de verrichtte opsporingshandelingen te garanderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">LJN AZ2487/AZ2496/AZ2501/AZ2477</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De behandelend advocaat-generaal bij het ressortsparket Den Haag, alwaar ook de gespecialiseerde «cassatiedesk» van het Openbaar Ministerie is ondergebracht, heeft het gezien de feitelijkheid van het oordeel van het gerechtshof, om cassatieberoep in te stellen tegen de arresten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De uitspraken van het gerechtshof Den Haag hebben betrekking op een strafzaak inzake de invoer van verdovende middelen. Het gerechthof heeft geconstateerd dat onder meer in de verslaglegging na de inbeslagneming van de verdovende middelen een aantal onzorgvuldigheden hebben plaatsgevonden, hetgeen heeft geleid tot de vrijspraak van enkele verdachten terzake deelneming aan deze invoer. Het is buitengewoon betreurenswaardig dat zich in deze strafzaak dergelijke onzorgvuldigheden hebben voorgedaan. Het Openbaar Ministerie ziet echter geen aanleiding om naar aanleiding van deze zaak, in aanvulling op reeds bestaande regelgeving, maatregelen te nemen. De gang van zaken is uiteraard wel indringend besproken binnen het Openbaar Ministerie en de betrokken opsporingsinstanties. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het Wetboek van Strafvordering, het Besluit inbeslaggenomen voorwerpen alsmede het Handboek beslag en ontneming en de richtlijnen opgesteld door het NFI ter zake monsterneming uit verpakkingseenheden verdovende middelen t.b.v. laboratorium onderzoek (FT-norm 120.01), bevatten onder andere regels en richtlijnen omtrent de verslaglegging en monsterneming na inbeslagname van verdovende middelen. Ik onderschrijf het standpunt van het Openbaar Ministerie dat de onzorgvuldigheden die zich in deze strafzaak hebben voorgedaan dienen te worden beschouwd als uitermate betreurenswaardig. Ik ben van mening dat de reeds bestaande regelgeving omtrent verslaglegging en monsterneming na inbeslagname van verdovende middelen, mits nauwkeuring opgevolgd, voldoende waarborgen biedt. Het in uw vraag bedoelde voornemen heb ik daarom niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het verbeterprogramma «Versterking opsporing en vervolging» (Kamerstukken II 2005/06, 30 300 VI, nr. 32) wordt het belang van dossiervorming in complexe strafrechtelijke zaken onderkend. De verwachting is dat de in gang gezette kwaliteitsverbetering voor dossiervorming in het kader van het verbeterprogramma voor de Teams Grootschalige Opsporing (TGO’s), ook voor wat betreft de dossiervorming in complexe strafrechtelijke onderzoeken, niet zijnde TGO’s, een positieve uitwerking zal hebben op de kwaliteit. Vooralsnog acht ik een verzoek tot het opstellen van aparte richtlijnen met betrekking tot dossiervorming niet noodzakelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Met de reeds in gang gezette maatregelen naar aanleiding van het verbeterprogramma «Versterking opsporing en vervolging» wordt gewerkt aan de implementatie van een reeks maatregelen die tot doel heeft de kwaliteit van de opsporing te verbeteren. Ten behoeve van verbetering van de controle op de te verrichten opsporingshandelingen dient er bij bijzondere zaken een uitgebreid relaasverbaal te komen, waarin feitelijk en objectief wordt beschreven welke opsporingshandelingen zijn uitgevoerd en welke resultaten daarmee zijn behaald. Doel van dit uitgebreide proces-verbaal is onder meer om de rechter op correcte wijze hierover te informeren. Dit beschouw ik als een effectieve wijze om een optimale rechterlijke controle op de verrichte opsporingshandelingen te garanderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
