<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verhagen (CDA) en Marijnissen (SP) aan de staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, en van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken) over het Huis van de Culturele Dialoog. (Ingezonden 20 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25380
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerdere vragen van de leden Kraneveldt en Herben, ingezonden 15 maart 2006, over het instellen van de commissie-Pröpper die een voorstel moet doen voor uitwerking van het plan voor een Huis van de Culturele Dialoog.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Algemeen) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Cultuur Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1279, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050609820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW) Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25380</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2725" allpagenumbers="2725" vetnummer="2050609820" code="0506tkkvr1279" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25380" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1279" onderwerp="" indiendatum="2006-03-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, en van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-04-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat onlangs de plannen inzake de oprichting van een «Huis van de Culturele Dialoog» aan u zijn voorgelegd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u aangeven op welke wijze de plannen een antwoord zijn op het voorstel van enkele fracties <voetnoot nummer="2"/>voor een Huis van de Nederlandse Geschiedenis, naar het inspirerend voorbeeld van het Duitse Haus der Geschichte, en niet van een instituut voor dialoog? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het eens met de stelling dat de samenleving behoefte heeft aan een toegankelijke presentatie van de Nederlandse cultuur en de daaraan ten grondslag liggende waarden, die wij in ons land gemeenschappelijk hebben? Hoe denkt u in een debatinstituut die gemeenschappelijkheid onder woorden te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat een Huis van de Nederlandse Geschiedenis, waarbinnen de culturele dialoog kan plaatsvinden, niet alleen een betere bijdrage zal kunnen leveren aan het historisch besef van burgers maar ook aan de verbondenheid tussen culturen in ons land en aan versterking van de Nederlandse identiteit, omdat kennis en inzicht van gedeelde waarden en normen niet los te zien zijn van de geschiedenis die hen heeft voortgebracht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze zal de Kamer betrokken worden bij de uitwerking van de plannen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-03-9" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 9 maart 2006</noot>
         <noot nummer="2">CDA, SP, en steun van VVD</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Kraneveldt en Herben (beiden LPF), vraagnummer 2050609630, ingezonden 15 maart 2006. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het Huis voor de culturele dialoog is een afzonderlijk initiatief op het terrein van kunst en cultuur en is gericht op het genereren van meer kennis over en contact via diverse kunstvormen tussen de culturen van de verschillende bevolkingsgroepen in Nederland. De plannen zijn derhalve niet bedoeld als een antwoord op het door u bedoelde voorstel vanuit de Kamer. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het voorstel voor het Huis voor de culturele dialoog, zoals dat door een externe werkgroep gedaan is, behelst een centrum (centra) waarbij plek is voor hoogstaande kunstuitingen van allerlei culturele achtergronden. Juist door zichtbaar te maken wat de achtergrond van de migratieculturen zijn, wordt voor zowel «nieuwe» als «oorspronkelijke» Nederlanders de kunstzinnige en culturele verrijking, maar ook de wederzijdse verbondenheid en gemeenschappelijkheid zichtbaar. Het Huis zou verschillende functies kunnen bekleden, variërend van artistiek podium, tentoonstellingsruimte tot debatcentrum. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Over zowel het Huis voor de Culturele Dialoog als het Centrum voor Geschiedenis en Democratie zal de Kamer dit voorjaar worden geïnformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
