<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Weekers (VVD) aan de minister van Justitie over de koppeling van politiegegevens over veelplegers met de winkelverboden van winkeliers. (Ingezonden 6 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23579
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In Engeland zijn goede resultaten gehaald met het terugdringen van de winkeldiefstal door een landelijke informatiebank waarin politiegegevens over veelplegers gekoppeld worden aan winkelverboden van winkeliers en door uitwisseling van beeldmateriaal. Wat is in Nederland mogelijk binnen de Wet bescherming persoonsgegevens.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Handel en economie (Binnenlandse handel) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Diefstal Persoonsregistratie Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2146, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23579</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4277" allpagenumbers="4277 4278" vetnummer="2040517750" code="0405tkkvr2146" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23579" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2146" onderwerp="" indiendatum="2005-07-6">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het de artikel «detailhandel wil lijst winkeldieven» en de brochure «Beheersen van winkelcriminaliteit met foto’s; wat mag en wat mag niet»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoe u naar aanleiding van het op 20 januari 2003 afgesloten convenant tussen de detailhandel en de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en met de staatssecretaris van Economische Zaken «Naar een gezamenlijke aanpak van winkelcriminaliteit» aankijkt tegen het publiceren van foto’s als een kansrijke maatregel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting dat er een landelijke informatiebank moet komen waarin politiegegevens over veelplegers gekoppeld worden aan de winkelverboden van winkeliers? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Kunt u aangeven of u het nut van een landelijke informatiebank inziet, nu vanuit het Verenigd Koninkrijk cijfers bekend <voetnoot nummer="2"/>zijn waaruit blijkt dat door een dergelijke informatiebank de misdaad 60 procent is teruggelopen en verschillende experimenten in Nederland met uitwisseling van gegevens en beeldmateriaal positief zijn gebleken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting dat winkeliers door middel van een gezichtherkenner en een landelijke database een waarschuwingssignaal moeten kunnen krijgen als een notoire winkeldief de winkel binnenkomt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven of u het concrete pleidooi van het Platform Detailhandel voor een ruime en pragmatische uitleg van de Wet bescherming persoonsgegevens en de Wet politieregisters ondersteunt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De Telegraaf, 25juni 2005</noot>
         <noot nummer="2" titel="Onderzoek naar winkelcriminaliteit in Europa">Brochure «Onderzoek naar winkelcriminaliteit in Europa» Platform Detailhandel, mei 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In eerdere antwoorden op de kamervragen van de leden Wolfsen en Van Heemst (1171, vergaderjaar 2003–2004) en van het lid Vos (1170, vergaderjaar 2003–2004) heb ik samen met mijn ambtgenoot van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties aangegeven wat de regels zijn op basis waarvan gegevens, met inbegrip van foto’s, door politie en justitie verstrekt kunnen worden aan winkeliers en onder welke voorwaarden winkeliers gebruik kunnen maken van deze gegevens. Kortheidshalve verwijs ik naar deze eerdere antwoorden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 t/m 6">De regels en voorwaarden waarnaar verwezen wordt bij de beantwoording van vraag 2 gelden nog steeds, met dien verstande dat de verstrekking van gegevens door het Openbaar Ministerie aan derden geschiedt op basis van de inmiddels in werking getreden Wet Justitiële en Strafvorderlijke Gegevens. In de op basis van deze wet opgestelde Aanwijzing Justitiële en Strafvorderlijke Gegevens van het Openbaar Ministerie is limitatief opgesomd aan welke instanties het Openbaar Ministerie strafrechtelijke persoonsgegevens kan verstrekken. Zoals ik ook in mijn brief van 29 september 2004 aan uw Kamer (vergaderjaar 2004–2005, 28 684, nr. 35) heb aangegeven voegt het oprichten van een landelijke informatiebank weinig toe aan de huidige mogelijkheden aangezien (verslaafde) veelplegers voornamelijk opereren binnen een beperkt geografisch gebied. Tenslotte merk ik op dat een voorstel voor een nieuwe Wet Politiegegevens, waarin de mogelijkheden voor verstrekking van gegevens worden verruimd ten opzichte van de huidige Wet politieregisters, naar verwachting na de zomer bij de Tweede Kamer zal worden ingediend. Overigens blijft dan – gelet op de afweging van de in het geding zijnde belangen en de effectiviteit van het gebruik van gegevens – voor de verstrekking van gegevens door de politie aan winkeliers een vergelijkbaar kader gelden als eerder in de antwoorden op de bovenvermelde kamervragen is gegeven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
