<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Slob (ChristenUnie) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, en de minister van Verkeer en Waterstaat over het mogelijk bijdragen aan de Rijn Gouwe Lijn door de Leidse universiteit. (Ingezonden 26 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23313
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten dat de Universiteit Leiden bereid is om 5,5 miljoen euro bij te dragen aan de sneltramverbinding (lightrail) tussen Gouda en Leiden, de Rijn Gouwe Lijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer Universiteiten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1913, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040515340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Slob</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23313</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4069" allpagenumbers="4069 4070" vetnummer="2040515340" code="0405tkkvr1913" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23313" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1913" onderwerp="" indiendatum="2005-05-26">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Slob</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, en de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-06-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat de Leidse universiteit bereid is 5,5 miljoen euro bij te dragen aan de Rijn Gouwe Lijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Moet uit het aanbod van de universiteit worden afgeleid dat de overheid onvoldoende middelen in het vooruitzicht heeft gesteld voor een adequate ontwikkeling van de Rijn Gouwe Lijn? Kunt u aangeven welke bedragen rijk, provincie en gemeenten elk afzonderlijk rechtstreeks bijdragen aan de aanleg van deze lightrail verbinding? Hoe groot is het tekort als alleen wordt gerekend met overheidsbijdragen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel in het geval dat de gereserveerde overheidsbijdragen – onverhoopt – ontoereikend zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben ook andere instellingen of private partijen aangeboden bij te dragen in de kosten van de Rijn Gouwe Lijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Komt het vaker voor dat onderwijsinstellingen de aanleg van infrastructuur gedeeltelijk financieren? Zo ja, kunt u daarvan voorbeelden noemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u het feit dat een onderwijsinstelling meebetaalt aan de aanleg van infrastructuur? Deelt u de opvatting dat onderwijsinstellingen hun middelen dienen in te zetten voor onderwijs en niet voor de aanleg van infrastructuur? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de opvatting dat het ten principale niet uitmaakt dat in dit specifieke geval de aangeboden middelen van de universiteit beschikbaar komen door de commerciële planontwikkeling van de Leeuwenhoek? Zo neen, kunt u dat onderbouwen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-21" bron="Leidsch Dagblad, 20 april jl., Universiteitsblad Mare">Leidsch Dagblad, 20 april jl., Universiteitsblad Mare, 21 april 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen, mijn bijdrage van € 140 mln is gebaseerd op de kosten van de meest kosten-effectieve oplossing voor het probleem, inclusief een extra bijdrage voor het innovatieve karakter van de voorgestelde oplossing (light rail door de binnenstad die vervolgens weer samengebruik heeft met heavy rail op hetzelfde spoor). Deze bijdrage is gebaseerd op Wet en Besluit Infrastructuurfonds. De verantwoordelijkheid voor de aanleg, financiering en exploitatie ligt bij de provincie Zuid Holland. Zij zorgt ook voor de dekking van het verschil tussen de aanlegkosten (geraamd op € 240 mln) en de rijksbijdrage. Daarvoor kan de provincie ook een deel van de BDU verkeer en vervoer inzetten. In de BDU verkeer en vervoer van de provincie is rekening gehouden met dit project. Zie ook mijn brief van 26 maart 2004 (kenmerk DGP/MDV/u.04.00935) over de € 115 mln voor light rail. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De verantwoordelijkheid voor de financiering van het project ligt bij de provincie. De toegezegde rijksbijdrage is vanwege het bijzondere karakter (zie het antwoord op vraag 2) al hoger dan gebruikelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mij is dit niet bekend, omdat de verantwoordelijkheid voor de financiering bij de provincie ligt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Mij zijn geen vergelijkbare situaties bekend, waarbij een onderwijsinstelling financieel bijdraagt aan de totstandkoming van de infrastructuur voor openbaar vervoer. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Van het meebetalen aan de Rijn Gouwe Lijn door de Universiteit Leiden is op dit moment geen sprake. Een mogelijke, toekomstige bijdrage aan de Rijn Gouwe Lijn is door de Universiteit Leiden afhankelijk gemaakt van een positieve exploitatie van de Leeuwenhoek, een terrein waarvan de Universiteit Leiden voor een groot gedeelte eigenaar is. De Universiteit Leiden geeft aan dat voor de ontsluitbaarheid en exploiteerbaarheid van het Leidse BioSciencepark een goede bereikbaarheid van groot belang is. Met de bijdrage die de universiteit bereid is te leveren aan de Rijn Gouwe Lijn, geeft zij als grondeigenaar invulling aan de bovenplanse voorzieningen, zoals gebruikelijk is bij de ontwikkeling van een vastgoedproject. Op deze wijze wordt het voor studenten en medewerkers van de faculteit der sociale wetenschappen, van de faculteit der wiskunde en natuurwetenschappen en het LUMC mogelijk de universiteit op een milieuvriendelijke wijze te bereiken. Voorts meent de Universiteit Leiden dat de sociale veiligheid gediend is met de hiermee mogelijk gemaakte verdere ontwikkeling van het BioSciencepark. De voorwaarde die bij een dergelijke investering geldt, is dat deze de rechtmatige aanwending van de rijksbijdrage voor de uitvoering van de publieke taken, te weten het verzorgen van wetenschappelijk onderwijs, het verrichten van wetenschappelijk onderzoek en kennisvalorisatie, niet in de weg staat. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee, bepalend in dit geval is het feit dat de bijdrage van de Universiteit Leiden afkomstig is uit de exploitatie van een terrein waarvan de universiteit grotendeels de eigenaar is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
