<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Halsema en Karimi (beiden GroenLinks) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de rechtszaak tegen een Palestijnse arts in Libië. (Ingezonden 1 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26507
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in Algemeen Dagblad (28 augustus 2006) over rechtszaak in Libië tegen Palestijnse arts Ashraf Jumaa, wiens naaste familieleden in Nederland verblijven. De man zou in slechte fysieke conditie verkeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Libië Mensenrechten Palestijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 100, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26507</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="209" allpagenumbers="209 210" vetnummer="2050618310" code="0607tkkvr100" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26507" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="100" onderwerp="" indiendatum="2006-09-1">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 oktober 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 45, vergaderjaar 2006–2007.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten over de Libische rechtszaak tegen de Palestijnse arts Ashraf Jumaa, wiens naaste familieleden in Nederland verblijven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het bericht van advocate Liesbeth Zegveld dat Ashraf Jumaa in een slechte fysieke conditie verkeert? Kunt u aangeven onder welke omstandigheden Ashraf Jumaa in Libië gedetineerd is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat heeft u tot nu toe in het diplomatieke verkeer met Libië ondernomen om het lot van Ashraf Jumaa te verbeteren? Heeft u al pogingen ondernomen om de Libische autoriteiten te bewegen tot vrijlating van Ashraf Jumaa en om hem naar Nederland over te brengen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat Nederlandse diplomatieke actie dringend gewenst is gezien het feit dat tegen Ashraf Jumaa de doodstraf wordt geëist, zijn slechte fysieke toestand en gezien de radeloosheid van zijn in Nederland verblijvende familieleden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-28" bron="«Alstublieft, help onze zoon Ashraf» en «Advocate: , Algemeen Dagblad" titel="als de bliksem» naar Nederland">«Alstublieft, help onze zoon Ashraf» en «Advocate: «als de bliksem» naar Nederland», Algemeen Dagblad, 28 augustus 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens recente informatie van de Nederlandse ambassade in Tripoli heeft de heer Ashraf Jumaa naar omstandigheden een redelijke fysieke conditie en maakt hij geestelijk een energieke indruk. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Nederland heeft zich sterk gemaakt voor zowel de heer Ashraf Jumaa als de Bulgaarse medische staf. Daarbij wijs ik op de brief die ik in oktober 2004, tijdens het EU-voorzitterschap, aan de Libische leider kolonel Khadaffi liet overhandigen, waarin expliciet tot vrijlating van de Bulgaarse en Palestijnse medische staf opgeroepen wordt. Ook de Raad heeft in oktober 2004 opgeroepen de Bulgaarse en Palestijnse medische staf vervroegd vrij te laten. Daarnaast zijn verscheidene démarches in EU-kader uitgevoerd. Na vernietiging van het vonnis door het Libische Hooggerechtshof op 25 december 2005 in de zaak tegen de Bulgaarse en Palestijnse medische staf, dient nu opnieuw een rechtszaak tegen de heer Ashraf Jumaa en de vijf Bulgaarse verpleegkundigen. Bijgevolg verkeren de zes aangeklaagden nog in Libische detentie. Overbrenging van de heer Ashraf Jumaa kan slechts plaatsvinden als en wanneer de Libische autoriteiten tot vrijlating besluiten. Hiertoe dient, naar het zich laat aanzien, eerst het nieuwe proces tot een einde te komen. Nederland volgt, met de EU-partners, de rechtszaak tegen de heer Ashraf Jumaa en de vijf Bulgaarse verpleegkundigen nauwgezet en blijft hierover in gesprek met de Libische autoriteiten. Een vertegenwoordiger van de Nederlandse ambassade is aanwezig bij de rechtszittingen en heeft contact met de heer Jumaa. Nederland heeft op 4 oktober 2005 het hele gezin, inclusief de heer Ashraf Jumaa, in het kader van het hervestigingsbeleid, uitgenodigd naar Nederland te komen. Het gezin is zonder de heer Ashraf Jumaa op 19 december 2005 aangekomen. Op 19 september 2006 heeft op het departement een gesprek met enige leden van het gezin Jumaa en hun raadslieden plaatsgevonden. Overigens heeft Nederland tijdens het EU-voorzitterschap in 2004 ook de aanzet gegeven tot het HIV-actieplan. Het doel van dit plan was te reageren op de humanitaire tragedie in Benghazi en de kwaliteit van zorg van het Benghazi Centrum voor Infectueuze Ziekten en Immunologie op internationaal niveau te brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
