<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de afdeling reclametoezicht van de Inspectie voor de Gezondheidszorg. (Ingezonden 14 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23465
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Trouw van 11 juni 2005, dat de afdeling reclametoezicht van de Inspectie voor de gezondheidszorg vleugellam is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Industrie) Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Gezondheidszorg (Geneesmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Farmaceutische industrie Reclame</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2053, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23465</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4377" allpagenumbers="4377 4378" vetnummer="2040516580" code="0405tkkvr2053" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23465" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2053" onderwerp="" indiendatum="14juni 2005">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-07-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht dat de afdeling reclametoezicht van de Inspectie voor de Gezondheidszorg (IGZ), die toezicht houdt op de marketingactiviteiten van de farmaceutische industrie, vleugellam is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u een overzicht geven van de omvang en het verloop van de personele bezetting van de afdeling reclametoezicht vanaf 1998 tot heden? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Is het waar dat sinds 2003 er geen opsporingszaken meer in gang gezet zijn? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Hoe is dit te rijmen met uw verwachting dat de IGZ zaken aanbrengt bij het Openbaar Ministerie? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Liggen er op de afdeling reclametoezicht «zaken op de plank» ter afhandeling en beoordeling? Zo ja, welke? Wanneer worden deze afgehandeld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe gaat u er voor zorgen, gezien de ontstane personele situatie, dat er weer zaken aangebracht worden bij het Openbaar Ministerie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u met betrekking tot door de afdeling reclametoezicht ondernomen opsporingszaken in een overzicht vermelden wanneer deze in gang zijn gezet en wanneer deze zijn afgehandeld in de periode 1998 tot heden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-06-11" bron="Trouw">Trouw, 11 juni 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nrs. 188 en 190, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">De afdeling Reclametoezicht bij de IGZ is in 1999 ingesteld. De personele inzet bedroeg toen 4,8 fte, waaronder 3,8 inspecteurs en 1 projectmedewerker. In 2002 heeft mijn ambtsvoorganger besloten zelfregulering op dit terrein te stimuleren. Daar waar door een effectieve zelfregulering een adequate naleving van de regels wordt bereikt, kan met minder toezicht door de IGZ worden volstaan. De Kamer is hierover op 2 november 2002 schriftelijk geïnformeerd. Ook de toen lopende discussie over de kerntaken van de IGZ leidde tot een beperkter inzet op het reclamedossier. Voor het verloop van de discussie over de kerntaken verwijs ik u naar de brief terzake aan de Kamer van 26 mei 2004. Momenteel bedraagt de personele capaciteit van de afdeling Reclametoezicht 1,8 inspecteurs. Bij een dergelijke omvang leidt het vertrek van één inspecteur snel tot problemen. Er zal daarom zo spoedig mogelijk in de ontstane vacature worden voorzien. Oogmerk is een bezetting waarmee de taak adequaat kan worden vervuld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Sinds 2003 zijn geen nieuwe opsporingszaken bij het Openbaar Ministerie aangebracht. De afdeling Reclametoezicht heeft zich geconcentreerd op het monitoren en evalueren van de activiteiten van de zelfregulering (door de CGR). Daarnaast heeft zij zelfstandig toezicht verricht op andere deelgebieden van het Reclamebesluit geneesmiddelen, zoals de monsterverstrekking. De IGZ houdt haar handhavingstaken, waarbij zware zaken bij het Openbaar Ministerie kunnen worden aangemeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, de IGZ geeft aan dat er drie zaken liggen die op dit moment opsporingswaardig zijn en derhalve doorgeleid kunnen worden naar het Openbaar Ministerie. Aangezien het hier om mogelijke overtredingen gaat, betreft het opsporings- en privacygevoelige informatie, die ik niet naar buiten wil brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals ik bij de beantwoording van vraag 2 heb aangegeven, zal de vacature die nu is ontstaan worden opgevuld. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Deze informatie kan ik op dit moment niet geven. Ik zal de Kamer de gevraagde informatie voor het einde van het zomerreces doen toekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
