<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Timmermans (PvdA), Van Baalen (VVD) en Van Dijk (CDA) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken over de zetel van het Europees Parlement in Straatsburg. (Ingezonden 29 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25811
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de berichten dat het Europees Parlement voor de huisvesting in Straatsburg jarenlang ten onrechte teveel huur heeft betaald. Ook vragen over de mogelijkheden om het vergaderen op twee plaatsen stop te zetten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Gebouwen) Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Europees Parlement Gebouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1652, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050613940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken (AZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Dijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25811</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3521" allpagenumbers="3521 3522" vetnummer="2050613940" code="0506tkkvr1652" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25811" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1652" onderwerp="" indiendatum="2006-05-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Dijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-13">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Balkenende</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de schriftelijke verklaring van het Europees Parlement van 26 april 2006, nr. 0033/2006 over de vergaderingen van het parlement in Straatsburg en de berichten over jarenlang ten onrechte teveel betaalde huur door het Europees Parlement voor de huisvesting in Straatsburg? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven wat er concreet is gebleken in het Europees Parlement over de «fraude» van Straatsburg? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat dit nieuwe gegeven aanleiding geeft om bij de volgende bijeenkomst van de Europese Raad het onderwerp hernieuwd op de agenda te plaatsen? Zo ja, bent u bereid zich daarvoor in te spannen, zodat een stap kan worden gezet in de richting van het beëindigen van het geldverslindende rondreizende circus tussen Brussel en Straatsburg? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de Europese Raad op korte termijn zou moeten vaststellen dat het Europees Parlement bij de eerstvolgende verdragswijziging zelf mag bepalen waar het wil vergaderen? Gaat u daartoe een voorstel doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid afstand te nemen van de uitlatingen van voorzitter Schüssel van de Europese Raad die heeft betoogd dat vanwege «Frans-Duitse gevoeligheden» de positie van Straatsburg niet ter discussie kan staan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2006-04-26" bron="Onder andere Financieel Dagblad, 25 april 2006 en de Volkskrant">Onder andere Financieel Dagblad, 25 april 2006 en de Volkskrant, 26 april 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2006-05-22" bron="Tijdens de Cosac-vergadering te Wenen">Tijdens de Cosac-vergadering te Wenen, 22 mei 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het onderzoek van de commissie-begrotingscontrole van het Europees Parlement naar de financiële relatie tussen de stad Straatsburg en het Europees Parlement met betrekking tot twee gebouwen die het Europees Parlement in Straatsburg gebruikt, is nog niet afgerond. De uitkomsten van dit onderzoek zullen moeten worden afgewacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het onderzoek van de commissie-begrotingscontrole van het Europees Parlement moet afzonderlijk van de zetelkwestie van het Europees Parlement worden bekeken. Ten aanzien van de zetelkwestie riepen de gelijkluidende motie-Van der Laan c.s. (10 juni 2003) en de motie-Kohnstamm c.s. (17 juni 2003), in de eindfase van de Conventie over de toekomst van Europa, het kabinet op zich in te zetten voor een bepaling waarin het Europees Parlement de bevoegdheid zou krijgen om zijn eigen zetel te kiezen. Indertijd heeft de staatssecretaris voor Europese Zaken al aangegeven dat de moties inhoudelijk werden gesteund. Het kabinet wenst echter zelf het tijdstip te bepalen wanneer de zetelkwestie tactisch het beste ter sprake zou kunnen worden gebracht. Het kabinet heeft begrip voor de kritiek met betrekking tot de kosten die gepaard gaan met de verschillende vergaderplaatsen. Die situatie is ongelukkig maar kan slechts met instemming van de vijfentwintig EU-lidstaten, inclusief de lidstaten waar het EP nu gebouwen betrekt, worden gewijzigd. Het kabinet is nog steeds bereid de discussie over de zetelkwestie te voeren op het juiste moment, bijvoorbeeld ten tijde van een verdragswijziging, en wanneer andere lidstaten die bereidheid ook tonen. Het kabinet meent dat een effectieve discussie uiteindelijk gebaat is bij een zo groot mogelijk draagvlak daarvoor onder de lidstaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 3 en 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
