<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over onverdoofd castreren van biggen. (Ingezonden 15 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29026
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een ANP-bericht van 13 juni 2007 dat supermarkten gaan stoppen met de verkoop van vlees van onverdoofd gecastreerde biggen. Indienster vraagt de minister om een totaalverbod van onverdoofd castreren. Ook vraagt zij andere onverdoofde ingrepen bij productiedieren op korte termijn te evalueren om onnodig dierenleed te voorkomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Veeteelt (Slachterijen) Veeteelt (Vlees)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Slachterijen Vlees</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2353, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060718460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29026</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4981" allpagenumbers="4981" vetnummer="2060718460" code="0607tkkvr2353" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29026" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2353" onderwerp="" indiendatum="2007-06-15">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Supers stoppen met verkoop vlees onverdoofde biggen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van het Centraal Bureau Levensmiddelenhandel (CBL) dat het «niet meer van deze tijd is biggen zo te laten lijden»? Zo ja, welke conclusie wilt u daaraan verbinden voor wat betreft onverdoofde ingrepen zoals het vijlen van tanden, onverdoofd castreren, couperen van staarten, onthoornen van kalveren en het kappen van snavels bij kuikens? Zo neen, waarom niet en waaraan wijt u het dat het bedrijfsleven in dit geval kennelijk hogere ethische normen aanlegt dan het kabinet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid een totaalverbod af te kondigen op het onverdoofd castreren van biggen om een level-playingfield te creëren op de Nederlandse vleesmarkt na het positieve besluit van het CBL? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid ook de overige onverdoofde ingrepen bij productiedieren op korte termijn te evalueren en met oplossingen te komen voor deze schrijnende vormen van ernstig en onnodig dierenleed, waarvan het veroorzaken in strijd is met de geest en letter van de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren? Zo ja, op welke termijn en op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">ANP, 13 juni 2007 (http://www.planet.nl/ planet/show/id=62967/contentid=851153/sc=ca0c9b)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het castreren van mannelijke biggen voorkomt berengeur in varkensvlees, een voor consumenten zeer onaangename geur. Ik ben van mening dat het onverdoofd castreren van biggen een stressvolle en pijnlijke behandeling is die beëindigd moet worden. Zoals u weet loopt op dit moment een onderzoek naar het welzijnseffect van verdoofd castreren, de wijze van verdoven en de kosten die hiermee gemoeid zijn. Er is gekozen om meerdere vormen van verdoven te onderzoeken (van pijnstillers tot gasverdoving). Eveneens wordt bezien of andere pijnlijke, helaas nog noodzakelijke handelingen zoals staart couperen en tanden vijlen, eveneens onder deze verdoving meegenomen kunnen worden. Dit onderzoek is in februari jl. gestart, de resultaten worden begin dit najaar verwacht. Mijn streven is erop gericht om het aantal ingrepen aan dieren te verminderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik wacht eerst de resultaten van eerdergenoemd onderzoek af. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mijn beleid is erop gericht om ingrepen bij dieren te verminderen. Dat uit zich in het verbod op couperen van schapen staarten en verminderen van het aantal ingrepen bij zeugen per 1 januari 2008. Daarnaast heb ik een overgangstermijn van het verbod op ingrepen bij pluimvee toegestaan van 5 jaar onder de expliciete voorwaarde dat de sector met een plan van aanpak komt waarin duidelijk verwoord is op welke manier de ingrepen zijn te voorkomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
