<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Middelkoop (GPV) over het exporteren van rijst tegen een nultarief. (Ingezonden 19 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2757
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over bezwaar van de Europese Commissie tegen het vanuit de Nederlandse Antillen (LGO-land) exporteren van Surinaamse en andere rijst tegen een nultarief.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Export) Handel en economie (Handelsbelemmeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Export Handelsbelemmeringen Nederlandse Antillen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 807, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2757</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1637" allpagenumbers="1637 1638" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="807" onderwerp="" indiendatum="1996-02-19">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Maakt de Europese Commissie bezwaar tegen het vanuit de Nederlandse Antillen exporteren van rijst tegen een nultarief? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de aard van deze bezwaren? Waarom worden ze thans geuit? Wat is het oordeel van de regering over deze bezwaren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Gaat het uitsluitend om de export van rijst of zijn er ook andere produkten, zoals suiker en zuivel, in het geding? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft bee¨indiging van de geldende regeling een aanmerkelijk negatief effect op de Antilliaanse economie c.q. handelsbalans? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de stand van zaken met betrekking tot Brusselse besluitvorming? Vergt een besluit van de Raad van Ministers terzake unanimiteit? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is de inzet van de Nederlandse regering bij de behartiging van de in het geding zijnde Nederlands-Antilliaanse belangen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">De Europese Commissie maakt bezwaar tegen de effecten van de handelsregeling die is opgenomen in het besluit van de Raad van 25 juli 1991 betreffende de associatie van de landen en gebieden overzee (LGO) met de Europese Gemeenschap. De Europese Commissie uit deze bezwaren in het kader van de tussentijdse herziening van het LGO-besluit, waarover zij onlangs een Commissievoorstel heeft opgesteld. Dit LGO-Besluit voorziet o.a. in vrije markttoegang voor alle produkten uit de LGO (waaronder de Nederlandse Antillen en Aruba) en in oorsprongregels waarin de mogelijkheid van cumulatie met ACS-Staten en de Gemeenschap is opgenomen. Deze oorsprongscumulatie- bepalingen, overgenomen uit het Lome´ IV Verdrag tussen de Gemeenschap en Staten in Afrika, het Caraı¨bisch Gebied en de Stille Oceaan (ACS), leiden ertoe dat produkten die ontstaan door bewerking in de LGO van uitgangsmateriaal uit de ACS-Staten of uit de Gemeenschap in het handelsverkeer met de Gemeenschap beschouwd worden als LGO-produkten. Ook voor zulke produkten geldt derhalve vrije markttoegang. De Europese Commissie stelt zich op het standpunt dat de bewerking van Surinaamse en andere rijst (ACS) zoals die op de Nederlandse Antillen (LGO) plaatsvindt, geen wezenlijke bijdrage levert aan de economische, sociale en culturele ontwikkeling van de LGO, zoals ten doel gesteld in het LGO-Besluit. Tevens stelt de Commissie dat de invoer van rijst uit de Antillen schade berokkent aan rijstproducenten in de Europese Gemeenschap. Tot nu toe zijn naar het oordeel van de regering de bezwaren van de Commissie ten aanzien van rijst op onvoldoende bewijsmateriaal gebaseerd. De bewerking van rijst heeft wel degelijk bijgedragen tot de ontwikkeling van de Nederlandse Antillen en schade aan de rijstproducenten door oneigenlijk gebruik is niet door de Commissie aangetoond. Over een meer uitgebreid oordeel is de regering zich nog aan het beraden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het gaat in beginsel om alle landbouwprodukten waar het prijsverschil tussen de wereldmarkt en de EU-prijzen groot is, zoals dus ook b.v. suiker en melkprodukten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De besprekingen over het Commissievoorstel zullen binnenkort op ambtelijk niveau aanvangen. Mogelijk zal het onderwerp tijdens de Algemene Raad van Ministers in april a.s. aan de orde komen. Een besluit terzake van de Raad vergt unanimiteit. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Nederlandse regering doet wat in haar vermogen ligt om het Antilliaanse belang ten deze te beschermen. De inzet in de onderhandelingen zal binnenkort op basis van overleg in Koninkrijksverband worden bezien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
