<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="1">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Griffith (VVD) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over martelmoord. (Ingezonden 9 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29198
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Politie doof voor gegil martelmoord' (De Telegraaf, 5 juli 2007). Indiener wil weten welke regels gelden ten aanzien van het wel of niet binnentreden van woningen door de politie na een melding en of die regels hier nageleefd zijn [Aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Brinkman en De Roon (beiden PVV), ingezonden 6 juli 2007, en De Wit en Van Raak (beiden SP), ingezonden 9 juli 2007].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Strafrecht en strafprocesrecht (Binnentreden van woningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Binnentreden van woningen Criminaliteitsbestrijding Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2523, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Griffith</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29198</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5333" allpagenumbers="5333" vetnummer="2060720410" code="0607tkkvr2523" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29198" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2523" onderwerp="" indiendatum="2007-07-9">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Griffith</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="1">
      <vraag nummer="1">Welke regels gelden ten aanzien van het wel of niet binnentreden van de politie na een melding? Zijn deze regels hier nageleefd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Politie doof voor gegil martelmoord, 5 juli 2007 in de Telegraaf</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Brinkman en De Roon (beiden PVV), ingezonden 6 juli 2007 (vraagnummer 2060720180) en van de leden De Wit en Van Raak (beiden SP), ingezonden 9 juli 2007 (vraagnummer 2060720360). </toelichting>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Met betrekking tot het binnentreden door de politie vermeldt artikel 8, tweede lid van de Politiewet 1993: «De ambtenaar van de politie die is aangesteld voor de uitvoering van de politietaak heeft toegang tot elke plaats, voor zover dat voor het verlenen van hulp aan hen die deze behoeven, redelijkerwijs nodig is.» Formeel zijn er dan ook geen beperkingen als het gaat om het binnentreden ter hulpverlening. Bij de beslissing tot het binnentreden dienen eventuele (veiligheid)risico’s voor slachtoffer(s) en hulpverlener(s) betrokken te worden. In dit kader kan het wachten op bijvoorbeeld (gespecialiseerde) ondersteuning aan de orde zijn. Door de Rijksrecherche is een (feiten-)onderzoek ingesteld naar de feiten en omstandigheden die vooraf zijn gegaan aan het binnentreden in de voornoemde woning door de politie. In het belang van deze onderzoeken kan ik u daarover op dit moment geen verdere mededelingen doen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
