<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2050615600." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de censuur op de afscheidsrede van Prof. Van der Horst. (Ingezonden 20 juni 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26053
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Utrechtse hoogleraar prof.dr. P.W. van der Horst heeft in zijn afscheidsrede enkele passages waarin hij onder andere stelt dat de islamitische wereld de fakkel van de jodenhaat van de nazi's heeft overgenomen, moeten schrappen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Onderwijspersoneel en wetenschappelijke staf) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rassendiscriminatie Wetenschappelijke staf</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1865, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050615430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-07-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26053</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3969" allpagenumbers="3969" vetnummer="2050615430" code="0506tkkvr1865" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26053" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1865" onderwerp="" indiendatum="2006-06-20">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het feit dat de Utrechtse hoogleraar prof. dr. P. W. van der Horst op last van de rector van de Utrechtse universiteit enkele passages uit zijn afscheidsrede heeft moeten schrappen omdat die passages «bevolkingsgroepen tegen elkaar zouden opzetten», en dat hij «onder protest» is gezwicht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u deze affaire? Deelt u de mening dat hier sprake is van een ongepaste aantasting van de academische vrijheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke zijn uw mogelijkheden om deze aantasting van de academische vrijheid te herstellen of te corrigeren? Bent u van plan van deze mogelijkheden gebruik te maken? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting dat een kritisch en onafhankelijk wetenschapper, verbonden aan een Nederlandse universiteit, vrijuit moet kunnen zeggen dat een bepaalde vorm van jodenhaat niet alleen in de Griekse oudheid en de christelijke middeleeuwen voorkwam, maar ook bij de huidige islam? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat er een einde moet komen aan dit soort incidenten, omdat zij duidelijk maken dat een geest van «dhimmitude» zich vaardig heeft gemaakt over Nederlandse gezagsdragers? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-06-16" bron="Reformatorisch Dagblad van">Reformatorisch Dagblad van, 16 juni 2006, p. 1 en 2</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Hoeven" functie="minister" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap. (Ontvangen 17 juli 2006" mededelingdatum="2006-07-17">Mededeling van minister Van der Hoeven (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap. (Ontvangen 17 juli 2006) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Wilders en het lid Van der Ham wil ik u meedelen, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. U kunt mijn brief waarin ik de vragen van de heren Wilders en Van der Ham beantwoord, in augustus verwachten. De vragen van de heer Wilders zijn aan het ministerie van Vreemdelingenzaken en Integratie en aan mijzelf toegezonden bij de bovenaangehaalde brief met kenmerk 2050615430. De vragen van de heer Van der Ham aan mij zijn toegezonden bij de bovenaangehaalde brief met kenmerk </mededeling>
</kvr>
