<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nawijn (Groep Nawijn) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de illegale bewoning van een voormalig dierproevencentrum in Zeist. (Ingezonden 20 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26613
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Anarchisten de baas in vrijstaat op voormalig TNO terrein' in de Telegraaf van 16 september 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Gebouwen) Strafrecht en strafprocesrecht (Overtredingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gebouwen Huisvredebreuk Rechtshandhaving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 198, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060700080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nawijn">Nawijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26613</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="421" allpagenumbers="421 422" vetnummer="2060700080" code="0607tkkvr198" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26613" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="198" onderwerp="" indiendatum="2006-09-20">
         <vrager partij="Groep Nawijn" oorsprong="parlement">Nawijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-10-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Winsemius</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Anarchisten de baas in vrijstaat op voormalig TNO terrein»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het genoemde gebied een enclave van krakers is geworden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke initiatieven heeft de overheid in de afgelopen zeven jaar genomen om de controle op de handhaving van de wetgeving op dit terrein te garanderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u nagaan of de bewoners van het terrein een gedoogcontract hebben met de gemeente Zeist? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u nagaan of de bewoners in de afgelopen jaren WOZ-belasting hebben afgedragen aan de gemeente Zeist? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u voornemens om na te gaan of aan deze illegale situatie een einde kan worden gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om de Kamer te informeren van uw bevindingen en de door u genomen maatregelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-16" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 16 september 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, het is een voormalig proefdierencentrum van TNO, waarop bedrijfsopstallen en een tweetal bedrijfswoningen staan. De locatie staat ook wel bekend als het Harlanterrein. De gemeente Zeist heeft mij bericht, dat er nu alleen krakers op het terrein aan de Woudenbergseweg tussen Zeist en Austerlitz wonen. Sinds de panden zijn gekraakt zijn er controlebezoeken door de gemeente Zeist uitgevoerd. De huidige eigenaar heeft het complex in 1998 gekocht, terwijl in het toen (en ook nu nog) vigerende bestemmingsplan «Buitengebied Zeist 1982» de bestemming «proefdierenbedrijf (T.N.O)» is vastgelegd. In het Streekplan Utrecht 1994 is het gebied van het voormalig proefdierencentrum TNO binnen de Ecologische Hoofdstructuur opgenomen. In het voorontwerp voor het Bestemmingsplan Harlanterrein 2002 is als bestemming «bos» voor het complex vastgelegd. Daarmee wordt recht gedaan aan het functioneren binnen de Ecologische Hoofdstructuur en wordt voldaan aan de noodzaak tot boscompensatie ten behoeve van een aantal bouwkundige ontwikkelingen in Den Dolder-Noord. De huidige eigenaar heeft in 2001 en 2002 tevergeefs geprobeerd een voorbereidingsbesluit vooruitlopend op het nieuwe bestemmingsplan «Harlanterrein» tegen te houden. De commissie voor de bezwaar- en beroepsschriften van de gemeente Zeist heeft zijn bezwaren verworpen en in zijn overwegingen ook betrokken dat de eigenaar toen hij het terrein kocht op de hoogte was van het feit dat de gemeente Zeist van plan was dit terrein terug te geven aan de natuur. Door gezondheidsproblemen en door de economisch gezien incourante bestemming «bos» heeft de eigenaar nog geen concrete plannen ontwikkeld en ook geen koper ervoor kunnen vinden. De gemeente Zeist zou het complex wel willen kopen om de bestemming «bos» te kunnen realiseren, maar het overleg met de eigenaar heeft nog niet tot resultaat geleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De gemeente Zeist heeft mij bericht, dat in het voorjaar van 2006 van gemeentewege een controle op het voormalige TNO terrein is uitgevoerd door verschillende disciplines (Milieu, Brandweer, Bouw- en Woningtoezicht, Algemene Plaatselijke Verordening). Er zijn in de onderzochte panden geen milieu- en brandonveilige situaties aangetroffen. Wel was er sprake van bouwvergunningplichtige bouwwerken zonder bouwvergunning (overtreding van artikel 40 Woningwet) en mogelijk strijdig gebruik met het bestemmingsplan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De gemeente Zeist heeft mij bericht, dat zij geen gedoogcontract met de bewoners heeft. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De gemeente Zeist heeft mij bericht, dat de bewoners de afgelopen jaren geen WOZ-belasting hebben betaald en dat dit sinds 1998 ook voor de eigenaar geldt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Aan het feit dat het complex is gekraakt kan ik niets doen. De eigenaar kan aan de rechter vragen de krakers te (laten) verwijderen. Hij zal dan moeten aantonen, dat hij het terrein en de opstallen voor eigen gebruik nodig heeft. Een eerdere poging daartoe heeft volgens een mededeling van de gemeente Zeist geen succes gehad. Uit krantenberichten leid ik af dat de advocaat van de eigenaar een verzoek tot ontruiming overweegt. De illegale bebouwing en het mogelijk strijdige gebruik met het bestemmingsplan kan door de gemeente Zeist worden aangepakt. De gemeente Zeist heeft mij bericht dat dit punt de aandacht van de gemeente heeft, maar dat dit, gelet op de beperkte ambtelijke capaciteit, niet de allerhoogste prioriteit heeft, te meer daar er bij eerder genoemde controle geen ongewenste milieu- en brandonveilige situaties zijn aangetroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. Ik ga er vanuit met de antwoorden op de voorgaande vragen voldoende te hebben gereageerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
