<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken) over uitspraken van de Europese Ombudsman over openbaarheid van wetgevende vergaderingen van de Raad van Ministers. (Ingezonden 13 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24234
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 291, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050601480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24234</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="625" allpagenumbers="625" vetnummer="2050601480" code="0506tkkvr291" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24234" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="291" onderwerp="" indiendatum="2005-10-13">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-31">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Nicolaï</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president, minister van Algemene Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uwreactie op de uitspraak van de heer P. Nikiforos Diamandouros, de Europese Ombudsman, dat de Raad van Ministers geen valide redenen heeft opgegeven voor haar weigering om in het openbaar te vergaderen over wetgevingshandelingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Deelt u het standpunt van de Europese Commissie dat de Europese burgers het recht hebben op efficiënte, openbare en servicegerichte publieke instituties? <voetnoot nummer="2"/>Kunt u uwantwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de conclusie van de Europese Ombudsman dat, om ervoor te zorgen dat alle wetgevende vergaderingen van de Raad openbaar worden, de Raad alleen haar eigen procedures hoeft te amenderen? Indien ja, bent u bereid om hiertoe het initiatief te nemen? Indien ja, op welke termijn wenst u dit te doen? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Special Report from the European Ombudsman to the European Parliament following the draft recommendation to the Council of the European Union in complaint 2395/2003/GG</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-10-12" bron="EUobserver, «Pressure mounts for less secrecy in EU law-making»">EUobserver, «Pressure mounts for less secrecy in EU law-making», 12 oktober 2005, www.euobserver.com</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De regering heeft met belangstelling kennisgenomen van het rapport van de Europese Ombudsman. De discussie binnen Raadsverband over de zaak bij de Ombudsman heeft geleid tot het uiteindelijke standpunt van de Raad zoals verwoord in het rapport. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Dit standpunt van de Europese Commissie maakt deel uit van de door haar recent voorgestelde bijdrage aan de bezinningsperiode die is afgekondigd door de Europese Raad op 18 juni 2005. Nederland is voorstander van verdergaande democratisering en openbaarheid binnen de Europese Unie. Nederland heeft zich de afgelopen jaren daar concreet voor ingezet onder andere door de organisatie van een conferentie over openbaarheid onder Nederlands Voorzitterschap en de inzet van de regering tijdens de Europese Conventie over de toekomst van Europa en de daaropvolgende Intergouvernementele Conferentie. De regering onderschrijft het beginsel dat de werkzaamheden van de instellingen, organen en instanties van de Unie transparant moeten zijn en is van mening dat met het oog op goed bestuur de Europese besluitvorming plaats zou moeten vinden in een zo groot mogelijke openheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Dit Nederlandse standpunt is bij de lidstaten bekend. Het EU-Voorzitterschap deed in het Europees Parlement op 23 juni jl. de toezegging met een initiatief op het punt van openbaarheid in de Raad te komen. Nederland wacht het initiatief van het Voorzitterschap in dit kader af. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
