<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Aanvullende vragen van het lid Blaauw (VVD) over de NS die 3 miljard gulden moet investeren in de Betuwelijn en de HSL. (Ingezonden 26 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2590
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen de stroomvoorziening op de Betuweroute.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Elektriciteit) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektriciteit Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 643, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2590</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1303" allpagenumbers="1303 1304" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="643" onderwerp="" indiendatum="1996-01-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «NS moet ƒ 3 miljard investeren voor Betuwelijn en HSL»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Stellen de komst van de Betuwelijn en de hogesnelheidstreinen naar Belgie¨ en Duitsland de Nederlandse Spoorwegen voor een extra uitgave van drie miljard, voor het bouwen van nieuwe bovenleidingen met een sterk verhoogd voltage? </vraag>
      <vraag nummer="3">Moet, gezien het zware containervervoer dat zal gaan plaatsvinden op de Betuweroute, de stroomvoorziening meer dan 1500 volt zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de extra kosten die gemaakt moeten worden voor de aanleg van een Betuweroute met een bovenleidingspanning van 25.000 volt? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Hoe verhoudt het bovenstaande zich tot de antwoorden op de vragen 241 en 242, gesteld bij de schriftelijke vragenronde bij de behandeling van de Betuweroute, <voetnoot nummer="2"/>nl. dat de uitvoering van de Betuweroute met een bovenleidingspanning van 25 kV kostenneutraal is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Beschikt de NS-cargo over voldoende materieel en of financie¨le middelen om materieel aan te schaffen om te rijden met een bovenspanning van 25 kV? </vraag>
      <vraag nummer="7">Staan door de huidige hoogte van stroomvoorziening, 1500 volt, regelmatig treinen stil omdat naast elkaar optrekkende locomotieven zoveel energie gebruiken dat zij de 1500 volt bedrading letterlijk «leegzuigen»? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is de vrees gegrond, dat gesteld de extra investeringen deze in de ritprijs van de gebruiker zal worden verdisconteerd? Zo neen, hoe worden de extra investeringen dan betaald? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van de leden Reitsma en Leers, ingezonden 25 januari 1996. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-01-22" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 22 januari 1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 589" documentnummer="73">Kamerstuk 22 589, nr. 73</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. In de plannen voor de HSL-Zuid wordt reeds uitgegaan van een tractie-energievoorziening van 25 kV wisselstroom. Het eventueel uitrusten van de Betuweroute met 25 kV wisselstroom is, ten opzichte van een uitvoering met het 1500 V-gelijkstroomsysteem, kostenneutraal. De plannen voor de HSL-Oost bevinden zich nog in een vroeg stadium. Het is daarom niet mogelijk daarover nu reeds uitspraken te doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de plannen voor de Betuweroute wordt thans nog voorzien in een tractie-energievoorziening van 1500 Volt gelijkstroom. Dit systeem is in staat voldoende elektrisch vermogen te leveren om de verwachte vervoerstromen op de Betuweroute te kunnen afwikkelen. Het 1500 V-systeem heeft evenwel beperkingen voor wat betreft de maximale energiecapaciteit en kent iets grotere energieverliezen dan bijvoorbeeld het 25 kV-wisselstroomsysteem. Om die redenen en met het oog op de ontwikkelingen van de energievoorzieningsystemen op het Europese spoorwegennet ligt een Betuweroute uitgerust met 25 kV wisselstroom meer voor de hand. Over het op de Betuweroute in te voeren stroomsysteem zal binnen enkele maanden een beslissing worden genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Deze antwoorden zijn nog steeds geldig: het uitvoeren van de Betuweroute met een bovenleidingspanning van 25 kV is kostenneutraal ten opzichte van een Betuweroute met 1500 V. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">NS-Cargo beschikt momenteel niet over materieel dat geschikt is voor 25 kV wisselstroom. De financiering van de aanschaf van nieuw materieel is onderdeel van de onderhandelingen tussen NS-Cargo en het rijk over de kapitaaldotatie in het kader van de verzelfstandiging van NS-Cargo. Hierbij zij opgemerkt dat, teneinde grensoverschrijdend goederenvervoer per spoor zonder tijdrovend wisselen van locomotief aan de grens mogelijk te maken, multicourante locomotieven in de toekomst zonder meer noodzakelijk zijn. In de investeringsplannen van NS-Cargo is hierin voorzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals hierboven reeds is opgemerkt heeft het huidige 1500 V-systeem beperkingen voor wat betreft de maximale energiecapaciteit. Bij de planning van de dienstregeling wordt met de beperkingen in de energievoorziening op voorhand zoveel mogelijk rekening gehouden. Niettemin kunnen zich soms, onder bepaalde omstandigheden, problemen voordoen. Om die reden is Railned doende na te gaan wat de mogelijkheden zijn om de energiecapaciteit van het Nederlandse spoorwegennet te vergroten. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Voor een allesomvattend antwoord op deze vraag zal het besluitvormingsproces rond de totale exploitatie van het Nederlandse spoorwegennet wat verder moeten zijn doorlopen. Voor de HSL-Zuid en de Betuweroute is, zoals eerder gesteld, geen sprake van extra infrastructuurkosten. De Thalys-treinen voor de HSL-Zuid zijn standaard geschikt voor 25 kV-wisselstroom. Voor het grensoverschrijdend rijden, de groei van het goederenvervoer en vervanging van verouderde, afgeschreven locomotieven zal NS-Cargo nieuwe, multicourante locomotieven aanschaffen die niet veel duurder zijn dan monocourante locomotieven. Het stroomverbruik bij 25 kV wisselstroom is iets lager dan bij 1500 V gelijkstroom als gevolg van geringere energieverliezen. Voor de HSL-Zuid en de Betuweroute is de in de vraag genoemde vrees derhalve niet gegrond. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
