<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Langkamp (SP) aan de minister voor Jeugd en Gezin over het groeiend aantal kinderen dat in Limburg wacht op een plaats in een pleeggezin. (Ingezonden 4 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29691
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht dat kinderen in Limburg langer dan negen weken moeten wachten op een plaats in een pleeggezin, en afkondiging plaatsingsstop door jeugdzorginstelling Xonar. Is er sprake van een landelijk probleem in de pleegzorg?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdhulpverlening Pleegkinderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 257, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Jeugd en Gezin (JG)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Langkamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29691</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="547" allpagenumbers="547 548" vetnummer="2060724420" code="0708tkkvr257" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29691" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="257" onderwerp="" indiendatum="2007-09-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Langkamp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Jeugd en Gezin</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Jeugd en Gezin">Rouvoet</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht, dat kinderen in Limburg langer dan negen weken moeten wachten op een plaats in een pleeggezin? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel kinderen wachten er landelijk langer dan negen weken op een plaats in een pleeggezin? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er sprake van een landelijk probleem in de pleegzorg? Zo neen, hoe weet u dat? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen om dit probleem op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er sprake van een groeiend tekort aan pleeggezinnen? Zo ja, waar wordt het tekort aan pleeggezinnen door veroorzaakt? Welke maatregelen gaat u nemen om dit tekort op te heffen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw reactie op de plaatsingsstop die is afgekondigd door de jeugdzorginstelling Xonar? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel andere instellingen in de jeugdzorg hebben op dit moment een plaatsingsstop? Sinds wanneer worden deze gehanteerd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe en door wie worden de kinderen in Limburg die wachten op een plaats in een pleeggezin, nu geholpen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is de lichamelijke en geestelijke gezondheid en veiligheid van deze kinderen gegarandeerd? Zo neen, welke maatregelen gaat u treffen om er voor te zorgen, dat deze kinderen veilig zijn en de hulp krijgen die ze nodig hebben? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.gelderlander.nl/maasland/article1813395.ece">http://www.gelderlander.nl/maasland/article1813395.ece</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Op basis van de Wet op de jeugdzorg zijn provincies en grootstedelijke regio’s (in het vervolg: provincies) verantwoordelijk voor de uitvoering van de jeugdzorg in hun provincie. Dit is de reden dat ik de provincie Limburg heb gevraagd mij te informeren over de lokale situatie. De provincie geeft aan dat zij op de tiende van iedere maand de omvang van de wachtlijsten per de eerste van die maand op www.jeugdzorginlimburg.nl publiceert. De provincie heeft mij aldus ook kunnen informeren over de stand van de wachtlijst per 1 september 2007. Er bleken toen 29 kinderen langer dan negen weken op de wachtlijst te staan voor pleegzorg. Overigens wachtten er in de provincie Limburg precies een jaar eerder nog 81 kinderen langer dan negen weken op een plaats in een pleeggezin. Het is natuurlijk niet positief dat kinderen moeten wachten op hulp, maar deze daling van het aantal wachtenden in Limburg betreft wel een positieve ontwikkeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De laatste stand van zaken met betrekking tot de wachtlijst dateert van 1 juli 2007. Op die datum wachtten er in Nederland in totaal 433 kinderen langer dan negen weken op pleegzorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Volgens pleegzorg Nederland (bron: factsheet pleegzorg 2006) is de druk op de pleegzorg in de afgelopen jaren toegenomen. Aan de ene kant door de toegenomen vraag, doordat de bureaus jeugdzorg zorgen voor meer toeleiding naar de geïndiceerde zorg, waaronder pleegzorg. Aan de andere kant wordt er intensiever gebruik gemaakt van de pleegzorg-capaciteit. Om de extra vraag naar jeugdzorg, dus ook pleegzorg, op te kunnen vangen, heb ik de provincies extra financiële middelen beschikbaar gesteld. Het is aan de provincies om deze middelen daar in te zetten waar de behoefte bestaat, aangezien zij verantwoordelijk zijn voor de uitvoering van de jeugdzorg in hun provincie. Daarnaast subsidieer ik de pleegzorg-campagne «Wij zoeken nog een hart met wat ruimte» van de MO-groep, die erop gericht is om meer pleegouders te werven. Deze campagne is gestart in maart 2006 en volgens pleegzorg Nederland is het met deze campagne gelukt om het aantal beschikbare pleegouders aanzienlijk uit te breiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Volgens de provincie Limburg heeft Xonar het woord «plaatsingsstop» ingetrokken. De term plaatsingsstop heeft als associatie dat kinderen en jeugdigen voor hulp in het geheel niet meer terecht zouden kunnen bij deze instelling. Dit is echter niet terecht. In geval van crisis worden kinderen per definitie geholpen. De provincie Limburg geeft verder aan in gesprek te zijn met Xonar en de andere jeugdzorginstelling in haar provincie om tot een (voorlopige) oplossing te komen. Ik ga ervan uit dat zij dit bereiken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Mij is niet bekend dat er instellingen zijn die een plaatsingsstop hanteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Op het moment dat een bureau jeugdzorg een indicatie stelt, is deze verantwoordelijk voor het case-management. Die verantwoordelijkheid laat ik daar. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Hierbij wil ik u verwijzen naar mijn antwoord op vraag 7. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
