<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over het afgeven van een ARP-vergunning. (Ingezonden 13 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2888
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een vergunning op basis van het Algemeen reglement van politie voor rivieren en Rijkskanalen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Binnenscheepvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Binnenscheepvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 937, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2888</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1905" allpagenumbers="1905 1906" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="937" onderwerp="" indiendatum="1996-03-13">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kent u het besluit van 3 juli 1992, Staatsblad 393 waarin wordt aangegeven, dat het afgeven van een ARP-vergunning op basis van de Algemene Politie Verordening voortaan gebeurt door gemeenten in plaats van Rijkswaterstaat? </vraag>
      <vraag nummer="2">Moet een individuele parlevinker die opereert in de Randmeren nu, in plaats van het aanvragen van e´e´n ARP-vergunning bij Rijkswaterstaat, deze nu bij alle betrokken gemeenten aanvragen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat het niet de bedoeling van het eerder genoemde besluit kan zijn, dat e´e´n van de gevolgen is dat de in individuele gevallen de totale kosten voor een ARP-vergunning een veelvoud zijn van het bedrag dat voorheen betaald moest worden voor een ARP-vergunning bij Rijkswaterstaat? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven of er naar aanleiding van het eerder genoemde besluit andere gevallen zijn van niet bedoelde kostenstijging van benodigde vergunningen? Zo ja, om welke vergunningen gaat het dan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid maatregelen te nemen die de effecten van het eerder genoemde besluit die leiden tot niet bedoelde kostenstijgingen voorko´men? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, bent u bereid de betaling voor ARP-vergunningen voor individuen die te maken hebben met aanvragen bij meerdere gemeenten op te schorten totdat de eerder bedoelde maatregel is geı¨mplementeerd? ARP = Algemeen Research Programma </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 3, 4, 5 en 6">In vraag 1 wordt artikel X, derde lid, van het Zesde wijzigingsbesluit Binnenvaartpolitiereglement onjuist geı¨nterpreteerd. De vraag doelt kennelijk op het intrekken bij genoemd artikel van artikel 56 van het Algemeen reglement van politie voor rivieren en Rijkskanalen (Stb. 1919, 765) (ARP), waarin onder meer vergunningplichtig werd gesteld het «in door den Minister aan te wijzen rivieren, kanalen of havens of in door den Minister aan te wijzen gedeelten daarvan: a. zich met een vaartuig of vlot op te houden tot het drijven van handel; b. met een vaartuig koopwaren voor de huishouding of scheepsbenodigdheden aan vaartuigen af te leveren.» Het doel van dit verbod behoudens vergunning was de verkeersveiligheid alsmede de verkeersorde («het doelmatig en veilig gebruik») van de betreffende wateren, en de havens, in beheer bij het Rijk. In 1993 is geconstateerd dat dit vergunningsvereiste in feite achterhaald is. In de vergunning werden voorwaarden met betrekking tot de veiligheid en de goede orde van de scheepvaart opgenomen. Thans zijn deze zaken in de algemene regelgeving opgenomen. Het is derhalve, mede uit een oogpunt van deregulering, alleszins redelijk geacht om dit vergunningsvereiste op Rijkswateren te bee¨indigen. De onderhavige wijziging heeft echter niet tot doel om dit vergunningsvereiste vervolgens bij de betrokken gemeenten te leggen. Dit valt ook niet uit het genoemde artikel, en evenmin uit de toelichting daarbij, op te maken. Ik acht een dergelijk gevolg ook niet mogelijk. Immers is in het beheer van de betrokken wateren geen wijziging gebracht. Dit betekent dat de verkeersordening op deze wateren nog steeds tot de Rijksverantwoordelijkheid wordt gerekend. De betrokken gemeenten kunnen niet in deze verantwoordelijkheid treden. Aanvullende regeling hunnerzijds zou slechts aan de orde kunnen komen, indien het gebruikmaken van de onderhavige Rijkswateren niet bij een hogere regeling was geregeld. Een dergelijke hogere regeling voor het onderwerp van het verkeersgebruik van wateren in beheer bij het Rijk wordt thans gevonden in hoofdstuk 9 van het Binnenvaartpolitiereglement. Daarin is een vergunningsvereiste als bovenbedoeld niet opgenomen. Het is mogelijk dat in de APV van gemeenten langs de Randmeren andere onderwerpen dan de verkeersordening te water zijn geregeld die ook van toepassing zijn op rijkswateren. Dit kan ook vo´o´r het intrekken van artikel 56 ARP het geval zijn geweest. Door de wijziging van het Rijksreglement is in deze situatie geen verandering gekomen. Voor gemeentelijke dienstverlening zoals de afgifte van een vergunning op basis van de APV kunnen gemeenten op grond van artikel 229 van de Gemeentewet rechten (leges) heffen. Het is voor de dienst die de gemeente verleent niet relevant of de belanghebbende die dienst bij meer gemeenten heeft aangevraagd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is mij niet bekend welke gemeentelijke vergunningen een parlevinker die op de bedoelde Rijkswateren wil opereren dient te hebben. Zoals in het bovenstaande duidelijk is gemaakt is zulks echter niet het gevolg van de intrekking van art. 56 ARP. Van de noodzaak tot het hebben van een «ARP-vergunning» kan echter geen sprake meer zijn. Indien de betrokken parlevinker zulks is verteld is hij onjuist geı¨nformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
