<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hofstra en Veenendaal (beiden VVD) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over Duitse bouwbedrijven op de woningbouwmarkt in Noord-Nederland. (Ingezonden 26 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23277
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Duitse ondernemingen kunnen goedkoper bouwen omdat zij uit gaan van de Duitse regelgeving en niet van het Nederlandse Bouwbesluit. Het toezicht hierop van de gemeenten en controlerende instanties zou verbeterd moeten worden, maar ook zou het Bouwbesluit gemoderniseerd moeten worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwvoorschriften) Bouw (Woningbouw) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwvoorschriften Duitsland Mededinging Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1883, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040515370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
            <persoon partij="VVD">Veenendaal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23277</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4007" allpagenumbers="4007 4008" vetnummer="2040515370" code="0405tkkvr1883" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23277" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1883" onderwerp="" indiendatum="2005-05-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Veenendaal</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-06-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Dekker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Duitsers goedkoper? Dat is appels met peren vergelijken» uit het Dagblad van het Noorden <voetnoot nummer="1"/>en het rapport van Bouwend Nederland, waarnaar in dit artikel wordt verwezen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw visie op de conclusie van het artikel en het rapport, dat Duitse bouwbedrijven zich niet houden aan het Nederlandse Bouwbesluit, de arboregels en de regels voor veiligheidsvoorzieningen op de bouwplaats? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u voornemens om gemeenten en controlerende instanties hierover te informeren, dit mede gezien uw brief aan de Tweede Kamer over modernisering van de bouwregelgeving <voetnoot nummer="2"/>, waarin u ingaat op de verbetering van het eerstelijns toezicht door gemeenten en op regionale samenwerking op het terrein van naleving van de bouwregelgeving? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw visie op de conclusie van het hierboven genoemde artikel en het eveneens hierboven aangehaalde rapport, dat op basis van de Duitse regelgeving voor woningbouw goedkoper gebouwd kan worden dan op basis van het Bouwbesluit? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u voornemens om deze bevindingen over goedkopere bouwmethoden mee te nemen bij de aanpassingen van het Bouwbesluit, dit mede gezien uw brief aan de Tweede Kamer over modernisering van de bouwregelgeving , waarin u ingaat op de implementatie van Europese regelgeving voor bouwen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-04-29" bron="Dagblad van het Noorden">Dagblad van het Noorden, 29 april 2005, pagina 25</noot>
         <noot nummer="2" titel="Modernisering bouwregelgeving">Brief «Modernisering bouwregelgeving», kenmerk DBO 2005011800</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor Duitse bouwbedrijven die in Nederland bouwen geldt de Nederlandse regelgeving waaronder Bouwbesluit en Arbobesluit. De betreffende toezichthouders zien hierop regulier toe. Hierbij wordt geen onderscheid gemaakt tussen Nederlandse en Duitse bedrijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De VROM Inspectie is mede naar aanleiding van signalen een oriënterend onderzoek gestart. Dit onderzoek moet meer inzicht geven in de vraag of de bouwmethoden die door Duitse aannemers in Nederland worden gehanteerd, voldoen aan de Nederlandse wet- en regelgeving. Ook wordt gekeken naar de manier waarop gemeenten invulling geven aan hun toezichtstaak. In het project is samenwerking gezocht met de Arbeidsinspectie en, waar relevant, zal deze de bouwplaatsen mee gaan controleren. De onderzoeksresultaten zijn dit najaar bekend. Indien de resultaten daartoe aanleiding geven, zullen de gemeenten en andere controlerende instanties worden geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Nederlandse bouwregelgeving schrijft geen bouwmethoden voor. In het Bouwbesluit staan voorschriften over de veiligheid, gezondheid (ventilatie en daglichttoetreding), bruikbaarheid en energiezuinigheid (koudebruggen) van een te bouwen bouwwerk. Per aspect worden doel en maat van het voorschrift gegeven. De aan de regelgeving gekoppelde normen van het Nederlands Normalisatie Instituut geven de bijbehorende meet- en bepalingsmethoden aan. Hierin staan soms bij wijze van voorbeeld bouwmethoden opgenomen, maar deze methoden zijn niet wettelijk verplicht. Iedere aannemer kan dus de voor hem of voor het project meest geëigende methodiek gebruiken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het geval dat met Duitse bouwmethoden een prijsvoordeel kan worden behaald en kan worden voldaan aan de Nederlandse bouwvoorschriften, kan die ervaring voor Nederlandse aannemers leerzaam zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
