<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Timmermans (PvdA) en De Wit (SP) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties en van Economische Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken) over de mogelijke besteding van Europese subsidies door de gemeente Heerlen. (Ingezonden 10 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20630
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het 'adopteren' van een URBAN II project in Heerlen door de lijsttrekker van het CDA bij de Europese verkiezingen, en de uitgave van een extra editie van de stadskrant van Heerlen, die betaald zou zijn met geld uit Europese subsidies. De speciale krant zou op deze manier CDA-verkiezingsdoeleinden steunen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Regionale ontwikkeling) Staats- en bestuursrecht (Politiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politiek Regionale ontwikkeling Subsidies Verkiezingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1851, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030415660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Economische Zaken (EZ) Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-07-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20630</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3921" allpagenumbers="3921 3922" vetnummer="2030415660" code="0304tkkvr1851" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20630" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1851" onderwerp="" indiendatum="2004-06-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties en van Economische Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-07-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties">De Graaf</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretarissen van Economische Zaken en van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de extra editie van de stadskrant van de gemeente Heerlen, waarvan de voorpagina gewijd is aan de aankondiging dat de lijsttrekker van het CDA bij de Europese verkiezingen een Heerlens URBAN II gebied adopteert? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de extra editie van de stadskrant betaald met geld uit de Europese structuurfondsen? Is u bekend of deze speciale uitgave specifiek ten behoeve van publiciteit voor de lijsttrekker van het CDA tot stand is gekomen? Heeft de gemeente andere redenen voor de publicatie aangevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat deze publicatie, ruim twee weken voor de verkiezingen, kan worden gezien als onderdeel van de verkiezingscampagne en daarmee een politiek karakter draagt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de analyse dat, aangezien het Europese Parlement geen enkele betrokkenheid heeft bij de toewijzing van Europese subsidies, noch bij de bepaling van welke gebieden voor subsidies in aanmerking komen, het ook inhoudelijk misleidend is de suggestie te wekken dat een lid van het Europese Parlement mede kan bepalen aan wie URBAN II gelden worden verstrekt? Hoe beoordeelt u het feit dat de gemeente Heerlen deze suggestie wel wekt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, is een dergelijke besteding van Europese subsidies in lijn met de Europese regels die hiervoor gelden en in lijn met de regels die de rijksoverheid daarvoor stelt? Zo ja, kunt u aangeven op welke wijze dit past binnen deze regels? Kunt u in ieder geval bij de Europese Commissie navraag doen of het handelen van de gemeente Heerlen in overeenstemming is met de Brusselse subsidieregels? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien het naar uw oordeel niet past binnen de geldende regels voor Europese subsidies, bent u dan bereid de gemeente Heerlen hierop aan te spreken en ervoor te zorgen dat dit gemeenschapsgeld wordt terugbetaald? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-05-26" bron="Stadskrant Heerlen">Stadskrant Heerlen, 26 mei 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Regulier wordt de stadskrant door de gemeente Heerlen uitgegeven. Ten behoeve van de publiciteit rond de internationale stedelijke conferentie van 27 en 28 mei in Maastricht en Heerlen is een speciale editie gericht op de achterstandswijk uitgekomen over projecten in het Europese URBAN II-programma. De speciale uitgave is niet ten behoeve van publiciteit voor de lijsttrekker van het CDA tot stand gekomen, maar ten behoeve van de stedelijke conferentie. De URBAN II-middelen waar de gemeente Heerlen over beschikt, dienen deels ingezet te worden voor communicatie, zo is door de Europese Commissie bepaald. Deze informatievoorziening aan de burgers is bedoeld om publiciteit te geven over de besteding van URBAN II-middelen in de eigen wijken. Daarnaast gaat het om het kweken van draagvlak in het programmagebied en het informeren van betrokken organisaties en publiek over de wijze waarop bijdragen uit de Europese fondsen aangewend worden. Nederlandse leden van het Europees Parlement hebben al vaker een Doelstelling 2- of URBAN II-aandachtswijk geadopteerd. De lijsttrekker van het CDA voor de Europese verkiezingen is als lokaal bekend politicus door de gemeente Heerlen gevraagd om publiciteit te geven aan het feit dat de gemeente Heerlen gebruik maakt van de Europese URBAN II-middelen voor de aanpak van sociaal-economische en fysieke achterstanden in de aandachtswijken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Niettemin acht ik de publicatie op dat tijdstip ongelukkig omdat de suggestie van een campagne-uiting kan zijn gewekt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er is feitelijk geen relatie tussen de aanwijzing van de gebieden die in aanmerking komen voor het URBAN II-programma en de formele bevoegdheden van de Europarlementariërs. Dit wordt dan ook op geen enkele manier beweerd in het artikel in de Stadskrant Heerlen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Heerlen heeft in lijn met de Europese regels gehandeld. Er is voldaan aan de verplichting vanuit de Europese Commissie om voorlichting te geven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
