<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de ministers van Financiën en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over fraude met landbouwsubsidies. (Ingezonden 9 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28332
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Europese Commissie dreigt met kortingen op de landbouwsubsidies, omdat de Nederlandse boeren te weinig zijn gecontroleerd op het voldoen aan eisen op het gebied van voedselkwaliteit, dierwelzijn en milieu (Radio 1 journaal, 7 mei 2007).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Landbouw (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EG-structuurfondsen Landbouwsubsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1739, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060714660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28332</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3681" allpagenumbers="3681 3682" vetnummer="2060714660" code="0607tkkvr1739" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28332" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1739" onderwerp="" indiendatum="2007-05-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat Nederlandse boeren te weinig zijn gecontroleerd op het voldoen aan eisen op het gebied van voedselkwaliteit, dierwelzijn en milieu <voetnoot nummer="1"/>? Zo ja, wat gaat u doen om weer aan de norm te voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat u vrijwillig een verklaring aan Brussel overhandigt waarin staat dat Nederland de landbouwsubsidies goed besteed? Zo ja, waarop baseert u dat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de norm waaraan Nederland moet voldoen? Hoe schiet Nederland tekort? Waarom is het zo ver gekomen dat Nederland niet aan de norm voldoet? Is hier sprake van verwijtbaar gedrag door een vorige regering ? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de Europese Rekenkamer ieder jaar concludeert dat er onvoldoende zicht is op de juiste besteding van Europees geld? Zo ja, welke stappen hebt u ondernomen om de besteding in Nederland overzichtelijker te maken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke consequenties kan dit tekortschieten hebben? Is het waar dat de Europese Commissie dreigt met kortingen op de landbouwsubsidies ? Zo ja, wat is daarover uw mening? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-7" bron="Radio 1 journaal">Radio 1 journaal, 7 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 5">Welke consequenties kan dit tekortschieten hebben? Is het waar dat de Europese Commissie dreigt met kortingen op de landbouwsubsidies? Zo ja, wat is daarover uw mening? In januari van dit jaar heeft een controlebezoek van de Europese Commissie plaatsgevonden naar de uitvoering van de randvoorwaardencontroles van het Gemeenschappelijk Landbouwbeleid (cross-compliance) door Nederland in de jaren 2005 en 2006. Naar aanleiding van dit bezoek heeft de Europese Commissie opmerkingen gemaakt ten aanzien van de uitvoering en hoeveelheid controles door de diverse controle-instanties. De Commissie is van oordeel dat het Nederlandse controlemodel, op basis waarvan de controles plaatsvinden op de randvoorwaarden (onder meer eisen op het gebied van voedselkwaliteit, dierwelzijn en milieu), niet EU-conform is. Dit kan voor de Commissie uiteindelijk aanleiding zijn voor het opleggen van een financiële correctie op de uitgaven voor het Gemeenschappelijk Landbouwbeleid aan de lidstaat Nederland. Zo ver is het echter nog niet. De Europese Commissie heeft haar standpunt weergegeven en Nederland is nu in de gelegenheid te reageren. In Nederland zijn meerdere instanties (decentrale overheden) ieder voor een deel bevoegd te controleren op bepaalde randvoorwaarden. Op basis van het Nederlandse controlemodel vindt er jaarlijks bij 1% van de boeren, die Europese inkomenssteun aanvragen, een controle plaats. De minister van LNV is van mening dat dit controlemodel, waarbij zo veel mogelijk wordt aangesloten bij bestaande handhavingsstructuren en -bevoegdheden, past binnen de bedoeling van de Europese regelgeving. Het kan nog enige tijd in beslag nemen alvorens de Commissie een definitief besluit neemt. De minister van LNV is intussen met de andere controle-instanties in gesprek om te beoordelen wat de voorlopige conclusies van de Europese Commissie betekenen voor de controletaken in 2007. Overigens is het zo dat, indien de Commissie uiteindelijk zou besluiten een korting op te leggen, dit niet betekent dat de aan de boeren uitgekeerde steunbedragen zouden moeten worden teruggevorderd. Het betreft hier primair de financiële relatie tussen de Commissie en de lidstaat Nederland. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Inmiddels heeft de minister van Financiën namens het kabinet de eerste nationale verklaring aan uw Kamer aangeboden. In de begeleidende brief (TK 2006–2007, 30 455 en 24 202, nr. 6) is uitgebreid toegelicht in welke EU-context deze verklaring is afgegeven, alsmede de wijze waarop deze tot stand is gekomen en waarop deze gebaseerd is. Kortheidshalve mag de minister van Financiën u hiernaar verwijzen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nederland baseert zich voor het financieel beheer en de nationale verklaring op de Europese normen en regels. Zoals gezegd heeft de minister van Financiën namens het kabinet de eerste nationale verklaring aan uw Kamer overhandigd. Daarin heeft de minister van Financiën verklaard dat het financieel beheer van het EOGFL, afdeling Garantie, op orde is. Naar aanleiding van een auditbezoek van de Europese Commissie is een voorbehoud gemaakt voor wat betreft cross compliance. Met betrekking tot dit punt verwijzen de ministers u naar het antwoord bij vragen 1 en 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Jaarlijks geeft de Europese Rekenkamer een oordeel af bij het jaarverslag van de Europese Gemeenschappen. Dit oordeel bestaat uit twee delen. Ten eerste beoordeelt de Europese Rekenkamer de betrouwbaarheid van de rekeningen. Dat wil zeggen dat de jaarrekening een getrouw beeld geeft van de financiële situatie per 31 december van het betreffende begrotingsjaar. Over begrotingsjaar 2005 heeft de Europese Rekenkamer wederom vastgesteld dat de rekeningen een betrouwbaar beeld geven. Daarnaast beoordeelt de Europese Rekenkamer de wettigheid en regelmatigheid van de onderliggende verrichtingen. Over 2005 heeft de Europese Rekenkamer vastgesteld dat de ontvangsten, vastleggingen en betalingen voor administratieve uitgaven en pretoetredingsstrategie (met uitzondering van het Sapard-programma) en het gemeenschappelijk landbouwbeleid – voor zover het geïntegreerd beheers- en controlekader juist is toegepast – wettig en regelmatig zijn. Voor het overige deel van het gemeenschappelijk landbouwbeleid, structurele acties (structuurfondsen), intern beleid en externe maatregelen, stelt de Europese Rekenkamer vast dat bij betalingen fouten van materieel belang optreden. Het oordeel van de Rekenkamer ziet volgens de Europese regelgeving terzake voor de uitgavencategorieën op EU-niveau; het oordeel wordt niet en kan niet worden gegeven op lidstaat-niveau. Lidstaten zijn echter medeverantwoordelijk voor de besteding van bijna 80% van de Europese begroting. Nederland vindt het dan ook belangrijk verantwoording af te leggen op lidstaat-niveau zowel richting de Europese Commissie als het nationaal parlement. Daarom is de nationale verklaring ingevoerd. Tegelijkertijd zijn de certificering- en auditfunctie voor de structuurfondsen gecentraliseerd. Met deze acties ontstaat meer transparantie en overzicht en worden budgettaire risico’s zoveel mogelijk verminderd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
