<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kant en Van Gijlswijk (beiden SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, over de knelpunten in de AWBZ. (Ingezonden 23 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28292
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een persbericht van ACTIZ dat zorgaanbieders waarschuwen voor nieuwe knelpunten in de AWBZ in 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1702, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715670</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Gijlswijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28292</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3607" allpagenumbers="3607 3608" vetnummer="2060715670" code="0607tkkvr1702" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28292" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1702" onderwerp="" indiendatum="2007-05-23">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Gijlswijk</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-30">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht dat zorgaanbieders waarschuwen voor nieuwe knelpunten in de AWBZ in 2007? Deelt u de vrees van ACTIZ? Zo neen, waarom niet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat eventuele nieuwe klantenstops in strijd zijn met het recht op zorg zoals vastgelegd in de AWBZ? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u voorts de mening dat, gezien de knelpunten die zich in 2006 voordeden, het wenselijk is om in 2007 deze problemen voor te zijn? Zo ja, bent u bereid hier zo nodig extra middelen voor vrij te maken of passende maatregelen te treffen? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u inzicht geven in aard en grootte van de eventuele huidige wachtlijsten in de AWBZ? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel is er nog beschikbaar in de contracteerruimte AWBZ voor het jaar 2007? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is de stand van zaken in de regionale herverdeling van de AWBZ gelden 2006? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wilt u deze vragen beantwoorden voor het Algemeen Overleg Modernisering AWBZ van 31 mei aanstaande? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-15" bron="Persbericht ACTIZ">Persbericht ACTIZ, 15 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">In 2006 is een intensieve knelpuntenprocedure doorlopen. Inzet van alle partijen is om een dergelijke situatie in 2007 te vermijden. Ik stel het op prijs indien de zorgaanbieders mij tijdig informeren over de verwachtingen in 2007. Ik deel de vrees van ACTIZ echter niet. Mede naar aanleiding van de situatie in 2006 heeft de NZa in samenwerking met CIZ en CAK vroegtijdig in het jaar een analyse gemaakt over mogelijke knelpunten. Dit rapport is op 29 mei verschenen. Uit deze analyse blijkt dat naar het oordeel van de NZa de beschikbare middelen voldoende zullen zijn om in 2007 de groeiende zorgvraag te kunnen opvangen. Het rapport treft u bijgaand aan. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het recht op zorg staat voorop. Mijn inspanning zal er dan ook op gericht zijn om wachtlijsten en klantenstops te voorkomen. Dit betekent overigens niet dat een individuele aanbieder ongelimiteerd zorg zal kunnen aanbieden. Een aanbieder is gebonden aan het contract met het zorgkantoor waarin de omvang van de zorgleverantie is vastgelegd. Ook andere aanbieders (bijvoorbeeld nieuwe toetreders) moeten immers in staat zijn om zorg te leveren, zodat een pluriform aanbod tegen een maatschappelijk aanvaardbare prijs beschikbaar is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals ik in het antwoord op vraag 1 heb aangegeven, deel ik uw mening, dat het wenselijk is om eventuele problemen voor te zijn. Concreet gaat het dan om de extra groeiruimte die in 2007 beschikbaar is en de monitoring door de NZa. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Momenteel is het College voor zorgverzekeringen bezig de wachtlijstsituatie op peildatum 1 januari 2007 in beeld te brengen. Naar verwachting is dit onderzoek in juli afgerond. Dit is later dan de toezegging van de vorige staatssecretaris om de Kamer in het voorjaar van 2007 te informeren over de situatie op 1 januari 2007. Er is een vertraging ontstaan, omdat uit een eerste analyse van AZR-gegevens is gebleken dat deze informatie onvoldoende betrouwbaar is. De reden is dat een deel van de circa 3.000 zorgaanbieders niet altijd (tijdig) hun nieuw in zorg genomen cliënten melden, waardoor het geregistreerde aantal niet in zorg genomen personen onterecht te hoog uitvalt. Het CVZ is nu bezig met aanvullende analyses. Wachtlijstcijfers alleen vind ik onvoldoende. Vandaar dat ook alle zorgkantoren wordt gevraagd naar het verhaal achter de cijfers. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Nza heeft mij geïnformeerd over de contractafspraken die tot nu toe voor 2007 zijn gemaakt. In totaal resteert nog een bedrag van € 231 mln. dat nog niet is ingevuld met afspraken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Nza heeft de nacalculatie 2006 nagenoeg afgerond. Ik verwacht het rapport van de Nza binnen twee weken. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
