<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over geneesmiddelenbeoordeling. (Ingezonden 29 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20088
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het onderzoek "Medicines out of control? Antidepressants and the conspiracy of goodwill" van Charles Medawar en Anbita Hardon, waarin gesteld wordt dat de controle op medicijnen in Nederland als gebrekkig moet worden aangemerkt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1368, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20088</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2889" allpagenumbers="2889 2890" vetnummer="2030411490" code="0304tkkvr1368" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20088" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1368" onderwerp="" indiendatum="2004-03-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-04-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de bewering van de Engelse onderzoeker Charles Medawar en de Nederlandse Anbita Hardon dat de controle op medicijnen in Nederland als gebrekkig moet worden aangemerkt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u het eens met de stelling van de onderzoekers dat de geneesmiddelenfabrikanten in Nederland vaak te rooskleurige onderzoeksgegevens leveren, waarop overheidsorganen hun oordeel moeten baseren en beslissen of het betreffende geneesmiddel tot de markt mag worden toegelaten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u in dit kader de onafhankelijke positie van het College ter Beoordeling van Geneesmiddelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van plan maatregelen te nemen teneinde betere en meer onafhankelijke beoordeling van geneesmiddelen te bewerkstelligen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u de Kamer informeren over de wijze waarop in het buitenland – met name ook in Engeland, Canada en de Verenigde Staten – de geneesmiddelenbeoordeling is vormgegeven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Medicines out of control? Antidepressants and the conspiracy of goodwill">«Medicines out of control? Antidepressants and the conspiracy of goodwill», Charles Medawar en Anbita Hardon, Aksant Academic Publishers te Amsterdam (ISBN 9052601348)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Geneesmiddelen worden in Nederland op dezelfde wijze gecontroleerd als in de andere Lidstaten van de Europese Gemeenschap, welke wijze op zijn beurt weer veel overeenkomsten vertoont met de controle op geneesmiddelen in bijvoorbeeld de Verenigde Staten. Ik heb geen aanwijzingen dat deze controle gebrekkig zou zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is een misverstand dat bij de registratie van geneesmiddelen door de registratieautoriteiten klakkeloos wordt afgegaan op de conclusies die fabrikant in zijn studierapport trekt. Het studieprotocol en de metingen worden beoordeeld en er wordt door de registratieautoriteiten een eigen conclusie getrokken. Daarnaast is het natuurlijk zo dat de verwerving van kennis over geneesmiddelen niet ophoudt ten tijde van het moment van registratie, dit geldt zowel voor gunstige als ongunstige effecten. Bij klinisch geneesmiddelenonderzoek wordt altijd gebruik gemaakt van een selectie van proefpersonen. Het aantal personen dat tijdens klinisch onderzoek aan het middel wordt bloot gesteld is relatief gering. De patiëntenpopulatie die na registratie het geneesmiddel gebruikt, is veel diverser en veel groter dan de groep waarop het middel is getest. Bovendien is de tijdsduur van blootstelling aan het middel na registratie vaak veel langer dan tijdens klinisch onderzoek. Het ligt dan ook voor de hand dat daardoor sommige (bij)werkingen pas in een later stadium tot uiting komen of herkend worden. In het huidige systeem van geneesmiddelenbewaking zijn registratiehouders verplicht de door hen op de markt gebrachte geneesmiddelen te monitoren op bijwerkingen en hierover periodiek te rapporteren aan de registratieautoriteiten. Daarnaast is er een Europese databank bij de Europese registratieautoriteit gecreëerd waarin alle bijwerkingen die bij registratiehouders en autoriteiten in de EU worden gemeld, worden opgenomen. Deze databank kan in de loop van 2004 worden geraadpleegd door de registratieautoriteiten en de lidstaten voor een actieve controle op eventuele problemen die nog niet eerder werden onderkend. De bedoeling van het werken met deze databank is om in een zo vroeg mogelijk stadium mogelijk nieuwe ongewenste effecten van geneesmiddelen te detecteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb geen enkele reden om aan de onafhankelijkheid van het College ter Beoordeling van Geneesmiddelen te twijfelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals ik hierboven al aangaf zie ik geen aanleiding te twijfelen aan de kwaliteit of de onafhankelijkheid van de geneesmiddelenbeoordeling in Nederland. Ik zie dan ook geen noodzaak tot het nemen van maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De wijze waarop de geneesmiddelenbeoordeling in deze landen is vormgegeven verschilt in principe niet veel van de wijze waarop dat in Nederland gebeurt. De geneesmiddelenbeoordeling in het Verenigd Koninkrijk is gebaseerd op dezelfde Europese regels als de Nederlandse beoordeling. De beoordeling in de Verenigde Staten en Canada en de beoordeling in Europese lidstaten zijn beide gebaseerd op internationale richtsnoeren van de International Conference on Harmonisation of Technical Requirements for the registration of Pharmaceuticals for Human Use (ICH). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
