<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Schijndel (Groep Eerdmans-van Schijndel) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over asielstromen. (Ingezonden 16 oktober 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27133
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het rapport van de UNHCR waaruit blijkt dat, in tegenstelling tot andere Europese landen, in het eerste half van 2006 de asielstroom naar Nederland is gestegen met 71%.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 653, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060701370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Eerdmans-van Schijndel">Van Schijndel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-01-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27133</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1401" allpagenumbers="1401" vetnummer="2060701370" code="0607tkkvr653" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27133" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="653" onderwerp="" indiendatum="2006-10-16">
         <vrager partij="Groep Eerdmans-van Schijndel" oorsprong="parlement">Van Schijndel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-01-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het rapport van de Hoge Commissaris voor de Vluchtelingen van de Verenigde Naties (UNHCR) inzake asielstromen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de asielstroom naar Nederland in het eerste half jaar van 2006 ten opzichte van 2005, met 71% is gestegen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verklaart u het feit dat in verreweg de meeste Europese landen sprake is van een dalende asielstroom terwijl in Nederland het omgekeerde het geval is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de Kamer informeren over de meest recente cijfers betreffende de aantallen in procedure genomen asielzoekers? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de raming voor 2006 nog realistisch? Zo ja, waarom? Zo neen, wanneer komt u met een nieuwe raming? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Asylum levels and trends in Industrialized Countries; Second Quarter 2006 (September 2006)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In mijn beantwoording van de kamervragen van het lid Varela (met als kenmerk 2060700230), heb ik uiteengezet hoe de stijging van de asielstroom in Nederland in de eerste helft van 2006 valt te verklaren. Daaruit blijkt dat de stelling dat de asielstroom naar Nederland in het eerste half jaar van 2006 ten opzichte van 2005 met 71% is gestegen, onjuist is. Ik verwijs u kortheidshalve naar de vorenbedoelde antwoorden. Voorts merk ik op dat in de afgelopen jaren sprake was van een sterke daling van de instroom van asielzoekers naar Nederland. Hierdoor kan een lichte stijging van asielstroom al een merkbaar en zichtbaar volume-effect met zich brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Door middel van de eerste en de tweede Rapportage Vreemdelingenketen is uw Kamer reeds geïnformeerd over de aantallen asielzoekers die in de desbetreffende periodes in procedure zijn genomen (TK vergaderjaar 2005–2006, 19 637, nr. 1063 en 1102). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik verwacht dat het jaar 2006 enigszins boven de oorspronkelijke raming uit zal komen. De effecten hiervan zullen echter beperkt blijven, aangezien de lichte stijging reeds in de raming van 2007 is verwerkt. Structureel wordt in de begroting vanaf 2007 een raming van 10.500 asielaanvragen per jaar gehanteerd. Dit is een beperkte stijging van 500 aanvragen ten opzichte van de vorige Rijksbegroting. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
