<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de ineffectiviteit van het vertrekcentrum Ter Apel. (Ingezonden 18 augustus 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26352
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Nederlands Dagblad over 747 uitgeprocedeerde asielzoekers die de afgelopen twee jaar het uitzetcentrum Ter Apel verlieten, voor het grootste deel met onbekende bestemming. Gevraagd wordt onder andere naar de toepassing van het zogenoemde buitenschuldcriterium bij uitzetting.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2121, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26352</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4509" allpagenumbers="4509" vetnummer="2050617760" code="0506tkkvr2121" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26352" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2121" onderwerp="" indiendatum="2006-08-18">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kent u het bericht over de 747 uitgeprocedeerde asielzoekers die de afgelopen twee jaar het vertrekcentrum Ter Apel verlieten van wie het overgrote merendeel met onbekende bestemming (MOB) is vertrokken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoeveel mensen er precies vanaf de opening geplaatst zijn in het vertrekcentrum Ter Apel? Hoeveel van deze mensen hebben Nederland verlaten, zijn met onbekende bestemming vertrokken of zijn in vreemdelingenbewaring genomen? Hoeveel van de in vreemdelingenbewaring genomen mensen hebben Nederland alsnog verlaten? Hoeveel mensen zijn na de beëindiging van de vreemdelingenbewaring met onbekende bestemming vertrokken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat vijftien bewoners alsnog een verblijfsvergunning hebben gekregen? Zo ja, welke status hebben zij precies gekregen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze wordt gecontroleerd dat mensen buiten hun schuld Nederland niet kunnen verlaten? Kunt u garanderen dat voor álle met onbekende bestemming vertrokken bewoners van het vertrekcentrum Ter Apel is vastgesteld dat zij geen geslaagd beroep zouden kunnen doen op het buitenschuldcriterium? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat uit het hoge MOB-cijfer volgt dat het vertrekcentrum Ter Apel faalt in de opdracht mensen te begeleiden naar een terugkeer naar het land van herkomst en dat het beter is uitgeprocedeerden vanuit hun eigen opvanglocaties naar terugkeer te begeleiden en, als buiten de schuld van de uitgeprocedeerde zelf terugkeer niet snel te realiseren valt, sneller een verblijfsvergunning op grond van het buitenschuldcriterium te verlenen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-16" bron="«, Nederlands Dagblad" titel="Ter Apel» deur naar illegaliteit">««Ter Apel» deur naar illegaliteit», Nederlands Dagblad, 16 augustus 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="" functie="" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2006-09-12">Mededeling van Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 12 september 2006) Hierbij laat ik u weten dat de vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) over de ineffectiviteit van het vertrekcentrum Ter Apel (ingezonden 18 augustus 2006, met kenmerk 2050617760), helaas niet binnen de gestelde termijn kunnen worden beantwoord. Reden hiervoor is dat nog niet alle noodzakelijke informatie voorhanden is. Ik zal uw Kamer de beantwoording zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
