<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rouvoet (ChristenUnie) aan de minister van Justitie over de huisvesting van een Shared Service Centre (SSC) in Veenhuizen. (Ingezonden 17 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22493
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen met name de keuze voor Veenhuizen in plaats van Assen als vestigingsplaats.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Staats- en bestuursrecht (Overheidsinstellingen en -bedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Justitie (ministerie) Overheidsinstellingen Overheidspersoneel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1167, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040508750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Rouvoet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22493</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2475" allpagenumbers="2475" vetnummer="2040508750" code="0405tkkvr1167" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22493" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1167" onderwerp="" indiendatum="2005-02-17">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de plannen om het SSC-Noordoost van de Dienst Justitiële Inrichtingen niet in Assen maar in Veenhuizen te vestigen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de kosten om de vestiging van het SSC in Veenhuizen te realiseren veel hoger zullen zijn dan indien de keuze zou zijn gemaakt om het SSC-Noordoost in het pand te huisvesten dat in beginsel in Assen beschikbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de geplande huisvesting in Veenhuizen een pand betreft waarin voorheen een wasserij was gevestigd? Bestaat er een reëel risico dat de grond daaronder/daaromheen verontreinigd is en gesaneerd moet worden? Is bekend welke extra kosten daarmee zijn gemoeid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke gevolgen heeft huisvesting van het SSC-Noordoost in Veenhuizen in plaats van in Assen voor de gemiddelde reiskosten en reistijden van het personeel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien de kosten van huisvesting in Veenhuizen inderdaad veel hoger zijn dan van huisvesting in Assen, kunt u aangeven om welke reden toch voor Veenhuizen is gekozen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u, indien de antwoorden op de hierboven gestelde vragen daar aanleiding toe geven, bereid het besluit terug te draaien, uit oogpunt van een verantwoord gebruik van overheidsmiddelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik verwijs u voor het antwoord op deze vraag naar het antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, het was bekend dat voorheen op deze plaats een wasserij gevestigd was. De verontreiniging is al jaren bekend. De sanering dient ongeacht het toekomstige gebruik plaats te vinden. Deze (Rgd-)kosten van circa € 870.000 staan dus los van het besluit om de SSC in Veenhuizen te huisvesten. De sanering wordt op korte termijn aanbesteed. De sanering zal overeenkomstig bestaande regelingen worden uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De effecten voor reiskosten en reistijden zijn gemiddeld neutraal. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De kosten voor het SSC in Veenhuizen vallen hoger uit omdat het beschikbare Justitiepand een monumentaal karakter heeft. Op het beschikbare Justitiepand in Veenhuizen rust nog een langdurige huurverplichting (2019), dus Justitie draagt sowieso deze kosten. Gelet op het bovenstaande en het antwoord op vraag 4 is na een zorgvuldig afwegingsproces gekozen voor Veenhuizen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Gelet op het voorgaande is er geen reden het besluit te heroverwegen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
