<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jasper van Dijk en Leijten (beiden SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de verkorting van colleges aan de Universiteit van Amsterdam. (Ingezonden 2 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27581
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht op website van studievereniging Machiavelli, dat colleges van de Universiteit van Amsterdam met 15 minuten worden ingekort, en dat de studenten daardoor recht zouden hebben op restitutie van een deel ven het collegegeld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Kwaliteit van het hoger onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kwaliteit van het wetenschappelijk onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1042, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Jasper van Dijk</persoon>
            <persoon partij="SP">Leijten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27581</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2213" allpagenumbers="2213" vetnummer="2060708580" code="0607tkkvr1042" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27581" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1042" onderwerp="" indiendatum="2007-03-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Jasper van Dijk</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Leijten</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over het feit dat colleges in de Oudemanhuispoort van de Universiteit van Amsterdam met 15 minuten worden ingekort, wat neerkomt op een verlies van 60 uur lestijd per jaar, ofwel een tiende deel van de lestijd (uitgaande van zes hoorcolleges per week)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat strengere brand- en veiligheidsvoorschriften niet ten koste mogen gaan van de kwaliteit van het onderwijs en dat studenten geen slachtoffer mogen worden van een «noodoplossing»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van studievereniging Machiavelli, dat zolang de maatregel niet wordt teruggedraaid, studenten recht hebben op restitutie van een tiende deel van hun collegegeld, namelijk 150 euro? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om op korte termijn in overleg te gaan met de studenten en met het College van Bestuur van de Universiteit van Amsterdam om te werken aan een aanvaardbare oplossing? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.studieverenigingmachiavelli.nl/index.php?option=com_content&amp;task= view&amp;id=40&amp;Itemid=97">http://www.studieverenigingmachiavelli.nl/index.php?option=com_content&amp;task= view&amp;id=40&amp;Itemid=97</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De wijze waarop instellingen van hoger onderwijs het onderwijs inrichten is een zaak van de instellingen, met inachtneming van de onderwijs- en examenregeling, het bepaalde daaromtrent in het studentenstatuut en de geldende medezeggenschapsregelingen. Het is daarom niet aan mij om daarover een oordeel uit te spreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dit is een zaak tussen de desbetreffende studenten en de instelling. Ik acht het een goede zaak dat studenten hun instelling aanspreken als zij van mening zijn dat zij aanspraak kunnen maken op meer onderwijstijd. Ik ga ervan uit dat de instelling met de studenten tot een aanvaardbare oplossing komt als dit inderdaad het geval zou zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen, zie mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
