<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Aanvullende vragen van het lid Marijnissen (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken over het vertrek van procureur-generaal R.J.C. van Randwijck. (Ingezonden 26 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2070
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over de gouden handdruk voor de procureur-generaal.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Ontslagen) Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontslagen Openbaar ministerie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 152, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2070</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="307" allpagenumbers="307" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="152" onderwerp="" indiendatum="1995-10-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-10-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Acht u een dergelijk riante regeling en hoge vertrekpremie als aangeboden aan de heer Van Randwijck maatschappelijk aanvaardbaar in een tijd dat steeds grotere groepen in de samenleving op een minimuminkomensniveau leven? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid richtlijnen op te stellen met de bedoeling te voorkomen dat zulke riante regelingen worden getroffen bij het vertrek van topambtenaren? Toelichting Deze vragen worden gesteld in aanvulling op de vragen van het lid Sipkes aan de minister van Justitie, ingezonden 26 oktober 1995. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="1">Het algemeen Rijksambtenarenreglement bevat diverse specifieke ontslaggronden, zoals bijvoorbeeld bij reorganisatie of wegens onbekwaamheid of ongeschiktheid voor de functie. Daarnaast bevat artikel 99 de mogelijkheid om ontslag te verlenen op «andere gronden». Het is onder meer bedoeld voor gevallen waarin sprake is van een onwerkbare situatie en niet duidelijk een van de specifiek genoemde ontslaggronden aanwezig is. In geval van een dergelijk ontslag dient door het tot ontslagverlening bevoegde gezag een regeling te worden getroffen waarbij de ambtenaar een uitkering wordt verleend die naar het oordeel van het tot ontslagverlening bevoegde gezag met het oog op de omstandigheden redelijk is. Het betreft hier een afweging van omstandigheden en belangen die alleen het tot ontslagverlening bevoegde gezag, in casu de betrokken minister, kan maken. In 1987 is de formele verplichting om de Minister-President hierbij te betrekken, vervallen. Ten aanzien van de door de Minister van Justitie gemaakte afweging rond het vertrek van procureur-generaal R. J. C. van Randwijck, verwijs ik u naar haar brief van 26 oktober <voetnoot nummer="1"/>Overigens merk ik voor de goede orde nog op dat genoemd artikel 99 niet uit zichzelf van toepassing is op de leden van het openbaar ministerie. Bij de totstandkoming van het sectorenmodel zijn in artikel 10 van het rechtspositiebesluit rechterlijke ambtenaren bepalingen van het Algemeen Rijksambtenarenreglement van overeenkomstige toepassing verklaard. In casu is derhalve sprake van een ontslagverlening binnen de sector Rechterlijke Macht. Aangezien het bij de vaststelling van in het kader van artikel 99 te treffen uitkeringsregelingen gaat om een beoordeling van alle omstandigheden en belangen in concrete gevallen, acht ik het contra-produktief ter zake algemene richtlijnen op te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="143" documentjaargang="1995-1996">Aanhangsel Handelingen, nr. 143, vergaderjaar 1995–1996.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
