<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over sterilisatie. (Ingezonden 1 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22398
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Sterilisatie is uit het ziekenfondspakket gehaald. Uit cijfers blijkt nu dat de minister bij het nemen van deze beslissing uitgegaan is van verkeerde cijfers over het aantal sterilisaties per jaar.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Overig) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sterilisaties Ziekenfondsverzekering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1080, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040507460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22398</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2293" allpagenumbers="2293 2294" vetnummer="2040507460" code="0405tkkvr1080" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22398" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="SduUitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1080" onderwerp="" indiendatum="2005-02-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt ukennisgenomen van het artikel over sterilisatie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt de bewering dat de bezuiniging van € 26 miljoen die de verwijdering van sterilisatie uit het ziekenfondspakket moet opleveren, ongefundeerd is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarop is uw bewering van 22.000 sterilisaties bij vrouwen en 8000 bij mannen op jaarbasis gebaseerd? Kunt u uw antwoord met kwantitatieve gegevens onderbouwen en uw bronnen vermelden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt uvan de gegevens van de Nederlandse Vereniging voor Urologie, waaruit blijkt dat jaarlijks 36.000 mannen zich laten steriliseren en niet 8000 mannen, zoals u beweert? Hoe verklaart udit verschil? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat ugebruik heeft gemaakt van de cijfers van Prismant, en dat dit instituut noch poliklinische verrichtingen registreert, noch verrichtingen door huisartsen? Zo ja, vindt uhet verantwoord een maatregel door te voeren op basis van verkeerde gegevens? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het dat deze maatregel alleen ziekenfondsverzekerden treft? Hoeveel levert deze bezuiniging uiteindelijk op? </vraag>
      <vraag nummer="7">Klopt het dat sinds 1 juni 2004 een chaotische situatie is ontstaan met betrekking tot sterilisaties van mannen en vrouwen in Nederland? Klopt het dat ziekenhuizen niet meer weten wat zij moeten factureren, omdat zij niet weten wie er nuwel en wie niet is verzekerd voor sterilisatie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Erkent udat hier een onzorgvuldig afwegingsproces heeft plaats gevonden op basis van onjuiste gegevens? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-01-28" bron="Medisch Contact, 60e jaargang">Medisch Contact, 60e jaargang, 28 januari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het schrappen van de sterilisaties uit het ziekenfondspakket heeft plaatsgevonden ter uitvoering van de door de Tweede Kamer aangenomen motie Schippers/Lambrechts ((TK 2003/04, 29 200 XVI, nr. 33) en als financiële dekking van de hardheidsclausule zittend ziekenvervoer. Nagegaan is wat de pakketmaatregel naar verwachting aan bezuiniging zou opleveren. Deze te verwachten bezuiniging is destijds berekend op basis van beschikbare getallen over het aantal sterilisaties bij mannen en vrouwen die in dagbehandeling en klinische opname zijn gedaan. Over het aantal poliklinische sterilisaties en het aantal sterilisaties bij huisartsen zijn geen goede gegevens beschikbaar. Hiervoor is een schatting gemaakt. Ten aanzien van de prijs van sterilisaties is uitgegaan van de destijds beschikbare gegevens over de DBC-prijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De getallen 22 000 sterilisaties bij vrouwen en 8 000 bij mannen zoals opgenomen in het persbericht van VWS, zijn achteraf onjuist gebleken. In het persbericht zijn andere getallen opgenomen dan die zijn gebruikt in de berekening van de verwachte opbrengst. In de berekening van de verwachte opbrengst is van de volgende getallen uitgegaan: Het aantal sterilisaties bij vrouwen in dagopname en tijdens een klinische opname was in 2002 ongeveer 10 000 (bron: LMR, website Prismant). Het aantal sterilisaties bij mannen was in datzelfde jaar in dagopname en tijdens klinische opname ongeveer 4 200 (bron: LMR, website Prismant). Er van uitgaande dat sterilisaties bij vrouwen alleen in dagopname of in klinische setting voorkomen en sterilisaties bij mannen in belangrijke mate juist poliklinisch of bij de huisarts, is het aantal ambulante verrichtingen bij vrouwen arbitrair op nul gesteld en het aantal ambulante verrichtingen bij mannen op 35 000 geschat. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik constateer dat het getal van 36.000 mannen die zich op jaarbasis laten steriliseren volgens de Nederlandse Vereniging voor Urologie niet ver afwijkt van de door VWS gemaakte schatting van het aantal mannen dat zich jaarlijks laat steriliseren (35 000 + 4 200). Zoals eerder aangegeven is in het persbericht het onjuiste aantal van 8 000 vermeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De getallen over de verrichtingen in dagopname en tijdens een klinische opname, die gebruikt zijn om te schatten wat de bezuinigingsmaatregel op zou leveren, betreffen gegevens uit de Landelijke Medische Registratie (LMR). Deze LMR gegevens zijn te raadplegen op de website van Prismant (ziekenhuis statistiekverrichtingen). Zoals eerder aangegeven zijn er geen goede cijfers voorhanden over het aantal poliklinische verrichtingen. Dit geldt evenzo voor het aantal verrichtingen uitgevoerd door huisartsen. Het doorvoeren van de maatregel is gebeurd ter uitvoering van de door de Tweede Kamer aangenomen motie Schippers/Lambrechts en als financiële dekking van de hardheidsclausule zittend ziekenvervoer. De verwachte opbrengst van deze bezuinigingsmaatregel is zo zorgvuldig mogelijk berekend op basis van beschikbare gegevens. Zoals eerder aangegeven is een aanname gedaan ten aanzien van het aantal sterilisaties waarover geen gegevens beschikbaar zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Deze maatregel betreft het uit het ziekenfonds en het pakket Wtz 1998 schrappen van de vergoeding voor sterilisaties. Het is aan de zorgverzekeraar of de vergoeding wordt opgenomen in de aanvullende verzekering en/of de verzekering voor particulieren. Bij de raming van de opbrengst is rekening gehouden met het effect bij particulier verzekerden. Immers: alle uitgaven in de particuliere verzekering die overeenkomen met de wettelijke aanspraken in de Ziekenfondswet worden tot het budgettair kader gerekend. Alle uitgaven van de particuliere verzekeringen voor voorzieningen die niet tot de ziekenfondswet behoren, worden tot het 3e compartiment gerekend en vallen dus niet onder het budgettair kader zorg. In het algemeen volgen de particuliere verzekeraars de wijziging in het ziekenfondspakket. Wat de uiteindelijke opbrengst van deze maatregel zal zijn is op dit moment niet duidelijk. Deze kan pas berekend worden wanneer alle getallen over ingrepen in 2004 bekend zijn. Het berekenen van de opbrengst zal ook dan bemoeilijkt worden door het feit dat er geen goede cijfers beschikbaar zijn over het aantal poliklinische verrichtingen en de verrichtingen bij huisartsen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er is mij niets bekend over een chaotische situatie met betrekking tot sterilisatie bij mannen en vrouwen in Nederland. De aanspraak op vergoeding van sterilisaties is uit het ziekenfondspakket en het vergoedingenpakket WTZ geschrapt, er zijn daarmee dus geen grijze gebieden die tot verwarring kunnen leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee, na ampele afweging heb ik besloten de aangenomen motie Schippers/Lambrechts uit te voeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
