<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hermans (LPF) aan de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over een rapport inzake duurzame energie. (Ingezonden 13 september 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24061
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het rapport van de Renewable Energy Foundation, waarin onder andere gesteld wordt dat investeringen in windenergie er toe leiden dat de CO2-reductie niet gehaald wordt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Alternatieve energiebronnen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Windenergie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 136, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040521250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Hermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24061</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="293" allpagenumbers="293 294" vetnummer="2040521250" code="0506tkkvr136" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24061" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="136" onderwerp="" indiendatum="2005-09-13">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Hermans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het rapport van de Renewable Energy Foundation in het Verenigd Koninkrijk genaamd: «Reduction in carbon dioxide emissions: estimating the potential contribution from wind-power»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie opde conclusie van dit rapport dat investeringen in windenergie er toe leiden dat de CO -reductie niet gehaald wordt, tot kosten voor back-up, onderhoud en transport, en tevens zorgen voor minder investeringen in duurzame energie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">David White, Bsc, C Eng, F I Chem E, Dec 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2 2 2 2 2 1">Ik heb met belangstelling kennis genomen van de inhoud van het rapport. In het rapport wordt met name de bijdrage van windenergie aan de CO <voetnoot nummer="2"/>-reductie ter discussie gesteld. De kritiek spitst zich toe op enerzijds de beperkte bijdrage in termen van vermeden ton CO <voetnoot nummer="2"/>en anderzijds de daarmee gepaard gaande relatief hoge kosten. In antwoord opvragen, gesteld tijdens het Algemene Overleg met uw Kamer op8 september jl., heb ik aangegeven dat de kosteneffectiviteit van windenergie als instrument om CO <voetnoot nummer="2"/>te reduceren opdit moment niet hoog scoort. Zouden we in Nederland windenergie louter uit klimaatoverwegingen stimuleren dan is dat nu niet kosteneffectief ten opzichte van andere beleidsinstrumenten als CO <voetnoot nummer="2"/>-emissiehandel en energiebesparing. De inzet voor windenergie opkorte termijn is bovenal gericht ophet halen van de doelstelling van 9% duurzame elektriciteit in 2010 en om opden duur de afhankelijkheid van fossiele brandstoffen te verminderen. Daarnaast is kostenreductie van duurzame energie een belangrijk uitgangspunt. In de recent verschenen CPB-studie «Kosten-batenanalyse 6.000MW windenergie opzee» is aangegeven dat omstreeks 2025 windenergie op zee rendabel zal zijn, uitgaande van een daling van de investeringskosten, hogere CO <voetnoot nummer="2"/>-prijzen en een stringent klimaatbeleid. Voor wat betreft de conclusies over de kosten voor back-up, onderhoud en transport wil ik u wijzen op de bevindingen in het eerdergenoemde CPB-rapport. Eén punt wil ik er graag uitlichten. Dat windenergie haar beperking kent in het gegeven dat het een discontinue energiebron betreft, is ontegenzeggelijk waar. De vraag is echter in hoeverre dit een probleem vormt voor de leveringszekerheid op een gegeven moment bij een beheerste opbouw van windenergie opzee, waarbij de kostenontwikkeling bepalend is voor de gewenste capaciteitsuitbreiding. Het CPB-rapport onderbouwt waarom de noodzaak van reservecapaciteit in zo’n beheerst scenario geen knelpunt vormt voor de ontwikkeling van wind opzee. Met investeringskosten van 5 à 6 % van de totale investeringskosten kan eenzelfde niveau van leveringszekerheid worden verkregen als gebruikelijk is bij conventionele elektriciteitsproductie. Tennet – verantwoordelijk voor de balanshandhaving in Nederland – is nauw betrokken geweest bij dit deel van de studie. In het algemeen beschikt Nederland over een goede uitgangspositie voor balanshandhaving als gevolg van een sterk elektriciteitsnetwerk, veel flexibele gasgestookte centrales en veel interconnectiecapaciteit. De uitbreiding van de interconnectiecapaciteit (NorNed en BritNed) optermijn maakt het mogelijk om wegvallend vermogen bij windstil weer in het ene land te compenseren vanuit het andere land. De komende jaren zal naar verwachting het Europese netwerk door meer interconnectiecapaciteit verder vervlochten worden hetgeen in belangrijke mate de onbalansproblemen van windenergie kan reduceren. Verder voorziet ons systeem van programmaverantwoordelijkheid in het regelen van de onbalans. Door de kosten van onbalans (teveel of te weinig stroom) door te berekenen aan de veroorzakers ervan (de marktpartijen), bevat dit systeem prikkels om de onbalans te beperken. Daarnaast zal – zoals ook de auteurs van het rapport van de Renewable Energy Foundation aangeven – verder onderzoek naar opslagmogelijkheden voor elektriciteit noodzakelijk blijven. Tot slot heb ik de indruk dat in vraag 2 in de vertaling van de conclusie onbedoeld een fout is geslopen. In het Engelstalige rapport wordt gesteld dat investeringen in windenergie ten koste gaat van investeringen in «clean firm generation». Uit het rapport blijkt dat hiermee onder meer wordt gedoeld opelektriciteitsproductie met nieuwe gasturbines <voetnoot nummer="1"/>(CCGT). Hoewel gas een relatief schone fossiele energiedrager is blijft afhankelijkheid bestaan van een bron die niet onuitputtelijk is. Windenergie is een deel van de oplossing. Vanuit oogpunt van voorzieningszekerheid mogen we geen enkele optie bij voorbaat uitsluiten. Met windenergie leveren wij wel een belangrijke bijdrage aan de in Europees verband overeengekomen doelstelling van 9% duurzame elektriciteit in 2010. Echter, vanwege het huidige kostenniveau en het ontbreken van voldoende ervaring is het een ontwikkeling waarbij we stapsgewijs te werk zullen moeten gaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Combined Cycle Gasturbines</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
