<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Joldersma (CDA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over misleidende opleidingsnamen. (Ingezonden 27 december 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27122
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (Telegraaf en persbericht ISO, 15 december 2006) over onderzoek Hoger Onderzoek Persbureau/Keuzegids, waaruit blijkt dat veel namen van opleidingen afwijken van de officiële naam volgens de accreditatie of het Centraal Register Opleidingen Hoger Onderwijs (CROHO). Indiener wil weten of dit overeenkomt met de informatie die Paepon, HBO-raad en VSNU de staatssecretaris hebben gestuurd en wat de bewindsman hieraan gaat doen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hbo Wetenschappelijk onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 642, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060704800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Joldersma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-01-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-12-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27122</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1379" allpagenumbers="1379 1380" vetnummer="2060704800" code="0607tkkvr642" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27122" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="642" onderwerp="" indiendatum="2006-12-27">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Joldersma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-01-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Bruins</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van het onderzoek van het Hoger Onderwijs Persbureau/Keuzegids waaruit blijkt dat veel namen van opleidingen afwijken van de officiële naam volgens de accreditatie of het Centraal Register Opleidingen Hoger Onderwijs (CROHO)? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Komen de resultaten van dit onderzoek overeen met de informatie die Paepon, HBO-raad en VSNU u hierover hebben gestuurd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de opleidingsnaam voor alle betrokkenen een helder beeld moet geven van de inhoud van de opleiding? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verklaart u het verschil tussen de gebruikte opleidingsnamen en de namen die bij de accreditatie of in het CROHO worden vermeld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat gaat u doen om ervoor te zorgen dat de gebruikte opleidingsnamen overeenkomen met de officiële namen? Bent u voornemens de procedure voor het aanpassen van namen van opleidingen in het CROHO te vereenvoudigen of is er reden om het CROHO af te schaffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-12-15" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 15 december 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2006-12-15" bron="Persbericht ISO">Persbericht ISO, 15 december 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De drie koepels hebben mij geschreven dat zij actie ondernemen om onzorgvuldige voorlichting tegen te gaan; zij hebben mij niet geïnformeerd op het detailniveau waarop het HOP zijn bevindingen rapporteert. Zie verder het antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De wijze waarop de universiteiten en hogescholen voorlichting geven over het opleidingenaanbod behoort tot de eigen verantwoordelijkheid van deze instellingen. Het is niet aan mij om te verklaren waarom zij daarvoor een bepaalde vorm kiezen. Wel heb ik hen opgeroepen om in de voorlichting met de grootst mogelijke zorgvuldigheid om te gaan met termen die een wettelijk gegarandeerde betekenis hebben, zoals de opleidingsnaam en het predicaat accreditatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Uitgangspunt is dat studenten en werkgevers mogen verwachten van de universiteiten en hogescholen dat zij de grootst mogelijke zorgvuldigheid in acht nemen bij de studievoorlichting. N.a.v. een eerdere melding heb ik de HBO-raad, VSNU en Paepon opgeroepen om zorgvuldigheid te betrachten in de studievoorlichting (d.d. 30 augustus 2006). Door beantwoording van vragen van de leden Bakker, Van der Ham, Lambrechts en Vergeer heb ik de Kamer geïnformeerd over deze inzet (antwoorden d.d. 12-9-2006). De NVAO treedt op als meldpunt voor signalen over verkeerd gebruik van het predicaat accreditatie. In voorkomende gevallen spreekt de NVAO de instellingen hierop aan. De drie koepels onderschrijven de noodzaak van zorgvuldige voorlichting en hebben hierover met hun leden afspraken gemaakt. Uit de ontvangen rapportages van de koepels blijkt dat de instellingen bezig zijn de gesignaleerde onzorgvuldigheden te corrigeren. Nadat alle gevraagde rapportages zijn ontvangen en bestudeerd, zal ik bezien of nadere maatregelen nodig zijn. De tot nu toe ontvangen informatie geeft overigens geen aanleiding tot de veronderstelling dat er sprake is van opzettelijk gebruik van onjuiste terminologie op grote schaal of van grove misleiding. Op grond van de informatie van de koepels verwacht ik dat de gesignaleerde onzorgvuldigheden op korte termijn zijn gecorrigeerd. Als zou blijken dat in een enkel geval de correctie uitblijft, zal ik de desbetreffende instelling direct aanspreken. Er is geen reden om de regelgeving m.b.t. het CROHO aan te passen of af te schaffen. Registratie van (geaccrediteerde) opleidingen in het CROHO is nodig om de rechtsgevolgen voor de instellingen vast te leggen (o.m. bekostiging en de mogelijkheid om wettelijke diploma’s af te geven). De procedure om de naam van een opleiding in het CROHO aan te passen is zeer eenvoudig: als de instelling een naamswijziging meldt bij de IBG en daarbij toelicht dat de inhoud van de opleiding ongewijzigd is, wordt de nieuwe naam geregistreerd. Om de voorlichtingsfunctie voor studenten en andere gebruikers van het hoger onderwijs te verbeteren heb ik de totstandkoming van de Keuzegids en de website studiekeuze123 gestimuleerd. Op deze onafhankelijke website zijn de gegevens van alle geregistreerde opleidingen op een gebruikersvriendelijke manier in te zien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
