<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Economische Zaken over het doorberekenen van gratis CO2-emissierechten. (Ingezonden 3 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23741
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Stroomproducenten berekenen de (gratis verkregen) CO2-emissierechten door in de stroomprijs, hoewel zij dit in een officiële reactie ontkennen. Hierdoor zijn de stroomprijzen gestegen en is er geen financiële prikkel meer om de CO2-uitstoot te reduceren en schone energie te produceren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Energie, water en grondstoffen (Energiebedrijven) Milieu (Luchtverontreiniging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Energiebedrijven Luchtverontreiniging Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2295, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040519200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23741</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4601" allpagenumbers="4601 4602" vetnummer="2040519200" code="0405tkkvr2295" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23741" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2295" onderwerp="" indiendatum="2005-08-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2 1">Is het waar dat de marktprijs voor gratis verkregen CO <voetnoot nummer="2"/>-emissierechten door stroomproducenten wordt doorberekend in de stroomprijs? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het waar dat energiebedrijven via officiële reacties laten weten de marktprijs van CO <voetnoot nummer="2"/>niet door te berekenen, maar dat zij dit op informele basis wel blijken te doen? Bent u bereid te laten onderzoeken of de energiebedrijven onderlinge afspraken hebben gemaakt over het doorberekenen van niet gemaakte kosten voor deze emissierechten? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe verklaart u de gestegen stroomprijzen in Nederland ten opzichte van de situatie in Duitsland waar de kosten gelijk zijn gebleven, terwijl zowel de CO <voetnoot nummer="2"/>-prijs als de stroomprijs is gestegen? Is het waar dat de gestegen stroomprijzen in Nederland enkel zijn veroorzaakt door het doorberekenen van de emissierechten? Zo ja, wat is daarover uw mening? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2 2">Deelt u de mening dat indien alle stroomproducenten de prijs van CO <voetnoot nummer="2"/>doorberekenen aan de consument, de stroomproducenten geen financiële prikkel meer hebben om hun CO <voetnoot nummer="2"/>-uitstoot te reduceren en dat daardoor de emissiehandel niet effectief is om deze bedrijven te stimuleren om schone energie te produceren? Zo ja, is dit wenselijk? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw mening over breed gedeelde mening van handelaren en adviseurs dat de emissierechten nooit gratis hadden mogen worden weggegeven? Is het waar dat daarvoor vooraf al is gewaarschuwd? Zo ja, wat waren de argumenten de rechten gratis weg te geven? Zo neen, wat gaat u met deze kritiek doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-08-1" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 1 augustus 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="2 2 2">De marktprijs voor CO <voetnoot nummer="2"/>-emissierechten wordt voor centrales die CO <voetnoot nummer="2"/>uitstoten tenminste gedeeltelijk doorberekend in de stroomprijs. Welk deel dat precies is, is nog niet duidelijk. ECN en marktpartijen schatten momenteel dat 30–80% van de waarde van alle emissierechten, ook die gratis zijn verkregen, doorberekend wordt. Het is echter lastig om dit met zekerheid vast te stellen, omdat de prijs continu op de vrije markt bepaald wordt door vele vraag- en aanbodfactoren. Van belang is ook om te realiseren dat de markt van CO <voetnoot nummer="2"/>-emissierechten pas net van start is gegaan en langzaam volwassen aan het worden is. De allocatieplannen van alle lidstaten zijn pas sinds kort gereed en registers zijn nog in aanbouw. Belangrijk is dus te waken voor overhaaste conclusies. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">Ik ken alleen de formele reacties van de energiebedrijven. Zij ontkennen inderdaad dat zij de volledige marktwaarde van hun emissierechten doorberekenen. Zij stellen dat zij slechts de kosten proberen terug te verdienen in de markt, die gemoeid zijn met aankoop van extra benodigde emissierechten. Zij stellen verder dat, gezien de concurrentie op de elektriciteitmarkt, het niet aannemelijk is dat ook de waarde van de gratis toegekende rechten doorberekend wordt. Ik heb ECN gevraagd hiernaar onderzoek te doen. Dit onderzoek zal najaar 2005 zijn afgerond. DTE zal het doorberekenen van de CO <voetnoot nummer="2"/>-prijs naar eindverbruikers betrekken bij de reeds geplande monitoring van de elektriciteitsprijzen. De Europese Commissie heeft het onderzoeksbureau McKinsey gevraagd om in het kader van de formele evaluatie van de Richtlijn «handel in broeikasgasemissierechten» de economische gevolgen van deze richtlijn te analyseren, inclusief deze kwestie. Dit onderzoek is in 2006 gereed. De NMa waakt tot slot over mogelijke onderlinge prijsafspraken tussen bedrijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="2 2 2">Ook in Duitsland zijn de stroomprijzen gestegen. De recente stijging van de stroomprijzen in Duitsland en Nederland zijn een gevolg van vooral de gestegen olieprijs. Het is logisch en gewenst dat een systeem van CO <voetnoot nummer="2"/>-emissiehandel leidt tot een hogere prijs van CO <voetnoot nummer="2"/>-intensieve elektriciteitsopwekking. Dit is een belangrijke prikkel om CO <voetnoot nummer="2"/>-arme elektriciteitscentrales aantrekkelijker te maken </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2">Nee, deze mening deel ik niet. Ongeacht de toewijzing van emissierechten en de mogelijkheid tot doorberekenen aan de klant, is het feit dat CO <voetnoot nummer="2"/>-uitstoot een prijs kent in de vorm van een emissierecht een stimulans voor de producent om de uitstoot te verminderen. Door te investeren in schone technologie stoot een producent minder uit en hoeft hij dus ook minder rechten in te leveren. De rechten die de producent overhoudt kunnen dan verkocht worden, terwijl de elektriciteit verkocht blijft worden tegen de marktprijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="2 2 2">Ik ben ook van mening dat veilen van emissierechten de meest efficiënte verdeling en toewijzingsmethode is. De voordelen van veilen zijn al lang bekend. Nadeel van veilen is wel dat Europese bedrijven concurrentienadeel ondervinden ten opzichte van hun concurrenten buiten de EU, waar geen CO <voetnoot nummer="2"/>-emissiehandel bestaat. Dit nadeel maakte een politiek akkoord over CO <voetnoot nummer="2"/>-emissiehandel inclusief verplicht veilen destijds binnen de EU onmogelijk. Dat neemt niet weg dat er in de toekomst meer gebruik gemaakt kan worden van veiling van emissierechten. De Richtlijn staat landen toe om vanaf 2008 maximaal 10% van de rechten te veilen. Hierbij blijft het zaak om scherp rekening te houden met de gevolgen voor de concurrentiepositie van Nederlandse bedrijven ten opzichte van zowel landen binnen als buiten de EU. Ik zal de komende tijd in overleg met mijn collega’s in de EU en met het bedrijfsleven bekijken of en hoe het instrument veilen effectief kan worden ingezet. Ik meen dat op dit punt zo groot mogelijke harmonisatie binnen de EU gewenst is, om zoveel mogelijk een level playing field te bewaren. Bovendien moeten we oppassen dat een mengvorm van gratis weggeven en veilen van rechten (inclusief teugsluis van opbrengsten) niet leidt tot een te grote extra complicatie in het systeem van CO <voetnoot nummer="2"/>-emissiehandel. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
