<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heugten en Van Bochove (beiden CDA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het bouwen van huizen in het Groene Hart. (Ingezonden 22 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28857
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Cobouw van 19 juni 2007 over de toestemming die de minister zou hebben verleend aan de provincie Utrecht om 15.000 tot 20.000 woningen te bouwen in het Groene Hart. Indiener is van mening dat, aangezien de woningbehoefte in Utrecht onverzadigbaar is, er een eind moet komen aan het honoreren van verzoeken om almaar meer woningen te bouwen en vraagt de minister geen definitieve afspraken te maken met de provincie over een extra woningbouwopgave voordat de Kamer zijn oordeel over de plannen heeft gegeven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Woningbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">West-Nederland Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2218, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060718940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Heugten</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Bochove</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28857</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4701" allpagenumbers="4701 4702" vetnummer="2060718940" code="0607tkkvr2218" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28857" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2218" onderwerp="" indiendatum="2007-06-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Heugten</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Bochove</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Cramer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht dat tijdens een recente bestuurlijke conferentie u toestemming heeft gegeven aan de provincie Utrecht om in het Groene Hart ruimte te zoeken voor 15.000 tot 20.000 woningen extra, en dat u hierbij ambtelijke ondersteuning heeft beloofd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat het aantal nieuwe woningen in het gehele Groene Hart op basis van «migratie saldo nul» maximaal ongeveer 28.000 woningen mag bedragen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Betekend een extra woningbouwopgave van 15.000 tot 20.000 woningen in het Utrechtse deel van het Groene Hart dat elders in het Groene Hart kijkend naar de aantallen, nieuwe woningen moeten worden ingeleverd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe kijken de betrokken gemeenten in de zoekgebieden, zoals Woerden, tegen een extra opgave van 15.000 tot 20.000 woningen aan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zou er überhaupt niet een keer gestopt moeten worden met het telkens maar weer honoreren van verzoeken vanuit de provincie Utrecht om meer woningen te mogen bouwen, gezien het feit dat de behoefte aan nieuwe woningen in Utrecht door de centrale ligging van deze provincie vrijwel onverzadigbaar is en verdere uitbreiding van bebouwd gebied hier vrijwel altijd ten koste gaat van waardevolle cultuurlandschappen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om geen definitieve afspraken met de provincie Utrecht te maken over een extra woningbouwopgave bovenop hetgeen de Rijksoverheid van de provincie heeft gevraagd, vóórdat de Kamer haar oordeel over de plannen heeft kunnen geven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-19" bron="Cobouw">Cobouw, 19 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Nee. Tijdens bedoelde conferentie heeft de NV Utrecht (een samenwerkingsverband van de provincie Utrecht, de gemeenten Utrecht, Amersfoort, Hilversum, het Bestuur Regio Utrecht en de gewesten Eemland en Gooi- en Vechtstreek) de Ontwikkelingsvisie 2015–2030 voor de regio gepresenteerd. Aanleiding voor deze visie was het verzoek van de toenmalige minister van VROM in april 2005 om te onderzoeken of de verstedelijkingsopgave voor de regio, die voortvloeide uit de Nota Ruimte voor de Randstad als geheel, ook in de regio kon worden geaccommodeerd. Die opgave voor de regio Utrecht is door rijk en regio vastgesteld op 65.500 woningen in de periode 2015–2030. In de gepresenteerde ontwikkelingsvisie is vastgesteld dat in bedoelde periode 33.500 woningen kunnen worden gerealiseerd in en bij steden en grote dorpen, direct gekoppeld aan infrastructuur. Daarnaast was al eerder in Noordvleugelverband afgesproken om 10.000 tot 15.000 woningen voor de regio Utrecht in Almere te bouwen. Conclusie uit de Ontwikkelingsvisie is dan ook dat voor nog ongeveer 20.000 woningen ruimte moet worden gezocht. Over de Ontwikkelingsvisie heeft bestuurlijk overleg plaatsgevonden met de minister van LNV en met mij. Daarbij heeft de NV Utrecht voorgesteld een aantal nadere verkenningen uit te voeren om te onderzoeken of deze ruimte gevonden kan worden. Het betreft verkenningen in de Oude Rijnzone (tussen Utrecht-West en Woerden), Kromme Rijn-/Lekzone, Amersfoort/Eemland, Rijnenburg. De verkenningen zijn gericht op de vraag wat de woningbouwmogelijkheden in deze deelgebieden zijn, rekening houdend met het karakter (ondergrond, landschap, natuur, bebouwing) van deze gebieden. Daarnaast heeft de NV Utrecht aangegeven de binnenstedelijke mogelijkheden (transformatie, verdichting) nader te willen verkennen. Andere, nog niet genoemde zoeklocaties kunnen wat het rijk betreft niet op voorhand worden uitgesloten. Desgevraagd hebben mijn collega van LNV en ik ingestemd met deze verkenningen met de nadrukkelijke kanttekening dat het in de Nota Ruimte geformuleerde rijksbeleid voor nationale landschappen hierbij uitgangspunt is. En dat betekent: maximale ontwikkelingsmogelijkheden tot «migratiesaldo 0», woningbouw alleen indien kernkwaliteiten gehandhaafd of versterkt worden («ja, mits...»). Daarnaast hebben we aangegeven dat de grenzen van het Groene Hart, zoals vastgelegd in de Nota Ruimte, hard zijn. Er is ingestemd met het verzoek van de NV Utrecht aan het rijk voor ambtelijke samenwerking bij het uitvoeren van de verkenningen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, dat klopt niet. Het uitgangspunt «migratiesaldo 0» betekent dat in het Groene Hart in de periode 2004–2020 maximaal 35.700 woningen kunnen worden gebouwd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Hierboven, bij beantwoording van vraag 1 is al aangegeven dat het bij de verkenningen niet gaat om een extra opgave maar om een deel van de opgave die rijk en regio eerder met elkaar hebben afgesproken: 65.500 woningen in de periode 2015–2030. De verdeling wordt in het kader van het woningbouwprogramma voor het gehele Groene Hart door de drie betrokken provincies bepaald. Voor het rijk is en blijft «migratiesaldo 0» uitgangspunt. Dus indien er woningen in het Utrechtse deel van het Groene Hart worden gepland is dit onderdeel van het totaal beschikbare quotum en kan er dus elders in het Groene Hart minder worden gebouwd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals hierboven aangegeven is er geen sprake van een extra opgave. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er ligt geen verzoek van de provincie om meer woningen te mogen bouwen. Bij beantwoording van vraag 1 heb ik aangegeven dat het gaat om een, op de Nota Ruimte gebaseerde, woningbouwopgave, waarover met de provincie overeenstemming bestaat. Ik ben het eens met de constatering dat de woningvraag in de provincie onverminderd groot zal blijven. Bij de vraag of daarvoor voldoende ruimte beschikbaar is speelt de aanwezigheid van waardevolle en kwetsbare landschappen een belangrijke rol. Juist om die reden acht ik het van groot belang dat bij de nadere verkenningen «migratiesaldo 0» en de bestaande en te ontwikkelen kwaliteiten van de gebieden zelf het uitgangspunt vormen. Mogelijkheden voor (kleinschalige) woningbouw moeten wel onderzocht kunnen worden, binnen de gestelde randvoorwaarden en zeker wanneer daarmee ruimtelijke kwaliteiten van het gebied versterkt worden. Ik denk daarbij aan aanpak van verrommelde locaties, maar ook aan vrijkomende agrarische bebouwing en aan mogelijkheden voor combinatie met de wateropgave. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In het antwoord op vraag 1 heb ik aangegeven dat het niet gaat om een extra opgave bovenop de door het Rijk geformuleerde opgave. Afspraken daarover zijn dus niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
