<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Laan en Lambrechts (beiden D66) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het ophangen van homoseksuelen in Iran. (Ingezonden 24 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24623
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website www.coc.nl van 15 november 2005 over de houding van Nederland tegenover deze kwestie. Vragenstellers verwijzen daarbij naar het antwoord op eerdere vragen ter zake (Aanhangsel Handelingen II, 2005-2006, nr. 198). Gevraagd wordt onder meer of de minister de Iraanse ambassadeur zal ontbieden en of het bericht zal worden meegenomen in het ambtsbericht over Iran dat in februari 2006 wordt verwacht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Homoseksuelen Iran Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 634, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050603780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24623</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1349" allpagenumbers="1349" vetnummer="2050603780" code="0506tkkvr634" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24623" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="634" onderwerp="" indiendatum="2005-11-24">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan>en Lambrechts (beiden D66) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-12-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat in Iran opnieuw twee mannen zijn opgehangen wegens het verrichten van homoseksuele handelingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Welke diplomatieke resultaten ter voorkoming van executies van homoseksuelen heeft de Nederlandse regering geboekt sinds de beantwoording van eerdere schriftelijke vragen hierover? <voetnoot nummer="2"/>Is dit nieuwe bericht reden voor u om de Iraanse ambassadeur te ontbieden? Zo neen, waarom niet? Onderneemt de Nederlandse ambassadeur in Iran actie op dit gebied? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u bewerkstelligen dat dit bericht meegenomen wordt in het ambtsbericht over Iran dat voor februari 2006 wordt verwacht? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-11-15" bron="Artikel op de website www.coc.nl">Artikel op de website www.coc.nl, 15 november 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="198" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 198, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">De Iraanse autoriteiten hebben medegedeeld dat de twee mannen zijn veroordeeld voor ontvoering, verkrachting en afpersing. Niet kan worden vastgesteld dat de twee mannen zijn veroordeeld en geëxecuteerd vanwege hun homoseksuele geaardheid. Het grote aantal executies in Iran is zeer zorgwekkend. Iran is hierop in de Algemene Vergadering van de Verenigde Naties in november jongstleden aangesproken. De AVVN-resolutie over de mensenrechtensituatie in Iran werd mede door de EU ondersteund. In EU-verband wordt ook in toenemende mate druk op Iran uitgeoefend de mensenrechten te verbeteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het nieuwe ambtsbericht wordt de berichtgeving over het ophangen van homoseksuelen in Iran op grond van hun homoseksualiteit meegenomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
