<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Rooij (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap naar aanleiding van plannen van Hogeschool Saxion uit Enschede om docenten te werven met een vertrekpremie. (Ingezonden 12 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27185
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (website Volkskrant, 10 januari 2007) dat Hogeschool Saxion in Enschede van plan is om docenten te werven met een vertrekpremie. Indiener is van mening dat dit niet de manier zou moeten zijn om het lerarentekort tegen te gaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Onderwijspersoneel en wetenschappelijke staf) Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hogescholen Onderwijsgevenden Personeelsbeleid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 699, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060705430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Rooij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-01-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27185</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1501" allpagenumbers="1501 1502" vetnummer="2060705430" code="0607tkkvr699" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27185" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="699" onderwerp="" indiendatum="2007-01-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Rooij</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-01-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de plannen van Hogeschool Saxion om docenten te werven met een vertrekpremie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over deze maatregel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat dit geen lange termijnoplossing is om het lerarentekort tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke structurele manier gaat u het lerarentekort aanpakken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">de Volkskrant-website, 10 januari 2007 http://www.volkskrant.nl/binnenland/article386315.ece/Hogeschool_wil_docenten_werven_met_vertrekpremie</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennisgenomen van het bericht daarover in de Volkskrant van 10 januari 2007. Desgevraagd heeft Saxion mij laten weten, dat de hogeschool in verband met de verwachte grote vervangingsvraag van medewerkers in de nabije toekomst vanwege de vergrijzing, nadenkt over aanstellingsbeleid dat in deze vraag voorziet en er gelijktijdig voor zorgt dat de toekomstige medewerkers in hun loopbaan hun werk aan Saxion kunnen afwisselen met werk elders. In de gedachtevorming komt een diversiteit van mogelijke maatregelen voor. Er is echter op dit moment geen beleid of sprake van voorgenomen beleid om vertrekbonussen aan toekomstige werknemers in het vooruitzicht te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie mijn antwoord op de vorige vraag. Overigens merk ik op dat het personeelsbeleid van een hogeschool waar het aanstellings- en beloningsbeleid onderdeel van uitmaakt, de verantwoordelijkheid is van de desbetreffende hogeschool, met in achtneming van de geldende CAO en medezeggenschapsregelingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie mijn antwoord op de vragen 1 en 2. Daarbij merk ik op dat ik positief sta tegenover maatregelen die de flexibiliteit van de arbeidsmarkt voor leraren kunnen bevorderen. De mogelijkheid om het docentschap uit te oefenen in afwisseling met andere functies in de maatschappij acht ik in zijn algemeenheid een goede zaak. Een open arbeidsmarkt kan de aantrekkelijkheid en de kwaliteit van het beroep, juist ook in het hoger beroepsonderwijs met zijn sterke wisselwerking met het overige beroepenveld vergroten en zodoende een bijdrage leveren aan tegengaan van lerarentekorten, ook op lange(re) termijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In 2004 heb ik het «beleidsplan onderwijspersoneel: een goed werkende onderwijsarbeidsmarkt» vastgesteld. Dat beleidsplan (Kamerstukken II, 2004/05, 29 200 VIII, nr. 151) heeft een looptijd tot en met dit kalenderjaar. Verder is, als uitwerking van een van de onderdelen van het beleidsplan in de zomer van 2005, door mij samen met de HBO-raad en de VSNU de «Beleidsagenda lerarenopleidingen 2005-2008: meer kwaliteit en differentiatie, de lerarenopleidingen aan zet» vastgesteld (Kamerstukken II, 2004/05, 27 923, nr. 19). Over de voortgang van de maatregelen uit beleidsplan en beleidsagenda heb ik de Tweede Kamer aan het begin van het huidig parlementair jaar geïnformeerd (Kamerstukken II 2006/07, 27 923, nr. 35). Die voortgangsrapportage is tijdens een algemeen overleg van 5 oktober 2006 aan de orde geweest. De voorbereidingen voor een nieuw beleidsplan over het onderwijspersoneel zijn in volle gang. Het resultaat daarvan zal door het volgende Kabinet moeten worden vastgesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
