<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de ministers van Justitie en van Financiën over mogelijke betrokkenheid van douaniers bij drugssmokkel. (Ingezonden 18 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22834
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in Nieuwe Revu (16-22 maart 2005), dat er 'mogelijk meer douaniers betrokken zijn bij drugssmokkel dan de statistieken weergeven', in verband met het rapport 'Uit overdachte bron' van de WODC.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Handel en economie (Douane)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Criminaliteit Douane Drugsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1479, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040510850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22834</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3153" allpagenumbers="3153 3154" vetnummer="2040510850" code="0405tkkvr1479" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22834" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1479" onderwerp="" indiendatum="18maart 2005">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe is uw oordeel over het bericht dat er mogelijk meer douaniers betrokken zijn bij drugssmokkel dan de statistieken weergeven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Klopt het dat het omkopen van douaniers niet behoort tot de prioriteiten van de aanpak van het Nationaal dreigingsbeeld, maar de smokkel van drugs wel? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Klopt het dat het stellen van prioriteiten bij opsporing ten koste gaat van andere activiteiten bij de politie? <voetnoot nummer="3"/>Deelt u de mening dat het benoemen van prioriteiten voor opsporing alleen dan kan slagen als er capaciteit op die prioriteiten wordt gezet zonder dat de capaciteit bij andere opsporingsactiviteiten wordt weggehaald? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gaat u doen ter bestrijding van de integriteitsschendingen van ambtenaren, zoals omkoping waarvan hier sprake is? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Nieuwe Revue, 16–22 maart 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 911" documentnummer="1">Kamerstuk 29 911, nr. 1</noot>
         <noot nummer="3" titel="Uit onverdachte bron">«Uit onverdachte bron» WODC, 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Elke betrokkenheid van een douanier of een andere ambtenaar bij drugssmokkel is er één teveel. Daarom wordt er ook veel aan gedaan om dat te voorkomen. In antwoorden op eerdere kamervragen (o.a. op vragen van Van Haersma Buma en Algra, 14 oktober 2004, nr. 552) is al aangegeven dat er door de diverse overheidsdiensten met grote regelmaat aandacht wordt besteed aan het onderwerp integriteit. Hierbij wordt niet alleen gewezen op het belang van een integere overheid, maar ook op de consequentie die een integriteitsschending met zich kan meebrengen. Indien er sprake is van een strafbaar feit wordt er bij voldoende opsporingsindicaties onder leiding van het openbaar ministerie een strafrechtelijk onderzoek ingesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dat klopt niet. In de beleidsreactie op het Nationaal Dreigingsbeeld is het tegengaan van omkoping niet specifiek genoemd. Echter, tijdens het AO op 10 maart jl. over de aanpak van georganiseerde misdaad is door mij en mijn ambtgenoot van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties aangegeven dat de problematiek van integriteit nadrukkelijk hoog bij ons op de agenda staat. Dat blijkt ook uit de aankondiging van het verschijnen van een nota corruptiebestrijding en uit het laten verrichten, in het kader van de intelligence-agenda naar aanleiding van het Nationaal Dreigingsbeeld, van een onderzoek naar offensieve afscherming. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het stellen van prioriteiten bij opsporing gaat – bij een gelijkblijvende capaciteit van de politie – per definitie ten koste van andere activiteiten. Door het benoemen van prioriteiten worden keuzes gemaakt en wordt duidelijkheid verschaft over de inzet van de beschikbare middelen. Indien het stellen van prioriteiten niet gepaard kan gaan met vermindering van de inzet voor andere activiteiten, zou er geen sprake meer zijn van prioritering, maar van een voortdurende uitbreiding van politiecapaciteit. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op dit moment is een onderzoek gaande naar de aard en omvang van ambtelijke corruptie in Nederland. Dit onderzoek zal de Kamer voor de zomer worden aangeboden, evenals de in vraag 2 al genoemde nota Corruptiebestrijding. In deze nota wordt het gehele proces van preventie tot en met de berechting van corruptiebestrijding beschreven. Zie verder ook het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
