<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rambocus en Brinkel (beiden CDA) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over een Aids voorlichtingsspotje in India. (Ingezonden 24 november 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21787
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een televisiespotje over Aids dat in India als schokkend en "niet passend in de Indiaase waarden" wordt ervaren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Staats- en bestuursrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">India Infectieziekten Voorlichting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 539, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040503760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rambocus</persoon>
            <persoon partij="CDA">Brinkel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-12-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-11-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21787</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1131" allpagenumbers="1131" vetnummer="2040503760" code="0405tkkvr539" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21787" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="539" onderwerp="" indiendatum="24november 2004">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rambocus</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Brinkel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-12-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Van Ardenne-van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat vindt u van het spotje dat in het kader van Aids-voorlichting is geproduceerd door de Nederlandse ambassade in India? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn de productiekosten van dit spotje? Welke kosten zijn nog voorzien voor het uitzenden van dit spotje? Uit welke middelen worden deze uitgaven gefinancierd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van het feit dat dit spotje in India als schokkend en «niet passend in de Indiase waarden» wordt ervaren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het vertonen van dit spotje schadelijk voor de Nederlandse belangen in India? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid het vertonen van dit spotje in India te heroverwegen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-11-22" bron="Trouw">Trouw, 22 november 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De Nederlandse ambassade in India heeft vanuit het programma kleine projecten (PKP-ODA) financiële steun gegeven om de productie van een aantal Aids voorlichtingsspotjes (van ca 30 seconden) te bekostigen. De meeste spotjes zijn bedoeld voor het algemene publiek en richten zich op heterostellen. Deze spotjes, die vertoond zullen worden op TV en bioscopen, zijn goedgekeurd door de Indiase filmkeuring. Daarnaast is de productie van enkele gay spotjes gefinancierd, die geproduceerd zijn op verzoek van NGO’s die zich richten op Aids-voorlichting aan homo’s. Deze spotjes zijn bedoeld voor vertoning in een besloten circuit, en enthousiast ontvangen door de betreffende organisaties. Aids voorlichting kan alleen doeltreffend zijn als aangesloten wordt bij de belevingswereld van de doelgroep. Homo’s in India vormen een onderbelichte risicogroep waarvoor weinig voorlichtingsmateriaal bestaat. Zeker omdat deze spotjes voor een besloten circuit bedoeld zijn, ondersteun ik de gekozen strategie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De spotjes zijn betaald uit PKP ODA en wel in 2003 € 17 182 en in 2004 € 18 500. De ambassade heeft alleen bijgedragen in de productiekosten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De spotjes zijn vertoond in het kader van het Indo Dutch art video festival, tijdens een succesvolle avond die een besloten karakter had. De spotjes hebben in India zelf niet tot enige publiciteit, laat staan commotie, geleid. Ik benadruk nogmaals dat de betreffende spotjes slechts als «schokkend» en «niet passend in de Indiase waarden» ervaren zouden kunnen worden indien ze voor een algemeen publiek zouden worden uitgezonden. Zoals ik in mijn antwoord op vraag 1 heb gezegd is dat absoluut niet het geval. De specifieke doelgroep waarvoor deze spotjes bedoeld zijn, heeft er geen probleem mee. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Zoals ik heb gezegd zijn deze spotjes voor een specifieke doelgroep gemaakt en zullen alleen in een besloten circuit worden uitgezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. Homo’s zijn een onderbelichte risicogroep in India, en Aids-voorlichting aan hen kan alleen effectief zijn indien de boodschappen aansluiten bij hun realiteit. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
