<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Belastingdienst nodig." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Financiën over de heffingsrente. (Ingezonden 6 januari 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24875
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat de Belastingdienst pas na lange tijd met een aanslag komt en de algemene heffingskorting die de afgelopen jaren aan een groot aantal personen onterecht zou zijn uitbetaald, nu met 'heffingsrente' terugvordert. De betrokken personen moeten nu een veel hoger bedrag betalen dan ze aanvankelijk zouden hebben moeten betalen of onterecht hebben ontvangen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingdiensten) Belastingen (Inkomstenbelasting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingdienst Inkomstenbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 848, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24875</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1801" allpagenumbers="1801" vetnummer="2050606020" code="0506tkkvr848" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24875" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="848" onderwerp="" indiendatum="2006-01-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat mensen, bij wie de belastingdienst pas na lange tijd met een aanslag komt, door de heffingsrente een stuk hoger bedrag moeten betalen dan dat zij aanvankelijk zouden hebben moeten betalen of onterecht ontvangen hebben? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel rente gaat de belastingdienst hierdoor in totaal ontvangen over de nu teruggevorderde, in 2002 onterecht uitgekeerde, algemene heffingskorting? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat wanneer een terugvordering zo lang na het betreffende belastingjaar komt het onredelijk is over deze hele periode heffingsrente in rekening te brengen, zeker wanneer de oorzaak van de terugvordering, zoals bij de teruggevorderde algemene heffingskorting (grotendeels) bij de belastingdienst ligt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het veel redelijker zou zijn de heffingsrente kwijt te schelden, of in ieder geval slechts over een beperkte periode in rekening te brengen, wanneer de belastingdienst schuld heeft aan de lange periode tussen het ingaan van de materiële belastingplicht en de opgelegde aanslag? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid een dergelijke regeling toe te passen op de nu teruggevorderde algemene heffingskorting? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is bij het ingaan van de nieuwe inkomstenbelasting 2001 de zogenaamde referentieperiode van 15 maanden, waarbinnen geen heffingsrente in rekening werd gebracht, komen te vervallen? Is het door automatisering mogelijk heel snel aanslagen op te leggen? Zit er in de praktijk toch nog altijd een periode van enkele weken tussen de aangifte en het opleggen van de aanslag, zelfs wanneer deze aanslag puur gebaseerd is op de aangeleverde gegevens? Wordt in die periode door het vervallen van referentieperiode wel heffingsrente in rekening gebracht? Zou het niet redelijker zijn in deze periode geen rente in rekening te brengen, zoals gebruikelijk was vóór 2001, aangezien de belastingplichtige geen schuld heeft aan de vertraging? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Wijn" functie="staatssecretaris" afdeling="Financiën" mededelingdatum="2006-02-6">Mededeling van staatssecretaris Wijn (Financiën). (Ontvangen 6 februari 2006) Naar aanleiding van u bovenvermelde brief bericht ik u, dat het niet mogelijk is, de vragen, welke het Lid van de Tweede kamer der Staten-Generaal, Kant, heeft gesteld over de heffingsrente binnen de daarvoor gestelde termijn te beantwoorden. Voor de beantwoording is nog overleg met de </mededeling>
</kvr>
