<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de vragen beantwoord worden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dezentjé Hamming-Bluemink (VVD) aan de staatssecretaris van Financiën over het uitsluiten van de fax voor het versturen van vertrouwelijke correspondentie aan de Belastingdienst. (Ingezonden 14 juli 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23528
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Belastingdienst is van plan het gebruik van de fax voor het indienen van belastingaangiften en bezwaarschriften af te schaffen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingdiensten) Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingdienst Telecommunicatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2103, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming-Bluemink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23528</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4185" allpagenumbers="4185" vetnummer="2040518240" code="0405tkkvr2103" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23528" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2103" onderwerp="" indiendatum="2005-07-14">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming-Bluemink</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat conform het Besluit van 27 april 2005 alle formele en vertrouwelijke correspondentie aan de Belastingdienst voortaan per post moet worden verzonden? Zo neen, hoe moet dit besluit dan gelezen worden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid het genoemde besluit zo aan te passen dat alleen het versturen van aangiftes aan de Belastingdienst wordt uitgesloten van het faxverkeer? Zo neen, bent u bereid het besluit zo aan te passen dat het versturen van bezwaarschriften via de fax aan de Belastingdienst wel mogelijk wordt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat uitsluiting van de fax voor vertrouwelijke correspondentie een ernstige beknotting vormt van de mogelijkheden die belastingplichtigen en -adviseurs hebben om met de Belastingdienst te corresponderen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de fax voldoet aan de vereisten voor vertrouwelijkheid en ondertekening? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan de Belastingdienst de vertrouwelijkheid van informatie verzonden per reguliere post garanderen? Zo ja, hoe? Zo neen, waarom is het faxverkeer uitgesloten op grond van het argument dat de vertrouwelijkheid van de informatie niet door de Belastingdienst gegarandeerd kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat uitsluiting van de fax een inbreuk maakt op de rechtsbescherming van belastingplichtigen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="1">Deelt u de mening dat sinds de inwerkingtreding van bovengenoemd besluit de Belastingdienst, conform artikel 6:6, onderdeel b, Algemene wet bestuursrecht, verplicht is mededeling te doen dat de ontvangen informatie wordt geweigerd én dat de indiener in de gelegenheid moet worden gesteld de informatie binnen een bepaalde termijn via een andere weg alsnog in te dienen? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? <voetnoot nummer="1"/>Nr. CPP 2004/2807M. </vraag>
      <vraag nummer="2005"/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Zalm" functie="minister" afdeling="Financiën" mededelingdatum="">Mededeling van minister Zalm (Financiën). Ontvangen 2 augustus 2005 Naar aanleiding van uw bovenvermelde brief inzake het uitsluiten van de fax voor het versturen van vertrouwelijke correspondentie aan de Belastingdienst deel ik u mede dat het niet mogelijk is de vragen binnen de gestelde termijn van drie weken te beantwoorden aangezien hiervoor nog nadere informatie uit de Belastingdienst noodzakelijk is. Zodra deze informatie beschikbaar is zullen </mededeling>
</kvr>
