<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toezenden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Pechtold (D66) aan de minister voor Wonen, Wijken en Integratie over de definitie van «moslims» in Nederland en de consequenties daarvan. (Ingezonden 19 juli 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29038
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van interview minister Vogelaar (WWI) in Trouw (14 juli 2007), over citaat: 'Er wonen een miljoen moslims in Nederland en het is daarmee een grote godsdienstige stroming in de Nederlandse samenleving'. Indiener wil weten hoeveel moslims er momenteel in Nederland wonen en welke definitie de minister daarbij hanteert. Komt die definitie overeen met die van het CBS? Wil de minister overgaan op een nauwkeuriger definitie strijd is het het 'recht op afvalligheid', zoals vastgelegd in de Europees Verdrag voor de Rechten van de Mens.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Maatschappij en samenleving Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2365, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060721380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Pechtold</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29038</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5007" allpagenumbers="5007" vetnummer="2060721380" code="0607tkkvr2365" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29038" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2365" onderwerp="" indiendatum="2007-07-19">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Pechtold</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat bedoelde u precies met «moslims» in het volgende citaat: «Er wonen een miljoen moslims in Nederland en het is daarmee een grote godsdienstige stroming in de Nederlandse samenleving»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel moslims wonen er momenteel in Nederland? Welke definitie hanteert u bij deze berekening? Kunt u aangeven waarom de Nederlandse regering voor deze definitie heeft gekozen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Indien u een definitie die verwant is aan die van het CBS <voetnoot nummer="2"/>volgt, bent u bereid de methode aan te passen op basis waarvan het aantal moslims in Nederland op 1 miljoen wordt geschat, opdat mensen zélf kunnen bepalen tot welke religieuze of levensbeschouwelijke stroming zij wensen te behoren? Bent u ook bereid de nauwkeurigere schatting die daaruit voortkomt in het vervolg te gebruiken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke definities worden in de andere 26 lidstaten van de Europese Unie gehanteerd om het aantal moslims in die landen te bepalen? Welke andere landen in de wereld hanteren een soortgelijke definitie als Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven welke invloed het aantal moslims op de verdeling van publieke middelen, bijvoorbeeld via het Commissariaat van de Media, heeft? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het onwenselijk is om bij het vaststellen van het aantal moslims in Nederland uit te gaan van een herkomst dan wel etnisch criterium? Deelt u ook de mening dat een dergelijk criterium – theoretisch – in strijd is met het recht op afvalligheid, zoals vastgelegd in het Europees Verdrag voor de Rechten van de Mens? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-14" bron=", Trouw" titel="Help de islam zich te wortelen in Nederland">«Help de islam zich te wortelen in Nederland», Trouw, 14 juli 2007</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.cbs.nl/nl-NL/menu/_unique/_concept/default.htm?postingguid= %7BEF97E6CA-6A6A-4B81-9EF6-BA9D54135BBD %7D&amp;concept=Aantal+islamieten">http://www.cbs.nl/nl-NL/menu/_unique/_concept/default.htm?postingguid= %7BEF97E6CA-6A6A-4B81-9EF6-BA9D54135BBD %7D&amp;concept=Aantal+islamieten</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Vogelaar" functie="minister" afdeling="Wonen, Wijken en Integratie" mededelingdatum="2007-08-15">Mededeling van minister Vogelaar (Wonen, Wijken en Integratie). (Ontvangen 15 augustus 2007) Op 19 juli jl. ontving ik Kamervragen van lid Pechtold (D66) over de definitie van «moslims» in Nederland en de consequenties daarvan. De Kamervragen zijn op 19 juli 2007 ingezonden met als kenmerk 2060721380. Met de beantwoording van de Kamervragen is meer tijd gemoeid mede als gevolg van het zomerreces. Ik kan u de beantwoording derhalve niet binnen de termijn van drie weken doen toekomen. Ik zal uw Kamer de beantwoording zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
