<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Geluk (VVD) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de bestrijding van muskusratten. (Ingezonden 8 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20193
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De bestrijding van de muskusrat vraagt om een hardere aanpak, nu blijkt dat de zich snel voorplantende en verspreidende muskusratten grote schade aanrichten aan dijken, oevers en gewassen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Fauna) Verkeer, vervoer en waterstaat (Waterkeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ratten Waterkeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1463, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030412480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Geluk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20193</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3095" allpagenumbers="3095 3096" vetnummer="2030412480" code="0304tkkvr1463" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20193" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1463" onderwerp="" indiendatum="2004-04-8">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Geluk</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-6">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz van Haegen-Maas Geesteranus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat de bestrijding van muskusratten niet volgens wens verloopt op de Zeeuwse Eilanden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u met het waterschap Zeeuwse Eilanden van mening dat de situatie in Midden- en Noord-Zeeland ernstig is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven wat de landelijke stand van zaken is met betrekking tot de zich snel voortplantende en verspreidende muskusratten met bijbehorende schade? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Bent u op de hoogte van het feit dat de uitleg van de Flora- en faunawet tot problemen leidt bij de bestrijding van de muskusrat? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, vindt u dat muskusratten ongestoord gangen kunnen graven in dijken met als gevolg grote kansen op dijkoverstromingen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat aan in Nederland grenzende delen van Duitsland geen muskusratten meer gevangen mogen worden en dat er daarom een trek naar Nederland ontstaat? Zo ja, wat denkt u hieraan te gaan doen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de nood bij de bestrijding van muskusratten hoog is en nodig een hardere aanpak behoeft vanwege de grote schade aan oevers en gewassen? Zo ja, hoe denkt u dit probleem aan te pakken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Provinciale Zeeuwse Courant, 24maart 2004</noot>
         <noot nummer="2">Zie bijvoorbeeld uitspraak van Rb Maastricht van 27 november 2003 waarin Stichting de Faunabescherming in het gelijk werd gesteld over uitleg artikel 67 Ffw</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben hiervan op de hoogte. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit de vangstresultaten voor Zeeland blijkt dat in Midden- en Noord-Zeeland de meeste muskusratten worden gevangen. In het landelijk jaarverslag van de Landelijke Coördinatie Commissie Muskusrattenbestrijding (LCCM) wordt aangegeven dat in Zeeland het aantal vangsten per uur ligt boven de één, hetgeen door de LCCM als een onacceptabel niveau wordt gekenmerkt. Ik deel deze mening van de LCCM. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit het landelijk jaarverslag muskusrattenbestrijding van de LCCM blijkt dat het aantal vangsten en de daarbij behorende schade wederom zijn toegenomen. Te uwer informatie is het landelijk jaarverslag 2002 muskusrattenbestrijding als bijlage bij deze brief toegevoegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, ik ben op de hoogte van de uitspraak van de rechtbank van Maastricht inzake de uitleg van artikel 67 van de Flora- en Faunawet. Ik ben niet van mening dat de uitleg van de Flora- en Faunawet leidt tot problemen bij de bestrijding van de muskusrat. De muskusrat is geen beschermde soort op grond van de Flora- en Faunawet en op grond van artikel 67 van de wet is, met inachtname van de algemene zorgplicht op grond van artikel 2 van de wet, bestrijding ten behoeve van de openbare veiligheid zonder meer mogelijk. De uitspraak van de rechtbank Maastricht waarnaar u verwijst bestrijdt dit ook niet, maar vraagt om een voldoende motivering van het veiligheidsbelang. Ik ben van mening dat muskusratten een bedreiging vormen voor de waterkeringen en daarmee voor de veiligheid tegen overstromingen c.q. wateroverlast en dat muskusratten daarom niet ongestoord gangen in dijken mogen graven. Om de veiligheid tegen overstromingen c.q. wateroverlast te waarborgen en de schade aan waterstaatswerken te voorkomen wordt op basis van de «Wet houdende enige voorzieningen ten behoeve van de inzet en bekostiging van muskusrattenvangers» de muskusrat bestreden. Door middel van deze wet zijn de provincies belast met de uitvoering van de muskusrattenbestrijding. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de aan Nederland grenzende delen van Duitsland mogen muskusratten worden gevangen. De verantwoordelijkheid van de bestrijding van muskusratten in Duitsland is verschoven van het rijk naar de Duitse waterschappen, die zelf mogen bepalen of bestrijding wenselijk en/of noodzakelijk is. Aangezien grote delen van Duitsland hoog gelegen zijn is de noodzaak tot bestrijding niet groot. Het gevolg hiervan is dat de Nederlandse bestrijdingsorganisaties extra personeel inzetten langs de landsgrens met Duitsland om de instroom van muskusratten vanuit Duitsland op te vangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik deel de mening van de LCCM, die in haar jaarverslag aangeeft dat de bestrijdingsorganisaties zich bewust zijn van de situatie en van het feit dat een effectieve aanpak van bestrijding onvermijdelijk en noodzakelijk is. De bestrijdingsorganisaties hebben de volgende acties geformuleerd om tot een effectievere bestrijding van de muskusratten te komen: • Opleiding muskusrattenbestrijders. • Aanpassen vangmiddelen. • Onderzoek naar optimale vangststrategieën voor de muskusrat. Ook deze door de bestrijdingsorganisaties geformuleerde acties onderschrijf ik. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
