<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over hepatitis-B-besmettingen. (Ingezonden 22 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20330
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van onderzoek van de Arbeidsinspectie in zorginstellingen, waaruit bleek dat de risico's voor medewerkers op besmetting met hepatitis B zwaar worden onderschat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Infectieziekten Verpleeghuizen Verzorgingshuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1587, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20330</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3357" allpagenumbers="3357 3358" vetnummer="2030411030" code="0304tkkvr1587" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20330" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1587" onderwerp="" indiendatum="2004-03-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="24 mei 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr.1293, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het onderzoek van de Arbeidsinspectie in zorginstellingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van de constatering van diverse overtredingen op het gebied van de arbeidsomstandigheden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het eens met de stelling van de Arbeidsinspectie dat de risico’s voor medewerkers op besmetting met hepatitis B zwaar worden onderschat? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Herinnert u zich eerdere antwoorden op schriftelijke vragen <voetnoot nummer="2"/>met betrekking tot de besmetting in het Medisch Centrum Alkmaar? Hoe verklaart u de onderschatting van zorginstellingen waar het gaat om de preventie van infectieziekten in het algemeen en de besmetting met hepatitis B in het bijzonder? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven wie verantwoordelijk is voor de inenting tegen hepatitis B in zorginstellingen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven wie in het geval van besmetting van zorgpersoneel met hepatitis B, de verantwoordelijkheid draagt, indien de inenting geen algemeen beleid van de zorginstelling is? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe verklaart u de onderschatting van besmetting met hepatitis B in zorginstellingen in het licht van de huidige preventieve maatregelen (waaronder vaccinatie van risicogroepen)? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven welke risicogroepen op dit moment worden gevaccineerd voor hepatitis-B? Bent u van mening of het personeel in de zorg behoort tot de risicogroepen? Zo ja, kunt u aangeven op welke termijn ook het zorgpersoneel zal worden onderworpen aan preventieve inenting? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u het eens met de stelling, dat met het oog op het nog altijd toenemend aantal meldingen van hepatitis-B-besmettingen , het herhaald opduiken van hepatitis-B-besmettingen en de slechte situatie voor wat betreft personeel in zorginstellingen, algemene vaccinatie Rijks Vaccinatie Programma (RVP) tegen hepatitis B een gezondheidsverbetering zou betekenen c.q. /onontkoombaar is? Zo neen, kunt u uitleggen waarom u dat vindt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2004-03-2" bron="Persbericht het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid" titel="Arbeidsinspectie: verpleeg- en verzorgingshuizen onderschatten risico op Hepatitus B">Persbericht het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, 2 maart 2004: «Arbeidsinspectie: verpleeg-en verzorgingshuizen onderschatten risico op Hepatitus B»</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nrs.58 en 98, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
         <noot nummer="3">RIVM Hepatitis B Meldingsplichtige ziekten, historisch aantal meldingen per jaar</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar aanleiding van het onderzoek concludeert de Arbeidsinspectie dat arbeidsrisico’s op instellingsniveau onvoldoende worden aangepakt. Hepatitis B besmetting is één van deze arbeidsrisico’s.Deze situatie achten wij hoogst onwenselijk; ondanks de beschikbaarheid van vaccinatie tegen hepatitis B lopen deze werknemers onnodig risico op een ernstige ziekte. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De resultaten van de Arbeidsinspectie tonen onomstotelijk aan dat er sprake is van onderschatting.Het blijkt dat de risico’s van besmetting met hepatitis B-virus voor de medewerkers nogal gebagatelliseerd worden; men onderkent het risico onvoldoende.Het risico op hepatitis B besmetting voor de patiënten wordt overigens wel goed onderkend zoals gebleken is uit een rapport van de Inspectie voor de Gezondheidszorg (Preventie Iatrogene Hepatitis B, 7 april 2004). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja.In het Medisch Centrum Alkmaar was in 2002 een storing opgetreden aan apparatuur die flexible scopen reinigt en desinfecteert.Hierdoor kon niet worden uitgesloten dat patiënten met mogelijk besmette scopen zijn onderzocht.Uit onderzoek als vervolg op het incident is gebleken dat geen van de patiënten die met een niet adequaat gedesinfecteerde scoop zijn onderzocht een besmetting heeft opgelopen.Het ziekenhuis heeft maatregelen genomen om het proces van reinigen en desinfecteren van flexibele scopen beter te waarborgen. De Inspectie voor de Gezondheidszorg heeft inmiddels onderzoek gedaan naar de veilige reiniging en desinfectie van flexibele scopen.Een rapport hierover zal de Inspectie binnen enkele weken publiceren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Na een daartoe gedaan aanbod van de werkgever, is de medewerker zelf verantwoordelijk voor de daadwerkelijke vaccinatie.In tegenstelling tot het risico op besmetting van de patiënt, wordt het risico op besmetting van de werknemer sterk onderschat.Tevens blijkt registratie van de uitgevoerde vaccinatie tegen hepatitis B vaak te ontbreken en is betaling door de werkgever een steeds terugkerend probleem.De werkgever dient voorlichting te geven over de risico’s op besmetting en over de vaccinatie tegen hepatitis B.Indien men weigert gevaccineerd te worden, zal de werkgever aan de niet-gevaccineerde werknemer werk moeten aanbieden waarbij geen risico op hepatitis B besmetting bestaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Hoe dan ook is de directie van de zorginstelling verantwoordelijk. Veelal is in een protocol vastgesteld wat er zowel preventief als curatief gedaan moet worden.Het protocol kan een voorbeeldprotocol zijn van bijv.ARCARES of het Hepatitis Centrum, waarin alle aspecten benoemd worden die een rol spelen bij de kans op besmetting met het hepatitis B virus. De Arbeidsinspectie houdt toezicht op het naleven van deze protocollen.Bij de controlebezoeken zal de Arbeidsinspectie dan ook conform het handhavingsbeleid optreden.Dit houdt in dat bij controle, indien van toepassing, direct een boete aangezegd zal worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De onderschatting heeft wellicht te maken met het stellen van prioriteit door de werkgever aan de bescherming van patiënten en minder aan de bescherming van het personeel.Door al bij aanvang van de opleiding gedegen voorlichting over risico’s op hepatitis B besmetting en de mogelijkheid tot vaccinatie daartegen te geven, kan wellicht het bewustzijn van de individuele, toekomstige werknemer vergroot worden.Ik zal mijn collega van OCW hierover aanspreken.Tevens dient de werkgever bij aanvang van de werkrelatie betere voorlichting te geven.De Arbeidsinspectie zal de werkgevers hierop aanspreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Risicogroepen die op dit moment gevaccineerd worden zijn: Mensen die aangewezen zijn op het regelmatig gebruik van bloed- of bloedproducten of dialyse, personen met het syndroom van Down of personen met een daaraan vergelijkbare ernstige chromosomale afwijking voor zover dit gepaard gaat met een verstoorde afweerfunctie. Personen die partner, gezinslid of huisgenoot zijn van iemand die HbsAg positief is, personen die anders dan in beroepsuitoefening in een dagverblijf, in een tehuis, op een school voor verstandelijk gehandicapten dan wel een sociale werkplaats, blijkens een risico-analyse van de GGD een verhoogde kans op besmetting hebben.Tevens loopt er een project naar de haalbaarheid van een vaccinatieprogramma gericht op intraveneuze druggebruikers en op homo- en heteroseksuelen met veel wisselende contacten.Ook komen kinderen waarvan één van beide ouders uit een endemisch gebied komt in aanmerking voor vaccinatie. Reizigers die naar een land gaan waar hepatitis B endemisch is, wordt geadviseerd zich te laten vaccineren tegen hepatitis B.Deze vaccinatie komt voor eigen rekening van de reiziger. Hiernaast is er een duidelijke beleidsregel Arbo-wet, die concreet aangeeft welk zorgpersoneel, voor de Arbo-wet in elk geval onder de risicogroepen valt.Voor niet-genoemde beroepsgroepen dient de werkgever zelf de kans op besmetting met hepatitis B in te schatten en vervolgens al dan niet vaccinatie aan te bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">In tegenstelling tot een aantal Europese landen waar hepatitis B vaccinatie algemeen is, behoort Nederland volgens de WHO tot de laag-endemische landen.Hierdoor ontstaan de meeste acute infecties pas op jongvolwassen leeftijd na seksueel contact.Het invoeren van algemene vaccinatie tegen hepatitis B op zuigelingenleeftijd in Nederland is, mede vanuit het oogpunt van de lage kosteneffectiviteit, daarom niet vanzelfsprekend. Alvorens een besluit te nemen over het invoeren van algemene vaccinatie tegen hepatitis-B is meer kennis nodig over de leeftijd waarop vaccinatie zou moeten plaatsvinden, de mogelijkheden voor inpassing in het Rijksvaccinatieprogramma, de beschermingsduur en de kosteneffectiviteit.Ook dient het effect van de risicogroepbenadering bij de besluitvorming betrokken te worden.Onderzoek naar de kosteneffectiviteit en naar het effect van de risicogroepbenadering is in gang gezet.De Gezondheidsraad zal op grond van de resultaten van deze onderzoeken een advies geven over het opnemen van universele hepatitis B vaccinatie van adolescenten in het Rijksvaccinatieprogramma.Indien universele vaccinatie wordt ingevoerd, zal het nog zo’n 15–20 jaar duren voordat dit beleid merkbaar effectief is.Tot die tijd zal tevens vaccinatie van risicogroepen noodzakelijk blijven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
