<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vendrik (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de zorgtoeslag. (Ingezonden 28 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24270
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het recht op zorgtoeslag voor mensen die getrouwd zijn of samenwonen met iemand zonder permanente verblijfsvergunning, bijvoorbeeld een asielzoeker.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 323, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24270</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="699" allpagenumbers="699" vetnummer="2050602200" code="0506tkkvr323" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24270" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="323" onderwerp="" indiendatum="2005-10-28">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-11-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat een ieder die getrouwd is of samenwoont met iemand zonder permanente verblijfsvergunning, bijvoorbeeld een asielzoeker, geen recht heeft op de zorgtoeslag? Zo neen, waarom geeft dan de Belastingtelefoon desgevraagd een bevestigend antwoord? </vraag>
      <vraag nummer="2">Indien dat wel klopt, op basis van welke regelgeving worden deze mensen uitgesloten van de zorgtoeslag? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het onrechtvaardig is dat iemand die straks wel wettelijk verplicht is zich te verzekeren voor de basisverzekering, en die verder ook voldoet aan de voorwaarden voor de zorgtoeslag, niet in aanmerking komt voor deze compensatie van de gestegen premie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid deze onrechtvaardigheid op korte termijn recht te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid deze vragen te beantwoorden vóór de aanstaande begrotingsbehandeling van Volksgezondheid, Welzijn en Sport? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Van een rechtmatig verblijf is niet alleen sprake bij een permanente verblijfsvergunning, maar ook bij een verblijfsvergunning voor bepaalde tijd. Daarnaast kan er ook sprake zijn van een rechtmatig verblijf indien men in aansluiting op een rechtmatig verblijf in afwachting van een beslissing op een verblijfsvergunning verblijf houdt. De vraagsteller doelt waarschijnlijk op de situatie dat iemand niet rechtmatig in Nederland verblijf houdt. Het klopt dat een verzekerde die getrouwd is of samenwoont met iemand die niet rechtmatig verblijf houdt, geen recht heeft op zorgtoeslag. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de Algemene wet inkomensafhankelijke regelingen is in artikel 9, tweede lid, bepaald dat indien de partner van een belanghebbende niet rechtmatig verblijf houdt in de zin van artikel 8 van de Vreemdelingenwet 2000, de belanghebbende geen aanspraak heeft op een tegemoetkoming. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij afwezigheid van bovenstaande bepaling in de Algemene wet inkomensafhankelijke regelingen zou een vreemdeling die niet rechtmatig verblijf houdt indirect kunnen meeprofiteren van tegemoetkomingen die aan een belanghebbende worden toegekend. Dit is in strijd met hetgeen destijds met de Koppelingswet is beoogd. Daarom worden er tevens eisen gesteld aan de verblijfsstatus van de partner. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De bepaling in artikel 9, tweede lid, van de Algemene inkomensafhankelijke regelingen is in overeenstemming met de huidige regelgeving in de Huursubsidiewet en de Wet kinderopvang. Ik zie geen aanleiding voor de zorgtoeslag hierop een uitzondering te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Met het bovenstaande voldoe ik hieraan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
