<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verspaget en Houda (beiden PvdA)1 over overtollig defensiematerieel. (Ingezonden 6 december 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2371
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de procedure die gevolgd wordt bij het te koop aanbieden van overtollig defensiematerieel aan lidstaten van NAVO en WEU, en aan ontwikkelingslanden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militair materieel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 433, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verspaget</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Houda</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2371</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="881" allpagenumbers="881 882" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="433" onderwerp="" indiendatum="1995-12-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Houda</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-01-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="">Van Mierlo Buitenlandse Zaken</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is voordat de Catalogus overtollig defensiematerieel aan ontwikkelingslanden werd aangeboden, eerst getracht overtollig materiaal te slijten aan leden van WEU en NATO? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Aan welke ontwikkelingslanden is de Catalogus aangeboden? Op grond van welke criteria? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke procedure wordt precies gevolgd a) in het ontvangende land zelf, en b) tussen de Nederlandse regering en de regering van het betreffende land, voordat tot een contract wordt besloten? Wordt bij deze procedure gebruik gemaakt van het particulier bedrijfsleven? Zo ja, hoe is dan de vertrouwelijkheid waarmee verkoop van strategische goederen formeel wordt behandeld, gewaarborgd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Met welke landen worden thans in enigerlei vorm gesprekken gevoerd die kunnen leiden tot verkoop van overtollig materieel? Klopt het, dat onder andere Bangladesh, de Filippijnen, India en Pakistan zijn benaderd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie Aanhangsel Handelingen nrs. 297 en 298, vergaderjaar 1995–1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Zoals vermeld in de Nota Wapenexportbeleid komen in eerste instantie de bondgenoten in aanmerking voor de verkoop van overtollig defensiematerieel en daarna andere landen waartegen uit hoofde van het wapenexportbeleid geen bezwaar bestaat. Op grond van deze beleidslijn is het betreffende materieel eind 1991 alleen aan de lidstaten van NAVO en WEU aangeboden. Als gevolg van het uitblijven van concrete interesse van die zijde is het vervolgens begin 1992 aan niet tot het bondgenootschap behorende landen aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4" voetnoot="1 2">Zoals reeds in antwoord op schriftelijke vragen van het lid Van Traa <voetnoot nummer="1"/>is uiteengezet, wordt overtollig defensiematerieel aangeboden aan landen die, op grond van toetsing aan de in Europees verband overeengekomen criteria van het wapenexportbeleid, in beginsel als aanvaardbare bestemmingen kunnen worden aangemerkt. Zoals in het antwoord op schriftelijke vragen van de leden Verspaget en Van der Stoel <voetnoot nummer="2"/>is gesteld, hebben ook enkele ontwikkelingslanden belangstelling getoond voor de verwerving van overtollig defensiematerieel. Deze dossiers worden momenteel bestudeerd. Om redenen van vertrouwelijkheid, waaraan ook in de Nota Wapenexportbeleid wordt gerefereerd, dient de nodige terughoudendheid in acht te worden genomen bij het bekendmaken van gegevens welke betrekking hebben op de afstoting van overtollige defensiematerieel. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De procedures in ontvangende landen varie¨ren per land, en vallen in feite buiten de Nederlandse gezichtskring. Voor wat de procedure in Nederland betreft diene dat, indien een land concrete belangstelling toont voor overname van overtollig strategisch materieel, nogmaals aan de criteria van het wapenexportbeleid wordt getoetst of het betreffende overtollige materieel aan het land in kwestie kan worden verkocht. Bij een positieve uitkomst van deze toetsing kunnen vervolgens besprekingen op regeringsniveau plaatsvinden. Hoewel sterk de voorkeur uitgaat naar «Government-to-Government» verkopen, waarbij geen gebruik wordt gemaakt van het particuliere bedrijfsleven, kan hiervan bij wijze van uitzondering worden afgeweken. Conform de Nota Wapenexportbeleid worden dan stringente voorwaarden gesteld ten aanzien van het eindgebruik en het niet doorleveren aan ongewenste bestemmingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Aanhangsel Handelingen nr. 62 vergaderjaar 1992/1993</noot>
         <noot nummer="2">Aanhangsel handelingen nr. 297 vergaderjaar 1995/1996</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
