<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de buitenbeveiliging van de Kamer. (Ingezonden 21 september 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21400
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de beveiliging van het Binnenhof, naar aanleiding van een actie van journalisten van RTL4, die via een ladder het dak van de Tweede Kamer hebben kunnen bereiken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Staats- en bestuursrecht (Parlement)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Omroepen Openbare orde en veiligheid Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 189, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040500120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21400</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="397" allpagenumbers="397" vetnummer="2040500120" code="0405tkkvr189" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21400" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="189" onderwerp="" indiendatum="2004-09-21">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-10-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de actie van journalisten van RTL4 die via een ladder het dak van de Tweede Kamer konden bereiken? Wat is uw reactie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe kan het gebeuren dat de politie regio Haaglanden de journalisten niet heeft opgemerkt? Is het niet hun primaire taak het Binnenhof te beveiligen? Bent u bereid hen hierover aan te spreken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe kan dit in de toekomst worden voorkomen? Hoe denkt u de verschillende beveiligingsdiensten beter te kunnen laten samenwerken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-17" bron="Editie NL">Editie NL, 17 september 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennisgenomen van de actie van drie RTL-verslaggevers, die verkleed als schilders, het gebouw van de Tweede Kamer beklommen hebben en ophet dak hebben rond gelopen en daarvan filmopnames met een verborgen camera hebben gemaakt. Het gebied rond de Tweede Kamer is voor publiek toegankelijk en het maken van filmbeelden is niet verboden. Door de vele bouw- en schilderwerkzaamheden past de aanwezigheid van schilders in het normale patroon, maar de beklimming – in beeld van bewakingscamera’s – had, ook naar mijn mening, uiteraard tot actie van de beveiliging moeten leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De beveiliging van de Tweede Kamer heeft de beklimming niet opgemerkt. Wel is het incident vastgelegd door de beveiligingscamera’s van de Tweede Kamer. De start van de beklimming (het plaatsen van de eerste ladder) vond echter plaats buiten beeld van de beveiligingscamera’s. De aanwezigheid van schilders ophet dak van het gebouw van de Tweede Kamer levert voor de beveiliging van de Tweede Kamer geen afwijking ten opzichte van het reguliere beeld op. Er worden immers voortdurend onderhoudswerkzaamheden aan en in de gebouwen rond het Binnenhofcomplex uitgevoerd. De beveiligingsdienst van de Tweede Kamer der Staten-Generaal is primair verantwoordelijk voor de beveiliging van de gebouwen van de Tweede Kamer. Waar het Binnenhof tot het openbaar gebied behoort, is regiopolitie Haaglanden verantwoordelijk voor de handhaving van de openbare orde en veiligheid, alsmede – voor zover van toepassing – voor de invulling van de maatregelen ophet gebied van bewaking en beveiliging opbasis van opdrachten van de lokale gezagsdriehoek, al dan niet na voorafgaand advies van de Evaluatiedriehoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er heeft overleg plaatsgevonden met gebruikers van het Binnenhofcompex, de Rijksgebouwendienst, regiopolitie Haaglanden, de gemeente Den Haag en de Nationaal Coördinator Bewaking en Beveiliging (NCBB) over het optimaliseren van de beveiliging van het Binnenhofcomplex. De beveiligingsdienst van de Tweede Kamer zal gezamenlijk met de Rijksgebouwendienst een aanbeveling opstellen om herhaling van dit soort incidenten te voorkomen. Hieropvooruitlopend is een aantal beveiligingsmaatregelen getroffen, waarover – zoals gebruikelijk – geen mededelingen worden gedaan. Gelet opde complexe situatie op het Binnenhof, waarbij sprake is van een veelheid aan gebruikers en de bevoegdheden ten aanzien van de binnen- en buitenbeveiliging diffuus zijn, vindt in overleg met alle betrokkenen een integrale beoordeling van de veiligheidssituatie van het Binnenhof door de Evaluatiedriehoek en de lokale driehoek plaats. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
