<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="1">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de ministers van Economische Zaken en van Justitie over bevindingen van de Belastingdienst inzake de financiële boeken van bouwbedrijven. (Ingezonden 20 november 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27286
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in NRC Handelsblad van 9 november 2006, dat de Belastingdienst nog bijna honderd zaken van corruptie heeft gevonden nadat Justitie al gestopt was met het onderzoek.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Aanbestedingen) Bouw (Algemeen) Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Handel en economie (Economische delicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen Bouwnijverheid Fraude</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 781, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060703330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-11-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27286</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1677" allpagenumbers="1677" vetnummer="2060703330" code="0607tkkvr781" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27286" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="781" onderwerp="" indiendatum="2006-11-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 februari 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 494, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="1">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat de Belastingdienst nog bijna honderd zaken van corruptie heeft gevonden nadat Justitie al lang en breed gestopt was met het onderzoeken van de financiële boeken van bouwbedrijven? Zo ja, hoe verklaart u dat de Belastingdienst nadere aanwijzingen heeft gevonden voor het bestaan van betaalde steekpenningen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" datum="2006-11-9" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 9 november 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Ja. De Belastingdienst is naar aanleiding van de door de Parlementaire Enquêtecommissie Bouwnijverheid geconstateerde onregelmatigheden in de bouw gestart met extra onderzoeken in die sector. Deze controleactie was mede gericht op bouwverwante sectoren, zoals installatiebedrijven en projectontwikkelaars. De onderzoeken in de bouwsector zijn niet beperkt gebleven tot bouwbedrijven die bij prijsafspraken betrokken waren. In het beheersverslag van de Belastingdienst, dat in maart zal verschijnen, zullen de resultaten van de onderzoeken van de Belastingdienst in de bouwsector worden gepubliceerd. Het project van de Belastingdienst is, naast onderzoek naar fiscale zaken, ook gericht geweest op mogelijke aanwijzingen van corruptie. De aanwijzingen die hiervoor zijn gevonden, zijn doorgegeven aan het Openbaar Ministerie. In die zaken die daarvoor in aanmerking komen is door het Openbaar Ministerie een strafrechtelijk onderzoek geëntameerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
