<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Egerschot (VVD) aan de minister van Financiën over uitspraken van AFM-bestuurslid Koster inzake het accountantsberoep. (Ingezonden 26 september 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24009
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Douma, ingezonden 22 september 2005, over onder meer of de minister de mening van de heer Koster van de Autoriteit Financiële Markten (AFM) deelt dat onder accountants 'de huidige moraal onvoldoende is (geweest) en niet in lijn met de hoge ethische eisen waaraan de accountant moet voldoen'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Accountancy en administratie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Accountants Ethiek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 102, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050600220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Egerschot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24009</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="223" allpagenumbers="223 224" vetnummer="2040600220" code="0506tkkvr102" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24009" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="102" onderwerp="" indiendatum="2005-09-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Egerschot</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de uitspraken van de heer Koster, bestuurslid van de Autoriteit Financiële Markten (AFM), over de strikte scheiding van accountantscontrole en andere diensten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de heer Koster over de strikte scheiding van accountantscontrole en andere diensten? Zo neen, wat is uw mening in dezen? Zo ja, hoe wilt u dit in wetgeving vastleggen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Deelt u de mening dat de heer Koster met zijn uitspraken het wetgevingsproces in de Tweede Kamer doorkruist? <voetnoot nummer="2"/>Deelt u tevens de mening dat de heer Koster hiermee het wetgevingsproces doorkruist door niet de discussie tussen de Eerste Kamer en u in het kader van de Wet toezicht accountantsorganisaties af te wachten? Zo neen, waarom deelt u de mening dat hier geen sprake is van doorkruising van het wetgevingsproces door een toezichthouder? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de uitspraken van de heer Koster wel in overeenstemming met de bevoegdheden van een bestuurslid van de AFM? Deelt u de mening dat een dergelijke politieke uitspraak strookt met zijn positie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-09-16" bron="Uitspraken in de Nordemann-lezing">Uitspraken in de Nordemann-lezing, 16 september 2005, www.afm.nl</noot>
         <noot nummer="2">In het kader van besluitvorming over de Wet toezicht accountantsorganisaties (Wta)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Douma (PvdA), ingezonden 22 september 2005, (vraagnummer 2050600150). </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het voorstel van Wet toezicht accountantsorganisaties (Wta) gaat uit van het principe van onafhankelijkheid. Bij het verrichten van aanpalende diensten is het echter mogelijk dat de onafhankelijkheid van de accountant in het geding komt. Een accountant dient zelf zijn onafhankelijkheid te onderzoeken en te bewaken. Hiertoe dient door de accountant zelf een inschatting gemaakt te worden van alle mogelijke risico’s die een onafhankelijk en onpartijdig oordeel in de weg zouden kunnen staan. Een verplichte scheiding tussen controle en advies zou verder gaan dan de Europese richtlijn en ook verder dan de regelgeving in de Verenigde Staten. De ontstaansgeschiedenis van de Sarbanes-Oxley Act illustreert de betrekkelijkheid en de lastige hanteerbaarheid van een dergelijk verbod. Het in de Wta voorgestelde systeem dient zonder enige twijfel te voorkomen dat de accountant zijn onafhankelijkheid in de waagschaal stelt omwille van commerciële of andersoortige belangen. De gevallen waarin andere activiteiten of de daarmee gemoeid gaande commerciële belangen de overhand nemen, kunnen de toets aan de norm in de wet niet doorstaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor zover die mening een absoluut doorgevoerde scheiding van controle en advies inhoudt, deel ik die niet. Zie ook het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De toezichthouder AFM vervult geen rol in het wetgevingsproces en kan slechts in opiniërende zin bijdragen leveren. De uitspraken van de heer Koster in de Nordemann-lezing kunnen daarom uitsluitend en per definitie slechts een bijdrage leveren aan een bredere en meer opiniërende discussie over het onderwerp «scheiding van accountantscontrole en andere diensten». Uit de lezing en opvolgende persverklaringen blijkt ook geenszins dat de AFM enige intentie heeft gehad om het wetgevingsproces te doorkruisen; integendeel voor de AFM is de Wta een gegeven en voldongen feit. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ook een bestuurslid van een toezichthouder staat het vrij zijn mening te uiten en zijn opvattingen te verkondigen. Ook de wijze en het tijdstip waarop behoort, binnen de kaders van de taakuitoefening door de toezichthouder en de bestuursleden van die toezichthouder, tot de vrijheidsgraden van het bestuur of individuele bestuursleden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
