<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Brinkman en De Roon (beiden PVV) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over de aansprakelijkheid van politieagenten bij de aanpak van psychisch gestoorden. (Ingezonden 10 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28195
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Politieagenten kunnen voor de gevolgen van hun optreden tegen psychisch gestoorde mensen persoonlijk aansprakelijk worden gesteld. Vragen over de mogelijkheden om hiervan gevrijwaard te worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aansprakelijkheid Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1607, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060711810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Brinkman</persoon>
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28195</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3405" allpagenumbers="3405 3406" vetnummer="2060711810" code="0607tkkvr1607" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28195" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1607" onderwerp="" indiendatum="2007-04-10">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Brinkman</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="">Hirsch Ballin Justitie</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «Aanpak gestoorde link»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat politieagenten die ambtshalve betrokken zijn bij noodsituaties met betrekking tot psychisch gestoorde personen en daarbij gepast geweld moeten gebruiken om erger te voorkomen, voor eventuele gevolgen van dat optreden persoonlijk aansprakelijk kunnen worden gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat er geen regeling is, waardoor politieagenten voor hun optreden in dergelijke gevallen door de overheid voor een dergelijke persoonlijke aansprakelijkheid gevrijwaard worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien zij wel worden gevrijwaard, wilt u dan toelichten welke criteria daarvoor worden gehanteerd? Indien zij op dit moment nog niet voor dergelijke gevolgen worden gevrijwaard, deelt u dan de mening dat daarin alsnog zo snel mogelijk moet worden voorzien? Zo ja, hoe gaat u daarin voorzien? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-5" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 5 april 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Noch de Wet bijzondere opnemingen in psychiatrische ziekenhuizen (bopz), noch de Politiewet 1993 of enige andere wettelijke regeling voorziet in een expliciete regeling voor specifieke situaties zoals genoemd in het artikel «Aanpak gestoorde link». Dit betekent overigens niet dat de betrokken politieambtenaar die momenteel in genoemde situaties gepast dwang of geweld gebruikt, hierdoor onrechtmatig handelt. In voorkomende gevallen kan, als aan de eisen van noodzakelijkheid, proportionaliteit en subsidiariteit is voldaan, buitenwettelijk noodrecht een rechtvaardiging vormen voor het toepassen van dwang of geweld door de politie. Nu het evenwel om meer dan incidentele gevallen lijkt te gaan, zijn wij bereid om, mede in het kader van de rechtszekerheid, te bezien of een structurele wettelijke voorziening op dit punt nodig is. In het kabinetsstandpunt, dat volgt op het onderzoek dat de evaluatiecommissie naar de Wet bopz uitvoert en die naar verwachting eind mei 2007 haar eindrapport uitbrengt, zullen wij dit punt betrekken. De politiekorpsen zullen over de uitkomst hiervan worden geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In algemene zin kan over aansprakelijkheid en vrijwaring nog het volgende worden opgemerkt. In beginsel is het mogelijk dat een politieambtenaar voor zijn handelen persoonlijk aansprakelijk wordt gesteld. De politieambtenaar die handelt in de uitoefening van zijn taak dan wel in opdracht van het bevoegd gezag, handelt echter namens zijn werkgever, het politiekorps, en niet op persoonlijke titel. Eventuele gevolgen van het handelen van de politieambtenaar komen dan ook voor rekening van het politiekorps. In het Besluit algemene rechtspositie politie is bovendien opgenomen dat een politieambtenaar die wegens de uitvoering van de politietaak aansprakelijk wordt gesteld naar burgerlijk recht of als verdachte wordt aangemerkt naar strafrecht, een tegemoetkoming in de kosten van de rechtskundige hulp wordt toegekend. Bovengenoemde is alleen anders als, volgens het bevoegd gezag, de politieambtenaar opzettelijk onrechtmatig dan wel opzettelijk wederrechtelijk of bewust roekeloos heeft gehandeld of grof nalatig is geweest. Gelet op het voorgaande is er op dit moment geen aanleiding voor het opstellen van een aparte regeling voor vrijwaring van politieambtenaren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
