<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Blerck-Woerdman (VVD), Oudkerk (PvdA) en Fermina (D66) over het participeren in de Stichting Fondsenwervingsacties Volksgezondheid. (Ingezonden 22 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2816
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het verzoek van de Hersenstichting Nederland om participatie in de Stichting Fondsenwervingsacties Volksgezondheid is herhaaldelijk afgewezen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 865, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Blerck-Woerdman</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Oudkerk</persoon>
            <persoon partij="D66">Fermina</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2816</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1753" allpagenumbers="1753 1754" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="865" onderwerp="" indiendatum="1996-02-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Blerck-Woerdman</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Oudkerk</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Fermina</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Heeft de Hersenstichting Nederland sinds 1 mei 1992 onafgebroken geprobeerd te mogen participeren in de Stichting Fondsenwervingsacties Volksgezondheid (SFV), die een deel van de opbrengsten van de kansspelen in ons land verdeelt onder de eigen participanten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de SFV bij de beoordeling van het verzoek van de Hersenstichting tot toelating in de periode 1992–1996 steeds wisselende argumenten gebruikt om het verzoek af te wijzen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u in de richting van de SFV het verzoek van de Hersenstichting gesteund? Zo ja, welke reactie hebt u gekregen op uw interventie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de SFV bij brief van 17 januari jl. het verzoek van de Hersenstichting tot toelating definitief afgewezen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u een uitsluiting van de Hersenstichting ter zake van de opbrengsten van kansspelen, gezien de ernst en omvang van hersenziekten maatschappelijk aanvaardbaar? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1">Welke uitvoering gaat u geven aan het voornemen, geformuleerd in de Nota «Kansspelen herijkt» <voetnoot nummer="1"/>, om de verdeling van de opbrengsten nader te onderzoeken, teneinde eventuele scheefgroei te corrigeren? </vraag>
      <vraag nummer="7">In hoeverre zult u de negatieve ervaringen van de Hersenstichting in deze operatie betrekken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Acht u de structuur van de SFV, waarbij belanghebbende participanten beslissen over de toelating van nieuwe participanten nog van deze tijd? Ontbreken adequate beroepsprocedures? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke mogelijkheden ziet u om zowel ten aanzien van het verzoek van de Hersenstichting als ten aanzien van de algemene gang van zaken te intervenie¨ren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 557" documentnummer="1">Kamerstuk 24 557, nr. 1, 2 blz. 9 en 10</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Bij brief van 14 maart 1995 heb ik het bestuur van de SFV meegedeeld sympatiek te staan tegenover de participatie van de Hersenstichting. Bij brief van 13 september 1995 is dit standpunt herhaald en is verzocht de Hersenstichting vervroegd te laten toetreden. Mondeling is dit verzoek in een bestuursvergadering van de SFV door mijn ambtelijke vertegenwoordiger nog eens toegelicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij brief van 17 januari 1995 heeft de SFV het verzoek van de Hersenstichting afgewezen op grond van het feit dat de Hersenstichting niet voldeed aan een tweetal toelatingscriteria te weten «een adequate kosten/baten verhouding hebben» en «een wezenlijk bedrag aan inkomsten uit eigen activiteiten hebben». Wat betreft het eerste criterium gebruikt de SFV het kostenpercentage van 25% zoals dat door het Centraal Bureau Fondsenwerving wordt gehanteerd. Uit bovengenoemde brief blijkt dat volgens de SFV de Hersenstichting in 1993 en 1994 een kosten/batenverhouding had van respectievelijk 69,2 en 45,7%. Op basis van het tweede criterium voldoet de Hersenstichting niet aan de eis dat de inkomsten uit eigen activiteiten boven het bedrag van f 944,000,- (zijnde de helft van het evenredig deel) uitkomen. De SFV heeft wel aangegeven dat de Hersenstichting op het moment dat zich meent te voldoen aan de gestelde criteria wederom een aanvraag tot participatie kan indienen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het proces van de terugtredende overheid ten gunste van het georganiseerd maatschappelijk initiatief heeft ook zijn uitwerking gehad op het beleid ten aanzien van fondsen en fondsenwervingsacties. Om deze reden is vraag 5 niet met een kort ja of nee te beantwoorden. Het is de verantwoordelijkheid van het bestuur van de SFV om te bepalen of een organisatie voor participatie in aanmerking komt. Deze toelating dient uiteraard te geschieden aan de hand van vooraf vastgestelde, heldere criteria waarin naast de noodzakelijke juridische en financie¨le criteria ook plaats dient te zijn voor maatschappelijke beoordelingscriteria. Toetsing aan de criteria als genoemd in de brief van 17 januari 1996 heeft zoals hierboven onder 2 is aangegeven geleid tot een negatief besluit van de SFV. 6, 7 Het voornemen geformuleerd in de Nota «kansspelen herijkt» is gericht op de ontstane scheefgroei tussen de deelnemende fondsen en andere potentie¨le begunstigden door de explosieve stijging van de opbrengsten van een aantal kansspelen, in het licht van de bevriezing van het bestaande aanbod van permanente kansspelen. Het College van Toezicht op de kansspelen zal door de Staatssecretaris van Justitie worden gevraagd om hierover te adviseren. Na ontvangst van het advies zal worden bezien op welke wijze uitvoering zal worden gegeven aan hetgeen hierover in de nota is opgemerkt. In algemene zin denk ik dat in de advisering dient te worden meegenomen of en in hoeverre het huidige beleid terzake blokkades opwerpt waardoor de relatief nieuwe fondsen en/of kleinere fondsen die uit maatschappelijk oogpunt gestimuleerd zouden moeten worden, niet kunnen participeren in de opbrengsten van de kansspelen. In dit verband kan de ervaring met de Hersenstichting in de operatie worden meegewogen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8" voetnoot="1">Zoals ik in mijn brief van 14 maart 1995 aan de SFV <voetnoot nummer="1"/>heb aangegeven verdient het allereerst aanbeveling dat de toetsing van de bestuurssamenstelling aan de hand van rationele criteria een overwegend onafhankelijk karakter krijgt, bijvoorbeeld door inschakeling van externe referenten. Tevens is het wenselijk dat tegen de uitkomsten van de toetsing aan de criteria in beroep kan worden gegaan. Daarnaast acht ik het wenselijk dat nieuwe initiatieven van groot maatschappelijk belang niet op basis van strikt formele criteria worden afgewezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Zoals bij de beantwoording van de vragen 6 en 7 is aangegeven zal het College van Toezicht op de kansspelen om advies gevraagd worden. Daarnaast zal ik op korte termijn een gesprek aangaan met een delegatie uit het bestuur van de SFV. De resultaten van dit overleg zal ik u doen toekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
