<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Baalen en Zijlstra (beiden VVD) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over uitspraken van de Japanse premier Abe over troostmeisjes. (Ingezonden 16 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27730
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in NRC Handelsblad van 8 maart 2007 over de twijfel die de Japanse premier Abe onlangs heeft uitgesproken over de betrokkenheid van Japanse militairen bij gedwongen prostitutie tijdens de Tweede Wereldoorlog, waarbij ook Nederlandse slachtoffers betrokken waren, de zogenoemde 'troostmeisjes'. Vragenstellers verzoeken de beide bewindslieden hun misnoegen over deze uitspraken aan de Japanse regering kenbaar te maken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geschiedenis en geografie (Oorlogsgeschiedenis) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Japan Oorlogen Prostitutie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1177, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060709720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
            <persoon partij="VVD">Zijlstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27730</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2495" allpagenumbers="2495 2496" vetnummer="2060709720" code="0607tkkvr1177" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27730" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1177" onderwerp="" indiendatum="2007-03-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Weer Japans onderzoek troostmeisjes»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat de twijfel van premier Abe over de directe betrokkenheid van het Japanse leger bij de gedwongen prostitutie van vrouwen in de door Japan tijdens de Tweede Wereldoorlog bezette gebieden uitermate kwetsend is voor deze vrouwen, waartoe ook Nederlandse slachtoffers behoren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat het door Abe aangekondigde nieuwe onderzoek naar de rol van Japan bij gedwongen prostitutie van troostmeisjes overbodig is, en Japan in plaats daarvan in deze zaak beter spijt kan betuigen, om zo met het oorlogsverleden in het reine te komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u uw misgenoegen over de uitspraken van premier Abe aan de Japanse regering kenbaar gemaakt? Zo neen, waarom niet? Bent u bereid dat alsnog te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-8" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 8 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De historische feiten zijn tragisch en onuitwisbaar, evenals de gevoelens die zij bij de slachtoffers hebben nagelaten. De feiten zijn uitvoerig vastgelegd in een inventarisatie van in Nederlandse archieven verspreid opgeslagen stukken inzake dwangprostitutie van Nederlandse vrouwen in voormalig Nederlands-Indië die aan de Kamer is toegezonden op 24 januari 1994, Kamerstuk nr. 23607. Zoals ik op 16 maart na afloop van de Ministerraad al heb aangegeven, was de Nederlandse regering onaangenaam verrast door de berichten over de uitspraken van de Japanse premier. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De Japanse regering heeft inmiddels aangekondigd zo’n onderzoek niet te zullen verrichten. De secretaris-generaal van de Liberaal Democratische Partij, de heer Nakagawa, heeft eveneens ontkend voor zo’n onderzoek te zijn. Wel heeft een groep parlementariërs binnen de LDP geïndiceerd een onderzoek te wensen. Japan heeft in 1993 door middel van een verklaring van toenmalig kabinetssecretaris Kono spijt betuigd voor het leed dat door dwangprostitutie in de Tweede Wereldoorlog is aangericht. De Japanse regering heeft deze verklaring op 14 maart jl. bevestigd. Het was de Nederlandse regering echter niet duidelijk hoe het vasthouden aan het kabinetsstandpunt van 1993 zich verhield tot de recente berichten in de Japanse en internationale pers over uitspraken van de Japanse premier. Hoewel de Nederlandse regering reeds bij eerdere gelegenheden, ook schriftelijk, om opheldering had verzocht en daarop de toezegging heeft verkregen dat de Japanse regering achter de Kono-verklaring bleef staan, heb ik de Japanse ambassadeur op 16 maart jl. andermaal om uitleg gevraagd. Hierop heeft de ambassadeur mij in een gesprek op donderdag 22 maart jl. op het departement nogmaals verzekerd dat de Japanse regering onverkort vasthoudt aan de Kono-verklaring van 1993. Van Nederlandse kant is gewezen op het gevoelige en emotionele karakter van het oorlogsverleden in het algemeen en de kwestie van dwangprostitutie in het bijzonder. De Japanse ambassadeur is nadrukkelijk verzocht om aan zijn autoriteiten over te brengen dat Nederland ervan uitgaat dat de Japanse regering geen additionele uitspraken meer zal doen die de geloofwaardigheid van de Kono-verklaring zouden kunnen aantasten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
