<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden R. Kortenhorst en Haverkamp (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Defensie over het neerstorten van onbemande vliegtuigjes in Afghanistan. (Ingezonden 15 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27754
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen hierover van het lid Van Velzen (SP), ingezonden 15 maart 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Luchtmacht) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militaire vliegtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1201, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060709690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">R. Kortenhorst</persoon>
            <persoon partij="CDA">Haverkamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27754</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2545" allpagenumbers="2545 2546" vetnummer="2060709690" code="0607tkkvr1201" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27754" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1201" onderwerp="" indiendatum="2007-03-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">R. Kortenhorst</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Haverkamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Van Middelkoop</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de berichtgeving dat er al twee onbemande vliegtuigen van het type Sperwer gecrasht zijn sinds de ontplooiing van de eenheid in Afghanistan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u de oorzaken van de crashes? Zo ja, welke waren deze? Zo neen, op welke termijn verwacht u resultaten van onderzoek hiernaar? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hebben zich, in het licht van uw antwoord op eerdere vragen dat gedurende de «inleerperiode» van de Sperwer, die tot 2005 doorliep, rekening moest worden gehouden met een verhoogde kans op (technische) onvolkomenheden, sindsdien nog onvolkomenheden voorgedaan? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, welke waren deze? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u zicht op de vliegprestaties van andere typen in Afghanistan operationele onbemande vliegtuigen dan de Sperwer? Zo ja, hoe beoordeelt u deze? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven welke conclusies u verbindt aan het niet optimale functioneren van de Sperwer, in relatie tot nut en noodzaak van aanschaf van nieuwe onbemande vliegtuigen? Onderschrijft u de stelling dat het belang van de MALE-UAV (Medium Altitude Long Endurance – Unmanned Aerial Vehicles), bij voorkeur van een type dat zich in operaties zoals in Afghanistan bewezen heeft, steeds meer toeneemt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid deze vragen te beantwoorden vóór 2 april a.s., zodat de antwoorden bij het Algemeen Overleg Materieel van 4 april a.s. betrokken kunnen worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-12" bron=", NRC Handelsblad" titel="Vliegtuigjes verongelukt in Uruzgan">«Vliegtuigjes verongelukt in Uruzgan», NRC Handelsblad, 12 maart 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="836" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 836, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Velzen (SP), ingezonden 15 maart 2007, (vraagnummer 2060709560). </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie voor de beantwoording van deze vraag het antwoord op vraag 1 van het lid Van Velzen (2060709560). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er hebben zich sindsdien nog een aantal kleine technische onvolkomenheden voorgedaan, waarop, mede in overleg met de fabrikant, passende maatregelen zijn genomen. Deze hebben echter geen gevolgen gehad voor de operationele gereedheid van de Sperwer. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er zijn verschillende typen Unmanned Aerial Vehicles (UAV’s): mini UAV’s (bijvoorbeeld de Aladin), tactische UAV’s (bijvoorbeeld de Sperwer) en operationeel-strategische UAV’s (waaronder de Predator). Deze typen verschillen onder andere in eigenschappen, actieradius en het niveau van inzet. Omdat het verschillende typen UAV’s betreft, kunnen de vliegprestaties niet worden vergeleken. Van het type tactische UAV wordt in Afghanistan de Sperwer gebruikt door Nederland en Canada. Daarnaast gebruikt Duitsland de Luna. Er is geen significant onderscheid tussen de vliegprestaties van de Canadese en Nederlandse Sperwer of de Duitse Luna. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er zijn geen aanwijzingen dat de Sperwer onvoldoende functioneert. Uit ervaringen van het inzetgebied blijkt dat deze systemen een onmisbare meerwaarde hebben omdat zij de commandant snel kunnen voorzien van actuele informatie over de operationele omgeving. Mede hierdoor worden deze systemen zeer frequent en onder alle omstandigheden ingezet. De huidige gebruikte UAV’s behoren tot het segment van Tactische UAV’s met een kleine actieradius en dekkingsgebied en beschikken over een beperkte sensorcapaciteit en vluchtduur. In de brief aan de Kamer van 20 september 2006 – Project «Medium Altitude Long Endurance (MALE) UAV» – is de samenhang tussen de diverse typen lucht-grondwaarnemingsmiddelen op de verschillende niveaus van de keten aangegeven. Tactische UAV’s als de Sperwer en operationeel-strategische UAV’s als de MALE zijn weliswaar gerelateerd maar – vervullen duidelijk verschillende operationele behoeften. Er bestaat dus geen directe relatie tussen de Sperwer en de toenemende behoefte aan MALE UAV. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Dit is helaas niet gelukt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
