<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koopmans, Ormel en Schreijer-Pierik (allen CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over heideplagsel en maaisel. (Ingezonden 21 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20305
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het Vakblad Natuur, Bos, Landschap van januari 2004 waarin de rechterlijke uitspraak wordt aangehaald dat heideplagsel en maaisel afvalstoffen zijn in plaats van te vallen onder het Besluit kwaliteit en gebruik overige organische meststoffen (BOOM).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalstoffen) Natuur (Natuurmonumenten) Veeteelt (Organische mest)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalstoffen Natuurmonumenten Organische mest</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1563, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030413170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koopmans</persoon>
            <persoon partij="CDA">Ormel</persoon>
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20305</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3305" allpagenumbers="3305 3306" vetnummer="2030413170" code="0304tkkvl2030413170" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20305" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1563" onderwerp="" indiendatum="2004-04-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koopmans</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ormel</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «zonder BOOM geen heide»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wat vindt u van de rechterlijke uitspraak <voetnoot nummer="2"/>dat heideplagsel en maaisel afvalstoffen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vallen heideplagsel en maaisel niet onder het Besluit kwaliteit en gebruik overige organische meststoffen (BOOM)? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het plaggen van heide niet een eeuwenoud gebruik dat zorgt dat de rijkdom aan halfnatuurlijke ecosystemen die Nederland kenmerkt, behouden kan blijven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is hier geen sprake van te ver doorgevoerde regelgeving? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebt u toegezegd aan een oplossing te willen werken, waarbij het stortverbod niet langer geldt voor groenafval binnen het terrein waar dit groenafval vandaan komt en waarbij het onderwerken op landbouwgrond weer mogelijk wordt? Aan welke oplossing wordt gedacht? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wanneer kan deze oplossing geëffectueerd worden en hoe kunnen maaisel en plagsel in afwachting van deze oplossing verwerkt worden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is op eenvoudige wijze een ontheffing te verkrijgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Vakblad Natuur, Bos, Landschap januari, februari 2004</noot>
         <noot nummer="2">LJN-nummer AH9573 Zaaknr. 06/037319-02</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2 , 3 en 5 Het Besluit kwaliteit en gebruik overige organische meststoffen (BOOM) is van toepassing op de kwaliteit en het gebruik van zuiveringsslib, compost en zwarte grond op landbouwgrond, natuurterreinen en overige grond. Op basis van jurisprudentie is gebleken dat het onderwerken op landbouwgronden van organische reststromen, zoals maaisel en heideplagsel uit natuurgebieden, in veel gevallen in strijd is met de regelgeving. Dit betekent dat veel van het maaisel en plagsel, dat vrijkomt bij het beheer, in een groencomposteerinrichting verwerkt moet worden, waardoor de kosten voor het onderhoud van natuurterreinen en bermen toenemen. Het is daarbij in veel gevallen de vraag of dit in lijn is met de oorspronkelijke bedoeling van de wetgeving en of deze hogere maatschappelijke kosten in verhouding staan tot de milieu- en landbouwkundige noodzaak. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Het periodiek plaggen van drogere heidetypen wordt ook nu nog regulier toegepast, zodat het kenmerkende halfnatuurlijke heidelandschap in Nederland in stand kan blijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, in een mede namens mij verstuurde brief van de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer aan het Bosschap heb ik aangegeven dat door middel van drie (deels parallel lopende) stappen wordt beoogd tot een structurele oplossing voor de eerder genoemde organische afvalstromen te komen, waarbij de inzet is om de gangbare natuurbeheer- en landbouwpraktijk (weer) mogelijk te maken. Als eerste stap is door middel van de Handreiking «relevante regelgeving bij toepassing van groenafval» de verhouding tussen de diverse rechtsgebieden in beeld gebracht. Deze Handreiking is een voorlichtingsdocument en is besproken met de provincies. Als tweede stap wordt vastgesteld welke alternatieve verwerkingsroutes er zijn en onder welke condities deze routes acceptabel zijn. Hiervoor zijn ten aanzien van maaisel en plantenresten projecten in gang gezet. Voor heideplagsel kan hierbij worden aangesloten. Het Bosschap is reeds gevraagd om informatie over plagsel aan te leveren. Als derde stap zal dan de regelgeving worden aangepast. Zo is voorzien in een wijziging van het Besluit vrijstellingen stortverbod buiten inrichtingen, die zal bestaan uit het opnemen van een categorie «planten- en gewasresten die zijn aangewezen in een ministeriële regeling», zodat straks per ministeriële regeling de specifieke afvalstromen worden omschreven die vrijgesteld worden van het stortverbod (artikel 10.2Wet milieubeheer). Tevens kunnen voor deze stromen voorwaarden worden opgenomen. Dit biedt flexibiliteit en snelheid die noodzakelijk is om snel in te kunnen spelen op ongewenste situaties. In aanvulling hierop wordt bezien of aanpassing van het Besluit kwaliteit en gebruik overige organische meststoffen (BOOM), dan wel het plaatsen van plagsel op de «Lijst van meststoffen», gebaseerd op de Meststoffenwet 1947, soelaas kan bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Indien alle informatie tijdig aanwezig is, vergt het aanpassen van een AMvB veelal zo’n 1,5 jaar. Maaisel en plagsel dienen in de tussentijd op de daarvoor toegestane wijze te worden verwerkt. Daarbij staat het natuurbeheerders vrij om, in individuele gevallen, ontheffing van het stortverbod buiten inrichtingen aan te vragen bij Gedeputeerde Staten (artikel 10.63, derde lid, Wet milieubeheer). Ook de bestuursrechtelijke handhaving van het stortverbod buiten inrichtingen wordt uitgevoerd door Gedeputeerde Staten (coördinerende rol), alsmede door burgemeester en wethouders en waterkwaliteitsbeheerders. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De ontheffingverlening van het stortverbod buiten inrichtingen is een zaak van Gedeputeerde Staten. Indien het Besluit vrijstellingen stortverbod buiten inrichtingen is aangepast, en per ministeriële regeling (typologieën van) maaisel en plagsel (onder voorwaarden) zijn aangewezen, dan is er sprake van een generieke vrijstelling. Hiermee zijn dan voor de ontdoener van het maaisel en plagsel, indien wordt voldaan aan de voorwaarden, verder geen administratieve lasten gemoeid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
