<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eerdmans (LPF) aan de minister van Justitie over een proef met camera's in de rechtszaal. (Ingezonden 2 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25723
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Door camera's te installeren in de rechtszaal die de hele zitting vastleggen, kunnen televisiemakers een evenwichtiger verslag maken van de rechtzitting, wat het vertrouwen van burgers in en het begrip van burgers voor de rechtspraak kan vergroten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Rechterlijke organisatie (Rechtbanken)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rechtspraak Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1545, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Eerdmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25723</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3295" allpagenumbers="3295" vetnummer="2050612750" code="0506tkkvr1545" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25723" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1545" onderwerp="" indiendatum="2006-05-2">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Eerdmans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het bericht over het plan van de president van Rotterdamse rechtbank om camera’s te installeren in de rechtszaal die de gehele zitting moeten vastleggen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u de stelling dat het bevorderen van de openbaarheid van de rechtspraak kan bijdragen aan het vertrouwen van burgers in en het begrip van burgers voor de rechtspraak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over het idee van de president van de Rotterdamse rechtbank om door middel van het plaatsen van vaste camera’s in de rechtszaal naar het voorbeeld van de Tweede Kamer televisiemakers in staat te stellen een evenwichtig beeldverslag te maken van het onderzoek ter terechtzitting en zodoende af te stappen van de huidige richtlijn dat alleen het relaas van het Openbaar Ministerie en de uitspraak van de rechter gefilmd mag worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in overleg te treden met de Raad voor de Rechtspraak om te bekijken of het idee van de president van de Rotterdamse rechtbank landelijk navolging kan krijgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-04-25" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 25 april 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Navraag leert mij dat het een idee betreft dat terloops werd geopperd in een gesprek tijdens de Open Dag van de Rechtspraak. Van een plan is derhalve geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In mijn brief van 21 april 2006 aan de Tweede Kamer heb ik aangegeven dat openbaarheid en zichtbaarheid van de rechtspraak de betrokkenheid van burgers kan bevorderen en kan bijdragen aan het maatschappelijk vertrouwen in de rechtspraak. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">In algemene zin ben ik van mening dat bij het op televisie brengen van zittingen terughoudendheid moet worden betracht. De bescherming van de persoonlijke levenssfeer van verdachten, slachtoffers en andere betrokkenen is in het geding alsmede het belang van een ongestoorde behandeling van de zaak. Meer in het algemeen dient er naar mijn mening te worden onderscheiden tussen het aanwezig zijn in de rechtszaal en het volgen van het verloop van de zitting vanaf de publieke tribune enerzijds, en het uitzenden van een samenvatting van opnamen met passages van eigen keuze als verslag van de zitting anderzijds. Het laatste vormt altijd een min of meer persoonlijk gekleurd verslag van de zitting en niet een vorm van openbaarheid en toegang tot de zitting. Dan hangt het geheel af van de samenstelling en selectie of de weergave bijdraagt tot betrokkenheid van burgers en bijdraagt aan vertrouwen in de rechtspraak. Bovendien zal de rechtspraak dan ook op den duur als amusement gepresenteerd gaan worden, ten koste van de verdachte of andere procesdeelnemers. Duidelijk zal zijn dat zulks onwenselijk is. De Raad voor de rechtspraak heeft mij erover geïnformeerd dat op dit moment binnen de rechtspraak wordt onderzocht of de mogelijkheden voor (televisie)registratie van zittingen ruimer kunnen zijn. Het resultaat van dit onderzoek zal ik met de Raad voor de rechtspraak bespreken. Als dit leidt tot een verandering van het beleid, zal ik de Kamer daarover informeren. De rechter ter zitting behoudt overigens altijd de mogelijkheid om in zijn verantwoordelijkheid voor de ordehandhaving ter zitting af te wijken van bestaande richtlijnen. In een concreet geval kan hij zich derhalve ook ruimhartiger opstellen tegenover te maken opnamen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
