<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over het uitzetten van een Armeens gezin. (Ingezonden 15 november 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2280
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een Armeens gezin, o.a. tellende enkele dienstweigeraars. Gevraagd wordt of door het ministerie van Justitie onderzoek is verricht naar de authenticiteit van een tweetal documenten, afkomstig van de Armeense autoriteiten (een waarschuwingsoproep en een instelling van opsporing), die de asielzoekersfamilie aan het ministerie heeft overlegd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Armenië Dienstweigering Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 346, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2280</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="703" allpagenumbers="703" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="346" onderwerp="" indiendatum="1995-11-15">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u voornemens een uit Armenie¨ afkomstig gezin, o.a. tellende enkele dienstweigeraars in dat land, uit Nederland te verwijderen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kent U het bericht <voetnoot nummer="2"/>als zou een lid van de Armeense Regering, Wazgen Sarkisian, zonder gewetenswroeging en zonder aarzeling dienstweigeraars hebben laten executeren in Armenie¨, alsook dat de beschikbaarstelling is gelast van isolatieruimten voor hen die regeringsbevelen niet gehoorzamen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de betrokken asielzoekersfamilie twee documenten (een waarschuwingsoproep en een instelling van opsporing) afkomstig van de Armeense autoriteiten overlegd aan uw ministerie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, is er door het ministerie van Buitenlandse Zaken onderzoek verricht naar de authenticiteit van deze documenten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, wat was hiervan de uitkomst? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo nee, waarom is hiernaar geen onderzoek ingesteld? Is het dan niet wenselijk, gezien de overgelegde documenten en de daaraan verbonden ree¨le risico’s voor vervolging en/of schending van artikel 3 van het Europees Verdrag voor de Rechten van de Mens, het ministerie van Buitenlandse Zaken te vragen hiernaar onderzoek te verrichten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het gebruik, dat in een later stadium aangevoerde documenten die aan lijken te tonen dat betrokken asielzoekers gegronde vrees hebben voor vervolging of dat zij bij terugkeer onderworpen zullen worden aan een behandeling in strijd met genoemde bepaling, te kennen wordt gegeven dat dergelijke documenten alleen maar een aanvulling zijn op een eerder gedaan verzoek en er om die reden geen sprake zou zijn van nova? </vraag>
      <vraag nummer="8">Dient de asielzoeker, indien de authenticiteit van de mogelijk ernstig bewijshoudende en overgelegde documenten niet door de Staat kan worden betwist, niet het voordeel van de twijfel te verkrijgen conform het Mosa-arrest van de Hoge Raad? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening, dat, indien de overgelegde documenten authentiek zijn en er daadwerkelijk sprake is van executies en isolatie van mensen die dienst weigeren of geen gehoor geven aan oproepen, vooralsnog niet dient te worden verwijderd indien het asielzoekers betreft die om deze redenenen asiel in Nederland aanvragen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid de uitzetting van de betreffende asielzoekersfamilie achterwege te laten tot duidelijkheid is verkregen van het ministerie van Buitenlandse Zaken inzake de authenticiteit van de overgelegde documenten en de daarmee samenhangende mogelijke consequenties bij terugkeer in Armenie¨ van de betreffende familie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Familie Kazarian, dossiernrs. IND: 9308.23.0412 en 9308.23.0412; referentienrs: 2538.833.4/2559.556.7/2538.870.8/2538.873.2/2559.567.2</noot>
         <noot nummer="2">Artikel in de Armeense krant Yircir met vertaling, is onderhands aan de regering doorgezonden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Schmitz" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1995-12-14">Mededeling van staatssecretaris Schmitz (Justitie). (Ontvangen 14 december 1995) Bij brief van 16 november 1995 mocht ik de vragen ontvangen van het lid Sipkes over de uitzetting van een Armeens gezin. Ik beraad mij nog op de beantwoording van deze vragen, zodat ik niet in staat ben de vragen binnen de gestelde termijn te </mededeling>
</kvr>
