<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ten Hoopen (CDA) aan de minister van Economische Zaken over onnodig duur drinkwater door aandeelhouders. (Ingezonden 12 oktober 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26807
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Drinkwater vaak onnodig duur' in de Volkskrant van 10 oktober 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Energie, water en grondstoffen (Watervoorziening)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drinkwater Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 366, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060701300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ten Hoopen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26807</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="787" allpagenumbers="787 788" vetnummer="2060701300" code="0607tkkvr366" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26807" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="366" onderwerp="" indiendatum="2006-10-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ten Hoopen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-11-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Drinkwater vaak onnodig duur»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het wenselijk dat waterleidingbedrijven hun prijzen verhogen ten koste van consumenten en bedrijven, ten behoeve van hun aandeelhouders? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de overheid afnemers moet beschermen tegen monopolisten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de visie dat waterleidingbedrijven slechts kostendekkende tarieven mogen rekenen en dat daarop onafhankelijk toezicht gehouden moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze heeft u de bij de behandeling van de Mededingingswet ingediende motie uitgevoerd, die de regering verzoekt de Waterleidingwet te wijzigen om in kostendekkende tarieven en onafhankelijk toezicht te voorzien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2006-10-10" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 10 oktober 2006</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 071" documentnummer="30" documentjaargang="2005-2006">Kamerstuk 30 071, nr. 30, vergaderjaar 2005–2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, ik acht praktijken waarin tarieven onnodig verhoogd worden ten behoeve van winstuitkering uiteraard niet wenselijk. De winst dient gerelateerd te zijn aan het ondernemingsrisico. Dit risico is beperkt. Er mag geen sprake zijn van overwinst. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Er dient gewaarborgd te worden dat tarieven voor afnemers redelijk zijn. In Nederland is ervoor gekozen om het tarieftoezicht op waterleidingbedrijven op decentraal niveau te regelen, via de publieke aandeelhouders. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een kostendekkende tariefstelling vormt uitgangspunt. Dit betekent overigens niet dat de waterleidingbedrijven geen winst zouden mogen maken. Onder de kosten dienen ook te worden begrepen de kosten van een vergoeding voor het eigen vermogen. Deze vergoeding dient redelijk te zijn gegeven het ondernemingsrisico van het waterleidingbedrijf. Onafhankelijk toezicht – in de zin dat de toezichthouder geen belang heeft bij de uitkomsten van het toezicht – heeft het voordeel dat de toezichthouder dan een eenduidige doelstelling nastreeft. Het huidige decentrale toezicht is niet geheel onafhankelijk aangezien de toezichthouder tegelijkertijd aandeelhouder is. Onafhankelijkheid is echter niet noodzakelijk om gebonden consumenten te beschermen. Ook binnen het huidige systeem van decentraal toezicht door de aandeelhouders kan worden gerealiseerd dat overwinst voorkomen wordt. De Staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer streeft ernaar door middel van afspraken met de sector te concretiseren wat wordt verstaan onder een redelijk tarief. Zo nodig kan dit in regelgeving worden vastgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De huidige waterleidingwet en de nieuwe Drinkwaterwet voorzien in de mogelijkheid om nadere regels te stellen aan de tarieven, waarbij een kostendekkende tariefstelling uitgangspunt vormt. De Staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer voert op dit moment overleg met de sector over de tariefstelling. Afhankelijk van de uitkomsten hiervan zal bezien worden of en op welke wijze invulling zal worden gegeven aan de mogelijkheid tot het stellen van nadere regels. De motie vraagt om adequaat toezicht. Wat betreft toezicht heeft de regering gekozen om dit op decentraal niveau te regelen. De regering acht dit een adequate vorm van toezicht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
