<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) over de Betuwelijn. (Ingezonden 9 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2038
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de voorzitter van de stuurgroep die mogelijkheden voor gedeeltelijke private financiering van de Betuwelijn moet onderzoeken, de Stuurgroep Privatisering Railinfrastructuur (SPRI). Deze persoon is ook bestuurder van een tweetal bedrijven. Gevraagd wordt of er geen belangenverstrengeling plaatsvindt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 123, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2038</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="249" allpagenumbers="249" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="123" onderwerp="" indiendatum="1995-10-9">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-10-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is de voorzitter van de door u ingestelde stuurgroep die de mogelijkheden voor gedeeltelijke private financiering van de Betuwelijn moet onderzoeken, de Stuurgroep Privatisering Railinfrastructuur (SPRI), tevens bestuurder van de bedrijven Greenfield Capital Partners B.V. en Hu¨gli Pollock Read? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u de mening, dat hierdoor belangenverstrengeling kan optreden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de genoemde bedrijven en hun directe klanten uitgesloten van mogelijke financiering van de Betuweroute? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het huist, dat in de lijst projecten in de brochure van Hu¨gli Pollock Read het optreden als voorzitter in de SPRI genoemd wordt, als ware het een opdracht aan het bedrijf, in plaats van een functie van een van de bestuurders? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u ervoor zorgen, dat de voorzitter van de SPRI in ieder geval niet zal worden betrokken bij het feitelijk zoeken van financie¨le partners? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, de voorzitter van de SPRI is Senior Partner in de maatschap Hu¨gli Pollock Read en Managing Partner van Greenfield Capital Partners B.V.. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, gelet op de rol en werkwijze van de SPRI is er geen gevaar van belangenverstrengeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. De activiteiten van deze bedrijven bewegen zich niet op de gebieden die de SPRI bestrijkt. Voor zover bedrijven waaraan de voorzitter van de SPRI verbonden is zich op dit terrein zouden willen begeven, zullen zij worden uitgesloten van de mogelijke financiering. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is niet ongebruikelijk dat een maatschap activiteiten van zijn partners presenteert. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De voorzitter van de SPRI heeft in deze fase onder meer als taak privatiseringsmogelijkheden te onderzoeken en relevante partijen daarvoor te interesseren. Overigens geldt als uitgangspunt het waarborgen van een zorgvuldige openbare procedure. Het ministerie van Financie¨n is uitdrukkelijk bij deze voorbereiding betrokken om de daar beschikbare expertise te benutten en een zorgvuldige, onafhankelijke positie te waarborgen. Nadat Kabinet en Kamer de te hanteren opzet hebben vastgesteld, zal bij de bepaling van een vervolgtraject ook de taak en samenstelling van de SPRI aan de orde worden gesteld. Daarbij zal ik er zorgvuldig op toezien dat verstrengeling van belangen is uitgesloten. Het spreekt vanzelf dat over een en ander met de opdrachtnemer goede afspraken zijn gemaakt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
