<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk te beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de ministers van Justitie, van Buitenlandse Zaken en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de mogelijke overdracht van persoonsgegevens door Nederlandse instanties aan Syrië. (Ingezonden 5 oktober 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24220
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van Zembla TV-uitzending 'Kansloos tegen de AIVD' van 3 oktober 2005. Hierin zou het hoofd van de AIVD, Van Hulst, een uitspraak hebben gedaan over het al dan niet samenwerken met (of: Nederlandse staatsburgers over dragen aan) dictatoriale regimes. Indiener wil weten of de AIVD informatie van een persoon verstrekt heeft aan Syrië en, terugkomend op eerdere vragen (zie Aanhangsel van de Handelingen 2004-2005, nrs. 984 en 1476) over geheime Amerikaanse gevangenissen, of de minister kan uitsluiten dat Nederlandse verdachten worden overgedragen aan de Amerikaanse gevangenis Guantanamo.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Criminaliteit en openbare orde (Inlichtingen- en veiligheidsdiensten) Internationale betrekkingen (Algemeen) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Inlichtingen- en veiligheidsdiensten Syrië Verdachten Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 278, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050600880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS) Buitenlandse Zaken (BUZA) Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24220</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="595" allpagenumbers="595" vetnummer="2050600880" code="0506tkkvr278" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24220" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="278" onderwerp="" indiendatum="2005-10-5">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Buitenlandse Zaken en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de Tv-uitzending «Kansloos tegen de AIVD»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Levert u informatie van verdachten aan de Syrische autoriteiten? Zo ja, sinds wanneer en op welke juridische basis gebeurt dat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de AIVD informatie van de heer Khalid Azziz al Harki verstrekt aan Syrië? Zo ja, waarom was dat? Zo neen, wat zijn dan de feiten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u uitsluiten dat Nederlandse verdachten worden overgedragen aan de Amerikaanse gevangenis Guantanamo? Zo ja, waarom en op welke juridische basis? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat Nederlandse verdachten kanslopen te zullen worden overgedragen aan de Amerikaanse basis Guantanamo? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het ongewenst is om Nederlandse staatsburgers over te dragen aan dictatoriale regimes ongeacht «de casus, de dreiging en het belang» zoals, het hoofd van de AIVD, de heer Van Hulst, het uitdrukte? Zo neen, kunt u dan toelichten waarom en met welke regimes de AIVD samenwerkt? Zo ja, bent u bereid het hoofd van de AIVD, terecht te wijzen voor deze uitspraak gedaan in Zembla? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Herinnert u zich de schriftelijke vragen over een netwerk van geheime gevangenissen? <voetnoot nummer="2"/>Kunt u uitsluiten dat de AIVD gebruik maakt van dit netwerk van geheime gevangenissen? Indien neen, kunt u garanderen dat noch de AIVD, noch andere Nederlandse organisaties meewerken aan een dergelijk netwerk? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat zo spoedig mogelijk een eind aan een dergelijke samenwerking moet worden gemaakt? Kunt u dat toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Kansloos tegen de AIVD">Zembla, 3 oktober 2005,«Kansloos tegen de AIVD»</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nrs. 984 en 1476, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Remkes" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2005-10-31">Mededeling van minister Remkes (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties), mede namens de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken. (Ontvangen 31 oktober 2005) Hiemee deel ik u, mede namens mijn ambtgenoten van Justitie en van Buitenlandse Zaken, mede dat de vragen van het lid van uw Kamer Van Bommel met kenmerk 2050600880 over de mogelijke overdracht van persoonsgegevens door Nederlandse instanties aan Syriëwegens interdepartementale afstemming niet binnen de gestelde termijn kunnen worden beantwoord. Ik streef er naar de vragen zo spoedig </mededeling>
</kvr>
