<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het onderzoek naar een nieuw tracé tussen Almere en Amsterdam. (Ingezonden 5 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27342
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het onderzoek naar nieuwe varianten voor de oplossing van de files tussen Almere en Amsterdam.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeer Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 831, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27342</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1781" allpagenumbers="1781 1782" vetnummer="2060707160" code="0607tkkvr831" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27342" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="831" onderwerp="" indiendatum="2007-02-5">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-02-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Nieuw tracé voor verbinding Almere–Amsterdam in onderzoek»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat het ministerie van Verkeer en Waterstaat of Rijkswaterstaat nieuwe varianten onderzoekt voor de oplossing van de files tussen Almere en Amsterdam? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat het ministerie van Verkeer en Waterstaat of Rijkswaterstaat een onderzoek doet naar de zogenoemde «kamelenvariant», welke tussen de Gaasperdammerweg en de ondertunnelde snelweg langs het Naardermeer zou slingeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat de zogenoemde kamelenvariant hoge ogen gooit bij zowel lokale bestuurders als Rijkswaterstaat? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Waarom heeft u de Kamer niet geïnformeerd over het feit dat er nieuwe varianten worden onderzocht, nadat u op 13 oktober 2006 aan de Kamer schreef dat het kabinet kiest voor uitbreiding van de capaciteit van het bestaande netwerk in de corridor Schiphol–Amsterdam–Almere en waarin u meedeelde «een nieuwe verbinding tussen de A6 en de A9 (Verbindingsalternatief) valt hiermee af»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u een studie naar een dergelijk controversieel tracé passen bij de demissionaire status van het kabinet? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u deze vragen op korte termijn beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-02-1" bron="Cobouw">Cobouw, 1 februari 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 687" documentnummer="4">Kamerstuk 30 687, nr. 4</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben bekend met het artikel in de Cobouw van 1 februari 2007. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op 13 oktober 2006 heb ik u bij brief met kenmerk DGP/WV/u.06.02330 geïnformeerd over de besluitvorming in het kabinet inzake de planstudie Schiphol–Amsterdam–Almere. In deze brief heb ik onder meer aangegeven, dat in overleg met de regio zou worden onderzocht wat de precieze vormgeving is van de tracé onderdelen A6, A1, A10-Oost en wat het oplossend vermogen is van de uitbreiding en inpassing van de Gaasperdammerweg en de A9 bij Amstelveen. In het onderzoek zijn varianten op het zogenaamde Stroomlijnalternatief onderzocht. Op 7 februari 2007 heb ik u bij brief met kenmerk DGP/WV/u.07.00209 de onderzoeksresultaten toegezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het in antwoord op vraag 2 genoemde onderzoek is door rijk en regio gezamenlijk gezocht naar varianten van het Stroomlijnalternatief, die een goede inpassing waarborgen. De zogenoemde Kamelenvariant is zo’n goed ingepaste variant specifiek voor de A9 Gaasperdammerweg. Er is géén sprake van een nieuw tracé. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het onderzoek is de zogenoemde Kamelenvariant als kansrijke variant naar voren gekomen. Op 22 januari 2007 heb ik u echter bij brief met kenmerk DGP/WV/u.07.00197 geïnformeerd, dat het kabinet geen nader besluit zal nemen over de planstudie Schiphol–Amsterdam–Almere, maar dit overlaat aan het volgend kabinet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals aangegeven in het antwoord op vraag 2 zijn conform de brief van 13 oktober 2006 alleen varianten van het Stroomlijnalternatief onderzocht en is de Tweede Kamer over de resultaten geïnformeerd. Aangezien geen nieuw tracé is onderzocht was er ook geen reden de Tweede Kamer tussentijds te informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik concludeer dat uitsluitend onderzoek is uitgevoerd naar varianten van het Stroomlijnalternatief, die een goede inpassing waarborgen. Er is géén sprake van een nieuw tracé. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik heb aan uw verzoek voldaan en de vragen op zo kort mogelijke termijn beantwoord. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
