<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Samsom (PvdA) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het lekken van gevaarlijke stoffen uit plastic drinkwaterleidingen. (Ingezonden 25 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24559
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Gevaar uit de kraan' (algemeen Dagblad van 19 november 2005), waarin gewezen wordt op het gevaar van het lekken van fenolen uit plastic drinkwaterleidingen in het drinkwater.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Voedings- en productveiligheid) Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drinkwater Gevaarlijke stoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 575, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050603930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24559</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1225" allpagenumbers="1225 1226" vetnummer="2050603930" code="0506tkkvr575" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24559" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="575" onderwerp="" indiendatum="2005-11-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-12-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Gevaar uit de kraan», waarin het gevaar van het lekken van fenolen uit plastic drinkwaterleidingen in het drinkwater aan de kaak gesteld wordt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Klopt het dat Nederland geen metingen doet naar het lekken van hormoonverstorende fenolen uit drinkwaterleidingen? Zo neen, wat gebeurt er dan wel op dit gebied? Zo ja, bent u bereid onderzoek te doen naar het gevaar van «lekkende» plastic waterleidingen en kunt u dit betrekken bij het lopende onderzoek over de gevaren van medicijnen in drinkwater, zoals u eerder heeft aangegeven op vragen van het lid Van der Ham (D66)? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven wat er gaat veranderen voor de producenten van dergelijke plastic waterleidingen in het kader van Reach, waarbij u expliciet aangeeft of fenolen onder het huidige Reach-voorstel vallen en onder welk regime? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in Europees verband te pleiten voor het onderbrengen van fenolen in waterleidingen onder het zwaarste regime van Reach, namelijk verplichte substitutie, ofwel het verbieden van het gebruik van fenolen in plastic waterleidingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-11-19" bron="Algemeen Dagblad" titel="Gevaar uit de kraan">Algemeen Dagblad, 19 november 2005: «Gevaar uit de kraan»</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr.2108, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja.Ook het Deense onderzoek, waarnaar in het artikel wordt verwezen, is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In Nederland worden producten die in contact met drinkwater komen getest en gecertificeerd op basis van de Ministeriële regeling materialen en chemicaliën leidingwatervoorziening. Deze wettelijke regeling is gebaseerd op de Waterleidingwet en is in 2002 in de plaats gekomen van de Inspectierichtlijn kwaliteit materialen en chemicaliën drinkwatervoorziening, die een gelijke strekking had.Voor kunststof drinkwaterleidingen geldt een stringente, onafhankelijke procedure, die onder meer bestaat uit de toxicologische beoordeling van de receptuur, inspectie van het productieproces, migratietesten en periodieke herkeuringen na de certificatie van het product. In het kader van deze regeling geldt voor de in het AD-artikel genoemde stof 4-tert-butylfenol een maximaal toelaatbare concentratie in drinkwater van 2,5 µg/l.Als toxicologische basis voor deze waarde geldt de grenswaarde, die in Europees verband is afgeleid voor plastic in contact met voedingsmiddelen.In opdracht van mijn ministerie heeft het RIVM na het verschijnen van het bovengenoemde artikel een schatting gemaakt van de hormoonverstorende werking van 4- tert-butylfenol. Het RIVM stelt vast dat het niet aannemelijk is dat blootstelling aan de stof 4- tert-butylfenol via drinkwater, afkomstig uit plastic waterleidingbuizen, bij de hiervoor genoemde grenswaarde van 2,5 µg/l enig effect heeft op de hormoonhuishouding van de consument. Gezien het vorenstaande zie ik geen noodzaak om thans te besluiten tot aanvullend onderzoek naar «lekkende» kunststof drinkwaterleidingen.Ook niet als onderdeel van het lopende onderzoek naar medicijnen in drinkwater afkomstig uit het oppervlaktewater. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Fenolen is een brede groep van stoffen met uiteenlopende toxicologische eigenschappen.Indien specifieke fenolen in verband met de effecten op milieu en/of gezondheid zouden worden geïdentificeerd als een kandidaat voor autorisatie, zal de leverancier van deze stoffen informatie moeten verzamelen over de mogelijke toepassingen met het oog op het doen van een registratie en de gebruikers van deze stoffen op de hoogte moeten stellen van de schadelijke eigenschappen.Dit kan er toe leiden dat met de kennis over de schadelijke eigenschappen en over de beoogde toepassing geen autorisatie wordt verleend, tenzij er sprake is van een essentiële toepassing waarvoor geen geschikte alternatieven (substitutie) beschikbaar zijn. Overigens biedt REACH ook de mogelijkheid tot het nemen van beperkende maatregelen in plaats van het volgen van het regiem van autorisatie. Ik merk hierbij op dat voor de toelating van kunststof drinkwaterleidingen een specifiek regiem geldt c.q. gaat gelden (zie de antwoorden op de vragen 2 en 4). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Momenteel wordt gewerkt aan een Europese regeling voor bouwproducten in contact met drinkwater, waaronder kunststof waterleidingbuizen; het European Acceptance Scheme (EAS).Het wettelijke kader voor deze regeling wordt gevormd door de Bouwproductenrichtlijn (89/106/EEC) en de Drinkwaterrichtlijn (98/83/EC). Bij het totstandkomen van het EAS speelt Nederland een leidende rol, waarbij de inzet is om het beschermingsniveau van de Nederlandse regeling in een Europese regeling te waarborgen. Inmiddels is in een beschikking van de Europese Commissie vastgelegd dat voor bouwproducten in contact met drinkwater het strengste systeem voor het afgeven door een certificeringinstelling van een conformiteitverklaring (Attestation of Conformity 1+) zal gelden. Dit is in overeenstemming met de desbetreffende bepalingen in de Ministeriële regeling materialen en chemicaliën leidingwatervoorziening. Ook zal in het EAS de werkwijze van een aantal landen (waar onder Nederland) met zogenoemde positieve lijsten voor organische materialen worden overgenomen, waarbij er een relatie wordt gelegd met de Europese positieve lijst voor plastic in contact met voedingsmiddelen.Enkele fenolen, waaronder 4-tert-butylfenol, staan op deze lijst met migratielimieten die zijn gebaseerd op toxicologische evaluaties.Nieuwe wetenschappelijke inzichten zullen kunnen leiden tot aanpassing van deze limieten of het afvoeren van een stof van de positieve lijst.Indien een stof wordt afgevoerd van de positieve lijst, kan een kunststofleiding waaruit deze stof zou kunnen migreren niet meer worden gecertificeerd.Overigens zie ik gelet op het oordeel van het RIVM (zie antwoord op vraag 2) geen aanleiding om de thans op de Europese lijst voor plastic in contact met voedingsmiddelen voorkomende fenolen van deze lijst af te voeren. Het hiervoor geschetste beoordelingssysteem voor bouwproducten in contact met drinkwater maakt het overbodig om fenolen in waterleidingbuizen via REACH te reguleren.Dit laat onverlet dat in zijn algemeenheid geldt, dat de verplichting onder REACH tot het registreren van stoffen met verstrekking van de daarvoor verplicht gestelde informatie over de eigenschappen en de autorisatieprocedure voor stoffen, die beschikken over zeer schadelijke eigenschappen, kan leiden tot besluitvorming met gevolgen voor de aanpalende regelgeving. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
