<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Tonkens en Duyvendak (beiden GroenLinks) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de vergunning voor de kokkelvisserij. (Ingezonden 30 juli 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20904
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in Trouw van 28 juli 2004, dat het Ministerie van LNV de kokkelvissers een in 2004 een extra grote vangst toestaat, terwijl het streven is de kokkelvisserij uiteindelijk te beëindigen vanwege bescherming van de Waddennatuur.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Visserij (Vangstquota) Visserij (Zeevisserij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Waddenzee Zeevisserij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2093, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030418810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Tonkens</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-08-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-07-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20904</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4423" allpagenumbers="4423 4424" vetnummer="2030418810" code="0304tkkvr2093" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20904" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2093" onderwerp="" indiendatum="2004-07-30">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Tonkens</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-08-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het bericht «Kokkelvissers wacht grote vangst»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat u dit jaar de kokkelvissers een extra grote vangst toestaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de reden om dit jaar een grotere vangst toe te staan dan andere jaren? Spelen hier alleen argumenten omtrent de hoeveelheid kokkels en voedselbehoefte van de vogels een rol, of is het ook een tegemoetkoming aan de sector? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt deze vergunning zich tot het streven om de kokkelvisserij juist uiteindelijk te beëindigen, om de waddennatuur beter te beschermen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat door deze vergunning in een extra groot gebied de bodem verstoord zal worden, gezien het feit dat het hier met name kleine kokkels uit een nieuwe broedval betreft? Hoe betrekt u het aspect van de bodemverstoring in de vergunningverlening? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom hebt u er voor gekozen dit omstreden besluit over de vergunningaanvraag van 2 april jl. precies in het reces te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de ontwerpvergunning aan de Kamer te zenden en de vergunning niet eerder te verlenen dan nadat de Kamer in staat is geweest hierover te spreken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-07-28" bron="Trouw">Trouw, 28 juli 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Nee. De hoeveelheid op te vissen kokkelvlees waarvoor vergunning is verleend – rekening houdend met de voedselbehoefte voor vogels – is gerelateerd aan de totale hoeveelheid kokkelvlees in de Waddenzee. Van het toestaan van een extra grote vangst – bij wijze van tegemoetkoming aan de sector – is dan ook geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op basis van mijn brief, 15 juli 2004aan de Tweede Kamer is de afweging inzake mechanische kokkelvisserij in de Waddenzee voor 2004gemaakt. Ik kies voor deze benadering omdat enerzijds abrupte beëindiging van de mechanische kokkelvisserij, nadat gedurende tientallen jaren in de Waddenzee mechanisch op kokkels is gevist, de sector voor grote problemen stelt. Anderzijds stelt de omstandigheid van een groot kokkelbestand mij in de gelegenheid de kokkelsector eenmalig een hoeveelheid kokkels te laten opvissen terwijl toch binnen de voedselreservering op basis van het EVA II-onderzoek wordt gebleven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. De beviste oppervlakte zal niet of nauwelijks afwijken van voorgaande jaren. Twee jaar na de broedval zijn kokkels oogstbaar waardoor van bevissing van met name kleine kokkels uit een nieuwe broedval geen sprake is. In mijn afweging bij de vergunningverlening heb ik het aspect van bodemverstoring betrokken. In afweging van alle belangen, waaronder de omstandigheden zoals aangegeven in het antwoord op vraag 4, ben ik van mening dat de effecten door bodemberoering aan de bodemfauna en de wijziging van het slibgehalte niet opwegen tegen het belang van de kokkelvissers om dit laatste seizoen nog mechanisch op kokkels te kunnen vissen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Gezien de mogelijke implicaties voor de mechanische kokkelvisserij van het advies van de Adviesgroep Waddenzeebeleid heb ik een besluit over de vergunningaanvraag niet eerder willen nemen dan nadat het kabinet zijn standpunt heeft bepaald over dit advies. Hierover is de Tweede Kamer per brief vlak vóór het zomerreces geïnformeerd (28 juni 2004). De vergunning heb ik op grond van de procedure zoals deze voortvloeit uit de Natuurbeschermingswet vervolgens verleend bij besluit van 20 juli 2004. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
