<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bremmer (CDA) over kinderen die zonder ontbijt naar school gaan. (Ingezonden 17 november 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2292
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Volkskrant (9 november 1995) over de jongste peiling 'Jeugdgezondheidszorg van TNO-Preventie en Gezondheid' in Leiden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Jeugdwelzijn</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 358, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Bremmer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2292</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="727" allpagenumbers="727" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="358" onderwerp="" indiendatum="1995-11-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bremmer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-12-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Terpstra</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de conclusie van de jongste peiling «Jeugdgezondheidszorg van TNO-Preventie en Gezondheid» in Leiden dat 6% van de kinderen in het basisonderwijs en 13% van de kinderen in het voortgezet onderwijs naar school gaan zonder eerst te ontbijten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe kan bevorderd worden dat kinderen we`l met een ontbijt naar school gaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat doet u met de resultaten van dit onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat ziet u hierbij als een mogelijke betrokkenheid van uw ministerie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-11-9" bron="Volkskrant">Volkskrant, 9 november 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Uit de peiling die door TNO in 1993/1994 is uitgevoerd, gekoppeld aan het preventieve gezondheidsonderzoek onder 4450 leerlingen (waarover de rapportage recent is verschenen), blijkt inderdaad dat een aantal kinderen zonder te ontbijten op school verschijnt. Op een doordeweekse dag, zo blijkt uit de peilingen, gebruikt 8% van de leerlingen geen ontbijt. Van de kinderen in de basisschool gaat 6% zonder ontbijt naar school, bij sommige typen vervolgonderwijs gebruikt zelfs 18% geen ontbijt. Deze kwantitatieve gegevens zeggen nog niets over de achtergronden. Ongetwijfeld zal een aantal kinderen die zonder ontbijt naar school komen, wel wat te eten bij zich hebben. Een aantal kinderen houdt eenvoudigweg niet van ontbijten of lijnt. Aan de andere kant is in hetzelfde onderzoek te lezen dat 98% van de kinderen op een doordeweekse dag wel twee of meer maaltijden gebruikt (88% gebruikt drie of vier maaltijden). Onder de niet-ontbijters bevindt zich ongetwijfeld ook een aantal kinderen die verwaarloosd worden. Hoe groot dit percentage kinderen is, is niet exact aan te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De overheid – zowel de rijksoverheid als de gemeente – heeft nauwelijks mogelijkheden om in te grijpen in voedingsgewoonten van burgers, jong of oud. Zeker de mogelijkheden van de rijksoverheid zijn in dit opzicht zeer beperkt. De Wet Collectieve Preventie Volksgezondheid draagt aan gemeenten op te bevorderen dat gezondheidsvoorlichting en -opvoeding plaatsvindt. In dat kader kan voedingsvoorlichting – ook voorlichting over de wenselijkheid van ontbijten – verstrekt worden aan ouders, kinderen en intermediairen. De GGD’en beschikken over faciliteiten voor GVO. Het aansturen van GGD’en is uiteraard een verantwoordelijkheid van het lokale bestuur. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Wij nemen de resultaten van dit onderzoek voor kennisname aan. De resultaten op zich vormen geen aanleiding tot wijziging of intensivering van beleid. Bevorderd zal worden dat in het kader van lokaal onderwijsbeleid en lokaal jeugdbeleid er adequate afstemmingen worden aangebracht in de situaties waarin kinderen in hun ontwikkeling worden bedreigd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
