<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Weekers (VVD) en Hessels (CDA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de monumentenstatus van het voormalige klooster Sankt Ludwig in Vlodrop. (Ingezonden 23 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27267
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt naar een oplossing voor het voormalig klooster in Vlodrop om verder verval en verkrotting van het gebouw te voorkomen. Deskundigen twijfelen aan de monumentale waarde. De status van rijksmonument zou herzien moeten worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Gebouwen) Cultuur en taal (Monumenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gebouwen Monumenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 771, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060705910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
            <persoon partij="CDA">Hessels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27267</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1657" allpagenumbers="1657 1658" vetnummer="2060705910" code="0607tkkvr771" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27267" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="771" onderwerp="" indiendatum="2007-01-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hessels</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-02-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van de hernieuwde discussie over de al dan niet terechte monumentenstatus van het voormalige klooster Sankt Ludwig in Vlodrop? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Heeft u eveneens kennisgenomen van het standpunt van de provincie Limburg, zoals weergegeven in een brief aan de gemeente Roerdalen <voetnoot nummer="1"/>, waarin wordt gesteld dat het «plan Ruijssenaars» (een gronduitruil, waardoor de huidige eigenaar van het voormalige klooster zijn nieuwbouwplannen kan realiseren en het gebouw tóch behouden kan blijven) geen oplossing voor het probleem kan bieden, omdat er «weinig tot geen mogelijkheden zijn om het gebouw te behouden» en omdat «de omgeving niet is gebaat bij een verder verval en een verdere verkrotting van het gebouw»? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2 3">Heeft u kennisgenomen van de rapporten van prof. dr. A van der Woud <voetnoot nummer="2"/>en prof. ir. H.J.M. Ruijssenaars <voetnoot nummer="3"/>over de monumentenstatus van het gebouw? Kunt u de conclusies van beide deskundigen (twijfel aan de monumentale waarde van Sankt Ludwig) delen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u – gezien het voorgaande – de status van het voormalige klooster van «evident rijksmonument» nog steeds terecht? Zo neen, bent u bereid deze status te herzien? Zo ja, welke mogelijkheden ziet u om verder verval en verkrotting van het gebouw te voorkomen nu de gemeente en provincie hiertoe al tien jaar geen mogelijkheid zien? Welke budgetten heeft u hiervoor beschikbaar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de visie dat nu snel een definitieve oplossing geboden moet worden met betrekking tot de jarenlange discussies rond het gebouw binnen de kaders van het voor het gebied geldende bestemmingsplan? Zo ja, in welke richting denkt u dan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief, 13 december 2006 van de Provincie Limburg aan de gemeente Roerdalen</noot>
         <noot nummer="2">– De aanwijzing van het voormalige St. Ludwigcomplex te Vlodrop. Aaantekeningen door prof. Dr. A. van der Woud bij het advies van de Raad voor Cultuur aan de staatssecretaris van OCW (monument-96.1181/2 en /3, d.d. 18.08.1997 Op verzoek van MERU 03-11-97. – Aantekeningen van prof. Dr. A. van der Woud bij de schriftelijke overwegingen die tot de aanwijzingen hebben geleid van het voormalige St. Ludwigcomplex te Vlodrop. Op verzoek van de Stichting MERU 20-11-97. – Pleitnota van prof. Dr. A. van der Woud bij hoorzitting OC&amp;W op 07-05-98 (blad 3). – Reactie van prof. dr. A. van der Woud op rapport gemeentelijke monumentencommissie 15-09-99</noot>
         <noot nummer="3">– A3 rapport nr. 0533 van prof. Ir. Hans. J.M. Ruijssenaars: mediation Vlodrop. Op verzoek van de RDMZ. – Brief van 31-10-05 van prof. Ir. Hans. J.M. Ruijssenaars met korte samenvatting van het A3 rapport 0533</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, ik heb daar kennis van genomen. Ik deel hun conclusies niet. Het klooster is in 1997, na een correct doorlopen procedure tot aanwijzing, rechtmatig op de rijkslijst van beschermde monumenten geplaatst. Dat is in latere procedures inzake sloop als uitgangspunt aanvaard. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het klooster heeft de status van rijksmonument. Ondanks het feit dat de eigenaar in 2001 op onwettige wijze delen van het gebouw heeft verminkt, resteert nog ongeveer 80% van het gebouw. Ik zie geen aanleiding om op eigen initiatief het klooster van de rijkslijst af te voeren. Het plan Ruijssenaars zag ik als mogelijke oplossingsrichting. Dat het plan door de provincie om haar moverende redenen is afgewezen, betreur ik. Er zijn mij op dit moment geen alternatieve oplossingen voorgelegd. Het is echter primair aan de eigenaar van een monument om een verzoek tot sloop bij het college van Burgemeester en Wethouders van Roerdalen in te dienen of om een visie op de toekomst te ontwikkelen. Ik stel daarbij de kennis van de Rijksdienst voor Archeologie, Cultuurlandschap en Monumenten ter beschikking en subsidiemogelijkheden via het Besluit rijkssubsidiëring instandhouding monumenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Iedere oplossing, van volledige restauratie tot sloop, zal nog een langdurige en moeizame procedure met grote belangentegenstellingen moeten doorlopen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
