<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Heteren (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het betalen van de leiding van patiëntenorganisaties. (Ingezonden 18 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23270
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een onderzoek van het Instituut voor Verantwoord Medicijngebruik, waaruit zou blijken dat directeuren van patiëntenorganisaties privé worden betaald door de farmaceutische industrie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Industrie) Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Gezondheidszorg (Geneesmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Farmaceutische industrie Sponsoring</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1876, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040514970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heteren</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23270</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3991" allpagenumbers="3991 3992" vetnummer="2040514970" code="0405tkkvr1876" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23270" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1876" onderwerp="" indiendatum="18mei 2005">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heteren</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-06-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het onderzoek <voetnoot nummer="1"/>van het Instituut voor Verantwoord Medicijngebruik, waaruit blijkt dat directeuren van patiëntenorganisaties privé worden betaald door de farmaceutische industrie? Zo ja, wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre worden patiëntenorganisaties voor wat betreft het beleid en de keuzes die zij maken hierdoor beïnvloed? In hoeverre heeft het betalen van de leiding van patiëntenorganisaties sturing tot gevolg die niet in het verlengde ligt van het maatschappelijk doel van patiëntenverenigingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de invloed van de farmaceutische industrie op patiëntenorganisaties door intensieve infiltratie in de financiering en de onderzoeksprogramma’s van patiëntenorganisaties, de maatschappelijk aanvaardbare normen overschrijdt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de Nederlandse Patiënten- en Consumenten Federatie (NPCF) en de Stichting Code Geneesmiddelenreclame, op basis van uw verantwoordelijkheid voor de kwaliteit en de betaalbaarheid van de zorg, aan te spreken op hun gedrag? Welke machtsmiddelen heeft u hiervoor in handen en welke gaat u inzetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.medicijngebruik.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ik heb kennis genomen van genoemd onderzoek. Uit dit onderzoek, dat zich richtte op sponsoring van patiëntenorganisaties, blijkt niet dat directeuren van patiëntenorganisaties privé worden betaald door de farmaceutische industrie. Hieruit blijkt evenmin dat sprake zou zijn van dergelijke betalingen leidend tot een sturing van patiëntenorganisaties die niet in het verlengde ligt van het maatschappelijk doel van deze organisaties. Wat uit het onderzoek naar voren komt is dat ruim 80% van de patiëntenorganisaties de afgelopen twee jaar benaderd is of zelf contact gezocht heeft met een farmaceutisch bedrijf. Gemiddeld wordt 8% van hun begroting gefinancierd door sponsorinkomsten van de farmaceutische industrie; het ene uiterste wordt gevormd door organisaties die geen enkele relatie met de farmaceutische industrie hebben, het andere uiterste is een organisatie waarvan 59% van de begroting wordt gedekt door sponsorinkomsten. Ook blijkt uit het onderzoek dat de meeste organisaties die gesponsord worden, hierover geen schriftelijk vastgelegd beleid hebben. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Natuurlijk hoort de invloed van de farmaceutische industrie binnen maatschappelijk aanvaardbare normen te blijven. Of in de praktijk die invloed de maatschappelijk aanvaardbare normen overschrijdt danwel binnen die normen blijft, was in het onderzoek niet aan de orde. Feiten en meningen hieromtrent komen in het rapport eenvoudigweg niet voor. Van belang in dit verband is dat de CGR inmiddels initiatieven heeft ontplooid om te komen tot een nadere uitwerking van de code op het punt van sponsoring waaraan in ieder geval de farmaceutische bedrijven zich zullen binden. Wat betreft de patiëntenorganisaties heb ik al eerder aangegeven dat ik vind dat zij transparantie horen te tonen over hun relatie met sponsors. In de jaarstukken moet te lezen zijn wie welke bedragen heeft gedoneerd en welke tegenprestaties van de patiëntenverenigingen daar – mogelijk – tegenover staan. Dat is ook wat genoemd onderzoek aanbeveelt. In dit verband verheugt het mij dat op 18mei jongstleden in de werkconferentie, georganiseerd door de Stichting DGV, over de uitkomsten van het onderzoek, de daar aanwezige patiëntenorganisaties uitspraken dat zij maximale openheid willen geven over hun samenwerking met de industrie. Ik ben er tevens een groot voorstander van dat de patiëntenorganisaties een gedragscode ontwikkelen waarin is vastgelegd hoe zij met sponsoring (vanuit de farmaceutische industrie) omgaan. Het merendeel van de aanwezige organisaties bij de werkconferentie van 18mei bleek zich daarin te kunnen vinden, mits deze code niet met gedetailleerde regels wordt dichtgetimmerd. Ik wijs er in dit verband op dat zo’n gedragscode wel zodanig concrete uitgangspunten moet bevatten wil er sprake zijn van voldoende houvast in de praktijk. De NPCF deed tijdens de werkconferentie de toezegging om vóór 1 juli aanstaande met een voorstel te komen, waarop de individuele organisaties dan hun reactie kunnen geven. Bedoeling is dat de gedragscode voor het eind van het jaar definitief is. Het inzetten van machtsmiddelen vind ik op dit moment niet opportuun. Belangrijk is dat patiëntenverenigingen goed geïnformeerd zijn op het punt van risico’s (en mogelijkheden) bij samenwerking met de farmaceutische industrie. Dat zet aan tot kritisch nadenken en handelen. Hiertoe heb ik voor de patiëntenverenigingen drie informatieve bijeenkomsten georganiseerd over de grenzen die het Reclamebesluit geneesmiddelen stelt aan voorlichting, reclame en sponsoring. Ik wacht nu eerst de gedragscode af waar de NPCF en de patiëntenorganisaties voor het einde van het jaar mee komen. Een optie in dit verband is dat het Fonds PGO aan zijn subsidieverlening de voorwaarde verbindt dat de subsidie-ontvangende patiëntenvereniging de beoogde gedragscode hanteert. Dit zal ik bespreken met het fonds. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
