<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bosma (PVV) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over kunstsubsidiering die haar doel voorbij schiet. (Ingezonden 16 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28536
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen aan aanleiding van bericht dat kunstsubsidiering vaak vriendjespolitiek is (binnenlandnieuws.nl). Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Van der Ham (D66), ingezonden 16 mei 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Beeldende kunsten) Cultuur en taal (Bouwkunst) Cultuur en taal (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kunstsubsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1922, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Bosma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28536</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4063" allpagenumbers="4063" vetnummer="2060715220" code="0607tkkvr1922" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28536" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1922" onderwerp="" indiendatum="2007-05-16">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Bosma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht dat kunstsubsidiering vaak vriendjespolitiek is, leidt tot middelmatige kunst, een funest effect heeft op de markt voor hedendaagse kunst en de kloof vergroot met het grote publiek en dat die conclusie is getrokken door de directeuren van de grootste kunstfondsen van Nederland? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat kunst per definitie subjectief is en dat het niet mogelijk is op basis van objectiviteit vast te stellen waar de subsidie heengaat? Zo neen, kunt u aantonen dat objectief wordt vastgesteld wie of welke organisatie subsidie krijgt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de subsidie voor kunst met minstens de helft kan worden teruggebracht, zodat burgers zelf (met de vrijkomende honderden miljoenen belastingverlaging) kunnen uitmaken welke kunst zij willen afnemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://binnenland.nieuws.nl/462032/Kunstsubsidiering_vaak_vriendjespolitiek">http://binnenland.nieuws.nl/462032/Kunstsubsidiering_vaak_vriendjespolitiek</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Van der Ham (D66), ingezonden 16 mei 2007 (vraagnummer 2060715210). </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ten dele. In de kunst komt het aan op ambachtelijkheid, originaliteit en zeggingskracht. Het oordeel over de ambachtelijkheid kan door deskundigen redelijk objectief worden gegeven. Het is bijvoorbeeld heel goed mogelijk vast te stellen of iemand goed viool kan spelen. De beide andere elementen zijn subjectiever van aard. Daarom wordt in de subsidiepraktijk het oordeel gevormd door een commissie van meerdere deskundigen zodat met deze vorm van intersubjectiviteit de objectiviteit zo dicht mogelijk wordt benaderd, zoals ook in de wetenschap gebruikelijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Een van de argumenten om kunst te subsidiëren is juist om de diversiteit en de betaalbaarheid van het aanbod te garanderen en daarmee de keuzevrijheid van de burger te vergoten, vanuit de overweging dat de markt nu eenmaal neigt tot aanbod van de grootste gemene deler. Halvering van de subsidies zal ertoe leiden dat een groot deel van het aanbod verdwijnt of onbetaalbaar wordt en dat de burger dus minder keuzevrijheid wordt geboden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
