<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Timmermans en Koenders (beiden PvdA) aan de minister van Defensie over de berisping van generaal-majoor Cammaert. (Ingezonden 13 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25494
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Generaal-majoor Cammaert heeft een berisping gekregen omdat hij medewerking heeft verleend aan een uitzending over Erik O. In deze uizending is geen geheime informatie of informatie die de nationale veiligheid in geding zou kunnen brengen onthuld. De berisping zou ingetrokken moeten worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militairen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1377, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050611790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25494</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2935" allpagenumbers="2935 2936" vetnummer="2050611790" code="0506tkkvr1377" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25494" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1377" onderwerp="" indiendatum="2006-04-13">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u generaal-majoor Cammaert doen berispen, omdat hij medewerking heeft verleend aan een uitzending van Netwerk over Erik O.? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, welke uitlatingen van generaal-majoor Cammaert zijn de aanleiding geweest voor die berisping? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat generaal-majoor Cammaert geen informatie heeft onthuld die op enigerlei wijze de nationale veiligheid in het geding zou kunnen brengen, en dat die informatie geheim noch vertrouwelijk is en dat generaal-majoor Cammaert niet meer heeft gedaan dan informatie geven over zijn samenwerking met Erik O. en over diens professionele kwalificaties? Zo ja, op welke grond kunt u hem dan berispen? Zo neen, welke geheime of vertrouwelijke informatie is dan onthuld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat generaal-majoor Cammaert in ieder geval gelijk heeft als hij zegt dat de Koninklijke Marechaussee haar excuses zou moeten aanbieden aan Erik O., vanwege de onjuiste kwalificaties die aan zijn voorbeeldige optreden bij de arrestatie indertijd in Bosnië zijn gegeven? Zo ja, zult u daarvoor de nodige maatregelen nemen? Zo neen, waarom niet? Indien u gronden blijft zien voor de berisping van generaal-majoor Cammaert, zult u dan ook stappen ondernemen tegen oud-minister van Defensie, de heer Voorhoeve, die immers ook uitlatingen deed over de kwestie Erik O. in voornoemde uitzending? Zo ja, waaruit bestaan deze stappen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u ervoor zorgen dat de berisping van generaal-majoor Cammaert onmiddellijk wordt ingetrokken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-04-11" bron="Netwerk">Netwerk, 11 april 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 4">De Commandant der Strijdkrachten heeft generaal Cammaert er tijdens een telefoongesprek op gewezen dat hij zich niet had moeten uitlaten over geheime operaties. Een berisping is een formele rechtspositionele maatregel. Generaal Cammaert is niet berispt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Over geheime operaties mag door medewerkers van Defensie niet in het openbaar worden gesproken. Deze operaties zijn om verschillende redenen geheim. Een van de redenen is dat vanwege de veiligheid van de militairen en hun familie niet bekend mag worden wie er aan mee hebben gedaan. Een andere reden is dat het niet gewenst is dat informatie over de wijze van uitvoering van deze operaties naar buiten komt. Ook het bevestigen of ontkennen van geheime informatie, zoals de identiteit van een deelnemer aan een geheime operatie, kan een schending van de geheimhoudingsplicht zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor het maken van excuses voor het doen van de mededeling die in de Netwerkuitzending centraal stond bestaat onvoldoende aanleiding. Daarbij hebben de volgende overwegingen een rol gespeeld. Het geweldgebruik bij de arrestatie van de heer Kupreskic in Bosnië-Herzegovina is in december 1997 onderzocht en beoordeeld door het Openbaar Ministerie. Het Openbaar Ministerie concludeerde dat het geweldgebruik gerechtvaardigd was. Bij brief van 19 december 1997 (Kamerstukken II, 1997–1998, 22 181, nr. 193) heeft mijn ambtsvoorganger u reeds bericht dat het geweld is gebruikt uit zelfverdediging. De door u bedoelde kwalificatie vindt dan ook geen steun in de feiten en heeft bij de behandeling van de strafzaak geen rol gespeeld. Het is noch in de requisitoiren, noch overigens in het strafdossier opgenomen. Daarover is de raadsman van de verdachte reeds in september 2004 door de officier van justitie schriftelijk bericht. Voorts is van belang dat tijdens een opsporingsonderzoek ruimte dient te bestaan voor vertrouwelijk overleg tussen het Openbaar Ministerie en leden van het onderzoeksteam. Het Openbaar Ministerie zal een eigen beoordeling maken op basis van de beschikbare feitelijke informatie. Van enkel een mening over de verdachte zal deze in beginsel geen nadeel ondervinden. Het feit dat deze mededeling in de openbaarheid is gekomen door het uitlekken van de bijlage bij een interne brief van het College van procureurs-generaal, is een bijzondere situatie. Op 16 en 17 juni 2004 heeft mijn toenmalige ambtgenoot van Justitie tijdens debatten met uw Kamer aangegeven het uitlekken van de brief met bijlage van het College van procureurs-generaal waarin de opmerking stond te betreuren. Uiteraard sluit ik mij daarbij aan. Aan oud-minister Voorhoeve zal ik laten weten dat ik zijn uitspraken in de uitzending van Netwerk betreur. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
