<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Financiën over het uitkeren van de Zalmsnip door gemeenten. (Ingezonden 22 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22502
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht dat de gemeente Warmond in de periode 2000-2004 geen Zalmsnip uitkeerde aan bewoners van verpleeg- en verzorgingshuizen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingteruggave Gemeentelijke belastingen Lastenverlichting Ouderen Verpleeghuizen Verzorgingshuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1175, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22502</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2493" allpagenumbers="2493 2494" vetnummer="2040509080" code="0405tkkvr1175" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22502" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1175" onderwerp="" indiendatum="2005-02-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de gemeente Warmond in de periode 2000–2004 geen Zalmsnip uitkeerde aan bewoners van verpleeg- en verzorgingshuizen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de gemeente Warmond hiermee verder ging dan het zogenaamde «Leidse model» waarin maximaal 25 procent van de Zalmsnip niet werd uitgekeerd aan alle huishoudens maar werd besteed aan nieuw minimabeleid? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Deelt u de mening van uw ambtsvoorganger dat het «Leidse model» de «uiterlijk toegestane» invulling van de Zalmsnip is? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, deelt u de mening dat de invulling van de gemeente Warmond niet toegestaan is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Deelt u de mening van uw ambtsvoorganger dat hier sprake is van «strijdigheid met het rijksbeleid»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Betreurt u het besluit van de gemeente Warmond? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Gaat u het besluit van de gemeente Warmond voordragen voor spontane vernietiging zoals is toegezegd tijdens de behandeling van het wetsvoorstel vormgeving van de lokale lastenverlichting? <voetnoot nummer="2"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is dit een voorbeeld van hoe u in de toekomst gaat ingrijpen bij lokale overheden die de lokale lasten teveel laten stijgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel, p. 3805</noot>
         <noot nummer="2">Eerste Kamer, vergaderjaar 1999–2000, 26412, nr. 4a, p. 2</noot>
         <noot nummer="3" datum="2005-01-27" bron="Forum, " titel="Staatssecretaris houdt rekening met beknotting gemeentelijke belastingvrijheid: Joop Wijn waarschuwt gemeenten nog één keer">Forum, «Staatssecretaris houdt rekening met beknotting gemeentelijke belastingvrijheid: Joop Wijn waarschuwt gemeenten nog één keer», 27 januari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. Uit ambtsberichten die zijn ingewonnen, blijkt dat de raad van de gemeente Warmond in zijn vergadering van 28 oktober 1999 heeft besloten om de uitbetaling van de Zalmsnip te beperken tot zelfstandige huishoudens. Aan bewoners van verpleeg- en verzorgingshuizen werd deze lastenverlichting niet meer uitgekeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. De Zalmsnip is in 1998 ingevoerd. Gemeenten waren voor de jaren 1998 en 1999 verplicht een vermindering toe te passen op één van de belastingen genoemd in artikel 229d van de Gemeentewet. De wijze van distributie van het bedrag van de Zalmsnip was dus afhankelijk van het al dan niet belastingplichtig zijn voor één van deze belastingen. Gemeenten zijn nooit wettelijk verplicht geweest om de Zalmsnip ook aan huishoudens uit te keren die geen belastingaanslag ontvangen. Wel is het altijd de bedoeling geweest dat alle huishoudens, inclusief de huishoudens die geen belastingaanslag ontvangen omdat ze in onzelfstandige woonruimten verblijven deze lastenverlichting zouden ontvangen. Het kabinet heeft daarom herhaaldelijk een dringend beroep op gemeenten gedaan om de lastenverlichting door te geven aan alle huishoudens, zo ook aan de bewoners van onzelfstandige woonruimten. Of een gemeente ook aan deze huishoudens dit bedrag doorgeeft, is echter een keuze die tot de beleidsvrijheid van deze gemeente behoort. Vanaf het jaar 2000 is de verplichting in artikel 229d van de Gemeentewet omgezet in een facultatieve kan-bepaling maar is ten opzichte van de twee voorgaande jaren voor wat betreft de uitkering van de Zalmsnip aan niet-belastingplichtige huishoudens geen verandering opgetreden. Ook vanaf het jaar 2000 is het de bedoeling dat de lastenverlichting wordt doorgegeven aan huishoudens in onzelfstandige woonruimten. Het behoort echter nog steeds tot de beleidsvrijheid van de gemeente om te bepalen of het bedrag van de Zalmsnip wordt doorgegeven aan deze huishoudens. In de memorie van toelichting bij het wetsvoorstel tot Wijziging van de Gemeentewet en de Wet van 18 december 1997, met betrekking tot de vormgeving van de lokale lastenverlichting van f 100 werd hierover het volgende opgemerkt: «Ook vanaf 1 januari 2000, als de gemeenten vrij zijn in de wijze waarop zij de lastenverlichting vormgeven, blijven de gemeenten de mogelijkheid behouden om gezinshuishoudingen in onzelfstandige woonruimten in aanmerking te laten komen voor f 100. Gemeenten hadden dus vanaf de invoering van deze maatregel de mogelijkheid om deze huishoudens dit bedrag of een lager bedrag uit te keren en waren daartoe wettelijk niet verplicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. De invulling die de gemeente Warmond geeft aan deze regeling is zoals ik in mijn antwoord op vraag 2 heb aangegeven, formeel toegestaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor de beantwoording van deze vraag verwijs ik u naar mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het besluit is genomen door de raad van de gemeente Warmond. Ik kan en wil thans niet meer treden in die afweging. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Zoals ik in mijn antwoord op vraag 2 heb aangegeven, was de gemeente Warmond op grond van de Gemeentewet niet verplicht om de Zalmsnip aan niet-belastingplichtige huishoudens te doen toekomen. Gelet op het voorstaande, zie ik geen reden om te overwegen het besluit van de gemeente Warmond voor vernietiging aan de Kroon voor te dragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
