<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Aanvullende vragen van de leden Rabbae en Rosenmöller (beiden GroenLinks) over de nieuwe ouderbijdrageregeling. (Ingezonden 29 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2755
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De nieuwe ouderbijdrageregeling kan bijzonder negatieve gevolgen hebben voor kinderen van alleen-staande ouders die aangewezen zijn op een bijstandsuitkering.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studiefinanciering) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Studiefinanciering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 806, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2755</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1635" allpagenumbers="1635" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="806" onderwerp="" indiendatum="1996-02-29">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het feit, dat de nieuwe ouderbijdrageregeling, zoals per 1 januari 1996 ingevoerd, bijzonder negatieve gevolgen kan hebben voor kinderen van alleen-staande ouders die aangewezen zijn op hun bijstandsuitkering omdat de nieuwe regeling kan betekenen dat deze ouders een substantieel hoger bedrag aan ouderlijke bijdrage betalen als dit het geval was vo´o´r 1 januari 1996? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de hoogte van de bijstandsuitkeringen van alleen-staande ouders dusdanig, dat een dergelijke verhoging van de ouderlijke bijdrage gerechtvaardigd is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u, met betrekking tot de oorzaken voor de verlaging van de aanvullende beurs en de verhoging van de ouderlijke bijdrage, aangeven welke redenen ten grondslag liggen om te komen tot een nieuwe ouderbijdrage-regeling per 1 januari 1996, dat wil zegen tot de afschaffing van de oude tariefgroep-systematiek en de uniformering van het kortingspercentage? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de nieuwe ouderbijdrage-regeling in uw onderzoek naar de nadelige effecten van de verlaagde aanvullende beurs te betrekken en zo ja, bent u bereid de nieuwe ouderbijdrage-regeling te herzien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Aanhangsel handelingen nr. 656, vergaderjaar 1995–1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, met dien verstande dat de WSF geen ouderlijke bijdrage kent. Sinds de invoering van de wet Student op eigen benen (STOEB, Stb. 94, 742), heeft het ouderlijk inkomen in de Wet op de studiefinanciering (WSF) de rol van berekeningsgrondslag voor de korting op de (maximale) aanvullende beurs. Het kortingsbedrag per ouder is geen verplichte bijdrage en kan niet door de studerende worden afgedwongen bij de ouders. Dit neemt niet weg dat ouders en studerenden in samenspraak de berekende korting als indicatie voor hun verdere financie¨le verhouding kunnen hanteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4" voetnoot="1">In antwoord op de vragen van het lid Rabbae inzake de reparatie van de verlaagde aanvullende beurs <voetnoot nummer="1"/>heb ik aangegeven de nadelige effecten van de vereenvoudigde berekening van de korting op de aanvullende beurs wegens ouderlijk inkomen te onderzoeken. Ik zal de Tweede Kamer hierover op korte termijn informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="656" documentjaargang="1995-1996">Aanhangsel Handelingen, nr. 656, vergaderjaar 1995–1996.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
