<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over persoonlijke coaches voor topambtenaren. (Ingezonden 17 januari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22239
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in NRC Handelsblad van 4 december 2004. Met name wordt gevraagd naar de bedragen die voor deze coaches worden betaald en van welke gelden dat gebeurt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Rijksoverheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Overheidspersoneel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 933, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040506460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22239</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1981" allpagenumbers="1981 1982" vetnummer="2040506460" code="0405tkkvr933" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22239" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="933" onderwerp="" indiendatum="17januari 2005">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-02-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat het Bureau Algemene Bestuursdienst (ABD) persoonlijke coaches zoekt voor topambtenaren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de aard van de activiteiten van de persoonlijke coaches? Omvatten die activiteiten ook werkzaamheden of besprekingen van politieke aard? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel topambtenaren maken gebruik van een persoonlijke coach? Kunt u dit differentiëren naar ministerie, functie en aard van het advies? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welk bedrag wordt hier jaarlijks aan besteed? Kunt u differentiëren naar ministerie, functie en aard van het advies? Welke tarieven hanteren de verschillende coaches en welk tarief (inclusief kosten) wordt er betaald? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u toelichten met welke gelden coaches voor de ABD betaald worden? Zijn er ambtenaren die onder de ABD vallen die zelf hun coach(es) betalen? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-12-4" bron="NRC-Handelsblad, M-magazine">NRC-Handelsblad, M-magazine, 4 december 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">In de loop der jaren is coaching als instrument voor de ontwikkeling van managementvaardigheden een algemeen aanvaard middel geworden en heeft coaching zich bewezen als een effectief instrument. Er bestaan verschillende varianten van coaching: een meer ervaren collega binnen een departement als tutor van iemand met minder ervaring, vanuit verschillende departementen met elkaar via collegiale consultatie (ICC) en coaching door het inschakelen van een externe professional. In voorkomende gevallen adviseert en desgewenst bemiddelt Bureau Algemene Bestuursdienst bij het zoeken naar geschikte coaches voor leden van de Algemene Bestuursdienst. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Coaching is een middel tot ontwikkeling waarbij de vorm het voeren van een beperkt aantal gesprekken (maximaal vijf à zes) met een coach is. Het gaat daarbij om praktisch gerichte interventies waarbij uitsluitend managementvraagstukken en daaraan gerelateerde persoonlijke ontwikkelingsvraagstukken aan de orde komen en geen thema’s van politieke aard. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De bemiddeling en toewijzing van coaching binnen de diverse vormen zoals bij vraag 1 beschreven komt tot stand binnen de departementen als voorziening in opleiding en ontwikkeling bekostigd vanuit de personeelsgelden. Daarom heeft Bureau ABD geen direct zicht op hoeveel hiervan gebruik wordt gemaakt. In 2003 werd ten behoeve van de gehele Algemene Bestuursdienst, bestaande uit circa 950 leden, in 22 gevallen door bureau ABD bemiddeld. In 2004 bedroeg dit aantal 17. De departementen hebben ieder voor zich het coachingsinstrument ter beschikking en de betrokkenheid van bureau ABD op dit terrein neemt daardoor sterk af. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Voor zover kosten gemoeid zijn zoals bij coaching door een externe professional worden deze betaald door het bevoegd gezag van betrokkenen, cq. het ministerie waar de gecoachte werkt. De tarieven die hierbij gehanteerd worden variëren van € 125 tot € 200 per uur. Slechts in uitzonderingsgevallen, indien sprake is van specifieke managementproblematiek, waarbij bijvoorbeeld het bevoegd gezag onderdeel vormt van de te bespreken problematiek, worden de kosten voor een coachingstraject gedragen door Bureau ABD. In 2004 is dit twee keer gebeurd. Zoals boven al eerder gemeld, heeft Bureau ABD geen direct zicht op het gebruik van coaching, daardoor zijn mij geen gevallen bekend van ambtenaren die vallen onder de ABD en zelf ten behoeve van hun eigen managementleervragen een coach hebben betaald. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
