<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Soutendijk-van Appeldoorn en Lansink (beiden CDA) over een wettelijk verbod op geslachtskeuze. (Ingezonden 22 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2532
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het wetsvoorstel fertilisatietechnieken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische ethiek) Gezondheidszorg (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische ethiek Seksualiteit</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 587, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Soutendijk-van Appeldoorn</persoon>
            <persoon partij="CDA">Lansink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2532</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1189" allpagenumbers="1189 1190" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="587" onderwerp="" indiendatum="1996-01-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Soutendijk-van Appeldoorn</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Lansink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 februari 1996) 1, 2 en 3 Ja. 4 In zijn adviesaanvraag aan de Gezondheidsraad,, 24 februari 1994, inzake kunstmatige voortplantingstechnieken, heeft de toenmalige staatssecretaris van Volksgezondheid onder meer verzocht in te gaan op de stand van de wetenschap op het terrein van kunstmatige voortplantingstechnieken. Het wetsvoorstel fertilisatietechnieken zal in beginsel zien op alle vormen van kunstmatige voortplantingstechnieken. Het is van essentieel belang dat de informatie over de laatste stand van de wetenschap terzake bij het wetsvoorstel wordt betrokken. Het rapport van de Gezondheidsraad zal inderdaad naar verwachting medio 1996 worden uitgebracht. 5 In mijn brief van 20 oktober 1995">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich de discussie in de Kamer, zoals gevoerd tijdens de laatstgehouden begrotings- behandeling VWS, omtrent de praktijken van de Genderkliniek? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Herinnert u zich, dat u tijdens bedoeld Kamerdebat, in reactie op de oproep om zo spoedig mogelijk te komen tot noodwetgeving terzake, de voorkeur heeft uitgesproken voor een definitieve regeling in het wetsvoorstel fertilisatietechnieken, gelet op het feit dat noodwetgeving «weer wetgevingstijd en wetgevingsenergie kost» en u «weet wat zo’n wetje aan tijd kost»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Herinnert u zich voorts uw toezegging, dat «de Wet fertilisatietechnieken een hoge prioriteit heeft» en dat «wij die volgend jaar kunnen behandelen»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u bij de voorbereiding van het wetsvoorstel fertilisatietechnieken het rapport van de Gezondheidsraad betrekken? Wordt dit rapport eerst halverwege 1996 verwacht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u zich achteraf wellicht onvoldoende gerealiseerd wat de totstandkoming van een definitieve regeling «aan tijd kost» nu naar verwachting regelgeving niet voor 1998 het Staatsblad zal bereiken? Op welke wijze denkt u nu de toezegging bedoeld in vraag 3, gestand te kunnen doen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is in dit licht gezien nu uw oordeel over de oproep uit de Kamer om zo spoedig mogelijk tot noodwetgeving terzake te komen? Bent u bereid de voorbereiding van bedoelde noodwetgeving onmiddellijk ter hand te nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Handelingen TK, 1995–1996, nr. 13, blz. 2920</noot>
         <noot nummer="2">Handelingen TK, 1995–1996, nr. 13, blz. 2920 en 2922</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In zijn adviesaanvraag aan de Gezondheidsraad,, 24 februari 1994, inzake kunstmatige voortplantingstechnieken, heeft de toenmalige staatssecretaris van Volksgezondheid onder meer verzocht in te gaan op de stand van de wetenschap op het terrein van kunstmatige voortplantingstechnieken. Het wetsvoorstel fertilisatietechnieken zal in beginsel zien op alle vormen van kunstmatige voortplantingstechnieken. Het is van essentieel belang dat de informatie over de laatste stand van de wetenschap terzake bij het wetsvoorstel wordt betrokken. Het rapport van de Gezondheidsraad zal inderdaad naar verwachting medio 1996 worden uitgebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">In mijn brief van 20 oktober 1995 <voetnoot nummer="1"/>heb ik meegedeeld dat «zover thans kan worden overzien kan het wetsvoorstel fertilisatietechnieken in het najaar van 1996 om advies worden voorgelegd aan de Raad voor het Zorgbeleid en in de zomer van 1997 voor advies worden voorgelegd aan de Raad van State». In dat geval kan er inderdaad van worden uitgegaan dat publikatie van deze wet in het Staatsblad niet voor 1998 zal plaatsvinden. Het zou ongetwijfeld duidelijker zijn geweest indien ik in het debat van 12 december jl., in plaats van het woord «behandelen» te gebruiken, deze brief had aangehaald. Gegeven de door de Tweede Kamer geuite zorgen, die ik deel, over de tijd gemoeid met wetgeving inzake embryo’s en fertilisatietechnieken, alsmede het feit dat wetgeving inzake embryo’s in een verdergevorderd stadium verkeert – over de hoofdlijnen is met de Kamer reeds van gedachten gewisseld – heb ik voorgesteld het wetsvoorstel inzake de embryo’s een eigen tijdpad te laten volgen. Gezien de samenhang tussen de beide wetsvoorstellen verdient het aanbeveling om bij het wetsvoorstel inzake embryo’s een notitie te voegen over de voornemens met betrekking tot het wetsvoorstel fertilisatietechnieken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="2">Het moge duidelijk zijn dat ook ik geslachtskeuze op niet-medische gronden als een ongewenste ontwikkeling beschouw. In mijn brieven van 16 juni 1995, 12 september 1995 en 20 oktober 1995 <voetnoot nummer="2"/>is daarop uitvoerig ingegaan en is tevens meegedeeld dat er desondanks geen dringende aanleiding bestaat voor een specifieke maatregel in de vorm van noodwetgeving. Mij hebben ook thans geen signalen bereikt die er op wijzen dat een regeling zo dringend is dat de voorgenomen regelgeving niet kan worden afgewacht en dat noodwetgeving ter hand moet worden genomen. Bij de afweging van de belangen terzake geef ik prioriteit aan de voortzetting van het huidige wetgevingsproces. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">. TK, 1995–1996, 24 238, 3</noot>
         <noot nummer="2">. TK, 1994–1995, 24 238, respectievelijk nr. 1, nr. 2 en nr. 3</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
