<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de ministers van Economische Zaken en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het bericht dat er teveel bijna ongevallen zijn met pijpleidingen in Nederland. (Ingezonden 21 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">23Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21849
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht van de Vereniging van Leidingeigenaren in Nederland (Velin) in 'Energeia' van 16 oktober 2004. De bijna-ongevallen worden geweten aan gebrekkige informatie en communicatie door het Klic (Kabels en leidingen informatiecentrum).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Pijpleidingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ongevallen Pijpleidingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 593, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040502220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21849</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1245" allpagenumbers="1245 1246" vetnummer="2040502220" code="0405tkkvr593" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21849" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="593" onderwerp="" indiendatum="2004-10-21">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="20 december 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 402, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het bericht van de Vereniging van Leidingeigenaren in Nederland (Velin) dat er teveel bijna ongevallen zijn met pijpleidingen in Nederland? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de opmerking dat als de informatie wel is aangevraagd, en het toch bijna misgaat, dit meestal te wijten is aan onvoorzichtig handelen of gebrekkige communicatie? Bent u van mening dat het Kabels en leidingen informatiecentrum (Klic) adequate informatie geeft? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wie controleert of de aannemer daadwerkelijk de graafwerkzaamheden bij het Klic heeft gemeld? Welke consequenties heeft het voor de aannemer als hij de werkzaamheden niet heeft gemeld? Vindt u dit afdoende? Zo neen, wat gaat u doen om dat te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welk overzicht heeft de overheid op de (bijna) ongevallen met pijpleidingen? Is er een meldpunt bij de overheid? Zo ja, bevestigt deze de berichten van Velin? Zo neen, hoe is het toezicht dan geregeld? Vindt u dat afdoende? Zo neen, wat gaat u doen om het te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat het opstellen van graafprotocollen voldoende is vooral gezien het feit dat Klic al wijst opde verantwoordelijkheden van de aannemers en dit er niet toe heeft geleid dat het gros van de aannemers contact opneemt met het Klic om informatie te krijgen? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u het publieke belang voldoende gewaarborgd? Zo ja, waaropbaseert u dit? Zo neen, wat gaat u doen om meer publieke verantwoordelijkheid te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-10-16" bron="Energeia">Energeia, 16 oktober 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">In 2004 heb ik door het Nederlands Normalisatie-instituut (NEN) onderzoek laten uitvoeren naar graafincidenten met kabels en leidingen (getiteld «Verplichte informatie-uitwisseling ondergrondse kabels en leidingen», september 2004). Dit onderzoek betreft incidenten met alle kabels en leidingen terwijl het VELIN-onderzoek zich beperkt tot (bijna) incidenten met hoofdtransportleidingen voor het vervoer van gevaarlijke stoffen. Beide onderzoeken bevestigen dat de kans opgraafincidenten momenteel te groot is. Overigens is die bij risicovolle hoofdtransportleidingen lager dan bij de rest van de ondergrondse infrastructuur. Desondanks vind ik de tekortkomingen in de huidige praktijk – gelet opveiligheid, leveringszekerheid, economische schade en ondergrondse ordening – te groot. In de brief die ik, mede namens de Minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de Minister van Verkeer en Waterstaat, hierover op23 november 2004 aan uw Kamer heb doen toekomen (Kamerstukken II, 29 387, nr. 6), vindt u een uitgebreide uiteenzetting van de huidige situatie. Ook het bij de brief gevoegde NEN-rapport is hiervoor illustratief. Ik heb in deze brief een wettelijke regeling (grondroerdersregeling) aangekondigd. Deze grondroerdersregeling verplicht grondroerders om voorgenomen werkzaamheden te melden bij één centraal loket, om gebleken onjuistheden in kaartmateriaal terug te koppelen naar de bron (de kabel- en leidingbeheerder), om de kabels en leidingen opde graaflocatie te lokaliseren en om ook verder zorgvuldig te werken. Kabel- en leidingbeheerders worden verplicht om de grondroerder tijdig te voorzien van betrouwbare en bruikbare informatie en om hun eigen registratie te corrigeren voor gebleken onjuistheden. Daarnaast worden zowel kabel- en leidingbeheerders als grondroerders verplicht zich aan te sluiten bij het digitale informatie-uitwisselingsysteem. Mede door de betrokken publieke belangen neig ik ertoe als overheid verantwoordelijkheid te nemen voor een beperkt deel van de uitvoering (het beheer van het centrale loket). Het gaat daarbij om het organisatorisch onderbrengen van het Klic bij het Kadaster. Zoals uiteengezet in bovengenoemde brief sta ik dus een brede aanpak voor, waarbij enerzijds eisen worden gesteld aan de kwaliteit van de informatie en de wijze waaropdeze wordt uitgewisseld en waarbij anderzijds nadere afspraken worden gemaakt tussen met name grondroerders ter verbetering van de uitvoering (graafprotocollen). Alhoewel ik van mening ben dat met deze brede aanpak het aantal graafincidenten aanzienlijk verminderd kan worden, is een (bijna) ongeval nooit geheel uit te sluiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Tussen het aanvragen van informatie door een grondroerder en het bijna misgaan (tijdens de graafactiviteiten door dezelfde grondroerder), zit het verwerken van de aanvraag door Klic en het verstrekken van de gewenste informatie door de betreffende leidingbeheerder(s) aan de grondroerder. Deze laatste twee elementen, die beide betrekking hebben ophet proces van informatie-uitwisseling waarvoor kabel- en leidingbeheerders volledig binnen de eigen invloedsfeer orde op zaken kunnen stellen, worden niet expliciet vermeld in de opmerking zoals genoemd in de vraag. Waardoor het, ondanks de verbeteringen die binnen het huidige proces van informatie-uitwisseling mogelijk zijn, lijkt alsof er alleen verbeteringen mogelijk zijn bij de grondroerder. Zoals uiteengezet in mijn antwoord opvraag 1 vind ik dit een te eenzijdige kijk opde huidige praktijk. Verder ben ik van mening dat de informatie die het Klic geeft dan wel die de diverse kabel- en leidingbeheerders geven (in reactie opeen Klic-aanvraag) adequater kan en ook adequater moet worden. Er moet door Klic dan wel kabel- en leidingbeheerders meer en beter worden ingespeeld op de informatiebehoefte van de graver, zowel in kwaliteit, in snelheid als in presentatie. Vervolgens zal nog steeds de graver nadrukkelijk worden aangesproken op zijn verantwoordelijkheid om zorgvuldig gebruik te maken van deze informatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Momenteel controleert er vanuit de overheid niemand of een aannemer zijn graafwerkzaamheden bij het Klic heeft aangemeld. Wel is het zo dat volgens de jurisprudentie het niet doen van een Klic-melding beschouwd wordt als belangrijk tekortschieten in de onderzoeksplicht van de grondroerder. Dat betekent dat de grondroerder in die gevallen waarin er sprake is van een graafincident zonder dat er een Klic-melding is gedaan, geen of minder aanspraak kan maken op uitkering door zijn verzekering. Partijen gaan momenteel dus zelf na of er in een specifiek (schade)geval een melding heeft plaatsgevonden. Overigens is het doen van een Klic-melding, alhoewel een eerste vereiste voor zorgvuldig graven, op zichzelf nog geen garantie voor het niet veroorzaken van graafschade. Ik verwijs u graag naar mijn antwoord opvraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Binnen de overheid bestaat hiervoor momenteel geen centraal meldpunt. Er bestaat binnen de overheid dan ook geen goed totaaloverzicht van (bijna) ongevallen met pijpleidingen. Wel is er een aantal instanties waaraan ongevallen en ernstige incidenten worden gemeld. De eerste is de Raad voor de Transportveiligheid (RvTV). Conform de wet Raad voor de Transportveiligheid, melden pijpleidingeigenaren ongevallen aan de RvTV. De RvTV gebruikt deze informatie echter uitsluitend voor de invulling van zijn onafhankelijke onderzoeksfunctie. De tweede is de Dienst uitvoering en toezicht Energie (DTe). Opgrond van de Gaswet rapporteren gasnetbeheerders elk jaar een aantal indicatoren die de kwaliteit van het gasnet beschrijven aan de DTe. Daarnaast worden gasnetbeheerders vanaf 1 januari 2005 tevens verplicht om het aantal ongevallen, het aantal ernstige incidenten en het aantal lekken aan de DTe te rapporteren. De derde is de Arbeidsinspectie. Hieraan worden ernstige ongevallen gemeld, indien daarbij de gezondheid van werknemers in het geding is. Momenteel buigt, in mijn opdracht, de heer Enthoven zich over de belegging van verantwoordelijkheden rond het pijpleidingendossier. Daarin worden nadrukkelijk ook aspecten van toezicht opde veiligheid van pijpleidingen en handhaving meegenomen. Zijn advies wordt nog in december 2004 verwacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik juich de totstandkoming van graafprotocollen toe. Dit komt de veiligheid zeker ten goede. Ik ben echter van mening dat uitsluitend het hebben van graafprotocollen onvoldoende is om het aantal graafincidenten te verminderen. Zoals uiteengezet in antwoord op vraag 1, zie ik deze als noodzakelijk onderdeel binnen een groter geheel. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik verwijs u graag naar mijn antwoord opvraag 1. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
