<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de minister van Justitie over het feit dat Mohammed B. vanuit zijn cel een radicale pamflet heeft verspreid. (Ingezonden 6 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24754
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in NRC Handelsblad van 3 december 2005, dat de moslimextremist Mohammed B. er in is geslaagd vanuit de gevangenis een extremistisch geschrift naar buiten te brengen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Cultuur en taal (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Godsdiensten Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 745, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050604440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24754</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1581" allpagenumbers="1581 1582" vetnummer="2050604440" code="0506tkkvr745" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24754" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="745" onderwerp="" indiendatum="2005-12-6">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="20 januari 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 650, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht «Mohammed B. publiceerde verder in cel»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Mohammed B. er in is geslaagd vanuit de gevangenis een extremistisch geschrift naar buiten te brengen? Is het tevens waar dat de tekst van het betreffende radicale pamflet inmiddels circuleert onder moslimradicalen in Amsterdam? Wat is uw oordeel daarover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Was Justitie op de hoogte van het feit dat dit radicale pamflet in de gevangenis door Mohammed B. is geschreven en door hem vanuit de gevangenis naar buiten is gebracht? Hoe is dit gebeurd? Waarom is dit radicale geschrift niet onderschept? Hoe heeft dit aan de aandacht kunnen ontsnappen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het onaanvaardbaar is dat een moslimextremist als Mohammed B. radicale geschriften kan produceren en naar buiten kan brengen die ter inspiratie van vele andere moslimradicalen kunnen dienen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wie is verantwoordelijk voor deze amateuristische blunder? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze zult u voorkomen dat een en ander nogmaals plaatsvindt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-12-3" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 3 december 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Aan de hand van het geschrift kan niet worden vastgesteld, noch kan worden uitgesloten dat Mohammed B. het geschrift tijdens zijn detentie heeft geschreven. Evenmin staat vast dat hij het tijdens zijn detentie naar buiten heeft gebracht. Tijdens zijn detentie zijn de contacten van betrokkene met de buitenwereld op verschillende wijzen gecontroleerd. Deze controle heeft plaatsgevonden op grond van de Penitentiaire Beginselenwet en de extra beperkende maatregelen die de rechter-commissaris in het belang van het strafrechtelijk onderzoek kan opleggen. Voorzover mij bekend, was het geschrift tot aan publicatie in het NRC van 3 december jl. slechts in beperkte kring binnen de zogenaamde «Hofstadgroep» bekend. Inmiddels staat op internet een verwijzing naar het geschrift. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik acht het onwenselijk dat gedetineerden vanuit een penitentiaire inrichting aanzetten tot het plegen van strafbare feiten. Niet ieder geschrift zal overigens een strafbaar feit opleveren ook niet als daarin radicaal ogenda gedachten worden geuit. Ook gedetineerden hebben recht op vrijheid van meningsuiting en recht op het ontvangen en verzenden van brieven. Deze rechten kunnen volgens de huidige regelgeving worden beperkt indien dit bijvoorbeeld noodzakelijk is met het oog op de handhaving van de orde of de veiligheid in de inrichting of ter voorkoming of opsporing van strafbare feiten. Dit is in het geval van betrokkene gebeurd. Evenwel hebik vastgesteld dat de mogelijkheden tot beperking in gevallen als de onderhavige onvoldoende is. In de Reparatiewet II Justitie, die op 19 december jl. door de Eerste Kamer is aanvaard (Kamerstukken I 2005/06, 30 171, A), is een wijziging van de Penitentiaire beginselenwet voorzien. Op grond van die wetswijziging worden de mogelijkheden tot beperking ten aanzien van het contact van de gedetineerde met de buitenwereld uitgebreid door toevoeging van de grond «indien dat noodzakelijk is voor de bescherming van de openbare orde of de nationale veiligheid». Deze grond geldt zowel voor briefwisseling van en met de gedetineerde als het bezoek en de mogelijkheid van telefoneren. De wetswijziging zal op 1 februari 2006 in werking treden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals ik in mijn antwoord op de vragen 2 en 3 hebuiteengezet, berust de vraag op een onbevestigde vooronderstelling. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Betrokkene bevindt zich momenteel in de Extra Beveiligde Inrichting, waar maximaal gebruik wordt gemaakt van de bestaande mogelijkheden om toezicht te houden op de contacten van gedetineerden met de buitenwereld. De mogelijkheden tot het naar buiten smokkelen van ontoelaatbare geschriften zijn daarmee nog meer dan voorheen beperkt. Daarnaast worden met de bij het antwoord op vraag 4 beschreven wetswijziging de regels inzake het contact met de buitenwereld van een gedetineerde in een penitentiaire inrichting aangescherpt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
