<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Çörüz (CDA) aan de minister voor Jeugd en Gezin over het bureau jeugdzorg in Noord-Holland. (Ingezonden 21 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29470
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De provincie Noord-Holland heeft het vertrouwen in de directie van het bureau jeugdzorg in Noord-Holland heeft opgezegd, waarna de directie is opgestapt. Totdat het rapport van de inspectie uitkwam ging de provincie er echter van uit, op basis van berichten van de directie, dat het wel goed ging.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Staats- en bestuursrecht (Provincies) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedeputeerde Staten Jeugdhulpverlening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 64, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060718900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Jeugd en Gezin (JG)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Çörüz</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29470</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="137" allpagenumbers="137" vetnummer="2060718900" code="0708tkkvr64" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29470" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="64" onderwerp="" indiendatum="2007-06-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Çörüz</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Jeugd en Gezin</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25 september 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2250, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Jeugd en Gezin">Rouvoet</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat de provincie Noord-Holland het vertrouwen in de directie van het bureau jeugdzorg in Noord-Holland heeft opgezegd, en dat de directie hierna is opgestapt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over het feit dat de provincie Noord-Holland op basis van berichten van de directie van het bureau jeugdzorg er vanuit ging dat het allemaal wel goed ging, totdat de Inspectie met haar rapport kwam? Zijn er voldoende checks and balances in de verantwoordingsrelatie tussen het bureau jeugdzorg en de provincie Noord-Holland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke lessen zijn er te trekken uit het bovenstaande geschetste proces tussen de provincie Noord-Holland en het bureau jeugdzorg dat zich heeft afgespeeld na de Savanna-zaak? Kunt u daarbij ingaan op de verschillende verantwoordelijkheden van het Rijk, het bureau jeugdzorg en de provincie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-20" bron="Teletekst">Teletekst, 20 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens de Wet op de Jeugdzorg zijn provincies en grootstedelijke regio’s (in het vervolg: provincies) verantwoordelijk voor de uitvoering van de jeugdzorg. De provincies financieren de bureaus jeugdzorg en maken afspraken met de individuele instellingen over de uitvoering. De provincies dienen aldus een goed werkend bureau jeugdzorg in stand te houden en tijdig in te grijpen. Uit de Wet op de Jeugdzorg vloeit voort dat ik verantwoordelijk ben voor het stelsel van de jeugdzorg. Ik kan dan ook niet oordelen over de situatie in Noord-Holland. Uit informatie van de provincie Noord-Holland blijkt overigens dat de provincie al in 2005 heeft ingegrepen. Naar aanleiding van het rapport «Onderzoek naar de kwaliteit van het hulpverleningsproces aan S.» dat door de Inspectie Jeugdzorg in maart 2005 is uitgebracht, heeft de provincie Noord-Holland haar bureau jeugdzorg in mei 2005 een aanwijzing gegeven om de aanbevelingen van de Inspectie Jeugdzorg uit te voeren en hierover maandelijks te rapporteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
