<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="spoedig mogelijk berichten." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Spekman (PvdA) aan de minister van Justitie over de naleving van voorschriften omtrent de verwijdering van persoonsgegevens ingevolge de Eurodac Verordening. (Ingezonden 17 januari 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27264
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Eurodac verordening schrijft dwingend voor dat de persoonsgegevens van een vluchteling die erkend en toegelaten is, afgeschermd worden en dat deze verwijderd moeten worden als de vluchteling de Nederlandse nationaliteit krijgt. In Nederland is de praktijk dat dit alleen gebeurt als de vluchteling er zelf om vraagt. Hoe gaat de minister er voor zorgen dat de verordening wordt nageleefd?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Databanken) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Databanken Persoonsregistratie Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 768, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060705610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Spekman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27264</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1651" allpagenumbers="1651" vetnummer="2060705610" code="0607tkkvr768" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27264" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="768" onderwerp="" indiendatum="2007-01-17">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Spekman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2">Hoe is de Nederlandse praktijk, waarbij alleen de persoonsgegevens van vluchtelingen in Eurodac worden verwijderd of afgeschermd die daar zelf om vragen, te rijmen met de tekst van artikel 12 van de Eurodac Verordening, die dwingend voorschrijft dat die afscherming steeds plaatsvindt als een vluchteling is erkend en toegelaten, en met de tekst van artikel 7 van de Eurodac Verordening die verwijdering van de gegevens voorschrijft zodra de betrokkene de Nederlandse nationaliteit verkrijgt? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de vreemdelingen aan wie sinds begin 2003 een verblijfsvergunning voor bepaalde tijd asiel werd verleend of het Nederlanderschap hebben verkregen, systematisch op de mogelijkheid gewezen om een dergelijk verzoek in te dienen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid een einde maken aan de onder vraag 1 bedoelde met de Eurodac Verordening strijdige praktijk? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens op korte termijn aan de centrale gegevensbank opgave te doen van de namen van alle vreemdelingen wier vingerafdrukken door Nederland in het Eurodac systeem zijn opgenomen en die daarna de Nederlandse nationaliteit hebben verkregen of aan wie daarna in Nederland een verblijfsvergunning voor bepaalde tijd asiel is verleend? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom zijn de voorzieningen voor de naleving van de verplichtingen van artikel 7 en van artikel 10, tweede lid, van de Eurodac Verordening tot verwijdering van de daar bedoelde gegevens niet eerder getroffen, nu de regering al sinds de vaststelling van die verordening in 2000 en sinds de inwerkingtreding van Eurodac begin 2003 wist dat een dergelijke voorziening nodig was? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u ervoor zorgdragen dat de verplichting tot verwijdering van de in artikel 7 en artikel 10, tweede lid, van de Eurodac Verordening bedoelde gegevens, zolang de technische infrastructuur voor de koppeling tussen de IND-systemen en Eurodac nog niet functioneert, op andere wijze wordt nageleefd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Verordening 2725/2000, 11 december 2000 van de Raad van de Europese Unie inzake Eurodac</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="317">Aanhangsel Handelingen, nr. 317, Vergaderjaar 2006–2007.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-02-7">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 7 februari 2007) Hierbij deel ik u mede dat op de kamervragen van het lid Spekman (ingezonden 17 januari 2007, nr. 2060705610) niet binnen de gebruikelijke termijn kan worden gereageerd, daar het meer tijd vergt om alle benodigde informatie van de betrokken uitvoeringsdienst te verkrijgen. Zodra de betreffende informatie beschikbaar is, zal ik uw Kamer zo </mededeling>
</kvr>
