<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ferrier en Mastwijk (beiden CDA) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Verkeer en Waterstaat over de problemen in het leerlingenvervoer. (Ingezonden 27 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27693
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerdere vragen van de leden Roemer en Jasper van Dijk, ingezonden 20 februari 2007. Vragen naar aanleiding van een uitzending van NOVA, 17 februari 2007, waaruit blijkt dat de prestaties bij het leerlingenvervoer teleurstellend zijn. Leerlingen worden veel te laat of niet opgehaald, op verkeerde plekken afgezet of geconfronteerd met geweld. Welke consequenties heeft dit voor de sociaal-economische ontwikkeling en de schoolprestaties van de leerlingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Leerlingen) Speciaal onderwijs (Leerlingen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leerlingenvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1140, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ferrier</persoon>
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27693</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2421" allpagenumbers="2421 2422" vetnummer="2060708310" code="0607tkkvr1140" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27693" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1140" onderwerp="" indiendatum="2007-02-27">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ferrier</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Dijksma</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">In hoeverre deelt u de mening dat de in een tv-uitzending <voetnoot nummer="1"/>beschreven situaties in het leerlingenvervoer, zoals agressie tijdens het vervoer en de zeer lange reizen, van invloed zijn op de sociaal-emotionele ontwikkeling en de schoolprestaties van deze groep (risico) kinderen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het mogelijk dat het systeem van aanbesteding of de uitvoering daarvan een oorzaak is van de vermindering van de kwaliteit in het vervoer, met nadelige beïnvloeding van de leerprestaties als gevolg? Zo neen, welke aspecten spelen dan wel een rol bij de vermindering van de leerprestaties? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Indien vraag 3 met «ja» wordt beantwoord, deelt u dan de mening dat u – als verantwoordelijke voor optimale onderwijsresultaten – ook een verantwoordelijkheid draagt voor het dusdanig monitoren van goed leerlingenvervoer dat deze niet het functioneren van leerlingen belemmert? Zo ja, hoe verhoudt zich dat tot de brief aan de Kamer, 21 juni 2006 <voetnoot nummer="2"/>waarin de lange reizen al eerder werden gesignaleerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien de vragen 2 en 3 met «ja» worden beantwoord, welke maatregelen gaat u in de richting van de gemeenten treffen om de gesignaleerde ontwikkeling een halt toe te roepen? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Roemer en Jasper van Dijk (beiden SP), ingezonden 20 februari 2007 (vraagnummer 2060707950). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 300 VIII" documentnummer="248">Kamerstuk 30 300 VIII, nr. 248</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-02-17" bron="NOVA">NOVA, 17 februari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik kan mij voorstellen dat agressie tijdens het vervoer een negatieve invloed heeft op kinderen, evenals een zeer lange reistijd. Uit de notitie «Toenemende bezuinigingen op het leerlingenvervoer en de problemen hierdoor voor ouders en kinderen» van de CG-Raad komt naar voren dat ouders in een aantal gemeenten constateren dat het leerlingenvervoer versobert. Deze notitie gaat overigens alleen over het leerlingenvervoer naar het speciaal onderwijs. De vorige minister van OCW heeft u over de notitie geïnformeerd in haar brief van 21 juni 2006, Kamerstuk 30 300 VIII, nr. 248. Uit de notitie komt ook naar voren dat in veel gemeenten het leerlingenvervoer goed loopt. In de enquête die (mede) aan de notitie ten grondslag lag, gaf 5% van de bevraagde ouders aan ontevreden te zijn over het leerlingenvervoer. In verreweg de meeste gevallen lijkt er dus geen probleem te zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een vermindering in de kwaliteit van het leerlingenvervoer kan vele oorzaken hebben. Zo kunnen kwaliteitsaspecten bij een aanbesteding te weinig gewicht gekregen hebben in verhouding tot de prijs. Een andere mogelijkheid is dat er te weinig aandacht is voor handhaving, controle en klachtenafhandeling, waardoor gemeenten niet adequaat reageren bij wanprestatie van de vervoerder. Het is ook niet uit te sluiten dat dit leidt tot nadelige effecten op de leerprestaties. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, er zijn vele factoren die positief of negatief kunnen uitwerken op de onderwijsresultaten. Ik kan geen verantwoordelijkheid dragen voor elke factor die mogelijk een rol speelt. Het betreft hier een regeling die gedecentraliseerd is naar de gemeenten. In eerste instantie moeten zij er dus voor zorgen dat de regeling voldoet aan de uitgangspunten van het leerlingenvervoer en aan de wensen, voor zover redelijk en terecht, van de gebruikers. De gemeenteraad houdt daar toezicht op. Verder kunnen ouders of verzorgers altijd bezwaar en beroep aantekenen tegen individuele besluiten. Daarbij wordt getoetst of de gemeente haar taak op correcte wijze heeft ingevuld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het gaat hier om een taak die de wetgever aan de gemeenten heeft toebedeeld. Het toezicht daarop is een zaak van de gemeenteraad. Tegen besluiten van de gemeente staat voor de ouders uiteindelijk beroep open bij de rechter. Gelet op deze wettelijke taakverdeling ben ik niet in de positie om maatregelen te treffen tegen de gemeenten. Wel ben ik bereid de VNG te vragen hun leden onder de aandacht te brengen dat zij op een verantwoorde wijze invulling moeten geven aan het leerlingenvervoer, zowel voor wat betreft de wijze van aanbesteding als de controle op de uitvoering daarvan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
