<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Klaas de Vries en Timmermans (beiden PvdA) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Buitenlandse Zaken over recente uitspraken van het Europese Hof voor de Rechten van de Mens. (Ingezonden 14 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25623
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van twee uitspraken van het EHRM (Rodrigues da Silva en Hoogkamer, en Sezen, 31 januari 2006), waarin het Hof constateert dat de Nederlandse regering het recht op gezinsleven heeft geschonden. In de eerste uitspraak (over Braziliaanse vrouw en dochter met Nederlandse nationaliteit) wordt de regering 'excessief formalisme' verweten. Ook vragen over de gevolgen voor het beleid inzake gezinshereniging en gezinsvorming.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1486, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050609580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25623</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3169" allpagenumbers="3169 3170" vetnummer="2050609580" code="0506tkkvr1486" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25623" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1486" onderwerp="" indiendatum="2006-03-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 mei 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1196, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van twee nieuwe uitspraken van het Europese Hof voor de Rechten van de Mens (EHRM), waarin het Hof constateert dat de Nederlandse regering het recht op gezinsleven heeft geschonden zoals bedoelt in artikel 8 Europees Verdrag voor de Rechten van de Mens (EVRM)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van het Hof dat de Nederlandse regering «excessief formalisme» verwijt in de uitspraak Rodrigues da Silva en Hoogkamer door het toekomstige gezinsleven onmogelijk te maken van een Braziliaanse vrouw met haar dochter met de Nederlandse nationaliteit en daarbij de belangen van het kind onvoldoende te hebben meegewogen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat het Europese Hof de kwalificatie «excessief formalisme» nog nooit eerder heeft uitgesproken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke algemene consequenties verbindt u aan deze uitspraken? Bent u bereid, gezien ook uw toezegging in de zaak Tuquabo-tekle , uw algemene beleid inzake gezinshereniging en gezinsvorming in het kader van artikel 8 EVRM in licht van bovenvermelde uitspraken te herzien, zodat Nederland in de toekomst beter voldoet aan zijn Verdragsverplichtingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Het betreft de uitspraak van het EHRM inzake Rodrigues da Silva en Hoogkamer v. The Netherlands van 31 januari 2006, klachtnr. 50435/99 en de uitspraak van het EHRM inzake Sezen v. The Netherlands van 31 januari 2006, klachtnr. 50252/99. Deze uitspraken vallen (logischerwijs) buiten het recente overzicht van de Minister van Buitenlandse zaken over het jaar 2005 opgenomen in een brief van 6 maart 2006 aan de Tweede kamer. Hierin wordt melding gemaakt van 7 uitspraken door het Europese Hof voor de rechten van de Mens waarbij sprake was van schending van het Europese Verdrag voor de rechten van de Mens door de Nederlandse regering, waarvan in één geval een schending van art 8 EVRM</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-12-1" bron="Uitspraak van het EHRM inzake Tuquabo-Tekle v. The Netherlands">Uitspraak van het EHRM inzake Tuquabo-Tekle v. The Netherlands, 1 december 2005, klachtnr 60665/00. In de brief genoemd in noot 1 (blz. 1) schrijft de Minister van Buitenlandse Zaken dat momenteel wordt bezien welke gevolgen deze uitspraak dient te hebben voor het beleid inzake gezinshereniging</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Het Hof maakt vaker gebruik van de term «excessive formalism», met name in de context van artikel 35 EVRM (zie bijvoorbeeld A.B. v. Nederland, 29 januari 2002). Overigens hecht ik aan de exacte woordkeus van het Hof minder belang dan aan de uitkomst van zijn afweging in deze zaak. De jurisprudentie van het Hof is zeer casuïstisch en aan ontwikkelingen onderhevig. Door de Nederlandse administratieve en rechterlijke praktijk worden deze ontwikkelingen op de voet gevolgd. Dat sluit echter de mogelijkheid niet uit dat de nationale autoriteiten, bij afweging van de betrokken belangen, aan de specifieke omstandigheden van een geval, ander gewicht toekennen dan het Hof vervolgens doet. De mening van het Hof als zou er in dit geval sprake zijn van «excessive formalism» deel ik dan ook niet. Omdat zij de conclusies van het Hof in deze zaak niet deelt, heeft de regering besloten een verzoek tot intern appel in te dienen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik zie in deze uitspraken niet op voorhand aanleiding om het beleid inzake gezinsmigratie aan te passen. Zoals eerder opgemerkt wordt in de beslispraktijk rekening gehouden met uitspraken van het Hof. Ik zal daarom zorgvuldig nagaan of volstaan kan worden met nieuwe instructies of dat een beleidswijziging toch wenselijk of noodzakelijk moet worden geacht. In dat laatste geval breng ik uw Kamer hiervan uiteraard op de hoogte. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
