<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf (RPF) over de renovatie van de automatisering van het salarissysteem van het ministerie van Binnenlandse Zaken. (Ingezonden 7 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2850
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt naar het oordeel van de minister van Defensie over de keuze voor renovatie van het oude IPA-systeem in plaats van aansluiting te zoeken bij het Nieuwe Salarissysteem voor de Krijgsmacht (NSK), en hoeveel geld dat het ministerie van Defensie bespaard zou hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Overheidsfinanciën (Overig) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Binnenlandse Zaken (ministerie) Defensie (ministerie) Overheidssalarissen Software</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 899, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2850</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1825" allpagenumbers="1825 1826" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="899" onderwerp="" indiendatum="1996-03-7">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-04-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de antwoorden van de minister van Binnenlandse Zaken op de door ondergetekende gestelde vragen over renovatie van de automatisering van het salarissysteem van Binnenlandse Zaken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe beoordeelt u het feit, dat de minister van Binnenlandse Zaken voor renovatie van het oude IPA-systeem heeft gekozen en geen gebruik heeft gemaakt van, c.q. geen aansluiting heeft gezocht bij het Nieuw Salarissysteem voor de Krijgsmacht (NSK), dit in het licht van datgene wat uw voorganger schreef in een brief van 4 januari 1994, te weten: «Vanwege het innovatieve karakter van het NSK, met name de doelmatige en effectieve wijze waarop het systeem straks kan worden aangepast aan wijzigingen in de rechtspositie, is er al belangstelling getoond door andere instanties, zoals het ministerie van Binnenlandse Zaken en dat van Onderwijs en Wetenschappen»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel geld zouden respectievelijk het ministerie van Defensie en de Staat der Nederlanden hebben bespaard als de minister van Binnenlandse Zaken zou hebben gekozen voor een salarissysteem dat aansluit bij dat van het ministerie van Defensie, namelijk het NSK? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="658" documentjaargang="1995-1996">Aanhangsel Handelingen, nr. 658, vergaderjaar 1995–1996.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 400 X" documentnummer="32">Kamerstuk 23 400 X, nr. 32</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Het besluit van de minister van Binnenlandse Zaken tot renovatie van het IPA is in belangrijke mate ingegeven door het feit dat vervanging van het IPA door een systeem dat reeds in gebruik is (zoals NSK) grote conversiekosten bij de op het IPA-systeem aangesloten organisaties zou veroorzaken, omdat deze organisaties (onderdelen van) hun administratie zouden moeten omvormen om op het nieuwe systeem te kunnen uitsluiten. De voordelen van het NSK-systeem, zoals deze door mijn ambtsvoorganger in zijn brief van 4 januari 1994 <voetnoot nummer="1"/>werden gekarakteriseerd, wogen blijkens het in opdracht van de minister van Binnenlandse Zaken uitgevoerde onderzoek niet tegen deze kosten op. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien de keuze van de minister van Binnenlandse Zaken niet op renovatie van het IPA-systeem, maar op invoering van een aangepast NSK-systeem zou zijn gevallen, zouden eventueel besparingen mogelijk zijn geweest met betrekking tot de onderhoudskosten aan het systeem. Daartoe zouden dan IVOP en de Centrale Beheersorganisatie Militair Salarissysteem van Defensie het onderhoud aan hun op elkaar lijkende systeem gezamenlijk aan e´e´n instantie hebben moeten opdragen. De omvang van een dergelijke besparing valt echter niet los van de dan te realiseren beheers- en exploitatieomgeving aan te geven. Indicatief zou het gaan om een bedrag van e´e´n a` twee miljoen gulden op jaarbasis. Het is echter niet uit te sluiten dat deze besparingen ten dele te niet zouden worden gedaan door hogere kosten in verband met de veel complexere beheers- en exploitatie-omgeving. Defensie heeft in principe recht op vergoeding bij overdracht van het gehele of delen van het voor Defensie gebouwde NSK-systeem. In de licentie-overeenkomst, die CMG met Defensie heeft afgesloten, is een bepaling opgenomen, die regelt dat bij hergebruik van het systeem binnen de overheid de vergoeding voor licentierechten aan Defensie op een lager niveau dan gebruikelijk kan worden vastgesteld. In de situatie met betrekking tot IVOP werd bepaald dat bij hergebruik van NSK door IVOP geen geldelijke vergoeding in rekening zou worden gebracht aan BiZa. Daar stond de voorwaarde tegenover dat Defensie van IVOP het recht op hergebruik zou verkrijgen op alle aanpassingen en uitbreidingen op NSK, die in het kader van de renovatie/vervanging van IPA worden aangebracht. Dat zou Defensie immers in staat stellen zonder veel investeringen de salarisbetaling van burgerpersoneel zelf te verzorgen. Aanvaarding van de offerte van CMG – in de zin van gebruik van het NSK-systeem – had Defensie dus in de toekomst een besparing kunnen opleveren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">(Kamerstuk 23 400 X, nr. 32)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
