<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over televisieprogramma's waarin poker wordt gespeeld. (Ingezonden 1 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27596
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een aantal televisieprogramma's waarin om geld wordt gepokerd. Hoe strookt dit met het restrictieve kansspelbeleid van de Nederlandse overheid en hebben de betrokken organisaties wel een vergunning op grond van de Wet op de kansspelen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Overheidsfinanciën (Kansspelen) Vrijetijdsbesteding (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansspelen Televisie Vrijetijdsbesteding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1054, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27596</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2239" allpagenumbers="2239 2240" vetnummer="2060706980" code="0607tkkvr1054" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27596" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1054" onderwerp="" indiendatum="2007-02-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 maart 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 891, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het feit dat regelmatig televisieprogramma’s worden uitgezonden, waarin om aanzienlijke geldbedragen poker wordt gespeeld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met de identiteit en de achtergrond van de organisaties die deze op televisie verschijnende pokertoernooien organiseren? Zo neen, bent u van plan onderzoek te laten verrichten naar deze organisaties? Tot welke acties zou een dergelijk onderzoek kunnen leiden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het toestaan van programma’s op televisie waarin poker wordt gespeeld er toe kan bijdragen dat de populariteit van dit kansspel toeneemt? Kan dit leiden tot stimulering van de vraag naar kansspelen? Zo ja, deelt u de mening dat het toestaan van deze pokerprogramma’s niet in overeenstemming is met het restrictieve kansspelbeleid dat Nederland voert? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben deze organisaties een vergunning op grond van de Wet op de kansspelen? Zo neen, bent u voornemens op te treden jegens deze organisaties? Bent u bereid op te treden tegen de omroepen die pokerprogramma’s uitzenden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Poker">«Veronica Poker», «Poker World Open», «Football &amp; Poker Legends», (allen Veronica), «Poker» (Eurosport)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat er diverse televisieprogramma’s zijn waarin poker wordt gespeeld, dan wel verslag wordt gedaan van pokerdemonstraties en -toernooien. Het is mij niet bekend dat daarin, voor zover het in Nederland gespeelde pokerspellen betreft, om (aanzienlijke) geldbedragen wordt gespeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De programma’s «Veronica Poker», «Poker World Open» en «Football &amp; Poker Legends» werden uitgezonden door de zender Veronica. Deze zender maakt deel uit van SBS Broadcasting B.V. Dit bedrijf heeft mij meegedeeld dat de uitzendrechten van voornoemde programma’s zijn verworven van «PartyGaming», een te Gibraltar gevestigde organisatie. Eurosport doet in het programma «Poker» verslag van pokertoernooien die buiten Nederland zijn georganiseerd. Eurosport is een in Frankrijk gevestigd bedrijf dat op commerciële basis verslagen van sportwedstrijden uitzendt in Europa en Azië/Pacific. Op grond van de EU-richtlijn «Televisie zonder grenzen» (89/552/EEG als gewijzigd bij 97/36/EG) is Nederland in beginsel verplicht de doorgave en ontvangst van deze programma’s niet te belemmeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het is denkbaar dat de belangstelling voor en daarmee de populariteit van poker door deze programma’s zal toenemen. Op grond van zijn vergunning biedt Holland Casino de mogelijkheid om poker in de casino’s te spelen. Mede om het illegaal aanbod tegen te gaan, stemt Holland Casino dit aanbod af op de wensen die bij het publiek leven. Dit past bij de kanalisatiegedachte die aan het kansspelbeleid ten grondslag ligt. Het uitzenden van pokerprogramma’s waarin louter speluitleg wordt gegeven, om punten in plaats van geld wordt gespeeld, dan wel waar het een registratie betreft van een in het buitenland gespeeld toernooi, is niet verboden op grond van de Wet op de kansspelen. Op grond van de Wet op de kansspelen is het niet mogelijk in Nederland een ander dan Holland Casino een vergunning voor het aanbieden van poker te verlenen. Een in het buitenland georganiseerd toernooi valt buiten de Nederlandse jurisdictie. Ik zal de ontwikkelingen rond de uitzending van pokerprogramma’s nauwlettend blijven volgen. Indien met het uitzenden van dergelijke programma’s de wet wordt overtreden, zal ik daartegen optreden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
