<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Vroonhoven (CDA) aan de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de vermeende slechte arbeidsomstandigheden bij postbedrijven Sandd en Selekt Mail. (Ingezonden 28 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27818
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Postbestellers onderbetaald' in Algemeen Dagblad van 23 maart 2007 en de brief van de OR van TNT aan de Tweede Kamer van 31 januari 2007, over slechte betaling van postbezorgers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Communicatie, media en informatievoorziening (Post) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's) Inkomen en rechtspositie (Inkomens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Arbeidsvoorwaarden Inkomens Posterijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1263, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Vroonhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27818</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2683" allpagenumbers="2683" vetnummer="2060710620" code="0607tkkvr1263" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27818" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1263" onderwerp="" indiendatum="2007-03-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Vroonhoven</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Heemskerk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de standpunten van enkele vakbonden en de Ondernemingsraad van TNT dat Sandd en Selekt Mail onredelijk slechte arbeidsvoorwaarden hanteren en postbezorgers zeer slecht betalen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat één of meer bedrijven arbeidsvoorwaarden in strijd met wet- en regelgeving dan wel onredelijk slechte arbeidsvoorwaarden kennen? Bent u bereid om de Arbeidsinspectie of een andere instantie hier onderzoek naar te laten doen, zodat duidelijk wordt of de wet overtreden wordt of dat er sprake is van onredelijk slechte arbeidsvoorwaarden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat indien er sprake is van onrechtmatige en slechte arbeidsvoorwaarden dan wel onredelijke arbeidsvoorwaarden (handhaving van) het arbeidsrecht en het gedecentraliseerde arbeidsvoorwaardenoverleg tussen werkgevers en werknemers de aangewezen routes zijn om dit probleem op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u het standpunt dat uitstel van de verdere liberalisering van de postmarkt of aanpassing van de Postwet geen logische oplossing voor dit probleem is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-31" bron="Zie  in het Algemeen Dagblad van 23 maart 2007 en de brief van de OR van TNT aan de Tweede Kamer" titel="Postbesellers onderbetaald">Zie «Postbesellers onderbetaald» in het Algemeen Dagblad van 23 maart 2007 en de brief van de OR van TNT aan de Tweede Kamer, 31 januari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Betrokken bedrijven hanteren het model van een overeenkomst van opdracht voor de bezorging van de post, hetgeen een van de wettelijke mogelijkheden is voor het vormgeven van de arbeidsrelatie. De overheid is geen partij bij deze overeenkomst. Partijen zijn vrij in het vormgeven van de arbeidsrelatie en zelf primair verantwoordelijk voor de inhoudelijke afspraken, binnen de kaders van het arbeidsrecht, en bijvoorbeeld via het gedecentraliseerde arbeidsvoorwaardenoverleg. De Arbeidsinspectie is onder meer belast met toezicht op de naleving van de Wet minimumloon en minimumvakantiebijslag (WML). Bij een overeenkomst van opdracht is de WML niet van toepassing. De betreffende bedrijven werken met overeenkomsten, waarbij de opdrachtnemer niet verplicht is de prestatie persoonlijk te leveren. Voorts heeft de Arbeidsinspectie van werknemersorganisaties, noch van individuele werknemers klachten ontvangen over niet naleving van de WML door de genoemde bedrijven. Ik zie dan ook niet direct aanleiding om de Arbeidsinspectie onderzoek te laten doen naar de naleving van de WML. Dat laat onverlet dat individuele klachten van werknemers onderzocht zullen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De meest logische oplossing voor dit probleem zijn het arbeidsrecht en het gedecentraliseerde arbeidsvoorwaardenoverleg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
