<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een enquête onder plastisch chirurgen. (Ingezonden 5 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24783
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Arib, eveneens ingezonden 5 januari 2006. Vragen naar aanleiding van een uitzending van Nova van 3 januari 2006, waarin plastisch chirurgen aangeven direct last te hebben van de bemoeienis van de zorgverzekeraar met de behandeling van patiënten. Zorgverzekeraars misleiden patiënten, geven hen onjuiste informatie en ze vertragen de behandeling door machtigingsprocedures.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische ethiek) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chirurgie Zorgverzekeraars</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 789, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050605890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24783</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1671" allpagenumbers="1671" vetnummer="2050605890" code="0506tkkvr789" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24783" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="789" onderwerp="" indiendatum="5januari 2006">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-01-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de NOVA-uitzending over de enquête onder plastisch chirurgen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de mening van de meerderheid van de plastisch chirurgen dat zorgverzekeraars te veel macht hebben en die macht misbruiken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw reactie op de mening van de meerderheid van de plastisch chirurgen, dat zorgverzekeraars de patiënten misleiden, ze onjuist informatie geven, en ze de behandelingen vertragen onder andere door machtigingsprocedures? Strookt de mening van de plastisch chirurgen volgens u met de werkelijkheid? Zo ja, waarom wel? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw reactie op de klacht van plastisch chirurgen, dat zorgverzekeraars door middel van machtigingsprocedures het werk van plastisch chirurgen vertragen? Deelt u de mening dat de patiënt hier het slachtoffer van wordt? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Is het rapport dat u heeft toegezegd <voetnoot nummer="2"/>over plastische chirurgie al afgerond? Zo ja, wat zijn de conclusies? Zo neen, wanneer kunnen we dat rapport verwachten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat gaat u doen om de onrust bij plastisch chirurgen en patiënten weg te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-01-3" bron="Nova">Nova, 3 januari 2006</noot>
         <noot nummer="2">Handelingen 10 november 2005, p. 20</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Arib (PvdA) eveneens ingezonden 5januari 2006 (vraagnummer 2050605880). </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Voor het antwoord op deze vragen verwijs ik naar mijn antwoord op vraag 2 van het lid Arib (Aanhangsel Handelingen nr. 788, vergaderjaar 2005–2006). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben van mening dat deze klacht ongenuanceerd is en in het algemeen niet klopt. Voorts vewijs ik naar mijn antwoord op vraag 4 van het lid Arib (Aanhangsel Handelingen nr. 788, vergaderjaar 2005–2006). Tevens wij ik erop dat in die gevallen waarin de zorgverzekeraar nagaat of een behandeling tot de verzekerde zorg behoort en of de verzekerde daarop is aangewezen, ook wordt voorkomen dat de verzekerde achteraf met de rekening van een niet door de verzekeraar vergoede behandeling wordt geconfronteerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. De rapportage over het onderzoek naar de plastische chirurgie zal ik in april a.s. naar de Tweede Kamer zenden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik zal verder overleg voeren met de beroepsgroep, het College voor zorgverzekeringen en zorgverzekeraars. In dat overleg zal ik onder meer het belang van goede en toetsbare afspraken tussen plastisch chirurgen en zorgverzekeraars aan de orde stellen. Plastisch chirurgen, patiënten en zorgverzekeraars hebben baat bij dergelijke afspraken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
