<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Oudenallen (Groep Van Oudenallen) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over de ontruiming van het Bos en Lommerplein. (Ingezonden 19 juli 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26558
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt onder meer naar andere bouwprojecten die sinds 2003 zijn voltooid, naar het in de toekomst voorkómen van dergelijke 'blunders' en naar eventuele strafrechtelijke vervolging van de constructeurs. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van de leden Heteren, Depla en Kruijsen en van het lid Gerkens (alle ingezonden op 14 juli 2006). Nader antwoord als aanvulling op Aanhangsel Handelingen II, 2005-2006, nr. 2078, in verband met een feitelijke fout in het eerdere antwoord.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwvoorschriften) Bouw (Gebouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwvoorschriften Gebouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 146, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Van Oudenallen">Van Oudenallen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26558</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="311" allpagenumbers="311 312" vetnummer="2050616760" code="0607tkkvr146" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26558" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="146" onderwerp="" indiendatum="2006-07-19">
         <vrager partij="Groep Van Oudenallen" oorsprong="parlement">Van Oudenallen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten over andere bouwconstructies in relatie tot de problemen bij het Bos en Lommerplein? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze is er naar aanleiding van de calamiteiten bij de bouw van het Bos en Lommerplein gekeken en extra gecontroleerd door u en/of door de lokale overheid naar de constructie van andere bouwprojecten, die tussen 2003 en heden gemaakt zijn of in de maak zijn in Amsterdam, in het stadsdeel Bos en Lommer? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn uw bevindingen of kunt u toelichten waarom er geen extra controle is uitgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wie is er voor verantwoordelijk en wie draait op voor de kosten als een van de overkappingsgebouwen op de A10 problemen vertoont en de weg afgesloten moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze controleert het rijk dit soort enorme bouwprojecten en hoe heeft dit alles, ondanks meerdere controles door een lagere overheid en een genegeerd advies van professor Wagemans om bij bouwprojecten een hoofdconstructeur aan te stellen, kunnen gebeuren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is naar aanleiding van deze calamiteit een onderzoek in heel Nederland gaande of gepland naar gebouwen waar de betrokken constructeur bij betrokken is sinds 2003. Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Meent u dat er tussen de 1e en de 2e ontruiming, naast raadsvragen en antwoorden, adequaat is gereageerd door de burgemeester, de toenmalige stadsdeelvoorzitter van Bos en Lommer en de toenmalige brandweercommandant van Amsterdam op het in acht nemen van veiligheid van de betrokken burgers, ondernemers en bezoekers? Kunt u uw mening toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Als een stadsdeel zoveel schade lijdt, terwijl dat toch een vreemde zaak lijkt met alle bouwervaring die wij in Nederland hebben (zeker door de betrokken constructeurs), dient er dan niet een justitieel onderzoek ingesteld te worden naar mogelijke bouwfraude door bouwmaterialen van inferieure kwaliteit te gebruiken? </vraag>
      <vraag nummer="9">Zijn er bedrijven bij het Bos en Lommerplein betrokken, die te maken hebben gehad met de grote bouwfraude? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kan het zijn dat door de huidige bureaucratie in de bouw wellicht door slechts controle van de papieren de fysieke controle te wensen overlaat? Zou hier een andere oplossing voor te bedenken zijn? </vraag>
      <vraag nummer="11">Met welk voorstel komt u om in de toekomst dit soort blunders te voorkomen? Wordt strafrechtelijke vervolging overwogen van constructeurs, die zulke fouten hebben gemaakt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-14" bron="NRC, 14 juli 2006, «Primitief bouwtoezicht» en Telegraaf" titel="Bouwen">NRC, 14 juli 2006, «Primitief bouwtoezicht» en Telegraaf, 14 juli 2006: «Bouwen»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van de leden Van Heteren, Depla en Kruijsen (allen PvdA), ingezonden 14 juli 2006 (vraagnummer 2050616560) en eerdere vragen van het lid Gerkens (SP), ingezonden 14 juli 2006 (vraagnummer 2050616580) </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
