<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Soutendijk-van Appeldoorn (CDA) over het instellen van cassatie in de zaak Prins. (Ingezonden 20 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2743
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het al dan niet instellen van cassatie in het belang der wet in de zaak Prins (inzake euthanasie).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Euthanasie) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Euthanasie Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 793, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Soutendijk-van Appeldoorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2743</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1607" allpagenumbers="1607" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="793" onderwerp="" indiendatum="1996-02-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Soutendijk-van Appeldoorn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 maar 1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is de termijn voor het instellen van cassatie in de zaak Prins verstreken zonder dat een cassatieberoep is ingesteld (of gehandhaafd)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Strookt het feit, dat het OM geen beroep in cassatie heeft ingesteld met uw opvatting dat een uitspraak van de Hoge Raad in verband met het principie¨le karakter van de zaak wenselijk is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ziet het OM van cassatie af, omdat u, alles afwegende, cassatie in het belang der wet in dit geval een betere weg acht om een principie¨le uitspraak te krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u thans van plan de Procureur Generaal bij de Hoge Raad te verzoeken cassatie in het belang der wet te onderzoeken c.q. in te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 t/m 3" voetnoot="1">Door de heer Prins is tijdig na het arrest van het gerechtshof Amsterdam, 7 november 1995 beroep in cassatie bij de Hoge Raad ingesteld. Op 19 februari jl. heeft de heer Prins het ingestelde cassatieberoep om hem moverende redenen ingetrokken. Door het openbaar ministerie is geen beroep in cassatie in deze zaak ingesteld. Over de beslissing van het openbaar ministerie en de daaraan ten grondslag liggende overwegingen heb ik uw Kamer reeds bij brief van 21 november 1995, naar aanleiding van vragen door de SGP-fractie ten tijde van de behandeling van de Justitie-begroting op 15 en 16 november 1995, bericht. Een kopie van deze brief treft u bijgaand aan. Graag verwijs ik u naar de inhoud hiervan. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Na het intrekken door de heer Prins van het door hem ingestelde beroep in cassatie heb ik de Procureur-Generaal bij de Hoge Raad verzocht te bezien of hij met het oog op de rechtsvorming aanleiding ziet in dit concrete geval over te gaan tot het instellen van cassatie in het belang der wet. De Procureur-Generaal heeft mij bij brief van 22 februari jl. bericht geen gronden aanwezig te achten om tot een vordering tot cassatie in het belang der wet over te gaan. Hiermee is aan de strafprocedure tegen de heer Prins een einde gekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
