<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over de export van wapenmaterieel naar Indonesië. (Ingezonden 10 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2525
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt naar een vergunning voor het exporteren van wapens naar Indonesië. De minister antwoordt dat er geen sprake is van een vergunning en dat hij overigens krachtens artikel 2:5 van de Algemene Wet Bestuursrecht verplicht is tot geheimhouding van gegevens van eventuele transacties.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Export) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Export Indonesië Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 580, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2525</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1175" allpagenumbers="1175" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="580" onderwerp="" indiendatum="1996-01-10">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft het bedrijf Holland Signaal Apparaten een vergunning aangevraagd voor het exporteren van wapenmaterieel naar Indonesie¨? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Gaat het hierbij om vuurgeleidingsapparatuur en vuurgeleidingsradar voor schepen van de Indonesische marine ter waarde van 75 miljoen gulden? <voetnoot nummer="1"/>Zo neen, om wat voor materieel gaat het dan wel? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Acht u levering van wapensystemen naar Indonesie¨ in overeenstemming met de uitgangspunten van het Nederlandse wapenexportbeleid (met name het mensenrechtencriterium en het spanningsgebiedcriterium) <voetnoot nummer="2"/>, in het bijzonder gezien de spanningen en de mensenrechtensituatie in Irian Jaya en Oost-Timor en de rol van het Indonesische leger in deze gebieden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, hoe beoordeelt u de recente uitspraak van de opperbevelhebber van de Indonesische strijdkrachten, generaal Tanjung, dat de vloot deels tot taak heeft «to overcome disturbances from within». </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="1996-01-5" bron="Het Parool">Het Parool, 5 januari 1996</noot>
         <noot nummer="2">Nota Wapenexportbeleid, Tweede Kamer, vergaderjaar 1990–1991, 22 054, nrs. 1–2, blz. 9</noot>
         <noot nummer="3">Asian Defence Journal, 5/95, blz. 12–16</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Neen. Overigens is de Regering, zoals de Kamer bekend, krachtens artikel 2:5 van de Algemene Wet Bestuursrecht (AWB) met het oog op de belangen van de bij een transactie betrokken partijen (zowel de afnemende landen als de exporterende bedrijven) verplicht tot geheimhouding van gegevens over eventuele transacties. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ongeacht het land van bestemming wordt iedere levering van wapensystemen, in het licht van de dan bestaande situatie, afzonderlijk aan alle acht criteria van het wapenexportbeleid getoetst. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een van de twee taken (t.w.: «dwi fungsi») van de Indonesische strijdkrachten is de handhaving van de openbare orde en veiligheid. De in deze vraag geciteerde uitspraak opent geen nieuw gezichtspunt en behoeft op zich niet ten principale een belemmering te vormen voor een eventuele leverantie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
