<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Miltenburg (VVD) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over gedwongen doorbetaling door cliënten aan alpha-hulpen in het kader van de Wmo. (Ingezonden 18 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29567
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Herdruk in verband met het afdrukken van de juiste vragen. Vragen naar aanleiding van een bericht in de PZC van 16 juli 2007 dat cliënten van thuiszorgorganisatie Zorgstroom de kosten voor een zieke alphahulp moeten doorbetalen, maar ook de kosten van een vervangende hulp moeten betalen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huishoudelijke hulp Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 68H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060721290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Miltenburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29567</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="145" allpagenumbers="145" vetnummer="2060721290" code="0708tkkvr68" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29567" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="68" onderwerp="" indiendatum="2007-07-18">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Miltenburg</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de berichtgeving <voetnoot nummer="1"/>over het feit dat cliënten van thuiszorgorganisatie Zorgstroom zelf moeten opdraaien voor de kosten van het doorbetalen van loon aan hun hulp, op het moment dat deze ziek wordt en dat vervolgens de kosten voor vervangende hulp eveneens voor rekening van de cliënt komen? Zo ja, vindt u dit een gewenste ontwikkeling? Zo neen, bent u voornemens hier iets tegen te doen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt de lezing van Zorgstroom dat de invoering van de Wet maatschappelijke ondersteuning (Wmo) tot gevolg heeft gehad dat thuiszorginstellingen zich niet meer als werkgever mogen gedragen ten aanzien van hun – in wezen eigen – personeel? Zo ja, bent u bereid een oplossing voor dit probleem aan te dragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-16" bron="PZC">PZC, 16 juli 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben op de hoogte van deze berichtgeving. Na deze berichtgeving heeft de thuiszorgorganisatie Zorgstroom echter de beslissing dat cliënten zelf zouden moeten opdraaien voor de kosten van het doorbetalen van loon aan alphahelpenden ingetrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, voor de inwerkingtreding van de Wmo leverden alphahelpenden ook hulp bij het huishouden. Daarin heeft de invoering van de Wmo niets veranderd. De alphahulp-constructie kenmerkt zich door het gegeven dat de cliënt en een alphahulp een arbeidsovereenkomst sluiten. De cliënt vervult daardoor de werkgeversfunctie. Thuiszorgorganisaties mogen alleen een bemiddelende rol vervullen. Als een thuiszorgorganisatie de facto de werkgeversrol vervult vervalt in feite de alphahulpconstructie. Ik vind het niet wenselijk dat mensen die een indicatie hebben voor hulp bij het huishouden e´n hun hulp e´n de kosten voor vervangende hulp moeten betalen. Gemeenten hebben op basis van de Wmo compensatieplicht. Dat betekent dat gemeenten verantwoordelijk zijn voor de doorbetaling van de alphahulp bij ziekte. Als een gemeente dat niet zou doen, voldoet de gemeente niet aan haar compensatieplicht. Het is de gemeente die thuiszorgorganisaties contracteert die met alphahulpen werken. Gemeenten moeten hierover in hun contracten sluitende afspraken maken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
