<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de ministers van Economische Zaken en van Verkeer en Waterstaat over mogelijke maatregelen bij hoge olieprijzen. (Ingezonden 6 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22896
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Volkskrant van 4 april 2005 over een ontwerptekst van het Internationaal Energiebureau (IEA) waarin staat dat de overheid maatregelen kan nemen als het olieaanbod drastisch zal dalen. Gaat de Nederlandse regering zulke maatregelen nemen en zo ja welke?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Energie, water en grondstoffen (Aardolie) Energie, water en grondstoffen (Energiebesparing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardolie Energiebesparing Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1535, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22896</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3275" allpagenumbers="3275 3276" vetnummer="2040512140" code="0405tkkvr1535" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22896" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1535" onderwerp="" indiendatum="2005-04-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de ontwerptekst van het Internationaal Energiebureau (IEA) waarin staat dat de overheid maatregelen kan nemen indien het olieaanbod drastisch zal dalen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat voor maatregelen gaat u nemen indien het olieaanbod drastisch daalt door de instabiliteit van de olieproducerende landen? Acht u deze maatregelen voldoende om een oliecrisis te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid maatregelen te nemen die een snelle invoering van autoloze zondagen, verlaging van de maximumsnelheden, verkorting van de werkweek, stimulering van carpoolen en/of gratis openbaar vervoer mogelijk maakt? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-4" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 4 april 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Er is niets veranderd in het IEA-beleid met betrekking tot de coördinatie van oliecrisisbeheersing, zoals dat ligt vastgelegd in het Internationale Energie Programma. Het IEA-rapport waaraan in het artikel en de vraag wordt gerefereerd is vorige maand aan de orde geweest in een vergadering van de Vaste Werkgroep voor Oliecrisisaangelegenheden van het IEA, nadat er al eerder onder andere ook een IEA/ECMT-workshop over dit onderwerp is geweest. (EMCT: European Conference of Ministers of Transport). Het gaat om een vergelijkende studie waarin assessments worden gemaakt van diverse vraagbeperkende maatregelen in met name de transportsector. Doel van de studie is om de overheden van de lidstaten een gids aan te reiken over de meest passende en kosten-effectieve vraagbeperkende maatregelen. In geval van een oliecrisis zouden de overheden van de lidstaten op individuele, en niet collectieve, basis hier gebruik van kunnen maken. Dergelijke studies doet het IEA met enige regelmaat. Het stuk raakt ook aan de lange termijn maatregelen die zouden kunnen worden genomen om de druk op de olieprijzen te reduceren als gevolg van een sterk groeiende vraag. Energie-efficiency is daarbij een sleutel factor waaraan we dan ook een groot belang blijven hechten om die te realiseren. Het is jammer dat er misverstanden zijn gerezen over de positie van het IEA ten opzichte van vraagbeperkende maatregelen en het oliecrisisbeleid. De artikelen in diverse kranten, zoals in de Volkskrant en een gelijksoortig artikel eerder in de Financial Times, brengen verwarring over het rapport van het IEA over deze zaken. Er is van te voren geen contact geweest tussen de journalisten van de Financial Times en het IEA-secretariaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Om de nadelige gevolgen van een onderbreking in de olieaanvoer bij dreigende of daadwerkelijke aardoliecrises te beperken zijn er internationaal afspraken gemaakt over het aanhouden van olievoorraden en eventuele herverdeling van die voorraden en verbruiksbeperking. Op 30 mei 2000 heeft de toenmalige Minister van Economische Zaken Jorritsma uw Kamer een brief gestuurd met als onderwerp: «Herziening oliecrisisbeleid» (Tweede kamer, 1999–2000, 23 531, nr. 3). De algemene Nederlandse beleidslijn ten aanzien van een eventuele oliecrisis en het pakket mogelijk te nemen maatregelen in dat kader staan beschreven in deze brief aan de Tweede Kamer, waaronder de maatregelen gericht op de transportsector. Nederland wil een adequate invulling kunnen geven aan de internationale verplichtingen wat betreft oliecrisisbeleid. Deze zijn niet gewijzigd. In het oliecrisisbeleid komt tot uiting dat de rol van de overheid verloopt volgens het principe «markt waar mogelijk, overheid waar nodig». Ook in de Wet voorraadvorming aardolieproducten 2001 wordt hieraan invulling gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor een deel zijn genoemde maatregelen al voorbereid en kunnen zij onderdeel vormen van het pakket maatregelen dat Nederland op een gecoördineerde wijze tezamen met de andere IEA-lidstaten zal kunnen activeren op het moment dat de lidstaten in IEA verband collectief zouden besluiten dat op een bepaald moment het IEA crisismechanisme in werking treedt. Het staat de lidstaten in principe vrij zelf te bepalen welke maatregelen zij zelf gaan inzetten als onderdeel van hun aandeel in het totaal pakket te nemen maatregelen. Wij verwijzen hierbij bijvoorbeeld naar het besluit van 13 maart 2001/WJZ 01006906, Regeling autoloze zondag bij oliecrisis (Staatscourant 16 maart 2001, nr. 54) en het Besluit van 22 mei 2001 houdende wijziging van het Reglement verkeersregels en verkeerstekens 1990 tot opneming van tijdelijke verlaging van de maximumsnelheid bij verstoring van de olie-aanvoer (Staatsblad 2001, 258). Telkens zal in iedere concrete crisissituatie internationaal en nationaal gekeken worden, welk totaal pakket maatregelen in die specifieke crisissituatie het beste kan worden genomen om zo goed mogelijk aan de concrete crisissituatie het hoofd te bieden en daarbij zo min mogelijk ongewenste maatschappelijke gevolgen te ondervinden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
