<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken over het bericht dat een voormalige lijfwacht van de DKDB bij het gerechtshof van Amsterdam om heropening van het onderzoek naar de moord op Fortuyn heeft verzocht. (Ingezonden 8 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28404
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het onderzoek naar de moord op Fortuyn zou heropend moeten worden. De eerder getrokken conclusie dat persoonsbeveiliging de moord niet had kunnen voorkomen is onjuist. Hierdoor ontlopen ministers en ambtenaren van de AIVD onterecht de vraag of zij schuldig waren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1795, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060714580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28404</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3797" allpagenumbers="3797" vetnummer="2060714580" code="0607tkkvr1795" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28404" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1795" onderwerp="" indiendatum="2007-05-8">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat een voormalige lijfwacht van de Dienst Koninklijke en Diplomatieke Beveiliging (DKDB) bij het gerechtshof van Amsterdam om heropening van het onderzoek naar de moord op Fortuyn heeft verzocht omdat hij van mening is, dat de conclusie van de onderzoekscommissie-Van den Haak dat de persoonsbeveiliging van Fortuyn de moord niet had kunnen voorkomen, onterecht is en dat volgens hem door deze onterechte stellingname betrokkenen, zoals de toenmalige minister-president, de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, de minister van Justitie, ambtenaren van de AIVD en politie, onterecht de vraag of zij schuldig waren, hebben ontlopen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid om nader onderzoek te doen naar de moord op Pim Fortuyn en in dat onderzoek bovengenoemde stellingname op te helderen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-5" bron="De Telegraaf, " titel="Nieuw onderzoek Fortuyn">De Telegraaf, «Nieuw onderzoek Fortuyn», 5 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Op 17 december 2002 is aan uw Kamer het rapport van de commissie Feitenonderzoek Pim Fortuyn aangeboden. In het bijbehorende kabinetsstandpunt wordt geoordeeld dat het rapport een gedegen analyse van de omstandigheden rond de gewelddadige dood van de heer Fortuyn bevat. Thans is mijn oordeel over het rapport niet anders dan destijds verwoord in het kabinetsstandpunt. Ik acht het verder juist de beslissing van het Gerechtshof op het verzoek van betrokkene af te wachten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
