<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het slaghameren van dieren. (Ingezonden 2 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28444
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Dierenwelzijn in elk geval niet gediend met slaghameren in Duitsland' (Nederlands Juridisch Dagblad, 26 april 2007). Hoe verhoudt dit bericht zich tot de uitspraak van de toenmalige minister Veerman (LNV) in het algemeen overleg van 1 juli 2006 over het slaghamermerk, dat 'de Duitse slachterijen het Nederlandse I&amp;R systeem gewoon moeten aanvaarden' (Kamerstuk 28286/30300 XIV, nr. 33)? Indiener vraagt om onderzoek naar diervriendelijker methoden van identificatie en registratie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Duitsland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1835, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060714040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28444</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3881" allpagenumbers="3881 3882" vetnummer="2060714040" code="0607tkkvr1835" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28444" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1835" onderwerp="" indiendatum="2007-05-2">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Dierenwelzijn in elk geval niet gediend met slaghameren in Duitsland»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u aangeven hoe zich dit bericht verhoudt tot de uitspraak van uw voorganger tijdens het algemeen overleg met de vaste commissie voor Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit d.d. 01-07-2006 <voetnoot nummer="2"/>: «Het slaghamermerk is niet meer dan een praktisch punt. De Duitse slachterijen moeten gewoonweg het Nederlandse I&amp;R-systeem aanvaarden. Deze plicht is neergelegd in het Europese recht. De Landbouwraad van LNV in Berlijn zal het ministerie in Duitsland en de slachterijen wijzen op het feitelijke misverstand dat zij een extra slagmerk mogen verlangen. Het mag niet als weigeringsgrond voor Nederlandse varkens gelden. De minister heeft overigens geen grip op de extra slag die vaak plaatsvindt als de dieren eenmaal in Duitsland zijn aangekomen.»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de Landbouwraad LNV sindsdien het standpunt van de Nederlandse regering overgebracht aan het ministerie in Duitsland en de slachterijen? Zo ja, op welke wijze en hoe luidden de reacties? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het feitelijk gedogen van slaghameren in Nederland onjuist zou zijn? Heeft u een beeld van de mate waarin deze praktijk voorkomt en in welke mate daartegen opgetreden wordt? Kunt u ons cijfers verstrekken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een onderzoek in te stellen naar diervriendelijker methoden van identificatie en registratie? Zo ja, op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven hoe de varkens het slaghameren beleven? Zo ja, op basis van welk onderzoek? Zo neen, bent u bereid daarnaar onafhankelijk onderzoek in te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-26" bron="Nederlands Juridisch Dagblad">Nederlands Juridisch Dagblad, 26 april 2007, http://juridischdagblad.nl/content/view/4979/53/</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 286/30 300 XIV" documentnummer="33" documentjaargang="2005-2006">Kamerstuk 28 286/30 300 XIV, nr. 33, vergaderjaar 2005–2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Mijns inziens laten beide berichtgevingen zien wat de regels zijn en hoe dit in de praktijk zijn uitwerking heeft. Wat dat betreft versterken beide berichtgevingen elkaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. De Duitse overheid is echter van mening dat het slaghameren van dieren in lijn is met de Europese wetgeving ten aanzien van de bestrijding van dierziekte en de hygiëneverordeningen gepubliceerd in 2004. Volgens deze regelgeving dient het dier traceerbaar te zijn tot het laatste dierbestand waar het slachtdier onderdeel van uitmaakte. Volgens de Duitse overheid is dit niet altijd het bestand dat op het Nederlandse blik wordt vermeld. Dit najaar volgt een vervolggesprek. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er is geen sprake van feitelijk gedogen. Slaghameren is verboden. De methode wordt echter, helaas, wel toegepast zo gauw de varkens aankomen bij een slachterij in Duitsland. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, het Ingrepenbesluit staat maximaal twee ingrepen toe ter identificatie. Identificatie is nodig ten behoeve van traceerbaarheid om voedselveiligheid en diergezondheid te kunnen borgen. De huidige twee ingrepen ter identificatie van slachtvarkens, het I&amp;R-merk en het slachtblik, staan in verhouding tot het doel dat nagestreefd wordt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik acht het niet zinvol om nader onderzoek te verrichten naar een identificatiewijze die in Nederland verboden is. Temeer omdat het huidige I&amp;R-systeem het doel, identificatie ten behoeve van traceren, nog steeds afdoende dekt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
