<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, over de door het NRC Handelsblad gemaakte reconstructie van de besluitvorming over de NPS en de beantwoording van de daarover op 29juli 2005 ingezonden Kamervragen. (Ingezonden 24 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23858
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de antwoorden op eerdere vragen over de NPS (Aanhangsel van de Handelingen II, 2004-2005, 2204).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Omroepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2402, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23858</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4839" allpagenumbers="4839 4840" vetnummer="2040520170" code="0405tkkvr2402" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23858" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2402" onderwerp="" indiendatum="2005-08-24">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-09-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom kunnen de minister-president en u op de vragen van 29 juli 2005 <voetnoot nummer="1"/>geen duidelijke antwoorden geven, maar beperkt u zich tot ontwijkende of heel impliciet geformuleerde antwoorden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat u de plicht hebt om de Kamer juist en volledig te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u de betekenis uitleggen van de zinsnede in antwoord 2 dat in de NRC-berichtgeving «geen aperte feitelijke onjuistheden» staan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u met deze zin dat u niet bij het overleg tussen de coalitiefracties was, toen zij onderling het besluit namen de NPS op te heffen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u, afgaande op de feitelijke juistheid van het NRC-artikel, inderdaad «ontploft» toen u het las, vond u het «onacceptabel» en heeft u gesteld dat u «hiermee niet naar buiten kon»? Waarom hebt u dan toch de verantwoordelijkheid genomen voor het voorstel de NPS op te heffen en dit in het Kamerdebat verdedigd als uw eigen idee? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u nog steeds dat u de Kamer juist en volledig heeft geïnformeerd toen u in het spoeddebat van 30 juni jl. stelde dat u aanwezig was bij «de finale onderhandelingen»? Waarom heeft u deze vraag in de eerste schriftelijke vragen niet beantwoord? Vindt u dit een voorbeeld van de Kamer met open vizier tegemoet treden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2204" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 2204, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ik ben, samen met de minister-president van mening dat geen sprake is geweest van onduidelijke, ontwijkende of heel impliciet geformuleerde antwoorden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De zinsnede «geen aperte feitelijke onjuistheden» geeft aan dat, op enkele punten die van mindere betekenis zijn na, het feitenmateriaal niet onjuist is. Met deze zinsnede wordt geen uitspraak gedaan over de duiding en interpretatie van dit feitenmateriaal. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 5 en 6. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ga niet in op de precieze bewoordingen die in de verschillende momenten van vertrouwelijk overleg en onderhandeling zijn gebruikt. De weergave, duiding en interpretatie van deze vertrouwelijke gesprekken door anderen dan mijzelf, is niet aan mij ter beoordeling noch bevestiging. U kent het standpunt en de visie van het kabinet over overleg en afstemming van standpunten tussen kamerleden, en in geval van coalitiepartners met een of meerdere leden van het kabinet (zie de beantwoording op u eerdere Kamervragen). De definitieve voorstellen ten aanzien van de voortzetting van de taken van de NPS zijn opgenomen in het kabinetsplan. Daar draagt het kabinet en in het bijzonder ikzelf als eerstverantwoordelijke bewindsvrouwe, de volledige verantwoordelijkheid voor. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik was aanwezig bij de laatste bespreking die plaatsvond op donderdag 23 juni jl. Ik heb de Kamer juist en volledig geïnformeerd,en ben de Kamer met open vizier tegemoet getreden. Zowel in het spoeddebat van 30 juni jl., als bij de beantwoording van alle kamervragen over dit onderwerp. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
