<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Justitie over consumentenkopen. (Ingezonden 24 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23660
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van programma's op TV Gelderland over kosten voor reparatie van geleverde goederen die door verkopers, in geval van non-conformiteit (artikelen 7:6, eerste lid, en 7:21, tweede en zesde lid, Burgerlijk Wetboek) aan de kopers in rekening mogen worden gebracht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Verbintenissenrecht) Consument (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consumenten Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2221, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23660</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4433" allpagenumbers="4433 4434" vetnummer="2040517160" code="0405tkkvr2221" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23660" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2221" onderwerp="" indiendatum="2005-06-24">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-24">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Gennip</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat wanneer een verkoper vanwege non-conformiteit overgaat tot reparatie van de aan de koper geleverde artikelen uit de artikelen 7:6 eerste lid en 7:21 leden twee en zes van het Burgerlijk Wetboek volgt dat die reparatie dient te geschieden zonder dat de verkoper daarvoor kosten aan de koper in rekening mag brengen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van oordeel dat winkeliers die kopers in bovenstaand geval laten meebetalen of betalen voor de reparatiekosten in strijd met de wet handelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van oordeel dat, gelet op de vermelde wettelijke regeling, geconstateerd moet worden dat de algemene voorwaarden zoals die van de Centrale Branchevereniging Wonen (CBW), op grond waarvan de koper in het tweede jaar na aflevering eenderde en in het derde jaar tweederde van de reparatiekosten moet betalen, in directe strijd met de wet zijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat de CBW-voorwaarden in het bijzijn van consumentenorganisaties zijn vastgesteld in het kader van de Coördinatiegroep Zelfreguleringsoverleg van de Sociaal Economische Raad (SER)? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is u bekend of ook in andere algemene voorwaarden bepalingen zijn opgenomen die in het vermelde SER/Commissie voor Consumentenaangelegenheden (CCA)-overleg zijn vastgesteld, in strijd met de consumentenwetgeving zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat winkeliers, met het argument dat de voorwaarden zijn vastgesteld in overleg met de consumentenorganisaties, de kopers op het verkeerde been zetten? Zo neen, waarom niet? Zo ja, vindt u dit wenselijk? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke maatregelen gaat u treffen met betrekking tot deze problematiek? </vraag>
      <vraag nummer="8">Krijgt de komende consumentenautoriteit de bevoegdheid tegen deze misstand op te treden? Zo neen, waarom niet? Zo ja, waar blijkt dat uit? </vraag>
      <vraag nummer="9">Krijgt de komende consumentenautoriteit tevens de bevoegdheid om op te treden tegen verkopers die de kopers hun wettelijke rechten onthouden, zoals het geven van een tegoedbon in plaats van de koopsom terug te geven na ontbinding van de koopovereenkomst op grond van non-conformiteit? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Acht u het wenselijk dat de komende consumentenautoriteit een boete mag opleggen om winkeliers ertoe te bewegen dat zijzich aan de consumentenwetgeving zullen houden? Zo neen, waarom niet? Zo ja, gaat u dit ook regelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-06-3" bron="TV Gelderland, «Hallo Gelderland» 1 oktober 2004, 14 januari 2005 en">TV Gelderland, «Hallo Gelderland» 1 oktober 2004, 14 januari 2005 en, 3 juni 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ja, indien sprake is van een consumentenkoop in de zin van artikel 7:5 BW. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 6">Artikel 13 lid 1 van de Algemene Voorwaarden van de Centrale Branchevereniging Wonen (CBW), de Algemene Voorwaarden van de CBW voor parket en/of vloerplanken van massief hout, kurk en laminaatvloeren en de Algemene Voorwaarden van de CBW Sectie keukens en badkamers stelt voorop dat de koper bijnon-conformiteit recht heeft op reparatie of vervanging, zonder dat wordt geëist dat hij(een deel van) de reparatiekosten moet betalen. Dit uitgangspunt is niet in strijd met de wet. Wel is verzuimd in artikel 13 lid 1 twee andere bevoegdheden te noemen die de consument-koper heeft in geval van non-conformiteit, namelijk die tot ontbinding en tot prijsvermindering (artikel 7:22 lid 1 BW). Artikel 13 lid 2 van de CBW-voorwaarden bevat een beding zoals omschreven in vraag 3. Dit betreft gebreken waarvan de verkoper niet aannemelijk kan maken dat deze het gevolg zijn van niet met de bestemming corresponderend gebruik. De koper kan volstaan met te stellen dat de afgeleverde koopwaar niet aan de koop beantwoordt; hij hoeft dit dus niet te bewijzen. De bewijslast ligt dus primair bij de verkoper. Hiermee biedt artikel 13 lid 2 de koper extra bescherming ten opzichte van de wettelijke regeling, die (in geval van consumentenkoop) alleen voor de eerste zes maanden na de aflevering de bewijslast ter zake van de non-conformiteit ten tijde van de aflevering bijde verkoper legt (artikel 7:18 lid 2 BW). Naar verwachting zal dezer weken in het kader van de Coördinatiegroep Zelfreguleringsoverleg van de SER volledige overeenstemming worden bereikt over een nieuwe versie van de CBW-voorwaarden (de Algemene Voorwaarden Centrale Branchevereniging Wonen 2005) waarin duidelijker is gemaakt dat het in vraag 3 bedoelde beding op de ondernemer een verplichting legt bovenop zijn wettelijke verplichtingen. Tevens acht ik het gewenst dat in de nieuwe voorwaarden alsnog de bevoegdheden van de consument-koper tot ontbinding en tot prijsvermindering worden genoemd in artikel 13 lid 1. Mocht de verkoper in de praktijk in geval van non-conformiteit geen toepassing geven aan artikel 13 lid 1 van de CBW-voorwaarden, maar de consument-koper (met een beroep op artikel 13 lid 2 van die voorwaarden) ook dan reparatiekosten laten (mee)betalen als de non-conformiteit van de koopwaar ten tijde van de aflevering wél vaststaat, dan handelt de verkoper strijd met artikel 7:21 leden 2 en 6 j o 7:6 lid 1 BW. Indien verkopers hierbijeen beroep zouden doen op het – op zichzelf juiste – feit dat de voorwaarden in overleg met de Consumentenbond zijn tot stand gekomen in het kader van de Coördinatiegroep Zelfreguleringsoverleg van de SER, acht ik dat onwenselijk. Bij het voorgaande teken ik aan dat het oordeel over de verenigbaarheid van de (toepassing van de) CBW-voorwaarden met de wet uiteindelijk aan de burgerlijke rechter is voorbehouden. Een handelwijze als zojuist geschetst zal naar mijn mening tevens een oneerlijke handelspraktijk opleveren op grond van artikel 6 lid 1, aanhef en onder c en g, j o artikel 5 lid 2 van de Europese Richtlijn nr. 2005/29/EG van 11 mei 2005 betreffende oneerlijke handelspraktijken van ondernemingen jegens consumenten op de interne markt (PbEU L 149), omdat sprake is van misleiding van de consument ten aanzien van de reikwijdte van de verplichtingen van de verkoper en ten aanzien van de wettelijke rechten van de koper ter zake van non-conformiteit. Momenteel bereidt de minister van Justitie in samenwerking met mijeen wetsvoorstel voor ter implementatie van genoemde Richtlijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Indien mocht blijken dat de leden van de CBW in de praktijk in strijd handelen met artikel 7:21 leden 2 en 6 jo. artikel 7:6 lid 1 BW, zal ik er bij de CBW op aandringen dat deze praktijk wordt gestaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="8 en 9">Indien inbreuk wordt gemaakt op de wettelijke rechten van consumenten die voortvloeien uit de Europese Richtlijn nr. 1999/44/EG van 25 mei 1999 betreffende bepaalde aspecten van de verkoop van en de garanties voor consumptiegoederen (PbEG L 171), zal de Consumentenautoriteit bevoegd zijn daartegen op te treden. Dit zal blijken uit het voorstel voor een Wet handhaving consumentenbescherming dat ik komend najaar bij de Tweede Kamer zal indienen. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">In mijn brief aan uw Kamer van 29 april 2005 heb ik aangegeven dat de Consumentenautoriteit de bevoegdheid zal krijgen tot het opleggen van een bestuurlijke boete ter zake van inbreuken op de Colportagewet en op de Prijzenwet. In genoemde brief heb ik tevens laten weten dat hetzelfde zal gelden ter zake van handelspraktijken die onder alle omstandigheden als oneerlijk moeten worden beschouwd (zie Bijlage 1 bij de hierboven genoemde Richtlijn oneerlijke handelspraktijken), en dat nader zal worden onderzocht welke andere elementen uit de richtlijn zich eveneens lenen voor bestuursrechtelijke handhaving (onder meer door middel van het opleggen van een bestuurlijke boete) door de Consumentenautoriteit. Het resultaat van dit onderzoek zal worden neergelegd in het wetsvoorstel ter implementatie van genoemde Richtlijn dat de minister van Justitie momenteel in samenwerking met mijvoorbereidt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
