<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hessing, Hoogervorst en Keur (allen VVD) over de betaling van de superheffing door Italië. (Ingezonden 30 november 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2363
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Italië moet de Europese Commissie superheffingen betalen over een extra melkquotum.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Zuivel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Italië Melk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 425, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hessing</persoon>
            <persoon partij="VVD">Hoogervorst</persoon>
            <persoon partij="VVD">Keur</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2363</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="865" allpagenumbers="865 866" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="425" onderwerp="" indiendatum="1995-11-30">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hessing</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hoogervorst</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Keur</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-01-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Patijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft Italie¨ nog steeds niet de schuld van 3.300 miljoen gulden aan de Europese Unie, samenhangend met het compromis inzake de superheffing, voldaan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke maatregelen heeft de Europese Commissie inmiddels genomen ter invordering van deze schuld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de Rekenkamer van de EU geconstateerd, dat de betreffende schuld niet meer als vordering is opgenomen in de administratie van de EU? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is het standpunt van de regering ter zake? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen overweegt de regering? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-11-17" bron="Zie " titel="OOGST">Zie «OOGST», 17 november 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het compromis dat werd bereikt in de Ecofin-vergadering van 21 oktober 1994 betreft de door Italie¨ en Spanje af te dragen superheffing over de vijf quotumjaren 1988/1989 t/m 1992/1993 en kent de volgende elementen: a. Italie¨ werd toegestaan het extra melkquotum van 900.000 ton, dat met ingang van het quotumjaar 1993/1994 aan Italie¨ was toegekend, met terugwerkende kracht ook te laten gelden voor de twee voorafgaande quotumjaren 1991/1992 en 1992/1993. De superheffingsschuld over deze twee jaren werd in het compromis derhalve neerwaarts bijgesteld. b. Voor ieder van de drie jaren waarop geen terugwerkende kracht van het extra quotum van 900.000 ton van toepassing was (1988/1989, 1989/1990 en 1990/1991) werd een betalingsregeling getroffen voor een bedrag ter grootte van de superheffing over 900.000 ton melk. Voor deze drie jaren mag dit bedrag in 4 jaarlijkse betalingen worden afgedragen: de eerste afdracht in oktober 1995 en de laatste in oktober 1998. Het resterende bedrag aan superheffing over deze drie jaren dient binnen de termijn te worden voldaan, die hoort bij de normale afrekeningsprocedure (te weten ca. 4 jaar na ontstaan van de schuld). c. De totale door Italie¨ over de 5 quotumjaren 1988/1989 t/m 1992/1993 verschuldigde superheffing werd berekend op 1,905 miljoen ecu. Uit de financie¨le verslagen van de Europese Commissie blijkt dat Italie¨ de ingevolge het Ecofincompromis verschuldigde superheffing over de quotumjaren 1988/1989 en 1989/1990 heeft afgedragen. Het financie¨le verslag betreffende het budgetjaar 1991 – waarin het quotumjaar 1990/1991 is opgenomen – is nog niet gepubliceerd, maar naar verluidt werden afgelopen oktober tijdig zowel de superheffing over 1990/1991 als de hierboven onder b. beschreven 1e betalingstermijnen afgedragen. Italie¨ betaalt derhalve de haar verschuldigde superheffing conform de afspraken die in het Ecofincompromis zijn gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Europese Commissie heeft de door Italie¨ te betalen bedragen inzake de superheffing voor de jaren 1988/1989 t/m 1990/1991 al in definitieve afrekeningsbeschikkingen opgenomen. Voor 1992 en 1993 bevindt de afrekeningsprocedure zich nog in de gebruikelijke overlegprocedure met de EU-lidstaten. De definitieve afrekeningsbeschikking voor 1992 wordt in januari 1996 verwacht. De definitieve afrekeningsbeschikking voor 1993 zal een jaar later worden gepubliceerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Italie¨ is gehouden aan een tijdige betaling van de haar opgelegde superheffing en blijkens de financie¨le informatie van de Europese Commissie doet zij dit ook. De Nederlandse regering zal binnen de normale afhandelingsprocedures van de jaarlijkse afrekening de verdere voortgang van dit dossier in het oog houden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Geen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
