<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Zijlstra en Snijder-Hazelhoff (VVD) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over Acrylamide. (Ingezonden 27 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28324
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van presentatie van onderzoekers van het Instituut voor voedselveiligheid van het Wagenings Universiteits en Onderzoekscentrum (RIKILT) over aanwezigheid van de kankerverwekkende stof Acrylamide in bepaalde voedingsmiddelen, als gevolg van verhitting van aminozuren in combinatie met suikers. Indieners wijzen met name op de concentraties Acrylamide die Nederlandse kinderen zouden binnenkrijgen als gevolg van consumptie van chips en ontbijtkoek.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Jeugdigen Levensmiddelenkeuring Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1731, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060713730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Zijlstra</persoon>
            <persoon partij="VVD">Snijder-Hazelhoff</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28324</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3665" allpagenumbers="3665 3666" vetnummer="2060713730" code="0607tkkvr1731" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28324" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1731" onderwerp="" indiendatum="2007-04-27">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Snijder-Hazelhoff</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat de kankerverwekkende stof Acrylamide vrijkomt bij verhitting van bepaalde aminozuren in combinatie met suikers, en dat deze stof daardoor voorkomt in voedingsmiddelen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat organisaties als het Rijksinstituut voor Volksgezondheid en Milieu (RIVM), het Voedingscentrum en de Wereld Handelsorganisatie (WHO) de stof als schadelijk kenmerken en dat het Instituut voor voedselveiligheid van het Wageningse Universiteits en Onderzoekscentrum (RIKILT) een maximum toelaatbare hoeveelheid van 0.5 µg per kilogram lichaamsgewicht per dag heeft gedefinieerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn in Nederland geen maximumnormen vastgesteld voor de toelaatbare hoeveelheid Acrylamide in voedingsmiddelen? Zo ja, waarom ontbreken dergelijke normen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Is het u bekend dat het RIKILT heeft berekend dat Nederlandse kinderen van één tot zes jaar een gemiddelde belasting van 0,98 microgram per kilogram lichaamsgewicht per dag hebben <voetnoot nummer="1"/>en dat dit dus twee x zoveel is als de norm van de WHO? Welke conclusies voor de voedselveiligheid trekt u uit deze constatering? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Is het u bekend dat, gebruikmakend van berekeningen <voetnoot nummer="2"/>van het Budesamt für Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit in Duitsland, kan worden vastgesteld dat een kind van drie jaar bij de consumptie van een klein zakje chips (50 gram) ongeveer acht keer de door het RIKILT als toelaatbaar gedefinieerde norm binnen krijgt en bij de consumptie van twee plakken ontbijtkoek (50 gram) ongeveer tien keer? Welke conclusies voor de voedselveiligheid trekt u uit deze constatering? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het u bekend dat er inmiddels (bio)technische mogelijkheden zijn om Acrylamide in voedingsmiddelen tot hele lage concentraties terug te brengen? Bent u bereid hier actie op te ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid zo spoedig mogelijk met voorstellen te komen die tot doel hebben het instellen van normen ten aanzien van maximale concentraties Acrylamide in voedingsmiddelen in Nederland? Bent u tevens bereid om via voorlichting de gevaren van Acrylamide bij de bevolking bekend te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Presentatie door Van Klaveren en De Mul van RIKILT tijdens het Heatox-congres in Graz (Oostenrijk) op 13 en 14 juni 2006. (http://www.slv.se/upload/heatox/documents/2006-June_Report_HEATOX%20 Workshop_Graz.pdf)</noot>
         <noot nummer="2">Vermeld in de Signaalwaarden 2006 van het Budesamt für Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit. (http://www.bvl.bund.de/cln_027/nn_ 521172/EN/01_Food/04_Acrylamid_en/05_Signalwerte_en/signalwerte_node.html_nnn=true)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Hierover is de Tweede Kamer door de toenmalige minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport geïnformeerd (26 991, nr. 65, 26 april 2002, nr. 72, 3 juli 2002 en nr. 80, 22 november 2002). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De stof acrylamide wordt als potentieel carcinogene stof voor mensen aangemerkt. Hoewel deze stof sinds jaar en dag in onze voeding voorkomt wordt uit veiligheidsoverwegingen aanbevolen het gehalte zo ver mogelijk te reduceren. De Wereldgezondheidsorganisatie (WHO) en de Europese voedselautoriteit (EFSA) hebben echter geen norm vastgesteld voor acrylamide in levensmiddelen. Ook het Instituut voor voedselveiligheid van het Wageningse Universiteits en Onderzoekscentrum (RIKILT) heeft geen norm gedefinieerd voor acrylamide in levensmiddelen. In het artikel in het Algemeen Dagblad wordt gesproken over een WHO norm van 0.5 ìg per kilogram lichaamsgewicht per dag. Deze genoemde waarde berust echter op een misverstand. Waarschijnlijk wordt hier verwezen naar de norm voor acrylamide (als residu van reiningsmiddelen) in drinkwater. Deze norm kan niet worden gebruikt voor levensmiddelen. Voor drinkwater gelden stringentere eisen dan voor levensmiddelen waar deze stoffen van nature in voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4, 5 en 7" voetnoot="1">In Nederland is geen norm vastgesteld voor Acrylamide in levensmiddelen. Met het bedrijfsleven zijn afspraken gemaakt over het terugdringen van de gehaltes acrylamide in levensmiddelen door de bereidingsprocessen aan te passen. De mogelijkheden om de vorming van Acrylamide te reduceren zijn onderzocht. Dit heeft onder andere geresulteerd in een «Toolbox» waarin de industrie voor de belangrijkste sectoren waar de vorming van acrylamide een rol speelt aangeeft hoe het gehalte acrylamide gereduceerd kan worden. De toolbox is door de Confederation of the Food and Drink Industries of the European Union (CIAA, Confederation des Industries Agro Alimentaire) gepubliceerd in 2005 en weer geactualiseerd in 2006. Inmiddels zijn er sector-specifieke brochures opgesteld die kleinere bedrijven hulp kunnen bieden om het acrylamidegehalte in hun producten te reduceren. De afspraken met het bedrijfsleven lijken hun vruchten af te werpen. Uit een recente publicatie van de VWA is gebleken dat de hoeveelheid acrylamide in levenmiddelen in de afgelopen 4 jaar behoorlijk is terug gedrongen. Zo is het gehalte in ontbijtkoek, chips en crackers aanzienlijk afgenomen <voetnoot nummer="1"/>. Echter de gehaltes in patat kennen nauwelijks een afname. De innameberekeningen van het Rikilt zijn gebaseerd op de levensmiddelengegevens van 2002. De gehaltes acrylamide zijn sindsdien afgenomen. Deze nieuwe gegevens van de VWA over de gehaltes Acrylamide in levensmiddelen is voor de overheid reden om binnenkort weer met het Nederlandse bedrijfsleven in overleg te treden gericht op verdere reductie van de gehaltes. De belangrijkste boodschap voor de consument blijft gevarieerd en gezond eten. In het algemeen is de inname van acrylamide te beperken door een gevarieerde voeding en een matig gebruik van chips, zoutjes en patat. Daarnaast moeten aardappelproducten en frites niet bruin, maar goudgeel worden gebakken en bij een lagere baktemperatuur. Deze boodschap wordt via het Voedingscentrum aan de consumenten medegedeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het is mij bekend dat er wordt gewerkt aan technische mogelijkheden om Acrylamide in levensmiddelen terug te dringen. Dit is op verschillende manieren mogelijk waaronder receptuur aanpassen en een bepaald enzym toevoegen tijdens bereidingsproces. Dit enzym is nog niet op de Nederlandse markt beschikbaar en biedt niet voor alle productieprocessen een oplossing. Ik sta zeer positief tegenover de ontwikkeling van dergelijke producten die de gehaltes acrylamide kunnen terugdringen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Acrylamide in levensmiddelen op de Nederlandse markt">Rapportage «Acrylamide in levensmiddelen op de Nederlandse markt» van de Voedsel en Warenautoriteit, april 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
