<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over de werksituatie in verzorgingshuizen. (Ingezonden 15 december 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2394
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen worden gesteld naar aanleiding van de uitkomsten van het rapport van het Nederlands Instituut van de gezondheidszorg en het sektorfonds AWOB.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Verpleeghuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 452, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2394</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="919" allpagenumbers="919 920" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="452" onderwerp="" indiendatum="1995-12-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-01-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Terpstra</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het rapport van het Nederlands Instituut van de gezondheidszorg en de AWOB over de werksituatie in verzorgingshuizen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de uitkomsten van dit onderzoek voor u aanleiding tot maatregelen ter verbetering van de arbeidsomstandigheden van het personeel in verzorgingshuizen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de psychische overbelasting van personeel in verzorgingshuizen te maken heeft met het hoge werktempo? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid middelen beschikbaar te stellen voor meer gekwalificeerd personeel in verzorgingshuizen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de fysieke overbelasting te maken heeft met het gebrek aan hulpmiddelen in veel verzorgingshuizen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bestaan er normen en richtlijnen wat betreft fysieke arbeid in verzorgingshuizen? Zo neen, bent u bereid te stimuleren dat deze spoedig tot stand komen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid extra financie¨n beschikbaar te stellen voor de aanschaf van hulpmiddelen in verzorgingshuizen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wordt er bij nieuwbouw en renovatie voldoende rekening mee gehouden dat er ruimte op de kamers is voor het gebruik van hulpmiddelen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is de kans niet groot, dat de druk op het personeel in verzorgingshuizen in de toekomst nog groter zal worden daar het aantal bewoners dat veel zorg nodig heeft, zal toenemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-12-13" bron="Gelders Dagblad">Gelders Dagblad, 13 december 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja, het bedoelde rapport is mij bekend. Het door VWS gesubsidieerde sektorfonds AWOB heeft de onderzoeken inzake arbeidsomstandigheden en ziekteverzuim gefinancierd en door middel van het symposium getiteld «De zorg, een last?» daarop landelijke aandacht gevestigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De belasting van personeel in verzorgingshuizen heeft mijn aandacht maar op dit moment zie ik nog geen aanleiding om maatregelen te nemen. Ik teken daarbij aan dat direkt na het symposium het bij het rapport behorende werkboek «Plan van Aanpak» aan alle verzorgingshuizen en aan alle medezeggenschapsorganen in de tehuizen is gezonden. Bovendien krijgt het sektorfonds sinds 1993 jaarlijks van VWS middelen om het ziekteverzuim tegen te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit het onderzoek blijkt dat 15% van de verzorgenden, die het afgelopen jaar ziek zijn geweest, dit wijt aan psychische overbelasting. Hoewel dit op zich zorgwekkend is, blijkt het in vergelijking met de oorzaken van ziekteverzuim in andere sectoren niet veel af te wijken. Het werktempo in de verzorgingshuizen is hoog en ik heb grote waardering voor de verzorgenden die er werken. De onderzoeken geven overigens aan dat niet alleen het werktempo maar ook de kwaliteit van het management en de begeleiding van het personeel daarop van invloed zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Via de inzet van extra personeel uit het 40.000 banenplan bieden wij de mogelijkheid de werklast van het meer gekwalificeerd personeel in verzorgingshuizen te verminderen. Het inzetten van meer gekwalificeerd personeel hangt af van de ontwikkeling in zorgzwaarte. In het FOZ 1996 zijn daarvoor geen extra middelen uitgetrokken. De gesignaleerde problematiek zal worden betrokken bij de besluitvorming over de intensiveringen van het FOZ 1997, die in de zomer van dit jaar plaats vindt. Daarbij realiseren wij ons dat een versterking van de verzorging noodzakelijk kan zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Fysieke overbelasting heeft niet alleen te maken met het ontbreken van hulpmiddelen in verzorgingshuizen, maar ook met het onvoldoende gebruik maken van de wel aanwezige hulpmiddelen. Ik deel de hier gegeven zienswijze dus maar ten dele. O.a. om de verzorgingshuizen te stimuleren gebruik te maken van bedoelde hulpmiddelen heeft het AWOB nu haar werkboek «Plan van Aanpak» breed verspreid onder de betrokkenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Normen en richtlijnen wat betreft fysieke arbeid in verzorgingshuizen ontwikkelen zich in de praktijk van het werk. De wetgeving op het gebied van de Arbeidsomstandigheden is van algemene aard en hieraan dienen ook de verzorgingshuizen te voldoen. Ik ben met het AWOB van mening, dat de produkten en instrumenten op het gebied van terugdringing ziekteverzuim en verbetering van de arbeidsomstandigheden in de sektor verzorgingshuizen boven het gemiddelde uitsteken. Nieuwe normen en richtlijnen acht ik dan ook niet nodig. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Binnen de budgettaire kaders van de verzorgingshuizen kan een verantwoorde keuze voor eventuele uitbreiding van hulpmiddelen plaatsvinden. Dat gebeurt in veel goedgeleide huizen ook. In dit verband herinner ik eraan dat op dit punt (primair) de provinciale en grootstedelijke besturen beleidsverantwoordelijkheid dragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Bij nieuwbouw en renovatie wordt thans inderdaad gekeken naar de mogelijkheden van het gebruik van hulpmiddelen en een hoge graad van rolstoelgebruikers. </antwoord>
      <antwoord nummer="9" voetnoot="1">Dat het aantal bewoners, dat veel zorg nodig heeft in de toekomst toeneemt is juist mijn beleidsvisie. Ik besef, dat dit in de toekomst personele consequenties zal hebben. In de recente beleidsbrief Modernisering Ouderenzorg <voetnoot nummer="1"/>is daarvan ook blijk gegeven. In die modernisering speelt het personeel een cruciale rol. Zoals in antwoord op vraag 4 reeds is gezegd, zal worden bezien in hoeverre reeds bij het FOZ 1997 sprake kan en moet zijn van eventuele versterking van de zorg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 333" documentnummer="1">Kamerstuk 24 333, nr. 1</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
