<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Financiën over belasting bij gouden handdrukken. (Ingezonden 1 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23405
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in het Financieele Dagblad over beleidsbesluit over loonheffing. De fiscale aanpak van VUT-regelingen zou voortaan ook toegepast worden op gouden handdrukken. Vooral mensen met lage inkomens zouden door deze regeling gedupeerd worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Loontoeslagen) Inkomen en rechtspositie (Ontslagen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Loontoeslagen Ontslagen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1997, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040515680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23405</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4257" allpagenumbers="4257" vetnummer="2040515680" code="0405tkkvr1997" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23405" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1997" onderwerp="" indiendatum="2005-06-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-07-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Is de weergave van de gevolgen van het door u uitgevaardigde beleidsbesluit over loonheffing <voetnoot nummer="1"/>in Het Financieele Dagblad <voetnoot nummer="2"/>juist? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom hebt u ervoor gekozen om de fiscale aanpak van VUT-regelingen ook toe te passen op gouden handdrukken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom hebt u dit besluit genomen zonder overleg met de Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u belanghebbenden voldoende geconsulteerd? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat vooral mensen met lage inkomens door deze regeling gedupeerd worden? Zo neen, waarom niet? Zo ja, waarom hebt u niet voor een regeling gekozen waarbij dit minder het geval is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het getal van 40.000 regelingen die hierdoor extra zwaar zullen worden getroffen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke groepen mensen zullen vooral de dupe zijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de vrees van MKB-Nederland dat de maatregel tot verstarring van de Nederlandse arbeidsmarkt zal leiden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de analyse dat hier sprake is van een paniekreactie en dat positieve prikkels effectiever zouden zijn? Zo neen, waarom niet? Zo ja, waarom kiest u dan toch voor deze maatregel? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">DGB2005/3299M</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-05-31" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 31 mei 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 8" voetnoot="1">In de bovengenoemde Kamervragen wordt ingegaan op de uitvoeringsinstructie (het beleidsbesluit van 26 mei 2005, nr. DGB 2005/3299M) over de toepassing van de stamrechtvrijstelling in het kader van de met ingang van 1 januari 2005geldende wet VPL. In dat beleidsbesluit is een handvat opgenomen voor de toepassing van het wettelijke begrip «regeling voor vervroegde uittreding». Na publicatie is enige verwarring ontstaan over het beleidsbesluit. Zoals ik u in mijn brief van 7 juni jl. <voetnoot nummer="1"/>heb meegedeeld, heb ik het beleidsbesluit op verzoek van de commissies voor Sociale Zaken en Werkgelegenheid en voor Financiën voorlopig opgeschort. Naar aanleiding van het voorgaande heb ik een andere uitvoeringsinstructie (beleidsbesluit van 8 juni 2005, nr. DGB 205/3620M) bekendgemaakt dat stamrechtregelingen bij ontslag en (rechten op) eenmalige ontslaguitkeringen tot een nader te bepalen datum niet worden aangemerkt als regelingen voor vervroegde uittreding. Tot die nader te bepalen datum is de heffing van artikel 32aa van de Wet op de loonbelasting 1964 niet van toepassing op deze stamrechten en ontslagvergoedingen. Daarbij heb ik verwezen naar de discussie die in uw Kamer zal plaatsvinden over de WW en het ontslagrecht. In die discussie kan worden ingegaan op alle aspecten waarop de gestelde vragen betrekking hebben. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken II, 2004–2005, 30 109, nr. 4</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
