<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Hijum (CDA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de besteding van re-integratiegelden. (Ingezonden 21 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29371
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Volkskrant van 20 augustus 2007 dat het geld dat aan werkzoekenden beschikbaar wordt gesteld in het kader van een Individuele Re-integratie Overeenkomst (IRO) in een aantal gevallen wordt besteed aan het leggen van tarotkaarten, astrologie en andere vormen van waarzeggerij.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Cultuur en taal (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbemiddeling Levensbeschouwingen Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2687, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060723430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29371</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5691" allpagenumbers="5691" vetnummer="2060723430" code="0607tkkvr2687" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29371" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2687" onderwerp="" indiendatum="2007-08-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat de financiële middelen die aan werkzoekenden beschikbaar worden gesteld in het kader van een Individuele Re-integratie Overeenkomst (IRO), in een aantal gevallen worden besteed aan het leggen van tarotkaarten, astrologie en andere vormen van waarzeggerij? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat re-integratiegelden behoren te worden besteed aan activiteiten en maatregelen die het perspectief van werkzoekenden op betaald werk verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de effectiviteit en doelmatigheid van de betreffende besteding van re-integratiegelden? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre stelt het Uitvoeringsinstituut Werknemers Verzekeringen (UWV) met het oog op de effectiviteit en doelmatigheid, grenzen en voorwaarden aan de besteding van re-integratiegelden die via een IRO beschikbaar worden gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u aanleiding om het UWV op te dragen om scherper toe te zien op de besteding van IRO-budgetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-20" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 20 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Het UWV toetst de IRO-aanvraag aan zijn beleidsregels («Beoordelingskader IRO»). Het UWV heeft discretionaire bevoegdheid om te oordelen of het concrete re-integratieplan de cliënt de kortste weg naar duurzame werkhervatting biedt en of het beoogde re-integratiebedrijf voldoet aan algemene kwaliteitseisen (zoals privacy- en klachtenreglement, inschrijving bij de Kamer van Koophandel, aantoonbare ervaring met re-integratie en financieel-economische draagkracht). Niet de aard van de re-integratie is doorslaggevend, maar de verwachte effectiviteit. De inzet van reguliere re-integratietrajecten en IRO’s wordt periodiek, onder andere op effectiviteit, getoetst aan inzichten uit de uitvoeringspraktijk en onderzoeken, zoals de Voortgangsrapportages IRO. Zo nodig kan het UWV op basis daarvan het beleid aanpassen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
