<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Broeke gestelde vragen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schippers en Ten Broeke (beiden VVD) aan de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken over de uitspraak van het Europese Hof van de Rechten van de Mens inzake de Somalische asielzoeker Salah Sheekh. (Ingezonden 18 januari 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27194
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het Europees Hof voor de Rechten van de Mens heeft een uitspraak gedaan inzake de Somalische asielzoeker, ondanks het feit dat in Nederland niet alle rechtsmiddelen waren uitgeput. Daarnaast worden vraagtekens gezet bij de ambtsberichten van het ministerie van Buitenlandse Zaken en het beleid inzake binnenlandse vluchtalternatieven. Welke acties worden ondernomen om de verstrekkende gevolgen van de uitspraak te voorkomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rechtspraak Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 708, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060705650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Schippers</persoon>
            <persoon partij="VVD">Ten Broeke</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-01-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27194</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1521" allpagenumbers="1521" vetnummer="2060705650" code="0607tkkvr708" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27194" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="708" onderwerp="" indiendatum="2007-01-18">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Schippers</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Ten Broeke</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de uitspraak van het Europese Hof voor de Rechten van de Mens van 11 januari 2007 inzake de Somalische asielzoeker Salah Sheekh? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de inschatting dat deze uitspraak zowel inhoudelijk als procedureel verstrekkende gevolgen zou kunnen hebben voor de Nederlandse rechtsorde in het algemeen en het Nederlandse asielbeleid in het bijzonder? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de onderhavige uitspraak van het Europese Hof voor de Rechten van de Mens indruist tegen het bestaande vereiste dat een burger pas een klacht bij het Europese Hof kan indienen als alle nationale rechtsmiddelen zijn uitgeput? Indien u deze mening deelt, kunt u aangeven op welke wijze de Nederlandse regering op deze ontwikkeling zal reageren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de consequenties van deze uitspraak voor het Nederlandse asielbeleid zijn dat het Nederlandse uitgangspunt van zorgvuldige individuele toetsing terzijde wordt geschoven ten faveure van vormen van groepsbescherming, dat de positie van de ambtsberichten van Buitenlandse Zaken als bron van informatie, waarop het Nederlandse asielbeleid wordt gebaseerd, door de inhoudelijke motivering van de uitspraak wordt gediskwalificeerd? Deelt u voorts de mening dat het Hof een lijn inzet waarbij er nu sprake moet zijn van het kunnen afgeven van een garantie van veiligheid alvorens mag worden uitgezet, dat de uitspraak vraagtekens plaatst bij het Nederlandse beleid inzake «binnenlandse vluchtalternatieven», en dat met deze uitspraak de toepassing van artikel 3 van het Europees Verdrag voor de Rechten van de Mens (EVRM) in het vreemdelingenrecht grondig zijn geherdefinieerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe apprecieert u bovenstaande ontwikkelingen en de door het Europese Hof voor de Rechten van de Mens gekozen lijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat door op deze wijze en in deze mate in te grijpen op een gebied waarover op Europees niveau noch op het niveau van de Raad van Europa bindende afspraken zijn gemaakt, het Europese Hof voor de Rechten van de Mens de beleidsvrijheid van Nederland in dezen op een te verstrekkende wijze aantast? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke acties gaat u ondernemen om deze verstrekkende gevolgen van de onderhavige uitspraak te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-01-29">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie), mede namens de minister van Buitenlandse Zaken. (Ontvangen 29 januari 2007) Met verwijzing naar uw brief van 19/01/2007 nr. 2060705650, deel ik u mede namens mijn ambtgenoot van Buitenlandse Zaken mee dat de vragen van de leden Schippers en Ten Broeke (beiden VVD) van uw Kamer over de uitspraak van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens inzake de Somalische asielzoeker Salah Sheekh, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Ik heb uw Kamer tijdens de begrotingsbehandeling van het ministerie van Justitie toegezegd om voor het Krokusreces u een brief toe te doen komen waarin ik een reactie zal geven op bovengenoemde uitspraak. In deze brief zal ik ingaan op de door de leden Schippers en Ten </mededeling>
</kvr>
