<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de weigering van ziekenhuizen om patiënten uit het buitenland op te nemen vanwege een mogelijke MRSA-besmetting. (Ingezonden 5 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23647
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van de leden Karimi en Vendrik (beiden GroenLinks), ingezonden 5 augustus 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Infectieziekten Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2208, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040519390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23647</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4407" allpagenumbers="4407" vetnummer="2040519390" code="0405tkkvr2208" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23647" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2208" onderwerp="" indiendatum="2005-08-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Kunt u aangeven om hoeveel patiënten het gaat die in Nederlandse ziekenhuizen worden geweigerd? Deelt u de mening dat het onwenselijk is dat patiënten in sommige gevallen hebben moeten uitwijken naar ziekenhuizen in Duitsland en België? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u voorts de mening dat de huidige maatregelen om de toegankelijkheid van de zorg te kunnen garanderen niet afdoende zijn, gezien het feit dat ziekenhuizen nog steeds patiënten weigeren? Meent u dat er aanvullende maatregelen getroffen moeten worden? Zo ja, welke? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van de leden Karimi en Vendrik (beiden GroenLinks) ingezonden 5 augustus 2005 (2040519260). </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Nee. Volgens de Inspectie voor de Gezondheidszorg is het niet bekend om hoeveel patiënten het gaat. Gelet op de beperkte isolatie- en opvangcapaciteit voor MRSA-patiënten in Nederland kan het soms noodzakelijk zijn om Nederlandse patiënten tijdelijk in Duitse of Belgische ziekenhuizen onder te brengen. Zolang de zorg aldaar adequaat is en de kwaliteit gewaarborgd blijft, vind ik dit acceptabel. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. De toegankelijkheid van de zorg is niet in het geding. De berichten in de media over het weigeren van patiënten door ziekenhuizen zijn m.i. ongegrond en aanvullende maatregelen zijn dan ook niet nodig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
