<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Arib (PvdA) en Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over complicaties na inspuiting van permanente rimpelvullers. (Ingezonden 20 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26745
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de toelating van en controle op het gebruik van de permanente rimpellvuller Dermalive, nu is gebleken dat door dit middel onherstelbare verminkingen kunnen ontstaan. Aanvulling op de antwoorden, gepubliceerd in Aanhangsel Handelingen II, 2005-2006, nr. 1490.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Voedings- en productveiligheid) Gezondheidszorg (Geneeskunde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneeskunde Producteisen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 309, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26745</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="663" allpagenumbers="663 664" vetnummer="2050612100" code="0607tkkvr309" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26745" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="309" onderwerp="" indiendatum="2006-04-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 november 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1490, vergaderjaar 2005–2006 Bij de beantwoording van de Kamervragen over complicaties na inspuiting van rimpelvlees (2050612100 van de leden Arib (PvdA) en Buijs (CDA) en 2050612120 van het lid Schippers (VVD)) op 18 mei 2006, heb ik toegezegd u nader te informeren over het rapport van het Rijksinstituut voor Volksgezondheid en Milieu (RIVM): «Mate van voorkomen en ernst van de complicaties bij het gebruik van permanente vullers bij rimpelbehandelingen». Het rapport van het onderzoek dat is uitgevoerd in opdracht van de Inspectie voor de Gezondheidszorg (IGZ) treft u als bijlage aan bij deze brief">
         <antwoorder functie="" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van berichten over verminking van het gezicht ten gevolge van het gebruik van de permanente rimpelvuller Dermalive? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u het juist dat de Inspectie voor de Gezondheidszorg geen toezicht kan uitoefenen en geen verbod kan uitvaardigen tegen het inspuiten van permanente rimpelvullers, terwijl bekend is dat deze rimpelvullers tot onherstelbare verminkingen kunnen leiden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat er geen sprake hoeft te zijn van toezicht of verbod op permanente rimpelvullers omdat mensen, die verminkingen aan het gezicht hebben vanwege inspuiting van permanente rimpelvullers, zich uit eigen vrije wil en zonder medische noodzaak hebben laten inspuiten, of deelt u het standpunt dat de overheid een taak heeft in het beschermen van mensen tegen dit soort (para)medische ingrepen die ernstige gevolgen kunnen hebben? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid het middel Dermalive, en andere permanente rimpelvullers, zo snel mogelijk onder het Besluit medische hulpmiddelen te brengen, zodat kan worden ingegrepen? Onder welke wettelijke regeling zou het mogelijk zijn dit soort middelen onmiddellijk te verbieden wanneer ernstige signalen naar voren komen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt een middel als Dermalive in de Verenigde Staten toegelaten? Zo neen, welke argumenten werden gebruikt om dit middel daar niet toe te laten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u het acceptabel dat in feite ook niet-gekwalificeerden zomaar middelen kunnen inspuiten, die onvoldoende zijn onderzocht en die tot ernstige verminkingen kunnen leiden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u een CE-keurmerk nog steeds voldoende voor een stof die in het lichaam wordt ingespoten, waarbij een kans bestaat op chronische nadelige gevolgen? Zo ja, waarom? Zo neen, wat gaat u hier aan doen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid een verplichte registratie in te voeren voor deze middelen, waarbij wordt geregistreerd waar het middel wordt toegediend, door wie, bij wie, wanneer en met welke korte en lange-termijn-resultaten? Zo ja, hoe gaat u dit vormgeven en wanneer? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid de Inspectie voor de Gezondheidszorg een onderzoek te laten uitvoeren naar de omvang van dit probleem? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-04-15" bron="het Algemeen Dagblad">het Algemeen Dagblad, 15 april 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
