<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Krom (VVD) aan de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat met betrekking tot de invoering van een kerosinetaks. (Ingezonden 13 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25814
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijke invoering van kerosinetaks. Wat zijn de gevolgen hiervan voor het milieu, de Europese concurrentiepositie en de innovatie in de luchtvaart.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Accijnzen) Belastingen (Milieuheffingen) Energie, water en grondstoffen (Aardolie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Accijnzen Benzine Luchtvaart Milieuheffingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1655, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050611820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Krom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25814</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3531" allpagenumbers="3531 3532" vetnummer="2050611820" code="0506tkkvr1655" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25814" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1655" onderwerp="" indiendatum="2006-04-13">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Krom</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Brinkhorst botst met KLM over kerosinetaks»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u in Europees verband al stappen ondernomen om de invoering van een kerosinetaks mogelijk te maken? Zo ja, wat waren hier de reacties op? Zo neen, bent u dat wel van plan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom bent u de mening toegedaan dat invoering van een kerosinetaks belangrijk is voor het milieu? Welke effecten worden verwacht? Kan deze keuze onderbouwd worden met een deugdelijke kosten-baten analyse? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven waarom de invoering van een kerosinetaks belangrijk is voor de innovatie van de luchtvaartsector? Ziet u ook nog andere mogelijkheden om innovatie te stimuleren? Zo ja, welke en tegen welke kosten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u nauwkeurig aangeven waarvoor u de mogelijke opbrengsten van een kerosinetaks wilt gebruiken? Is het uw bedoeling om deze mogelijke opbrengsten dan ook te oormerken voor deze doeleinden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven, gelet op het feit dat het vliegverkeer opereert in een wereldwijde markt, hoe de invoering van een Europese kerosinetaks bijdraagt aan het creëren van een «level playing field» in deze markt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft u inzicht in de gevolgen van de invoering van een kerosinetaks voor de Europese luchtvaartsector, en dan met name voor de Nederlandse luchtvaartsector? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-04-11" bron="het Financieele Dagblad, Brinkhorst botst met KLM over kerosinetaks,">het Financieele Dagblad, Brinkhorst botst met KLM over kerosinetaks,, 11 april 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2 3 4">In mijn speech voor de luchtvaartconferentie heb ik willen aangeven dat beprijzing van broeikasgasemissies van de internationale luchtvaart, wat kan door een kerosinetaks, een extra prikkel kan zijn in de richting van duurzaamheid, omdat op dit moment de broeikasgasemissies van de internationale luchtvaart <voetnoot nummer="1"/>niet belast zijn c.q. er geen sprake is van een beprijzing van de broeikasgasemissies. Het Kabinet zal hier ook aandacht voor vragen richting de Commissie. Recent heeft de Europese Commissie in een mededeling over luchtvaart en klimaat <voetnoot nummer="2"/>aangegeven dat de invoering van een accijns op kerosine in de EU moeilijk ligt. Dit is te wijten aan de vereiste unanimiteit van de Europese ministers van financiën, het ICAO-verdrag en clausules in de bilaterale luchtvaartverdragen die in vele gevallen een kerosineaccijns in de weg staan. Daarom wil de Commissie als het gaat om beprijzing in eerste instantie zijn aandacht richten op het opnemen van de luchtvaart in het bestaande Emissiehandelssysteem voor de vaste installaties. Wel wil de Commissie andere economische instrumenten, zoals een kerosinebelasting of een vliegticketbelasting <voetnoot nummer="3"/>, achter de hand houden voor het geval dat het Emissiehandelssysteem niet van de grond komt. Om de introductie van een kerosinebelasting te vergemakkelijken zal de Commissie zich inzetten om beperkende clausules in luchtvaartverdragen met derde landen te herzien. De Nederlandse regering heeft deze lijn van de Commissie, eerst inzetten op emissiehandel en de mogelijkheid tot het gebruiken van andere marktconforme instrumenten openhouden, onderschreven <voetnoot nummer="4"/>en zal deze lijn op Europees niveau ook uitdragen en ondersteunen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="2 2">De broeikasgasemissies van de EU zijn de in de periode 1990 tot 2003 gedaald met 5,5%. De emissies van de internationale luchtvaart van de 25 EU lidstaten is in dezelfde periode gestegen met 73%. Dit heeft aanzienlijke milieueffecten en maakt duidelijk dat het van belang is om de externe milieukosten van luchtvaart te internaliseren. Zoals aangegeven in het antwoord op de vorige vraag kan dit op verschillende manieren, zoals een kerosinebelasting, een vliegticketbelasting of via het beprijzen van de CO <voetnoot nummer="2"/>uitstoot binnen het Europese CO <voetnoot nummer="2"/>handelssysteem. Dit neemt niet weg dat belangrijke economische effecten, zoals de invloed op de concurrentie positie van de Europese luchtvaartmaatschappijen nader onderzocht moeten worden. De Europese Commissie heeft toegezegd dat zij hieraan in haar Impact Assessment de nodige aandacht zal geven. Uiteraard zal ik dit aspect zwaar laten meewegen in mijn oordeelvorming over de vormgeving van eventuele Europese wetgeving. Er is nog geen expliciete kosten-batenanalyse over de invoering van een kerosinetaks in Nederland uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2 2 5">Een kerosinebelasting of een CO <voetnoot nummer="2"/>prijs zou kunnen leiden tot een extra prijsprikkel om CO <voetnoot nummer="2"/>emissies binnen de luchtvaart te reduceren. Dit zou een aanvullende maatregel zijn naast de meer generieke innovatiebevorderende faciliteiten/maatregelen waarop ook de luchtvaartsector een beroep kan doen. Op Europees niveau wordt innovatie bevorderd via het Europese Kaderprogramma. Op nationaal niveau kan de sector een beroep doen op het generieke instrumentarium en op de instrumenten van het geactualiseerde beleid voor het luchtvaartcluster, dat ik op 30 januari 2006 aan de Tweede Kamer heb toegezonden <voetnoot nummer="5"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het algemeen geldt dat belastingopbrengsten in Nederland geen expliciet oormerk krijgen. Gelet op de huidige stand van zaken in het Europese debat kan ik op dit moment nog niet aangeven hoe ik denk dat de potentiële opbrengsten kunnen worden ingezet. Zoals u in het FD hebt kunnen lezen heb ik in mijn speech wel de suggestie gedaan om in geval van beprijzing van de broeikasgasemissies van de internationale luchtvaart mogelijke opbrengsten te benutten voor het stimuleren van het gebruik van schone technologieën in de luchtvaart. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Net als bij invoering van het systeem van emissiehandel kan de EU als grote economische entiteit zelfstandig maatregelen nemen ter bevordering van duurzame groei. Het belang van een «level playing field» en de concurrentiepositie van de Europese maatschappijen is echter zeker een aandachtspunt bij beprijzing (onder andere kerosinetaks) van broeikasgasemissies van de luchtvaart. Zoals eerder aangegeven zal de Europese Commissie in haar Impact Assessment hieraan de nodige aandacht geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie het antwoord op vraag 6. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Nederland heeft op 1 januari 2005, als eerste lidstaat, een accijns op kerosine voor de binnenlandse vluchten ingesteld</noot>
         <noot nummer="2">Europese Commissie, Het effect van de luchtvaart op de klimaatverandering terugdringen, COM 2005 (459)</noot>
         <noot nummer="3">Een heffing op vliegtuigtickets kent minder internationaal juridische problemen dan een kerosineheffing. Meerdere lidstaten (bijvoorbeeld VK, Frankrijk, Zweden) hebben mede daarom eenzijdig besloten een dergelijke heffing in te voeren. Invoering van een ticketheffing in Nederland acht het Kabinet afhankelijk van de mate waarin andere landen daartoe overgaan en de effectiviteit hiervan</noot>
         <noot nummer="4">Zie het BNC-fiche over de Commissie mededeling, Kamerstukken 2005–2006, 22 112, nr. 411</noot>
         <noot nummer="5">TK vergaderjaar 2005–2006, 25 820, nr. 13</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
