<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="april plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Crone en Smeets (beiden PvdA) aan de staatssecretarissen van Economische Zaken en van Financiën over meer belasting voor het MKB. (Ingezonden 3 februari 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25253
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in De Telegraaf waarin wordt gesteld dat kleine bedrijven naar verhouding meer belasting betalen dan grote. Het gaat bijvoorbeeld om loonbelasting en milieubelastingen. Dit zou remmend werken op de economisch groei.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Belastingen (Algemeen) Handel en economie (Economische ontwikkeling)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen Economische ontwikkeling Midden- en kleinbedrijf</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1165, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Smeets</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25253</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2477" allpagenumbers="2477" vetnummer="2050607490" code="0506tkkvr1165" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25253" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1165" onderwerp="" indiendatum="2006-02-3">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Economische Zaken en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel <voetnoot nummer="1"/>«Meer belasting voor het mkb» waarin wordt gesteld dat kleine bedrijven relatief meer belasting betalen dan grote ondernemingen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u tevens de EIM-analyse waarin wordt gesteld dat de activiteiten van het mkb zwaarder worden belast dan de activiteiten van het grootbedrijf? Deelt u de analyse dat het verschil groter zal worden als de economie groeit en dat zo groei in het mkb wordt geremd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de analyse dat dit verschil vooral komt omdat het mkb in verhouding meer loon- en inkomstenbelasting betaalt dan het grootbedrijf en dat in het arbeidsintensieve mkb de milieubelasting veel zwaarder drukt dan bij het grootbedrijf? Zo ja, wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening van MKB-Nederland dat, om sneller een economisch herstel te krijgen, waardoor de arbeidsplaatsen in het mkb toenemen, aanpassing van de huidige belastingmix van vennootschapsbelasting (vpb), inkomstenbelasting en investeringsaftrek noodzakelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het verschil tussen het grootbedrijf en het mkb niet nog verder mag toenemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-02-1" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 1 februari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Brinkhorst" functie="minister" afdeling="Economische Zaken" mededelingdatum="2006-04-3">Mededeling van minister Brinkhorst (Economische Zaken). (Ontvangen 3 april 2006) Hierbij deel ik u (mede namens de staatssecretaris van Financiën) mee dat het vanwege nog lopend interdepartementaal overleg niet mogelijk is u binnen de gestelde termijn de vragen te beantwoorden van de leden Crone en Smeets, ingezonden op 3 februari 2006, onder nummer 2050607490. De beantwoording zal omstreeks eind </mededeling>
</kvr>
