<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Ploeg en Van Oven (beiden PvdA) over de samenwerking tussen het belastingadvieskantoor Loyens &amp; Volksmaars en de advocaten en notarissen van De Brauw Blackstone Westbroek. (Ingezonden 8 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2672
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt naar een mogelijke ongewenste belangenverstrengeling, aangezien De Brauw Blackstone Westbroek mede optreedt als rijksadvocaat voor het departement van Financiën.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Juridische dienstverlening) Staats- en bestuursrecht (Rijksoverheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Advocaten Belastingconsulenten Notarissen Overheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 724, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van der Ploeg</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2672</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1465" allpagenumbers="1465 1466" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="724" onderwerp="" indiendatum="1996-02-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van der Ploeg</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-7">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financie¨n">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het besluit tot samenwerking van het belastingadvieskantoor Loyens &amp; Volksmaars en de advocaten en notarissen van De Brauw Blackstone Westbroek? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u deze samenwerking in het licht van het feit dat De Brauw Blackstone Westbroek mede optreedt als rijksadvocaat voor het departement van Financie¨n o.a. in belastingzaken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan er niet sprake zijn van een ongewenste belangenverstrengeling gezien het feit, dat veelal belastingadviseurs mede betrokken zijn bij belastingkwesties die aan het oordeel van de rechter worden onderworpen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-01-30" bron="NRC">NRC, 30 januari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3" voetnoot="1 2 3">Door betrokken kantoren is desgevraagd medegedeeld, dat de onderhavige samenwerking zich richt op het waar mogelijk en zinvol gezamenlijk bedienen van clie¨nten en het uitwisselen van kennis om zo de dienstverlening uit te breiden en te verbeteren. De samenwerking zal niet leiden tot bestuurlijke of financie¨le banden. Beide kantoren blijven zelfstandig. Ten aanzien van de voorliggende samenwerking geldt als uitgangspunt, dat de advocaat die een vaste relatie onderhoudt met de beoefenaar van een ander vrij beroep zich niet met de behartiging van de belangen van een partij behoort te belasten, indien deze tegenstrijdig zijn met de belangen van de partij welke door de betreffende andere vrije beroepsbeoefenaar is of wordt bijgestaan of een daarop uitlopende ontwikkeling aannemelijk is. <voetnoot nummer="1"/>Voor wat betreft de voorliggende samenwerking brengt dit uitgangspunt met zich mee, dat De Brauw Blackstone Westbroek niet voor het departement van Financie¨n zal kunnen optreden in zaken waarbij sprake is van betrokkenheid van Loyens &amp; Volksmaars. In voorkomende gevallen zal de behandeling van deze zaken overgedragen moeten worden aan het kantoor van de rijksadvocaat te Amsterdam (Trenite´ Van Doorne). In de Instructie rechtskundige bijstand rijksadvocaten <voetnoot nummer="2"/>zijn voorschriften opgenomen die in een overdracht van dergelijke zaken voorzien. Hiermee is voldoende gewaarborgd dat een ongewenste belangenverstrengeling zich niet zal voordoen. Meer in zijn algemeenheid moet over vormen van samenwerking tussen advocaten en andere vrije beroepsoefenaren nog het volgende worden opgemerkt. In het kader van de operatie Marktwerking, deregulering en wetgevingskwaliteit heeft de werkgroep Cohen het domeinmonopolie van de advocatuur onderzocht. In zijn rapport heeft de werkgroep vastgesteld dat de criteria die de Nederlandse Orde van Advocaten hanteert voor het beoordelen van samenwerkingsvormen weinig consistent zijn. Deze werkgroep heeft een nadere bezinning aanbevolen over de voors en tegens van dergelijke samenwerkingsverband met name indien aan een beroepsgroep bijzondere privileges zijn toegekend. Zoals u bij brief van 11 juli 1995 <voetnoot nummer="3"/>werd medegedeeld, heeft het Kabinet de analyses en aanbeveling van de werkgroep Cohen overgenomen. Naar aanleiding van de aanbeveling met betrekking tot samenwerkingsvormen zal de staatssecretaris van Justitie in overleg treden met de betrokken beroepsgroepen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Dit uitgangspunt treft men tevens aan in de op 25 november 1994 door de Nederlandse Orde van Advocaten vastgestelde Richtlijnen met betrekking tot samenwerking van advocaten en andere (erkende) beroepsbeoefenaren</noot>
         <noot nummer="2" datum="1995-01-4" bron="Beschikking Staatssecretaris van Financie¨n">Beschikking Staatssecretaris van Financie¨n, 4 januari 1995, nr. AFZ94/2922U</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 252" documentnummer="1">Kamerstuk 24 252, nr. 1</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
