<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties over de registratie van kiezers die vanuit het buitenland aan stemmingen willen meedoen. (Ingezonden 7 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23043
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een brief die mogelijk abusievelijk is verzonden aan een of meer Nederlanders in het buitenland inzake hun registratie als kiezer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkiezingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1671, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties (BVK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23043</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3563" allpagenumbers="3563 3564" vetnummer="2040512310" code="0405tkkvr1671" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23043" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1671" onderwerp="" indiendatum="2005-04-7">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-05-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties">Pechtold</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de brief van 28 februari 2005 van het Bureau Verkiezingen van de gemeente Den Haag waarin een registratie wordt bevestigd van een kiezer die vanuit het buitenland wenst deel te nemen aan verkiezingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is deze brief bijna een jaar te laat? Of is deze brief eigenlijk bedoeld als bevestiging van de registratie van een kiezer voor het referendum over het Europees grondwettelijk verdrag op1 juni 2005? </vraag>
      <vraag nummer="3">Verbaast het de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties dat het Bureau Verkiezingen van de gemeente Den Haag hem minister voor «Bestuurlijke Vorming en Koninkrijksrelaties» noemt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is een dergelijke foutieve brief aan alle geregistreerde kiezers in het buitenland gestuurd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u inzicht verschaffen in het aantal en de aard van de klachten die u ontvangt over de procedure rondom registratie van kiesgerechtigden die vanuit het buitenland aan verkiezingen willen meedoen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel mensen hebben de afgelopen verkiezingen vanuit het buitenland hun stem uitgebracht? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wie is er (politiek) verantwoordelijk voor het Projectbureau Verkiezingen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke maatregelen gaat u nemen om een ordelijk verloopvan stemmingen door in het buitenland woonachtige stemgerechtigden tijdens het referendum over het Europees grondwettelijk verdrag te garanderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="inwilligen registratieverzoek Europees Parlement">Geanonimiseerde brief van 28 februari 2005 inzake «inwilligen registratieverzoek Europees Parlement»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een verzoek van de geadresseerde van de geanonimiseerde brief is ingewilligd voor deelname aan het referendum over de Europese Grondwet op1 juni 2005. Dit is gebeurd opgrond van een goed ingevuld registratieformulier voor het referendum over de Europese Grondwet. Vervolgens is abusievelijk óók de hierboven genoemde brief van 28 februari 2005 door het systeem gegenereerd waarbij de geadresseerde toestemming is verleend voor deelname aan de Europese Verkiezingen van 2004. Deze brief had dus niet verstuurd moeten worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de brief van 28 februari 2005 is inderdaad een fout geslopen in de naamgeving van de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties (BVK). Deze vergissing is door het bureau Verkiezingen van de gemeente Den Haag in 2004 bij controle na de verkiezingen geconstateerd. In de brief inwilliging registratie die de gemeente Den Haag hanteert voor het aanstaande referendum, komt een verwijzing naar de minister voor BVK niet meer voor, omdat deze verwijzing indertijd verband hield met het bij de verkiezingen voor het Europees Parlement gehouden experiment internet- en telefoonstemmen vanuit het buitenland. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een dergelijke foutieve brief is niet aan alle geregistreerde kiezers in het buitenland gestuurd. Uit onderzoek van het Bureau Verkiezingen van de gemeente Den Haag is gebleken dat het slechts één brief betreft. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bij de laatst gehouden Europese Verkiezingen in juni 2004, zijn in totaal door Bureau Verkiezingen 19 klachten ontvangen. Deze hadden hoofdzakelijk betrekking ophet laat ontvangen van stembescheiden. Volgens informatie van de gemeente Den Haag ligt de oorzaak daarvan bij de soms onbetrouwbare postbezorging in het buitenland. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In totaal hebben bij de Europese Verkiezingen in juni 2004 vanuit het buitenland 12.275 kiezers een stem uitgebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Politiek verantwoordelijk voor het Bureau Verkiezingen zijn Burgemeester en Wethouders van de gemeente Den Haag. De burgemeester is daarnaast, als voorzitter van het hoofd- en centraal stembureau, afzonderlijk verantwoordelijk voor een aantal andere gebieden verkiezingen betreffend, zoals omschreven in de Kieswet. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Teneinde een ordelijk verloopvan stemmingen door in het buitenland woonachtige stemgerechtigden te bereiken, ziet de procedure en verdeling van de verantwoordelijkheden er als volgt uit: De verantwoordelijkheid voor het verloopvan stemmingen door in het buitenland woonachtige stemgerechtigden is belegd bij de gemeente Den Haag (Bureau Verkiezingen). De gemeente Den Haag verzorgt de registratie van kiesgerechtigden die in het buitenland wonen, stuurt hen de relevante stembescheiden toe en heeft briefstembureaus ingericht waar de stemmen, die per brief zijn uitgebracht door kiezers in het buitenland, worden geteld. Ten aanzien van het referendum dat op1 juni 2005 zal plaatsvinden, voert het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties in de aanloopnaar dit referendum regelmatig overleg met de gemeente Den Haag over kiezers in het buitenland en voorziet de gemeente Den Haag van advies wanneer zij daar behoefte aan heeft. Zo zijn bijvoorbeeld afspraken gemaakt over het verzenden van de samenvatting van de Europese Grondwet aan kiezers in het buitenland. Ook worden de instructies die het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en het ministerie van Buitenlandse Zaken sturen aan de briefstembureaus in het buitenland afgestemd met de gemeente Den Haag. Daarnaast wordt de gemeente Den Haag, net zoals alle andere gemeenten in Nederland, middels circulaires en elektronische nieuwsbrieven opde hoogte gesteld van het referendum en de procedures en termijnen die gelden rond de stemming. Opdeze wijze is de gemeente Den Haag ook geïnformeerd over de vraagstelling van het referendum. Door het Bureau Verkiezingen van de gemeente Den Haag wordt elke keer nadat een verkiezing heeft plaatsgevonden waarbij kiezers in het buitenland betrokken zijn het geautomatiseerde semi-permanente bestand gecontroleerd en waar mogelijk technisch verfijnd om risico’s uit te sluiten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
