<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Atsma en Mastwijk (beiden CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over mogelijke verhoging van het importtarief voor bepaalde producten. (Ingezonden 27 september 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21376
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Verenigde Staten dreigen voor verschillende (agrarische) producten het importtarief te verhogen, naar aanleiding van de uitkomst van de WTO-onderhandelingen. De lijst van producten die dreigen te worden getroffen door verhoging van het importtarief en waarnaar de minister in zijn antwoord verwijst, is ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Handelsbelemmeringen) Landbouw (Landbouwproducten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Handelsbelemmeringen Landbouwgoederen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 167, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040500500</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21376</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="351" allpagenumbers="351 352" vetnummer="2040500500" code="0405tkkvr167" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21376" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="167" onderwerp="" indiendatum="2004-09-27">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-10-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht «Hoger importtarief Verenigde Staten dreigt voor bloembol»? <voetnoot nummer="1"/>Is er een lijst van producten die door een verhoging van het importtarief dreigen te worden getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke producten komen, behalve bloembollen en kaas, op de lijst voor? Welke sectoren dreigen hierdoor te worden getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe zijn de onderhandelingen in World Trade Organization (WTO)-verband precies verlopen? Wat is uiteindelijk de aanleiding voor de starre houding van de Verenigde Staten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de gevolgen van de maatregel voor het Nederlandse bedrijfsleven in het algemeen en de agrarische sector in het bijzonder? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke stappen heeft u ondernomen of worden door u ondernomen om de dreigende tariefverhoging te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-21" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 21 september 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Dit bericht klopt, maar vereist enige nuancering.Onder de regels van de Wereldhandelsorganisatie (WTO), in dit geval artikel 24.6 van het GATT, heeft een land het recht compenserende maatregelen te nemen als diens exporten worden geconfronteerd met een verhoging van invoertarieven ten gevolge van de uitbreiding van een douane-unie en die douane-unie geen passende compensatie biedt teneinde de bestaande handelsstromen te handhaven.In dit geval ziet de VS als gevolg van de EU-uitbreiding naar 25 lidstaten de tarieven voor bepaalde producten verhoogd bij export naar de nieuwe EU-lidstaten (kippenvlees, vis, aardappel, zetmeel en bananen). Er vinden op dit moment onderhandelingen plaats tussen de VS en de EU over de hoogte en manier van de door de EU te geven compensatie. Daarnaast meent de VS recht te hebben op compensatie vanwege de aanpassing van het EU-invoerregime voor rijst.Zij hebben aangegeven door de herziening van dit regime per 1 september te worden benadeeld en claimen ingevolge artikel 28 GATT-compensatie hiervoor.Echter, volgens de Europese Commissie is de EU met het nieuwe EU-invoerregime en de daaronder geldende tarieven voor verschillende soorten rijst haar verplichtingen onder artikel 28 GATT nagekomen.Ook hierover vinden onderhandelingen met de VS plaats. Als wordt vastgesteld dat de VS inderdaad schade leidt, en de onderhandelingen over compensatie mislukken, mag de VS maatregelen treffen, die betekenen dat voor een bepaald aantal producten de importtarieven verhoogd zullen worden.Als puur procedurele stap heeft de VS een lijst met producten geselecteerd, waarvoor importtarieven eventueel verhoogd zullen worden.Over deze lijst wordt intern in de VS nog onderhandeld met importeurs van producten.Het is mogelijk dat als gevolg hiervan het invoertarief van verschillende bolsoorten vertienvoudigd zal worden.De complete lijst van producten is als bijlage toegevoegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Zie bijlage <voetnoot nummer="1"/>.Voor Nederland zijn naast bloembollen ook producten als cacao en cacaoproducten, aardappelzetmeel en zuivel van belang. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ingevolge de WTO-regels dienen partijen bilateraal te proberen overeenstemming te bereiken ingeval van een wijziging van het invoerregime.De onderhandelingen over de uitbreiding van de EU lopen nog, terwijl de onderhandelingen over de aanpassing van het invoerregime voor rijst met de VS in eerste instantie op niets zijn uitgelopen.De EU heeft daarop in juli van dit jaar het invoerregime aangepast.Inmiddels zijn weer onderhandelingen met de VS gaande om alsnog een oplossing in der minne te bereiken. Volgens de oorspronkelijke deadline had de VS voor 1 oktober jl.door haar te nemen compenserende maatregelen moeten notificeren bij de WTO, en vóór 1 november a.s. daadwerkelijk de tarieven moeten verhogen.De EU heeft met de VS overeenstemming bereikt over het verschuiven van de notificatie-deadline naar 1 april 2005. Zowel de Europese Commissie als de Amerikaanse autoriteiten hebben aangegeven dat de onderhandelingen in een positieve sfeer verlopen, maar zeker niet voor 1 november a.s. afgerond zullen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Vooralsnog is de inzet van de Europese Commissie en Nederland erop gericht om te voorkomen dat compenserende maatregelen in een van beide dossiers (uitbreiding en wijziging invoerregime rijst) van kracht worden.Tegen die achtergrond lijkt het mij nog erg vroeg in te gaan op de mogelijke gevolgen voor de betrokken sectoren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals uit de antwoorden onder 1 t/m 4 blijkt, zet de Europese Commissie met steun van het Nederlandse voorzitterschap zich met kracht in voor het bereiken van een voor beide partijen bevredigende oplossing. Bij overleg in Brussel is de Europese Commissie door de EU-lidstaten, waaronder Nederland, gevraagd om op constructieve wijze met de Amerikaanse overheid over compensatie te onderhandelen, zodat er voor de VS geen reden meer zal zijn om zelf compenserende maatregelen te nemen.Daarnaast is de USTR (de United States Trade Representative) op de hoogte gebracht van de Nederlandse zorgen over de mogelijke verhoging van tarieven. Ook ten aanzien van het rijstinvoerregime komt de EU met constructieve voorstellen om tot een vergelijk met de VS te komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informa-tiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
