<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over een dvd voor ouder en kind. (Ingezonden 29 november 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21879
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het (kennelijk commercieel getinte) initiatief van de Citogroep om een DVD uit te brengen voor ouders en kind om ze voor te bereiden om de Cito-eindtoets. Wat is de mening van de minister over voorbereidingscursussen op de Citotoets?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Eindtermen en schoolvakken) Basisonderwijs (Kwaliteit van het basisonderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Examens Kwaliteit van het basisonderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 618, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040504010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-12-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-11-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21879</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1299" allpagenumbers="1299 1300" vetnummer="2040504010" code="0405tkkvr618" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21879" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="618" onderwerp="" indiendatum="2004-11-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-12-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het artikel «Citogroep komt met dvd voor ouder en kind» <voetnoot nummer="1"/>en het feit dat de Citogroep een dvd op de markt brengt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van het feit dat ouders hun kinderen naar een cursus sturen om ze voor te bereiden op de Cito-eindtoets en daardoor een zware druk op deze kinderen leggen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u van dit commercieel getinte initiatief van de Citogroep die een belangrijke brede maatschappelijke functie heeft en gezwicht is voor de markt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de stelling dat door het oefenen met getallen, meten, hoofdrekenen, breuken en procenten, begrijpend lezen, spellen, studievaardigheid en wereldoriëntatie de uitslag van de toets ernstig wordt aangetast en daardoor onbruikbaar wordt als voorspeller van prestaties? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening, dat elk kind de dvd moet kunnen gebruiken? Leidt dit tot verdere bevoordeling van kinderen met ouders met voldoende koopkracht om alle audiovisuele middelen aan te schaffen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw mening over de vrees, dat scholen hun lesstof en -methode gaan afstemmen op de Citotoets? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-11-19" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 19 november 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik draag als minister van OCW geen verantwoordelijkheid voor activiteiten die ouders met hun kinderen ondernemen buiten schooltijd. Indien ouders deze tijd willen benutten om hun kinderen voor te bereiden op een toets die door de school wordt afgenomen, is dit een afweging die ouders mogelijk in overleg met de school kunnen maken. Ik ga er hierbij vanuit dat het onderwijsprogramma van de school op zichzelf voldoende voorbereiding biedt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Citogroep is een private instelling. Een deel van hun activiteiten wordt door de overheid gesubsidieerd. Overige activiteiten zijn marktgericht. Voor het ontwikkelen en exploiteren van de Cito-eindtoets ontvangt de Citogroep geen subsidie van de overheid. Indien de Citogroep het wenselijk acht (potentiële) gebruikers van de Cito-eindtoets via een dvd informatie te verschaffen over deze toets, is dit een afweging van de Citogroep. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Citogroep bewaakt de betrouwbaarheid van de Cito-eindtoets. Scholen beoordelen of afname van een toets past in hun onderwijsprogramma. De school is tevens vrij in de keuze van de methode die zij hanteren om hun leerlingen voor te bereiden op een toets. De school kan ervoor kiezen binnen het programma tijd te reserveren voor het oefenen van toetsopgaven gericht op het vertrouwd raken met de wijze van toetsen. Dit hoeft geen nadelige gevolgen te hebben voor de betrouwbaarheid van de toetsuitslagen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ga ervan uit dat het onderwijsprogramma van de school de leerlingen voldoende voorbereidt op een toets zoals de Cito-eindtoets. Scholen hebben de verantwoordelijkheid om hun leerlingen de kennis en vaardigheden zoals deze zijn opgenomen in de kerndoelen bij te brengen. Een deel van deze vaardigheden wordt getoetst in de Cito-eindtoets. Ouders dragen geen directe verantwoordelijkheid voor de realisering van het onderwijsprogramma van de school. Het is dan ook niet noodzakelijk dat ouders beschikken over materiaal dat het onderwijsprogramma mogelijkerwijs ondersteunt. Kinderen leren buiten schooltijd op vele manieren. Scholen houden hier rekening mee door hun onderwijsprogramma af te stemmen op de behoeften van de leerlingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Die vrees heb ik niet. De WPO bepaalt dat de school bij haar onderwijsactiviteiten de kerndoelen hanteert als aan het eind van het basisonderwijs te bereiken doelstellingen. De inspectie van het onderwijs ziet hier op toe. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
