<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vendrik (GroenLinks) aan de ministers van Financiën, van Economische Zaken en van Justitie over effectenleaseproducten en de Duisenberg-regeling. (Ingezonden 24 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23923
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikelen van professor mr. N.J.H. Huls in Nederlands Juristenblad en S.B. van Baalen in WPNR, met name over de toepasbaarheid van de Wet op het consumentenkrediet op effectenleaseproducten in verband met de Legio Lease zaak. Indiener verwijst naar eerdere opvattingen van minister Zalm (Fin) in zijn antwoorden op vragen van de leden Voûte-Droste, Remkes en Hoogervorst (allen VVD) over reclame voor beleggingsproducten (Aanhangsels van de Handelingen II, 1997-1998, nr. 1470). ('Duisenberg-regeling' = Iedereen die met Dexia een effectenlease-overeenkomst heeft gesloten, die is beëindigd na 1 januari 1997 of die nog loopt, kan in aanmerking komen voor de Duisenberg-Regeling, in verband met mogelijke restitutie of kwijtschelding).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Consument (Productinformatie) Geld- en kapitaalmarkt (Beleggingen) Geld- en kapitaalmarkt (Kredieten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aandelen Bankwezen Effecten Kredieten Productinformatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 24, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23923</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="53" allpagenumbers="53 54" vetnummer="2040520130" code="0405tkkvr24" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR23923" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="24" onderwerp="" indiendatum="2005-08-24">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën, van Economische Zaken en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-09-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel van prof. mr. N.J.H. Huls? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Deelt u zijn standpunt dat, in tegenstelling tot uw eerdere opvattingen <voetnoot nummer="2"/>, effectenleasetransacties aangemerkt moeten worden als krediettransacties in de zin van de Wet op het consumentenkrediet en dat dus de Wet op het consumentenkrediet wel degelijk van toepassing is op aandelenleaseproducten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Kunt u de opmerking van Van Baalen <voetnoot nummer="3"/>duiden dat de door u aangehaalde uitzondering van artikel 4 lid 1 onder h Wet op het consumentenkrediet betrekking heeft op krediet op effecten en niet op effecten op krediet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u een overzicht bieden van alle financiële instellingen die in de afgelopen jaren effectenleaseproducten hebben aangeboden? Klopt de suggestie van professor Huls dat Legio Lease vanaf het moment waarop effectenleaseproducten op de markt werden gezet waarschijnlijk een vergunning had moeten aanvragen op grond van de Wet op het consumptief geldkrediet? Zo ja, geldt dit dan ook voor andere aanbieders van effectenleaseproducten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn u gevallen in de jurisprudentie bekend waarin de Wet op het consumentenkrediet van toepassing wordt verklaard op effectenleaseproducten? Zo ja, is inmiddels tegen de aanbieders van deze effectenleaseproducten een strafrechtelijk onderzoek ingesteld nu deze kredietgevers zich schuldig maken aan het overtreden van het verbod op het zonder vergunning krediet verlenen of zich als kredietgever voordoen? Zo ja, bent u bereid een strafrechtelijk onderzoek in te stellen tegen aanbieders van gelijksoortige effectenleaseproducten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zijn de mogelijke gevolgen voor consumenten als het standpunt van professor Huls klopt dat de Wet op het consumentenkrediet van toepassing is op effectenleaseproducten? Is het waar dat onder die omstandigheden alle in het verleden zonder vergunning afgesloten contracten nietig verklaard moeten worden? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="1">Wat vindt u van de stelling van professor Huls dat er heel wat fouten zijn gemaakt, dat de verantwoordelijke bewindspersonen niet tijdig zijn opgetreden, dat het moeilijk in te zien is waarom het departement van Economische Zaken of de Economische Controle Dienst (ECD) niet is opgetreden tegen Legio Lease of Labouchere en dat ook de toezichthouders van De Nederlandsche Bank, de Stichting Toezicht Effecten (STE) en de Autoriteit Financiële Markten (AFM) geen sterke rol gespeeld hebben? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat vindt u van het voorstel om een gezaghebbend jurist uit de kringen rond de Hoge Raad te verzoeken om een juridische analyse uit te voeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Is de Duisenberg-regeling royaal genoeg voor alle legitieme Dexia claims?">Prof. mr. N.J.H. Huls, «Is de Duisenberg-regeling royaal genoeg voor alle legitieme Dexia claims?», Nederlands Juristenblad 2005, pp. 1386–1390</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1470" documentjaargang="1997-1998">Aanhangsel Handelingen, nr. 1470, vergaderjaar 1997–1998.</noot>
         <noot nummer="3" titel="Het leasen van effecten; over hoogmoed en de val">S.B. van Baalen, «Het leasen van effecten; over hoogmoed en de val», WPNR 2005, nr. 6604, p. 7</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja. 1, 2, 4 t/m 7 Of de Wet op het consumentenkrediet (Wck) van toepassing is op de verkoop van aandelenleaseproducten is onderwerp (geweest) van een aantal rechtszaken. Het antwoord van de verschillende rechters is niet eenduidig. Een aantal rechters meent dat de Wck wel van toepassing is op aandelenlease en dat dit tot gevolg heeft dat contracten nietig zijn, indien deze zijn aangegaan door financiële instellingen die ten tijde van de verkoop van de aandelenleaseproducten niet beschikten over een Wck-vergunning. Er zijn ook rechtbanken die een andere mening zijn toegedaan: die stellen dat de Wck, met uitzondering van de in deze wet vervatte informatieverstrekkingsbepalingen, niet op het aanbieden van aandelenleaseproducten van toepassing is. Ik zie in deze ontwikkelingen geen reden om af te wijken van mijn eerdere oordeel dat de Wck niet in zijn geheel van toepassing is op aandelenleaseproducten en heb daarom thans geen aanleiding om te bevorderen dat wordt nagedacht over bestuursrechtelijke dan wel strafrechtelijke trajecten in verband met de handhaving van de Wck en aandelenlease. Ik acht het bovendien niet zinvol om een standpunt in te nemen over eventuele juridische gevolgen van een mogelijk rechterlijk oordeel dat in strijd zou zijn met mijn opvattingen. Of een rechterlijke uitspraak over de toepasselijkheid van de Wck op aandelenlease ook relevant is voor andere aanbieders (de Commissie Geschillen Aandelenlease heeft in haar eindrapport op de pagina’s 13 t/m 16 een zeer bruikbaar overzicht van aanbieders van aandelenleaseproducten gepresenteerd <voetnoot nummer="1"/>), dan de aanbieder die als partij is betrokken bij de procedure, zal afhangen van de reikwijdte van de uitspraak van de rechter – of de rechter zich in zijn uitspraak zal beperken tot de hem voorgelegde zaak, dan wel of hij zich ook in algemene bewoordingen zal uitspreken. Uit het artikel van professor Huls maak ik op dat zijn uitlatingen over het optreden van bewindspersonen, de ECD en de toezichthouders op de financiële markten ten aanzien van aandelenlease zijn gestoeld op zijn veronderstelling dat de Wet op het consumentenkrediet in haar geheel van toepassing is op aandelenlease. Ik ben het niet eens met de veronderstelling en kan de professor dus ook niet volgen in zijn conclusies. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De heer Van Baalen begeeft zich met deze opmerking in de discussie over de reikwijdte van de uitzondering van artikel 4, lid 1, onder h, van de Wet op het consumentenkrediet en maakt een onderscheid tussen het voorfinancieren van effecten (het aangaan van een lening waarmee de aankoop van effecten wordt gefinancierd) en het verkrijgen van krediet vanwege een door de kredietaanvrager gestelde zekerheid van een portefeuille van effecten die reeds in zijn eigendom is (de waardepapieren dienen als onderpand voor de aflossing van de lening). </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De vraag of en, zo ja, in hoeverre de Wet op het consumentenkrediet relevant is voor het aanbieden van aandelenleaseproducten en welke juridische consequenties moeten worden verbonden aan eventuele overtredingen van deze wet, is zoals gezegd onderwerp van diverse juridische procedures. Een analyse zoals de heer Huls voorstelt kan zinvol zijn wanneer de bij deze procedures betrokken partijen bereid zijn hun conflicten alsnog buitengerechtelijk af te doen en wanneer deze partijen zich vooraf committeren aan de conclusies van deze gezaghebbende jurist. Gezien de grote financiële belangen die gemoeid zijn met het aandelenlease-conflict is het niet waarschijnlijk dat betrokken partijen een dergelijke analyse als alternatief voor een rechterlijk oordeel zullen voorstaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Over lenen, leasen en verliezen, Eindrapport van de Commissie Geschillen Aandelenlease, juli 2004</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
