<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="25 juni 2007." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Agema en De Roon (beiden PVV) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie over de aanpak van overlastgevende zwakbegaafden. (Ingezonden 30 mei 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28541
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Trouw van 26 mei 2007 over een agressieve, verstandelijk gehandicapte man die mensen lastig valt. In dat artikel stelt de burgemeester van de betrokken gemeente dat hij hiertegen niet kan optreden zonder de wet te overtreden. Indieners vragen de beide ministers de aanpak van de burgemeester, nl. preventief optreden, te steunen en zijn van mening dat er behoefte bestaat aan een duidelijk beleidskader of een wetswijziging voor de aanpak van overlastgevende verstandelijk gehandicapten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Welzijn (Verstandelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Verstandelijk gehandicapten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1927, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28541</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4073" allpagenumbers="4073" vetnummer="2060716550" code="0607tkkvr1927" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28541" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1927" onderwerp="" indiendatum="2007-05-30">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het standpunt van de burgemeester van Hilversum dat hij de wet moet overtreden om burgers te beschermen tegen een agressieve, verstandelijk gehandicapte man? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het onaanvaardbaar is als burgers die overlast of agressie ondervinden van een agressieve, verstandelijk gehandicapte man, geen bescherming van de overheid krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Steunt u de door de burgemeester van Hilversum gekozen aanpak om deze agressieve, verstandelijk gehandicapte man zonder wettelijke grondslag door de politie preventief aan te laten houden als deze man een hem zonder wettelijke grondslag opgelegd straatverbod overtreedt? Zo ja, welke juridische onderbouwing kan deze aanpak schragen? Zo neen, waarom niet en gaat u in deze stappen ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u voorts de mening dat er behoefte bestaat aan een duidelijk beleidskader of een wetswijziging voor de aanpak van overlastgevende, geestelijk gehandicapten die op dit moment niet in aanmerking komen voor een strafrechtelijke aanpak, en evenmin voor een gedwongen psychiatrische opname? Zo ja, welke stappen mag de Kamer van u verwachten en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-26" bron="Trouw">Trouw, 26 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Klink" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2007-06-21">Mededeling van minister Klink (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 21 juni 2007) De vragen van de Kamerleden Agema en Van Roon (PVV) over de aanpak van overlastgevende zwakbegaafden (2060716550) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat het Kamerlid Van Miltenburg (VVD) aanvullende vragen over deze kwestie heeft gesteld (2060716990) welke in samenhang zullen worden beantwoord. De beantwoording van beide sets vragen zal, mede namens de Minister van Justitie, plaatshebben omstreeks </mededeling>
</kvr>
