<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aangeboden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Halsema en Karimi (beiden GroenLinks) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de rechtszaak tegen een Palestijnse arts in Libië. (Ingezonden 1 september 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26444
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in Algemeen Dagblad (28 augustus 2006) over rechtszaak in Libië tegen Palestijnse arts Ashraf Jumaa, wiens naaste familieleden in Nederland verblijven. De man zou in slechte fysieke conditie verkeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Libië Mensenrechten Palestijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 45, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26444</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="93" allpagenumbers="93" vetnummer="2050618310" code="0607tkkvr45" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26444" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="45" onderwerp="" indiendatum="2006-09-1">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten over de Libische rechtszaak tegen de Palestijnse arts Ashraf Jumaa, wiens naaste familieleden in Nederland verblijven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het bericht van advocate Liesbeth Zegveld dat Ashraf Jumaa in een slechte fysieke conditie verkeert? Kunt u aangeven onder welke omstandigheden Ashraf Jumaa in Libië gedetineerd is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat heeft u tot nu toe in het diplomatieke verkeer met Libië ondernomen om het lot van Ashraf Jumaa te verbeteren? Heeft u al pogingen ondernomen om de Libische autoriteiten te bewegen tot vrijlating van Ashraf Jumaa en om hem naar Nederland over te brengen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat Nederlandse diplomatieke actie dringend gewenst is gezien het feit dat tegen Ashraf Jumaa de doodstraf wordt geëist, zijn slechte fysieke toestand en gezien de radeloosheid van zijn in Nederland verblijvende familieleden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-28" bron="«Alstublieft, help onze zoon Ashraf» en «Advocate: , Algemeen Dagblad" titel="als de bliksem» naar Nederland">«Alstublieft, help onze zoon Ashraf» en «Advocate: «als de bliksem» naar Nederland», Algemeen Dagblad, 28 augustus 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bot" functie="minister" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="2006-09-27">Mededeling van minister Bot (Buitenlandse Zaken). (Ontvangen 27 september 2006) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Halsema en Karimi over de rechtszaak tegen een Palestijnse arts in Libië met kenmerk 2050618310 die werden ingezonden op 1 september 2006, wil ik u meedelen, mede namens de Minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Zodra de beantwoording gereed is, zal deze u onverwijld worden </mededeling>
</kvr>
