<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over het wereldwijde condoomtekort. (Ingezonden 4 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26476
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Een te lage productie van condooms is de oorzaak van condoomtekort wereldwijd. Dit bemoeilijkt de strijd tegen aids. Zie ook eerdere vragen van het lid Van Bommel, Aanhangsel van de Handelingen II, 2004-2005, 1239.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Anticonceptiemiddelen Infectieziekten Preventieve gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 71, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26476</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="151" allpagenumbers="151 152" vetnummer="2050618400" code="0607tkkvr71" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26476" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="71" onderwerp="" indiendatum="2006-09-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-10-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Van Ardenne-van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht «Tekort aan 15 miljard condooms tegen aids»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich de schriftelijke vragen, 25 februari 2005 over dit onderwerp nog? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3 1">Lijkt het u nog steeds «onwaarschijnlijk dat een te lage productie van condooms oorzaak van condoomtekort zou zijn»? <voetnoot nummer="3"/>Zo ja, hoe rijmt u dit met bovenstaand bericht? <voetnoot nummer="1"/>Zo neen, wat gaat u doen om de te lage productie op te schroeven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven welke stappen u sinds de in vraag 2 bedoelde vragen over dit onderwerp heeft genomen om te komen tot een langetermijnoplossing voor het tekort aan condooms in de strijd tegen Aids? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-31" bron="Spits">Spits, 31 augustus 2006</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1239" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 1239, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
         <noot nummer="3">Ibid., blz. 2630</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het grote tekort aan condooms vind ik verontrustend, en tegelijkertijd bemoedigend. Het is positief dat de vraag naar condooms groot en groeiende is; dat is mede het resultaat van voorlichtingscampagnes om consistent gebruik van condooms te bevorderen. Ook Nederland zet daar op in. Het grote tekort is echter onacceptabel; het illustreert dat de aidspandemie nog steeds onvoldoende serieus genomen wordt. De internationale gemeenschap heeft in het afgelopen anderhalf jaar meer aandacht gekregen voor preventie, zeker op papier. De mooie woorden over preventie hebben nog tot onvoldoende actie geleid, getuige het grote condoomtekort. Het voorkómen van overdracht van HIV is ook speerpunt in mijn beleid. We moeten ons er steeds goed van bewust zijn dat mannen- en vrouwencondooms daarin uiterst effectief zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, ik ben nog steeds dezelfde mening toegedaan. Ik word daarin ook bevestigd door deskundigen van UNFPA (het VN Bevolkingsfonds), die stellen dat wereldwijd producenten wel degelijk de capaciteit hebben om in de gehele condoombehoefte te voorzien. De problemen zijn een gebrek aan koopkracht en onvoldoende politieke wil. Enerzijds zijn het individuele kopers die geen condooms kunnen aanschaffen – met name vrouwencondooms zijn erg duur. Anderzijds is het de internationale gemeenschap, die onvoldoende bereid is het gat te dichten tussen de behoefte aan condooms en dat wat beschikbaar is. Dit is ook terug te zien in de reeds jarenlang dalende trend in steun aan programma’s voor gezinsplanning. Deze trend wordt mede gevoed door ideologie. Er lijkt sprake van een groeiende oppositie tegen gezinsplanning en rechten – van met name vrouwen – op toegang tot seksuele en reproductieve gezondheidsdiensten. Er is ook groeiende inzet op eenzijdige voorlichting: seksuele onthouding voor jongeren vóór het huwelijk en twijfel over de betrouwbaarheid van condooms voor preventie van HIV. Dit werkt averechts op de vraag naar condooms en is schadelijk voor HIV-preventie en verbetering van seksuele en reproductieve gezondheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de door u aangehaalde beantwoording van Kamervragen (TK, vergaderjaar 2004–2005, nr. 1239) heb ik reeds de lange termijn aanpak geschetst. Nederland heeft sindsdien een actieve rol gespeeld in de ontwikkeling, door het VN Bevolkingsfonds, van het Global Programme for Reproductive Health Commodity Security 2006–2010. Dit programma richt zich op de opbouw van capaciteit in ontwikkelingslanden voor planning, management en logistiek. Daarnaast richt het programma zich op het voorkómen van acute tekorten van genoemde producten, ondermeer condooms. Ik heb voor dit programma een vijfjarenbijdrage van jaarlijks tenminste 5 miljoen euro gereserveerd. Daarnaast is Nederland co-voorzitter van de Reproductive Health Supplies Coalition, een forum dat vertegenwoordigers van ontwikkelingslanden, donoren, NGO’s en VN-organisaties bijeenbrengt om gezamenlijk aan oplossingen te werken voor tekorten aan reproductieve gezondheidsmiddelen op landenniveau, inclusief condooms. We zien geleidelijk aan toenemende aandacht voor het enorme – en snel groeiende – tekort aan reproductieve gezondheidsmiddelen. Vaker is er een speciale begrotingscategorie voor Reproductive Health Commodities, waaronder condooms; er worden meer trainingen gegeven om de capaciteit op landenniveau te versterken; en ook zien we méér social marketing van condooms. Daartoe gaat Nederland ook de strategische alliantie met Population Services International versterken; een organisatie die effectieve programma’s uitvoert om consistent condoomgebruik te bevorderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
