<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Vlies (SGP), Slob (ChristenUnie) en Irrgang (SP) aan de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties over de winkelopenstelling op zondag in Almere. (Ingezonden 27 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25159
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het besluit van de gemeenteraad van Almere om winkels de mogelijkheid te geven om 52 zondagen per jaar open te zijn. Wat zijn de overwegingen tot dit besluit geweest? Indieners stellen vooral vraagtekens bij het beroep van Almere op de toerismebepaling in artikel 3 van de Winkeltijdenwet, omdat het hier draait om openstelling van de winkels als zodanig en niet om ondersteuning van reeds aanwezige toeristische trekpleisters. Indieners verwijzen naar eerdere vragen van één van hen, het lid Van der Vlies (SGP) over zondagse openstelling van winkels in de buitenwijken van Leiden (Aanhangsel van de Handelingen, 2005-2006, nr. 506) en vragen om een voordracht tot vernietiging van genoemde gemeentelijke verordening van Almere. Wat zijn de verschillen tussen de mogelijkheden voor een openstelling van maximaal twaalf zondagen per jaar en de als uitzondering bedoelde bepaling over toerisme?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Inkomen en rechtspositie (Werktijden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Maatschappij en samenleving Steden Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1093, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050608770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Slob</persoon>
            <persoon partij="SP">Irrgang</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25159</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2321" allpagenumbers="2321 2322" vetnummer="2050608770" code="0506tkkvr1093" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25159" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1093" onderwerp="" indiendatum="2006-02-27">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Slob</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Irrgang</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-03-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van het besluit van de gemeenteraad van Almere om aan winkels de mogelijkheid te geven om 52 zondagen per jaar open te zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is hierover op enigerlei wijze overleg geweest met het college van Burgemeester en Wethouders van Almere? Zo ja, is er toen direct of indirect goedkeuring gegeven aan het voornemen om tot dit besluit te komen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat waren behalve de aantrekkelijke kanten van de openstelling van winkels de argumenten van het college van Burgemeester en Wethouders van Almere om dit voorstel te doen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat openstelling op basis van de toerismebepaling in artikel 3 van de Winkeltijdenwet in ieder geval ongewenst is als de openstelling van winkels als zodanig een toeristische trekpleister moet gaan vormen of een belangrijk onderdeel daarvan uitmaakt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u tevens de mening dat in de situatie van Almere geen sprake kan zijn van aantrekkingskracht voor het toerisme die geheel of nagenoeg geheel is gelegen buiten de bedoelde verkoopactiviteiten, omdat de openstelling van de winkels op zondag vooral bedoeld is om de aantrekkingskracht van Almere te vergroten? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1">Bent u bereid om gebruik te maken van de bevoegdheid om een voordracht te doen tot vernietiging van deze gemeentelijke verordening, omdat bij deze verordening sprake is van kennelijke overschrijding van de grenzen van de Winkeltijdenwet? <voetnoot nummer="1"/>Zo neen, wat zijn hiervoor de argumenten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Indien u de mening deelt dat Almere gebruik kan maken van de toerismebepaling in de Winkeltijdenwet, kunt u dan aangeven wat nog de verschillen zijn tussen de mogelijkheid om winkels op maximaal twaalf zondagen per jaar open te stellen en de als uitzondering bedoelde bepaling over toerisme? Zijn er dan nog wel situaties te bedenken die ertoe noodzaken een gemeente te verbieden om gebruik te maken van de vrijstellingsbevoegdheid voor zondagsopenstelling gedurende het hele jaar, mede in het licht van het duidelijke onderscheid dat bij de behandeling van de Winkeltijdenwet destijds als gevolg van het PvdA-amendement in de wet is vastgelegd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="506" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 506, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, de Winkeltijdenwet voorziet hierin ook niet. De afweging over koopzondagen is in de Winkeltijdenwet aan gemeenten geattribueerd en valt – binnen de kaders van de wet – onder de gemeentelijke autonomie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het College brengt de verdere ontwikkeling van het toerisme als belangrijk argument naar voren. Almere wil met winkelopening op zondag onder andere de toeristische functie van het nieuwe stadshart ondersteunen. Almere wil daarnaast tegemoet komen aan de wensen van lokale ondernemers en consumenten (in de regio). Voorts verwacht het College dat winkelopening op zondag ook positieve effecten zal hebben voor andere sectoren als horeca en vrijetijdsvoorzieningen en dat het de levendigheid van de centra zal vergroten. Het toeristisch aanbod in Almere is over het gehele grondgebied verspreid. Om die reden heeft het College voorgesteld het regime op de gehele gemeente van toepassing te verklaren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik deel uw mening dat het op basis van artikel 3 ongewenst is als winkelopening op zondag wordt toegestaan met als doel een toeristische trekpleister te vormen. Winkelopening mag slechts worden toegestaan indien het ondersteunend is aan het reeds aanwezige toerisme. Het openstellen van winkels op zondagen kan de los van die winkelopenstelling reeds bestaande toeristische aantrekkingskracht vergroten. Voor de beoordeling of artikel 3, lid 3 sub a van de Winkeltijdenwet (het zogenoemde toeristisch regime) van toepassing kan worden verklaard formuleert de wet de voorwaarde dat de aantrekkingskracht voor toerisme geheel of nagenoeg geheel buiten de verkoopactiviteiten, die door de zondagsopening mogelijk worden gemaakt, moet zijn gelegen. Het aanwezige of toekomstige toerisme mag dus niet zijn gebaseerd op winkelopening op zondag die door het «toeristisch regime» mogelijk wordt gemaakt, maar de verkoopactiviteiten mogen wel ten behoeve van het los van die verkoopactiviteiten reeds bestaande toerisme worden toegestaan. Op basis van dit criterium vindt de beoordeling door de gemeente plaats. Op het moment van besluitvorming is het slechts mogelijk vast te stellen dat het aanwezige toerisme niet door de toekomstige verkoopactiviteiten wordt veroorzaakt, omdat deze dan nog afwezig zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, uit informatie van de statistische bureaus van de Provincie Flevoland en de Gemeente Almere blijkt dat er in Almere wel degelijk sprake is van toerisme met een substantiële omvang. In dit verband kan worden gewezen op de aanwezigheid van hotels en campings, jachthavens en stranden, nabij natuurschoon, diverse evenementen, musea en de moderne stadsarchitectuur. De toeristische aantrekkingskracht leidt jaarlijks tot een zo’n 100 000 overnachtingen en het aantal dagtoeristen bedraagt ongeveer 1 miljoen. Deze toeristische aantrekkingskracht is reeds aanwezig vóór inwerkingtreding van de gewijzigde Winkeltijdenverordening die meer koopzondagen mogelijk maakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, naar mijn mening maakt de gemeenteraad van Almere gebruik van de bevoegdheden die de Winkeltijdenwet heeft geattribueerd binnen de door deze wet gestelde grenzen. Ik zie derhalve geen aanleiding dit besluit voor vernietiging voor te dragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7" voetnoot="1">Het zogenoemde toeristische regime is destijds bij amendement in de Winkeltijdenwet opgenomen. Artikel 3, lid 3 sub a, omvat slechts de kwalitatieve bepaling zoals die bij vraag vier is weergegeven. Bij indiening van het amendement werd melding gemaakt van handhaving van het huidige regime, op dat moment de Winkelsluitingswet. De Memorie van Toelichting bij die wet is met betrekking tot het «toeristisch regime» iets uitvoeriger, maar omvat ook slechts kwalitatieve criteria: «... er moet in de gemeente sprake zijn van een toeristische aantrekkingskracht gelegen in bijvoorbeeld natuur- of stedenschoon, toeristische recreatiecentra en toeristische evenementen, waar de publieksstroom ook van buiten het directe verzorgingsgebied op afkomt» <voetnoot nummer="1"/>. Het oordeel hierover ligt in beginsel bij de gemeente en op basis van de mij beschikbare informatie, zoals die in het antwoord op vraag 5 is weergegeven, kan ik het oordeel van de gemeente Almere billijken. Hiermee wordt duidelijk dat gemeenten zonder aantoonbare toeristische aantrekkingskracht geen gebruik kunnen maken van deze door de Winkeltijdenwet geattribueerde bevoegdheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer vergaderjaar 1990–1991 21 963, nr. 3, blz. 8</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
