<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bakker (D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het Amsterdam Baroque Orchestra. (Ingezonden 21 juli 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26154
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het mogelijke vertrek van het Amsterdam Baroque Orchestra van Ton Koopmans naar Frankrijk. Koopmans zou vertrekken omdat hij in Nederland over te weinig financiële middelen beschikt, nu zijn platencontract is weggevallen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Podiumkunsten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Muziek Podiumkunsten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1950, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26154</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4145" allpagenumbers="4145" vetnummer="2050616810" code="0506tkkvr1950" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26154" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1950" onderwerp="" indiendatum="2006-07-21">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-08-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Bent u op de hoogte van het mogelijke vertrek van het Amsterdam Baroque Orchestra van Ton Koopmans naar Frankrijk wegens te weinig financiële middelen in Nederland, nu zijn platencontract is weggevallen? <voetnoot nummer="1"/>Hoe beoordeelt u het eventuele vertrek van dit orkest gezien de beoordeling van de Raad van Cultuur in 2004? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u mededelen of de huidige drie ton subsidie, die het Amsterdam Baroque Orchestra van het Rijk ontvangt in de huidige situatie genoeg is voor het orkest om voort te blijven bestaan? Indien de drie ton niet langer wordt aangevuld met een platencontract, is er dan niet een mogelijkheid waarop het Rijk het orkest met middelen kan bijstaan zodat het niet naar Frankrijk zou hoeven te verhuizen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om op korte termijn hierover overleg te voeren met het ensemble? Zo ja, kunt u berichten over de uitkomsten van dit gesprek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-12" bron=" in: de Volkskrant" titel="Vertrek Koopman is Klap voor Prestige Nederland">«Vertrek Koopman is Klap voor Prestige Nederland» in: de Volkskrant, 12 juli 2006</noot>
         <noot nummer="2" titel="De Raad is onder de indruk van de wijze waarop het ensemble opereert op de internationale markt en is ervan overtuigd dat de uitstraling die het ensemble in het buitenland heeft, het muzikale veld in Nederland ten goede komt.">«De Raad is onder de indruk van de wijze waarop het ensemble opereert op de internationale markt en is ervan overtuigd dat de uitstraling die het ensemble in het buitenland heeft, het muzikale veld in Nederland ten goede komt.» Raad van Cultuur, 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Op dinsdag 18 juli jl. heeft hierover een gesprek met de leiding van het ABO plaatsgevonden. In dit gesprek is bevestigd dat er in Frankrijk grote waardering en belangstelling bestaat voor de activiteiten van de artistiek leider en dirigent van het ABO. Een concreet uitzicht op structurele subsidie van Franse zijde voor het ABO in de huidige vorm is echter niet aan de orde. Ik voorzie dus geen volledig vertrek van het orkest uit Nederland. Het Amsterdam Baroque Orchestra is in zijn soort onmiskenbaar een toporkest, dat niet ten onrechte door de Raad voor Cultuur wordt geprezen vanwege zijn bijzondere en hoge uitvoeringsniveau. Het aantal concerten dat het orkest jaarlijks in Nederland geeft beslaat ongeveer een kwart van het totaal. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Door omstandigheden is de financiële exploitatie van het Amsterdam Baroque Orchestra in problemen geraakt. Daar heeft het wegvallen van het platencontract een rol in gespeeld. Ook het onverwacht annuleren van een tiental concerten in het jaar 2005 heeft niet onaanzienlijk bijgedragen aan een tekort in dat jaar. Het orkest heeft de afgelopen jaren een omzet behaald tussen de 2 en 2,5 miljoen euro. Met 330 duizend euro subsidie steunt de Nederlandse overheid het orkest voor ongeveer 15% in de exploitatie. 75% is afkomstig van het publiek (recette en uitkopen). De rest komt van plateninkomsten of sponsors. De laatste twee jaar is de omzet iets onder de 2 miljoen terecht gekomen. Het orkest geeft 40 concerten per jaar, waarvan 10 concerten in Nederland. Of het orkest kan voortbestaan binnen de huidige financiële marges hangt mede af van keuzes in de programmering en zalen. Een goede balans tussen grote en kleine programma’s afgestemd op belangstelling en financiële draagkracht van de afnemers vergt veel van het cultureel ondernemerschap. De economische tegenwind bij het ABO staat overigens niet op zichzelf. Ook andere (barok)orkesten hebben ermee te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie mijn antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
