<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Tichelaar, Kruijsen en Waalkens (allen PvdA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over artikel 75 van de Flora- en faunawet. (Ingezonden 28 december 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22046
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Zijn er mogelijkheden in wet- en regelgeving om buiten het broedseizoen noodzakelijke bouwwerkzaamheden uit te voeren, in gebieden waar beschermde vogels hun broedgebied hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Fauna) Natuur (Flora)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Vogels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 766, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040505720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Tichelaar</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Kruijsen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22046</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1621" allpagenumbers="1621" vetnummer="2040505720" code="0405tkkvr766" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22046" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="766" onderwerp="" indiendatum="2004-12-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tichelaar</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kruijsen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-01-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Biedt Artikel 2 van de Flora- en faunawet de mogelijkheid om buiten het broedseizoen bouwwerken op te richten/werken en werkzaamheden uit te voeren op gronden die dienen als broedgebied voor vogels die behoren tot een beschermde inheemse soort, zoals de grutto en de tureluur? </vraag>
      <vraag nummer="2">Indien de voorgaande vraag ontkennend beantwoord dient te worden, biedt de thans aan de Kamer voorgelegde Algemene Maatregel van Bestuur (AMvB) inzake artikel 75 van de Flora- en faunawet hiertoe dan wel de mogelijkheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien ook de tweede vraag ontkennend beantwoord moet worden, bent u dan niet van mening dat deze AMvB alsnog aanpassing behoeft om in een aantal nader genoemde gevallen, waaronder de noodzaak van stads- of dorpsuitbreiding, door middel van vrijstelling hiertoe de mogelijkheid te bieden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Broedgebieden van vogels als zodanig zijn ingevolge de Flora- en faunawet niet beschermd. De Flora- en faunawet ziet toe op de bescherming van soorten en niet op de bescherming van gebieden. Als voorafgaand of tijdens werkzaamheden blijkt dat in het gebied beschermde dieren of planten dreigen te worden gedood of vernield, moet vastgesteld worden of hiervoor een vrijstelling geldt of een ontheffing moet worden aangevraagd. In artikel I, onderdeel R (artikel 16b) van de onlangs met de Kamer besproken algemene maatregel van bestuur, zijn vrijstellingen verleend van de verbodsbepalingen in de artikelen 8 tot en met 12 van de Flora- en faunawet voor bestendig beheer, gebruik en onderhoud en voor werkzaamheden in het kader van ruimtelijke ontwikkeling, zoals stads- of dorpsuitbreiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
