<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over zorg voor dieren. (Ingezonden 21 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27639
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De overheid zou het werk van de dierenambulances moeten subsidieren, zodat de dierenambulancezorg structureel geregeld kan worden, in plaats van afhankelijk te zijn van vrijwilligers en particuliere giften.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1094, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27639</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2321" allpagenumbers="2321" vetnummer="2060708040" code="0607tkkvr1094" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27639" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1094" onderwerp="" indiendatum="2007-02-21">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «dierenarts wil eerst garantie geld»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de Koninklijke Nederlandse Maatschappij voor Diergeneeskunde dat alle dierenartsen bij wet verplicht zijn gewonde of zieke dieren te helpen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de zorg dat dierenambulances te vaak voor hun diensten afhankelijk zijn van particuliere giftgevers? Kunt u aangeven of de overheid vaker dan incidenteel gebruik maakt van de diensten van dierenambulances en daarmee ook medeverantwoordelijkheid zou moeten dragen voor de financiering van dierenambulances? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat er een bovengemeentelijke of een intergemeentelijke regeling zou moeten komen om de financiering van dierenambulancezorg structureel te regelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid met de Vereniging van Nederlandse Gemeenten in overleg te treden om een dergelijke regeling te bepleiten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid landelijke subsidie te overwegen voor het werk van de dierenambulances dat nu goeddeels afhankelijk is van vrijwilligers en particuliere giften? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-02-18" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 18 februari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Alle dierenartsen zijn op grond van artikel 14 van de Wet op de uitoefening van de diergeneeskunde 1990 verplicht om de zorg te verlenen die hij in zijn hoedanigheid van dierenarts behoort te betrachten ten opzichte van dieren met betrekking tot welke zijn hulp is ingeroepen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 6">Het werk dat door de dierenambulances wordt verricht is waardevol en wordt door vele mensen gewaardeerd, getuige de donaties die de dierenambulances van particulieren ontvangen. De sector bestaat uit verscheidene verenigingen, stichtingen en andere particuliere initiatieven. De dierenambulances zijn private dienstverlenende ondernemingen die verantwoordelijk zijn voor hun eigen bedrijfsvoering. Zij zullen de kosten van hun diensten zoveel mogelijk doorberekenen aan de voor de dieren of de opdracht tot hulpverlening verantwoordelijke personen. De Dienst Regelingen van mijn ministerie heeft in het jaar 2006, 111 keer gebruik gemaakt van de diensten van een dierenambulance. Deze ritten zijn door het ministerie van LNV betaald. Een landelijke subsidie voor het werk van de dierenambulances zal ik niet overwegen, omdat het niet past in het overheidsbeleid om private ondernemingen structureel financiële steun te verlenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Gemeentebesturen kunnen zelfstandig binnen de daartoe geldende kaders beslissen of zij subsidie verlenen aan dierenambulances. Ik zie geen aanleiding om die zelfstandige bevoegdheid vanuit de rijksoverheid te beperken door een bovengemeentelijke of intergemeentelijke regeling in te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
