<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Tjon A Ten en Koenders (beiden PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking over het rapport Kids behind Bars. (Ingezonden 4 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25511
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van rapport 'Kids Behind Bars' (Kinderen Achter Tralies) over het grote aanntal minderjarigen dat wereldwijd wordt gevangen gehouden. Indieners vragen Nederland om de eerder door ons land gemaakte voorbehouden ten aanzien van onderdelen van het Europees Verdrag van de Rechten van het Kind in te trekken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1391, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050611020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Tjon A Ten</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25511</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2965" allpagenumbers="2965 2966" vetnummer="2050611020" code="0506tkkvr1391" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25511" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1391" onderwerp="" indiendatum="2006-04-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tjon A Ten</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Weet u dat wereldwijd circa één miljoen minderjarigen gevangen worden gehouden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Deelt u de mening dat er sprake is van een ernstige schending van hun rechten en daarmee ook van schending van diverse internationale en Europese verdragen <voetnoot nummer="2"/>, onder andere het Verdrag inzake de Rechten van het Kind, in het bijzonder artikel 37? </vraag>
      <vraag nummer="3">Gaat de Nederlandse regering de bij het Verdrag inzake de Rechten van het Kind gemaakte voorbehouden ten aanzien van de artikelen 37 en 40 intrekken? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om in het bijzonder onze partnerlanden aan te spreken op hun verplichtingen op grond van het Verdrag inzake de Rechten van het Kind? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om de problematiek van «Kinderen achter Tralies» in het kader van de in 2005 verschenen «Communication of the European Commission on the Rights of the Child», dat gericht is op het ontwikkelen van een Europese Unie-Kinderrechtenbeleid, in EU-verband te bespreken en erop toe te zien dat de Europese Unie derde landen ook aanspreekt op hun verplichtingen in casu naleving van de gemaakte internationale afspraken ten opzichte van minderjarigen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid een voorstel tot het aanstellen van een Speciale Rapporteur voor «Kinderen achter Tralies» bij de Verenigde Naties te steunen ter bescherming van minderjarigen die van hun vrijheid beroofd zijn of worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie: Kids behind Bars. Why we must Act; A global Report into Children in Prison, Jubilee Action, Guilford, Surrey, UK, 2005. Kort samengevat gaat het onder meer om het volgende: Kinderen worden vaak zonder opgaaf van reden opgesloten; ze krijgen geen juridische bijstand en geen eerlijk proces; ze krijgen geen onderwijs; hebben geen toegang tot gezondheidsvoorzieningen, geen of slecht voedsel en geen schoon drinkwater; de vrijetijdsvoorzieningen zijn minimaal; ze zijn dagelijks blootgesteld aan allerlei vormen van geweld (intimidatie, mishandeling, uitbuiting en seksueel misbruik) van politiefunctionarissen, cipiers en medegevangenen, mede doordat ze samen met volwassenen op een cel zitten, etc</noot>
         <noot nummer="2" titel="The Ryadh Guidelines">UN Standard Minimum Rules for the Administration of Juvenile Justice (1985) – «The Beijing Rules»; UN Convention on the Rights of the Child (1989); UN Guidelines for the Prevention of Juvenile Delinquency (1990) – «The Ryadh Guidelines»; UN Rules for the Protection of Juveniles Deprived of their Liberty (1990); The Recommendation on Social Reactions to Juvenile Delinquency (1987); The European Conven-tion on the Exercise of Children’s Rights (1996); The Recommendation on the Role of Early Psychosocial Intervention in the Prevention of Criminality (2000)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Wij hebben kennisgenomen van het rapport «Kids behind Bars» waarin deze schatting genoemd wordt. Zoals ook in het rapport staat, zijn er geen exacte gegevens van het aantal minderjarigen dat gevangen wordt gehouden bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het rapport worden schendingen van de rechten van gedetineerde kinderen in veertien landen genoemd, zoals het opsluiten van kinderen samen met volwassenen, zeer lange voorarresten, marteling en seksueel geweld en het opleggen van de doodstraf aan minderjarigen. Dit soort schendingen zijn inderdaad in strijd met de door u genoemde verdragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Nederlandse regering heeft niet de intentie de voorbehouden bij de artikelen 37 en 40 op te heffen. De in het rapport geconstateerde misstanden nopen daartoe niet. Overigens merk ik ten aanzien van het voorbehoud bij artikel 37 op dat hierbij een beperking in voorbereiding is, die voortvloeit uit een aanbeveling van het Comité inzake de Rechten van het Kind. In het wetsontwerp gedragsbeïnvloeding wordt het opleggen van een levenslange gevangenisstraf voor deze groep uitgesloten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nederland voert een actief mensenrechtenbeleid. Waar nodig worden de rechten van kinderen aan de orde gesteld tijdens de politieke dialoog en in het ontwikkelingsbeleid in partner- en andere landen. Zo is afgelopen jaar in EU-verband in twaalf landen gedemarcheerd over de situatie van kinderen in gewapend conflict. De primaire verantwoordelijkheid voor toezicht op de juiste uitvoering van de verplichtingen die voortvloeien uit het Verdrag inzake de Rechten van het Kind ligt evenwel bij het Comité inzake de Rechten van het Kind. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De «Communication of the European Commission on the Rights of the Child» is door de Europese Commissie nog niet aan de lidstaten voorgelegd. Indien de inhoud van de «Communication» zich daarvoor leent, zijn wij bereid in onze officiële reactie aandacht te vragen voor deze problematiek. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Binnen de Verenigde Naties zijn er verschillende instanties die het mandaat hebben om zich met de geschetste problematiek bezig te houden, zoals het Comité inzake de Rechten van het Kind, de Speciaal Rapporteur inzake het recht op onderwijs, de Speciaal Rapporteur inzake het recht op voedsel en de Speciaal Rapporteur inzake de onafhankelijkheid van rechters en advocaten. Ook voert de Verenigde Naties thans een studie uit naar alle vormen van geweld tegen kinderen. In het licht van de hervormingen van de Verenigde Naties, die gericht zijn op vereenvoudiging van de structuur, achten wij het niet wenselijk dat thans een nieuwe speciaal rapporteur in het leven wordt geroepen. Wij zijn van mening dat de geschetste problematiek ook binnen de huidige instanties onderzocht kan worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
