<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid V.A.M. van der Burg (CDA) over het uitvoeren van euthanasie door verpleegkundigen1. (Ingezonden 4 september 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2062
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Euthanasie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Euthanasie Verpleegkundigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 145, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">V.A.M. van der Burg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-09-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2062</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="293" allpagenumbers="293 294" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="145" onderwerp="" indiendatum="1995-09-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">V.A.M. van der Burg</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 oktober 1995), zie Aanhangsel Handelingen nr. 45, vergaderjaar 1995/1996 1, 2 Indien de arts met het voorschrijven van pijn- en symptoombestrijdende middelen primair beoogt het lijden te verlichten, zal de dosering daarop gericht moeten zijn, ongeacht het mogelijk levensbekortende effect van die dosering. In het standpunt van het Hoofdbestuur van de KNMG 1995 inzake euthanasie wordt hierover opgemerkt dat indien te verwachten is dat adequate pijnbestrijding tot verkorting van het leven kan leiden, hierover overleg met de patie¨nt is aangewezen. Hierbij gaat het om medisch handelen waarop de meldingsprocedure geen betrekking heeft. Indien de arts bewust een overdosering van pijnstillende middelen voorschrijft met de intentie het overlijden te bewerkstelligen, is er sprake van levensbee¨indigend handelen en dient de arts alle daarvoor geldende zorgvuldigheidscriteria in acht te nemen. 3 Indien de arts bewust een overdosering van pijnstillende middelen voorschrijft met uitsluitend de intentie het overlijden te bewerkstelligen, dan luidt het antwoord neen. Indien het toedienen van morfine of morfine-achtige preparaten primair tot doel heeft het lijden te verlichten, dan mag dat, ook indien de arts er rekening mee houdt dat de door hem geı¨ndiceerde dosering de dood zal bespoedigen, geschieden door een daartoe bevoegd en bekwaam verpleegkundige, in het verlengde van de bevoegdheid van de arts en in diens opdracht. 4 Ja. 5 Ja. 6, 7 In eerdere beantwoordingen">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Bent u bereid te erkennen dat wanneer uit het rapport van de Commissie-Remmelink blijkt dat in 6% van de gevallen van pijn- en symptoombestrijding de bekorting van het leven uitdrukkelijk doel was, de arts in overeenstemming met deze intentie zal handelen bij het bepalen van de dosis morfine of morfine-achtige preparaten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is daarmee per definitie niet aangegeven, dat een arts met aan zekerheid grenzende waarschijnlijkheid kan bepalen welke dosis morfine of morfine-achtige preparaten voor een specifieke patie¨nt onder bepaalde omstandigheden direct tot het overlijden zou kunnen leiden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Als bij het bepalen door de arts van de dosis morfine of morfine-achtige preparaten uitdrukkelijk doel is het leven te bekorten, acht u het toedienen van een zodanige injectie met morfine dan een vorm van patie¨ntenzorg die verricht mag worden door een verpleegkundige? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is in uw visie, wanneer de arts de dosis morfine of morfine-achtige preparaten bepaalt in overeenstemming met zijn/haar intentie het leven te bekorten, het vonnis van de rechtbank van Groningen van toepassing die heeft bepaald dat het uitvoeren van euthanasie aan een arts is voorbehouden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Volgt hieruit in uw ogen niet logischerwijze, dat een arts het toedienen van een injectie met een dosis morfine of morfine-achtige preparaten met het uitdrukkelijk doel het leven te bekorten niet mag overlaten aan een verpleegkundige? </vraag>
      <vraag nummer="6">Erkent u, dat voor verpleegkundigen eerst de mogelijkheid tot het kenbaar maken van bezwaar bestaat tegen het toedienen van een injectie zoals hierboven bedoeld, wanneer de arts betrokkenen van tevoren informeert over de intentie welke hij/zij met het toedienen daarvan heeft? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke maatregelen zult u nemen om te voorkomen dat verpleegkundigen in het vervolg op deze wijze en buiten hun medeweten actief bij het toepassen van euthanasie betrokken raken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u een definitie geven van «medische handeling»? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid te erkennen dat nu de Hoge Raad de medische exceptie principieel heeft verworpen, bij de uitvoering van euthanasie nooit sprake kan zijn van een medische handeling? Zo neen, wilt u alsdan uw antwoord nader toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie Aanhangsel Handelingen de nrs. 893 en 1080, vergaderjaar 1994-1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="3">Indien de arts bewust een overdosering van pijnstillende middelen voorschrijft met uitsluitend de intentie het overlijden te bewerkstelligen, dan luidt het antwoord neen. Indien het toedienen van morfine of morfine-achtige preparaten primair tot doel heeft het lijden te verlichten, dan mag dat, ook indien de arts er rekening mee houdt dat de door hem geı¨ndiceerde dosering de dood zal bespoedigen, geschieden door een daartoe bevoegd en bekwaam verpleegkundige, in het verlengde van de bevoegdheid van de arts en in diens opdracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Ja. 6, 7 In eerdere beantwoordingen <voetnoot nummer="1"/>hebben wij reeds gewezen op de betrokkenheid van verpleegkundigen bij de behandeling van een patie¨nt en bij diens vragen indien hij of zij naar eigen mening ondraaglijk en uitzichtloos lijdt, alsmede op de mogelijkheden die verpleegkundigen hebben om op grond van hun geweten bezwaren te maken om bepaalde handelingen uit te voeren. In de meeste situaties wordt een behandel- en zorgplan opgesteld ten behoeve van een patie¨nt, waar ook de verpleging bij betrokken is. Dit behandel- en zorgplan is gericht op de toestand van de patie¨nt, en bevat in voorkomende gevallen ook een plan om het lijden te verlichten. De arts blijft verantwoordelijk voor de behandeling. Het is aangewezen dat de verpleging geı¨nformeerd is over de te volgen behandeling van de patie¨nt en de maatregelen om diens lijden te verlichten. Het is de verantwoordelijkheid van een verpleegkundige aan een arts te vragen wat diens bedoeling is, indien het de verpleegkundige niet duidelijk is wat er ten aanzien van de behandeling van de patie¨nt zal gebeuren. Het betreft hier een gebruikelijke gang van zaken, waar zowel artsen die verpleegkundigen alert op moeten zijn en die, indien nodig, tussen arts en verpleegkundige bespreekbaar gemaakt moet worden. Aparte maatregelen behoeven niet genomen te worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Onder een medische handeling wordt verstaan een handeling die behoort tot het deskundigheidsterrein van de arts. Er zijn evenwel medische handelingen die onder bepaalde voorwaarden door anderen dan artsen mogen worden uitgevoerd. De Wet Beroepen Individuele Gezondheidszorg regelt dit in de artikelen 35 t/m 39. De uitvoering van euthanasie neemt een aparte plaats in. Deze handeling mag, naar de heersende opvatting binnen de beroepsgroep en volgens vaste jurisprudentie, alleen door een arts worden verricht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel nr. 893 en nr. 1080</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
