<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hessels (CDA) aan de minister van Economische Zaken over de dreigende problemen als gevolg van de splitsing van de energienetwerken. (Ingezonden 26 november 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21791
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Financieel Dagblad van 25 november 2004 over problemen die dreigen te ontstaan rond de cross border lease constructies bij energiebedrijven als gevolg van nieuwe fiscale wetgeving in de Verenigde Staten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingen van rechtsverkeer) Energie, water en grondstoffen (Energiebedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen van rechtsverkeer Energiebedrijven Leasing</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 543, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040503980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Hessels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-12-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-11-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21791</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1139" allpagenumbers="1139" vetnummer="2040503980" code="0405tkkvr543" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21791" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="543" onderwerp="" indiendatum="26november 2004">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hessels</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-12-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de problemen die dreigen te ontstaan rond de cross border lease constructies bij energiebedrijven als gevolg van nieuwe fiscale wetgeving in de Verenigde Staten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke gevolgen kan deze nieuwe fiscale wetgeving in de VS hebben voor de Nederlandse energiebedrijven na een eventuele splitsing? </vraag>
      <vraag nummer="3">Sinds wanneer bent u op de hoogte van deze nieuwe ontwikkelingen in de VS? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de Kamer vóór het geplande overleg over de voorgenomen splitsing van energiebedrijven op 8 december 2004 in te lichten over de gevolgen voor de splitsingsoperatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-11-25" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 25 november 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor een antwoord op deze vraag verwijs ik u naar mijn brief over de gevolgen van splitsing van de energiebedrijven voor Cross Border Lease contracten van 7 december 2004 met kenmerk E/EM/4078613. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Mij is vanaf begin dit jaar bekend dat in de VS wetgeving op komst was die mogelijk gevolgen zou hebben voor Cross Border Lease contracten. Op 21 oktober jl. – de datum waarop president Bush de betreffende wetgeving heeft ondertekend – waren mijn ambtenaren in New York om met investeerders en adviseurs te spreken over de splitsing van de energiebedrijven in relatie tot de Cross Border Lease contracten. Zij zijn toen uitvoerig op de hoogte gesteld van de mogelijke betekenis van deze wetgeving voor de splitsing van de energiebedrijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Ik verwijs u hiervoor naar de in antwoord 2 genoemde brief. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
