<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over overtredingen van de regels door groothandelaren in de farmacie. (Ingezonden 7 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24070
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitkomsten van een onderzoek door de Inspectie voor de Gezondheidszorg, neergelegd in een rapport, 6 oktober 2005. Het gaat onder meer om de verkoop van niet-geregistreerde geneesmiddelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Apothekers Geneesmiddelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 145, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050601080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24070</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="311" allpagenumbers="311 312" vetnummer="2050601080" code="0506tkkvr145" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24070" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="145" onderwerp="" indiendatum="2005-10-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe is het mogelijk dat groothandelaren in de farmacie op grote schaal de regels overtreden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe komt het dat de Inspectie voor de Gezondheidszorg (IGZ) nu pas met een onderzoek hiernaar komt? Klopt het dat de IGZ in actie is gekomen na een klacht van een patiënt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat wanneer deze patiënt niet aan de bel had getrokken, de IGZ kennelijk niet eens op de hoogte was, laat staan tot actie was gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u van het feit dat driekwart van de tandartsen een loopje neemt met de voorschriften? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe lang zijn deze praktijken aan de gang? Hebt u eerder signalen hierover gekregen? Zo neen, hoe komt dat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het verkopen van middelen die niet zijn geregistreerd tot ernstige schade kan leiden aan de volksgezondheid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat vindt u ervan dat 1 op de 5 apotheken geen eigen apotheker heeft? Deelt u nog steeds de mening dat één apotheker per apotheek niet nodig is? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid tot het intrekken van de vergunningen van die groothandelaren die zich niet aan de wet houden en om sancties tegen de betrokken tandartsen te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid deze vragen vóór dinsdag 11 oktober aanstaande, uiterlijk 12.00 uur, te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-10-6" bron="Rapport van de Inspectie voor de Gezondheidszorg">Rapport van de Inspectie voor de Gezondheidszorg, 6 oktober 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">De Inspectie heeft twee rapporten uitgebracht: over de farmaceutische groothandel en over de dentale groothandel. Het niveau van het kwaliteitssysteem in de farmaceutische groothandel is substantieel hoger dan in de dentale groothandel, die het leveren van geneesmiddelen niet als primaire activiteit heeft. De farmaceutische groothandel houdt zich op een aantal punten niet aan de wettelijke bepalingen. Er is niet expliciet gevraagd naar de motieven. Bij vervolgonderzoek zal de Inspectie toetsen aan de wettelijke eisen en bij herhaalde afwijkingen maatregelen nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De IGZ organiseert het toezicht op basis van risico-inschatting. Situaties met een verhoogd risico krijgen de hoogste prioriteit bij de planning van het toezicht. Voor deze risico-inschatting is informatie nodig die verkregen kan worden uit het opvragen van risico-indicatoren en signalen uit het veld. Wat betreft het onderzoek bij dentale groothandels heeft de melding van een patiënt ertoe bijgedragen dat een thematisch toezicht uitgevoerd is. Aanvankelijk is een onderzoek gestart bij de direct betrokken partijen. De informatie die hieruit is verkregen, is gebruikt om een thematisch toezicht uit te voeren bij alle dentale groothandels. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De IGZ doet sinds enige jaren aan gefaseerd toezicht om een continu beeld te hebben. Dat zal ook voor de groothandelaren worden gedaan. Zoals onder 2 is vermeld kan informatie uit het veld een rol spelen bij het plannen van toezicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Deze vraag kan ik niet beantwoorden. Er is geen onderzoek uitgevoerd bij tandartsen. Ook heeft IGZ niet geconcludeerd dat driekwart van de tandartsen een loopje neemt met de voorschriften. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De IGZ heeft in het verleden wel eens een signaal gehad dat er een ongeregistreerd geneesmiddel werd verhandeld. Als er een signaal was trad de IGZ op om de handel in ongeregistreerde geneesmiddelen te pareren. Er is niet eerder een melding geweest dat een ongeregistreerd geneesmiddel schade berokkende bij een patiënt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het onderzoek is niet uitgevoerd bij apotheken. De discussie over het zgn. artikel 19 van de Wet op de Geneesmiddelenvoorziening is hier naar mijn mening niet aan de orde omdat het gaat over groothandels en niet over apotheken. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De IGZ kan mij adviseren de vergunning van een groothandel in te trekken. Dit advies zal in de uiteindelijke beoordeling worden meegenomen om een vergunning al dan niet in te trekken. Op tandartsen had dit onderzoek, zoals gezegd, geen betrekking. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
