<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Azough (GroenLinks) aan de minister van Justitie over de uitvoering van de PNR-overeenkomst tussen de VS en de EU. (Ingezonden 8 december 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27175
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in De Volkskrant van 6 december 2006 over het toekennen van een risicoscore door de VS aan passagiers op basis van gegevens uit de Passenger Name Records (PNR) van luchtvaartmaatschappijen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Luchtvaart Persoonsregistratie Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 689, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060704130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Azough</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-01-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-12-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27175</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1479" allpagenumbers="1479" vetnummer="2060704130" code="0607tkkvr689" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27175" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="689" onderwerp="" indiendatum="2006-12-8">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Azough</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-01-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat de Amerikaanse autoriteiten een risicoscore toekennen aan passagiers op basis van gegevens uit de Passenger Name Records (PNR) van luchtvaartmaatschappijen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de Amerikaanse autoriteiten dergelijke, aan de databestanden van luchtvaartmaatschappijen ontleende passagiersgegevens maar liefst 40 jaar willen opslaan? Zo ja, wordt met deze Amerikaanse maatregel de afspraak in de bij de overeenkomst behorende side letter geschonden, dat er niet vooruit gelopen zou worden op nieuwe onderhandelingen over onder meer de bewaartermijnen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-12-6" bron="«Burger geeft privacy op door maatregelen VS», de Volkskrant">«Burger geeft privacy op door maatregelen VS», de Volkskrant, 6 december 2006, pag. 9</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, het bericht is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De vigerende afspraken met de Verenigde Staten over het uitwisselen van passagiersgegevens zijn neergelegd in de interim-overeenkomst (en de daarbij behorende «side-letters») tussen de Europese Unie en de Verenigde Staten van Amerika inzake de verwerking en overdracht van persoonsgegevens van passagiers (PNR-gegevens) door luchtvaartmaatschappijen aan het Ministerie van Binnenlandse Veiligheid van de Verenigde Staten van Amerika (Trb. 2006, 221). Noch de oude overeenkomst, noch de interim-overeenkomst bepaalt iets over de termijnen gedurende welke de passagiersgegevens mogen worden bewaard. De bewaartermijnen staan in de «legal undertakings» van de Verenigde Staten. Ondanks aandringen van de VS op langere bewaartermijnen, zijn deze ongewijzigd gebleven. De interim-overeenkomst loopt af (op 31 juli 2007, derhalve) voordat de huidige minimumbewaartermijn voor gegevens van 3,5 jaar zal zijn verlopen. De onderhandelingen over een nieuwe overeenkomst gaan in januari 2007 van start. Namens de Europese Unie zullen het voorzitterschap en de Europese Commissie de onderhandelingen voeren. De bewaartermijnen zullen deel uitmaken van de besprekingen tussen de Verenigde Staten en de Europese Unie over een definitief akkoord. Het ligt dan ook in eerste instantie op de weg van het voorzitterschap en de Europese Commissie om de Verenigde Staten om opheldering te vragen over de naleving van reeds gemaakte afspraken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
