<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dittrich en Van der Ham (beiden D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over financiële tekorten bij het Concertgebouworkest en het Metropole Orkest. (Ingezonden 8 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26453
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten (Volkskrant, 6 september 2006, NRC 5 september 2006) over groeiende financiële tekorten bij het Metropole Orkest (van de publieke omroepen) en het en Concertgebouworkest. Indieners willen behoud van de twee belangrijke orkesten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Cultuur en taal (Podiumkunsten) Cultuur en taal (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Cultuursubsidies Muziek Omroepen Podiumkunsten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 54, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26453</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="113" allpagenumbers="113 114" vetnummer="2050618700" code="0607tkkvr54" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26453" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="54" onderwerp="" indiendatum="2006-09-8">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u de artikelen: Groeiend tekort bedreigt Metropole Orkest <voetnoot nummer="1"/>en «Beroemde klank vergt rekenwerk» <voetnoot nummer="2"/>waarin wordt geschreven over dreigende financiële problemen bij het Metropole- en bij het Concertgebouworkest? Bent u bekend met deze problemen? Wat is uw reactie op deze artikelen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het Concertgebouworkest tot de top van de muzikale Nederlandse cultuur moet blijven horen en ook alle ruimte moet houden om zijn internationale reputatie hoog te houden en verder te ontwikkelen? Deelt u de mening dat het Metropole Orkest zeer waardevol is voor de publieke omroep en bijdraagt aan een rijke muzikale cultuur daarbuiten? Wat is uw (toekomst)visie op deze twee orkesten en welke rol ziet u daarin voor de Rijksoverheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke manier kunt u bijdragen aan het behoud van deze twee orkesten op hun huidige niveau en ze ook de ruimte bieden om te groeien zodat ze bij de topklasse van hun sector blijven horen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u deze vragen beantwoorden vóór het algemeen overleg over de herijking van de cultuurnotasystematiek op 11 oktober 2006? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-6" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 6 september 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2006-09-5" bron="NRC handelsblad">NRC handelsblad, 5 september 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ik ken de beide krantenberichten. Over de situatie bij het Metropole Orkest ben ik reeds in gesprek met het Muziekcentrum voor de Omroep (MCO) en de raad van bestuur van de Publieke Omroep. Kern van het probleem is dat de uitvoering van de bezuinigingen op het MCO sinds 2004 een omslag in denken en werken vraagt van zowel de Publieke Omroep als het Metropole Orkest. Er is groot belang bij een snelle en effectieve aanpak. Bij de klassieke omroeporkesten is het de afgelopen jaren gelukt om in korte tijd succes te behalen en tot goede onderlinge afspraken en samenwerking tussen de orkesten en de omroep te komen. Ik heb betrokkenen aangesproken om ook op dergelijke slagvaardige wijze het Metropole Orkest een plek te geven binnen de publieke omroep. De problemen van het Concertgebouworkest, zoals beschreven in het NRC-artikel, zie ik als een belangrijk signaal dat het orkest de grenzen van haar zo succesvolle cultureel ondernemerschap heeft bereikt. Het spelen op het niveau van de wereldtop vergt een groeiend budget dat niet volledig uit groeiende eigen inkomsten kan worden bereikt. De spanning die tussen ambitie en middelen wordt beschreven zal mijns inziens onderdeel moeten uitmaken van de afwegingen naar de subsidiëring vanaf het jaar 2009. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, het Concertgebouworkest moet in mijn visie zonder twijfel tot de top van de muzikale Nederlandse cultuur blijven horen. Het Concertgebouworkest zal vanaf het jaar 2009 een langjarig subsidieperspectief krijgen. Met dit subsidieperspectief is meteen de rol van de Rijksoverheid aangegeven. Het Metropole Orkest maakt deel uit van het totale pakket aan levende muziek bij de publieke omroep dat door het MCO wordt verzorgd. Het Metropole Orkest is in de wereld een uniek orkest dat al 60 jaar een bijzondere plek inneemt in de lichte muziek (jazz en pop). De toekomstvisie van het Metropole Orkest hangt samen met de ontwikkeling van het MCO tot een huis van de levende muziek als onderdeel van de Publieke Omroep. Deze lijn is geschetst in het kabinetsplan Met het oog op morgen. Het is verder aan een volgend kabinet op welke wijze de omroeporkesten worden betrokken in de discussie over de toekomst van de publieke omroep en het orkestenbestel. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het Concertgebouworkest kan, zoals in beschikkingen is vastgelegd, rekenen op het reeds bekende financiële kader binnen de huidige cultuurnotaperiode. Wijzigingen in dit financiële kader of in een volgende cultuurnotaperiode is voorbehouden aan een komend kabinet. Het budget van het Metropole Orkest maakt onderdeel uit van de bekostiging van het MCO uit de mediabegroting. Sinds enkele maanden vormt de raad van bestuur van de Publieke Omroep de raad van toezicht van het MCO. Dat is een eerste stap naar de – in 2004 door de Kamer gewenste – overgang van het MCO naar de Publieke Omroep. Omdat de problemen bij het MCO vooral te maken hebben met onvoldoende en minder efficiënte inzet van middelen binnen de Publieke Omroep en mede als gevolg daarvan het onvoldoende kunnen werven van eigen inkomsten, ben ik over de ontstane situatie in gesprek met de betrokken instellingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
