<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ormel en Çörüz (beiden CDA), Huizinga-Heringa (ChristenUnie) en Van der Staaij (SGP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de positie van christenen in Laos. (Ingezonden 23 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20072
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over bedreiging en discriminatie van christenen in de provincie Attapeu in Zuid-Laos.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie Godsdiensten Laos Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1358, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Çörüz</persoon>
<persoon partij="CDA">Ormel</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Huizinga-Heringa</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20072</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2869" allpagenumbers="2869" vetnummer="2030411110" code="0304tkkvr1358" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20072" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1358" onderwerp="" indiendatum="2004-03-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Çörüz</vrager>
<vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ormel</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Huizinga-Heringa</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-04-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van berichten over bedreiging en discriminatie van christenen in de provincie Attapeu in Zuid-Laos? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het bericht dat rijstvelden en vee in beslag zijn genomen van christenen in de dorpen Ban Donthapad en Ban Donsua in het district Sanamsay? Wat is uw mening over deze mogelijke bedreigingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhouden deze berichten zich met de mededeling van de Laotiaanse autoriteiten dat zij volledige vrijheid van godsdienst nastreven? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Hoe is sinds uw beantwoording op 18 november 2003 van de schriftelijke vragen van 22 oktober 2003, de situatie van het Hmong-bergvolk? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om nadere inlichtingen te vragen aan de Laotiaanse autoriteiten en om toestemming te vragen voor een onafhankelijk onderzoek door een internationale organisatie in de provincie Attapeu? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-03-9" bron="Agence France Presse">Agence France Presse, 9 maart 2004</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="323" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 323, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ik ben op de hoogte van berichten van AFP over mogelijke bedreigingen en inbeslagname van vee en rijstvelden door het Laotiaanse bewind, gericht tegen religieuze en/of etnische minderheden in Laos. Deze berichten zijn tot op heden niet door AFP of enige andere bron bevestigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De vrijheid van godsdienst wordt in de grondwet van Laos weliswaar genoemd, maar de openbare uitoefening daarvan is slechts in beperkte mate mogelijk. Sinds 2002 is er een wettelijke regeling, waardoor Boeddhistische en andere geestelijke leiders (onder wie vertegenwoordigers van de katholieke kerk) permissie kunnen krijgen voor bepaalde religieuze activiteiten. Ook de omstandigheden voor de christelijke minderheden zijn in de afgelopen twee jaar verbeterd. In verschillende provincies werd het christelijke kerken in ieder geval toegestaan hun deuren te heropenen, zij het binnen strakke wettelijke beperkingen. Bovendien werd een aantal personen vrijgelaten die op grond van hun geloof vastzaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Volgens UNHCR hebben 500 Hmong zich recentelijk overgegeven aan de Laotiaanse autoriteiten. In hoeverre dit vrijwillig is gegaan is onduidelijk. Overigens is en blijft het zeer lastig om, zonder aanwezigheid in het land zelf, de situatie in Laos in te schatten. Dit geldt niet alleen voor vrijwel alle EU-landen, maar ook voor internationale organisaties als UNHCR. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De mensenrechtensituatie in Laos blijft een punt van zorg. Zolang deze berichten niet door andere bronnen zijn bevestigd, acht ik het gevraagde onderzoek voorbarig. Ik zal in samenwerking met de EU-partners dit proberen op te helderen en indien noodzakelijk de Laotiaanse regering hierop aanspreken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
