<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Aasted-Madsen en Kortenhorst (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Defensie over bezuinigingen op sportinstructeurs. (Ingezonden 1 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26121
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de bezuiging van 884 VTE bij de Defensie en over de invulling van deze taakstelling bij de luchtmacht, waar de bezuiniging 20 sportinstructeursfuncties betreft.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Luchtmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtmacht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1918, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050614440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Aasted-Madsen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Kortenhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26121</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4081" allpagenumbers="4081" vetnummer="2050614440" code="0506tkkvr1918" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26121" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1918" onderwerp="" indiendatum="2006-06-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Aasted-Madsen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Kortenhorst</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 augustus 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1740, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van der Knaap</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit dat er medio mei nog een resttaakstelling van 104 Voltijdsequivalenten (VTE) is opgelegd aan de commandant Luchtstrijdkrachten, om daarmee bij te dragen aan de restreductie van 884 VTE defensiebreed? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe moet die 884 VTE volumereductie worden gezien in het licht van de huidige ondervulling? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat 20 VTE ten laste komen van de sportinstructeurs van de luchtmacht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat heeft deze inkrimping van het aantal sportinstructeurs bij de luchtmacht voor invloed op het aantal uren sport voor de militairen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat goede fysieke conditie voor militairen een must is, mede gezien de fysiek zware taak die zij bij uitzending vervullen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Hierbij dient te worden opgemerkt dat het een bijdrage betreft van 104 VTE’n als onderdeel van de krijgsmachtbrede reductie van 844 (niet 884) VTE’n. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De door u genoemde ondervulling betreft in hoofdzaak de operationele eenheden. Om die eenheden te vullen hebben momenteel onder andere extra wervingsinspanningen plaats. De onderhavige reductie is een noodzakelijke stap om het «Nieuw Evenwicht» te bereiken. Dit is nodig voor een gegarandeerde betaalbaarheid en uitzendbaarheid van de krijgsmacht. De gereduceerde functies dienen ter compensatie van personele uitbreidingen bij bijvoorbeeld de transporthelikopters en het luchttransport. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Eén van de maatregelen om tot de reductie van 844 VTE’n te komen betreft een vermindering van 20 VTE’n bij de sportorganisatie van het Commando luchtstrijdkrachten (CLSK). Deze inkrimping zou worden gerealiseerd door het regionaliseren van de sportorganisatie en een verminderde ondersteuning van in het bijzonder de recreatieve sport. Met de resterende sportorganisatie zou het CLSK in staat zijn de hem opgedragen taken uit te voeren. Omdat ik waarde hecht aan goede voorzieningen voor de beoefening van sport en hobby buiten werktijd, heb ik opdracht gegeven tot een defensiebrede beschouwing van de gewenste ondersteuning op het gebied van lichamelijke oefening en sport, zowel binnen als ook buiten werktijd. Ik verwacht de resultaten van deze beschouwing in november 2006 beschikbaar te hebben. Op basis van de conclusies van dit onderzoek zal worden besloten of, en in welke mate, reducties bij de sportorganisatie van het CLSK doorgevoerd worden. Ik zal u daar vervolgens over informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
