<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dittrich (D66) en Van Oven (PvdA) over het verstrekken van informatie over Zaïre. (Ingezonden 21 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2976
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen Zaïre</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1021, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2976</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2077" allpagenumbers="2077 2078" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1021" onderwerp="" indiendatum="1996-02-21">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="24 april 1996) Bij brief van 14 maart 1996 heb ik Uw Kamer, mede namens de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken, antwoorden toegezonden op vragen van de leden Dittrich en Van Oven inzake het verstrekken van informatie over Zaı¨re. Bij de beantwoording is aangegeven dat naar de beweringen van de Nederlandse afdeling van de UDPS een onderzoek is ingesteld en dat de Kamer over het resultaat daarvan nader zou worden geı¨nformeerd. Van het resultaat van dit onderzoek werd ik bij brief, 15 april 1996 van het ministerie van Buitenlandse Zaken ingelicht. Het ministerie van Buitenlandse Zaken berichtte mij als volgt. De bewering van UDPS-Nederland, zoals verwoord in de vragen van genoemde Kamerleden, als zouden de door Nederland ingeschakelde onderzoekers in Zaı¨re van Zaı¨rezen geld vragen in ruil voor juiste informatie, is onbegrijpelijk. Enige onderbouwing van deze bewering ontbreekt. Overigens is zij niet juist. De bewering dat voor deze diensten «mobutistes» worden ingeschakeld, is eveneens onjuist. Voor deze onderzoeken wordt gebruik gemaakt van de diensten van betrouwbare vertrouwenspersonen, die op een objectieve manier rapporteren over de juistheid van door asielzoekers in het kader van hun asielrelaas gestelde feiten. Er bestaat geen reden te twijfelen aan de goede trouw en onpartijdigheid van deze personen. Bij brief van 16 januari 1996 heeft de Nederlandse afdeling van de UDPS 13 gevallen gemeld, onder andere verwijzend naar uitspraken van de rechter, waarin wordt gesteld dat de (individuele) ambtsberichten van het ministerie van Buitenlandse Zaken niet correct zouden zijn. Deze conclusie wordt niet gedeeld. De juistheid van individuele ambtsberichten en de zorgvuldigheid waarmee zij tot stand zijn gekomen, wordt in voorkomend geval van betwisting door de rechter getoetst. Dat is in ieder geval bij zes van de 13 door de UDPS genoemde zaken aan de orde geweest. In de door de UDPS aangehaalde gevallen is echter sprake van een misleidende voorstelling van zaken; in de bedoelde rechterlijke uitspraken (veelal in het kader van een voorlopige voorziening) werd in enkele gevallen het voordeel van de twijfel aan betrokkenen gegeven, niet vanwege gebreken bij het verrichte individuele onderzoek maar in afwachting van een inhoudelijk oordeel over de feiten en het daarnaar ingestelde onderzoek in de bodemprocedure. Voor specifieke informatie moge ik u verwijzen naar een bijlage bij deze brief, waarin – op grond van het door het ministerie van Buitenlandse Zaken verrichte onderzoek – puntsgewijs op deze 13 zaken zal worden ingegaan">
         <antwoorder functie="" ministerie="Justitie"/>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken, antwoorden toegezonden op vragen van de leden Dittrich en Van Oven inzake het verstrekken van informatie over Zaı¨re</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de mededelingen van de voorzitter van de Zaı¨rese oppositiepartij UDPS, de heer Mukelenge Kabamba, als het ministerie van Buitenlandse Zaken foutieve informatie over Zaı¨re hebben verstrekt, waardoor Zaı¨rese asielzoekers in Nederland ten onrechte worden afgewezen en uitgezet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Maakt het Nederlandse ministerie van Buitenlandse Zaken voor haar onderzoeken in Zaı¨re gebruik van aanhangers van het regime van de heersende president Mobutu, die een gekleurd beeld over de situatie ter plaatse verschaffen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de bewering te onderzoeken, als zouden de door Nederland ingeschakelde onderzoekers in Zaı¨re van Zaı¨rezen geld vragen in ruil voor juiste informatie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de brief van de UDPS, waarin 13 gevallen van volgens de UDPS foutieve ambtsberichten worden vermeld, op waarheid te onderzoeken en de Kamer over het resultaat in te lichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze controleert het ministerie van Buitenlandse Zaken, dat de door Nederland gebruikte «vertrouwensadvocaten» hun werk op degelijke wijze uitvoeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-02-19" bron="NRC">NRC, 19 februari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
