<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Irrgang (SP) aan de ministers van Financiën en van Economische Zaken over de mogelijke verkoop van KPN aan Telefonica. (Ingezonden 14 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24291
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in onder andere 'De Telegraaf' over de mogelijke verkoop van KPN aan het Spaanse Telefonica. Hoe kunnen bij zo'n eventuele verkoop de belangen van de consument gewaarborgd blijven?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Concentraties) Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Concentraties Telefonie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 342, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050601510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Irrgang</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24291</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="739" allpagenumbers="739 740" vetnummer="2050601510" code="0506tkkvr342" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24291" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="342" onderwerp="" indiendatum="2005-10-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Irrgang</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-11-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de berichten «Spaans bod op KPN» en «Staat niet door Telefonica benaderd over verkoop KPN-belang»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat als er een serieus bod zou zijn u dat serieus zou bekijken en dat de Staat nog altijd welwillend staat tegen een mogelijke verkoop van het KPN-belang? Zo neen, hoe verklaart u dan de uitspraken van de woordvoerder van het ministerie van Financiën? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat met de verkoop van KPN, inclusief het vaste netwerk, aan een buitenlandse onderneming de belangen van Nederlandse consument gewaarborgd blijven? Zo ja, kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er een overeenkomst tussen het vaste energienet en het vaste telefoonnet daar waar het de bescherming van het Nederlandse publieke belang betreft? Zo ja, hoe verklaart u dan het verschil in standpunten wat betreft de verkoop van deze twee netten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat als er over het vaste net «in Madrid» in plaats van «in Den Haag» wordt besloten er sneller op onderhoud zal worden bezuinigd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid het vaste telefoonnet evenals het hoogspanningnet terug te kopen teneinde het Nederlandse publieke belang blijvend te waarborgen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-10-3" bron="De Telegraaf en Novum">De Telegraaf en Novum, 3 oktober 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Telefonica en KPN hebben ontkend dat gesprekken gaande zijn.De Staat is ook niet op de hoogte van enige gesprekken tussen de beide bedrijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Sinds de beursgang van KPN in 1994 verkoopt de Nederlandse Staat zijn aandelen in tranches; sinds 1995 heeft de staat niet langer een meerderheidsbelang.Momenteel resteert een 14% staatsbelang. In het licht van de veranderde telecommunicatiemarkt en het robuuste stelsel van wet- en regelgeving en toezichtregime, heeft het kabinet in 2000 aangegeven dat de Staat zich volledig zal terugtrekken als aandeelhouder in KPN <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="2">Het algemene telecommunicatiebelang, met name kwalitatief goede en universele dienstverlening, is gedefinieerd en voldoende gewaarborgd in de Telecommunicatiewet en de daarop gebaseerde lagere regelgeving <voetnoot nummer="2"/>. In het licht van de overgang van een monopoliesituatie naar een vrije marktsituatie draagt de Telecommunicatiewet de uitvoering van de universele dienst vooralsnog op aan KPN.De toezichthouder op de Nederlandse telecommunicatiemarkt, OPTA, ziet toe op de uitvoering van de Telecommunicatiewet.KPN is gehouden zich naar deze wet te gedragen ongeacht de samenstelling van haar aandeelhouderschap. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Hoewel het lastig is om telecom- en energienetwerksectoren te vergelijken, is een overeenkomst dat publieke belangen worden geborgd via een robuust stelsel van wet- en regelgeving met adequaat onafhankelijk toezicht.Bij zowel de telecom- als de energiesector gaat het om gereguleerde infrastructuren waarover concurrentie plaatsvindt.Bij de telecomsector is bovendien sprake van concurrerende netwerken. In het geval van de telecomsector dient het staatsaandeelhouderschap niet langer voor het borgen van het publieke belang, waardoor verkoop van het staatsbelang gerechtvaardigd is.Het kabinet hanteert ten aanzien van de energienetwerken het standpunt dat na een volledige scheiding tussen het beheer van deze netten en commerciële energieactiviteiten zoals productie, handel en levering van elektriciteit en gas eveneens sprake is van volledige borging van de relevante publieke belangen.Daarom kunnen nu de eerste stappen worden gezet richting privatisering van een minderheid van de aandelen.Vooraleerst gaat het daarbij om de distributienetten voor elektriciteit en gas, die overigens het eigendom zijn van provincies en gemeenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="2">KPN is – ongeacht de samenstelling en vestigingsplaats van zijn aandeelhouders – bij wet verplicht tot universele dienstlevering tegen voor de overheid acceptabele kwaliteit en tarieven.Dit betekent dat de nodige investeringen moeten worden gedaan om aan die verplichtingen te voldoen.De verplichting om de universele dienstverlening te bieden kan dus een indirecte verplichting tot het doen van investeringen met zich meebrengen.OPTA kan de naleving van de universele dienstverplichting afdwingen door bijvoorbeeld het opleggen van dwangsommen en boetes <voetnoot nummer="2"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="3 1">Zoals langs algemene lijnen beargumenteerd in de Nota Staatsdeelnemingbeleid <voetnoot nummer="3"/>, en zoals hiervoor specifiek omschreven voor de telecom- en energiesectoren, is het regeringsstandpunt dat publieke belangen worden geborgd in wet- en regelgeving of via andere publieke instrumenten.De intentie van het kabinet om het aandeelhouderschap in KPN volledig af te stoten is de Kamer reeds medegedeeld.Tegen de achtergrond van liberalisering en marktwerking passen opties als het opkopen van het vaste net van KPN niet binnen het kabinetsbeleid.Een fundamentele verandering van het overheidsbeleid in deze zin zou overigens kunnen leiden tot oneerlijke concurrentie en marktverstoring <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken II, 2003–2004, 28 165, nr.14</noot>
         <noot nummer="2">Kamerstukken II, 2001–2002, 28 000 IXB, 28 000 XII, nr.20</noot>
         <noot nummer="3">Kamerstukken II, 2001–2002, 28 165, nr.2</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
