<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Duyvendak en Vos (beiden GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over mogelijke vergoedingen voor secretariële ondersteuning van leden van het Europese Parlement. (Ingezonden 13 mei 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20323
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de afwikkeling van de vergoeding van werkzaamheden van één van de medewerkers van voormalig Europarlementariër (nu minister van VW) Peijs voor Tweede-Kamerlid Verburg, via een privé-rekening van Peijs en niet via de rekening van stichting Beheer Secretariaatsvergoeding IJsselsteijn (aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Dijksma, ingezonden 13 mei 2004).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Parlement)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Europees Parlement Fraude Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1581, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030414290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-05-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20323</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3343" allpagenumbers="3343" vetnummer="2030414290" code="0304tkkvl2030414290" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20323" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1581" onderwerp="" indiendatum="2004-05-13">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bestaat de stichting Beheer Secretariaatsvergoeding IJsselstein nog steeds? Wie zitten of zaten er in het bestuur van deze stichting? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat één van deze medewerkers acht uur per week arbeid verrichtte voor Tweede-Kamerlid Verburg? Klopt het dat mevrouw Verburg daarvoor € 11 391,– heeft betaald? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat dit bedrag is overgemaakt op één van uw privé-rekeningen en niet naar één van de rekeningen van de stichting? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom vermeldt het ten behoeve van de stichting Beheer Secretariaatsvergoeding IJsselstein door een accountant opgestelde overzicht van de exploitatierekeningen niets over de van mevrouw Verburg ontvangen bedragen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het, dat de gedragscode bepaalt, dat ten aanzien van reiskostenvergoedingen is afgesproken dat alleen de werkelijk gemaakte reiskosten gedeclareerd kunnen worden en het resterende bedrag teruggestort dient te worden aan het Europese Parlement? Zo ja, is dat gebeurd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat bij de gebruikmaking van Europese onkostenvergoedingen maximale transparantie betracht dient te worden? Zo ja, bent u van mening dat in dit geval sprake is van transparantie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Dijksma (PvdA), ingezonden 13 mei 2004 (vraagnummer 2030414280). </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De stichting is drie maanden na mijn aantreden als minister opgeheven. Bij mijn aantreden als minister ben ik als bestuurder teruggetreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Eén medewerker werkte tussen september 2001 en januari 2003 deels ook voor een Tweede Kamerlid. In totaal betreft het een bedrag van ruim 11 000 euro. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het Kamerlid maakte daarvoor een vergoeding over op de rekening «Peijs personeel», die wordt verrekend met het budget van de stichting Beheer Secretariaatsvereniging IJsselstein bij afrekening met het Europees Parlement. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De cijfers over 2001 en 2002 waren voorlopige cijfers, alleen bedoeld voor intern gebruik omdat de stichting niet rapportageplichtig is. Deze cijfers zijn als overzicht naar het NRC gestuurd. Zoals ik reeds eerder heb vermeld, is de penningmeester altijd op de hoogte geweest van de vergoeding van mevrouw Verburg. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de tijd dat ik een auto ter beschikking kreeg, werd die auto, samen met de inkomsten uit mijn nevenfuncties, verrekend met mijn schadeloosstelling (die daardoor op het minimumniveau kwam). Bovendien is de bijtelling voor de belasting normaal verrekend. Benzinekosten en tol kwamen steeds voor eigen rekening. De laatste jaren (sinds 2000) reed ik een eigen auto. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
