<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2007 te informeren." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Wit, Van Raak en Van Bommel (allen SP) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken over informatie over justitiële onderzoeken naar in Nederland verblijvende Filippijnse activisten. (Ingezonden 17 september 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29628
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Nadere vragen over de samenwerking met buitenlandse diensten wat betreft informatieverstrekking en over huiszoekingen in Utrecht en Abcoude waarbij persoonlijke bezittingen in beslag zijn genomen van personen die geen verdachte zijn in de zaak-Sison. Zie ook Aanhangsel van de Handelingen II, 2006-2007, nr. 358.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Filipijnen Internationale betrekkingen Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 196, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060725520</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Raak</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29628</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="417" allpagenumbers="417" vetnummer="2060725520" code="0708tkkvr196" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29628" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="196" onderwerp="" indiendatum="2007-09-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Raak</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw zorgen over de mensenrechtensituatie op de Filippijnen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bestaan er afspraken met buitenlandse diensten die overname van inlichtingen mogelijk maken met Filippijnse veiligheidsautoriteiten als directe of indirecte bestemming? Zo ja, welke afspraken zijn dat? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Is het waar dat bij de huiszoekingen in Utrecht en Abcoude computerapparatuur en andere persoonlijke bezittingen als USB-sticks en digitale videocamera’s in beslag zijn genomen van personen die geen verdachten zijn in de zaak-Sison? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u garanderen dat de informatie die bij de huiszoekingen wordt verworven niet wordt doorgegeven aan buitenlandse diensten, vanwege het risico van buitengerechtelijke executie of vermissing of andere vormen van mensenrechtenschendingen? Zo neen, bent u bereid te voorkomen dat de verzamelde informatie in het politieonderzoek in de zaak Sison wordt doorgegeven aan buitenlandse diensten? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Elke 36 uur twee moorden">Met name Aanhangsel 358 (2006–2007) antwoord op vraag 4; maar ook Aanhangsel 1151 (2005–2006); Aanhangsel 1570 (2005–2006). Zie ook Trouw 15 juni 2006 «Doodseskaders op brommertjes» en Trouw 11 september 2006 «Elke 36 uur twee moorden». Zie ook: «Rapport inzake Onderzoek naar Geweld tegen Filippijnse Advocaten en Rechters verschijnt op 24 juli 2006; Internationale missie overhandigt eerste exemplaar rapport aan Filippijnse ambassade in Den Haag; Persbericht, 21 juli 2006; Van de Stichting Advocaten voor Advocaten. http://www.advocatenvooradvocaten.nl/projecten-filippijnen.html#filippijnen22juni 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-09-4" bron="Brief van mr. Tomlow aan rechter-commissaris in Den Haag,">Brief van mr. Tomlow aan rechter-commissaris in Den Haag,, 4 september 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-10-8">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 8 oktober 2007) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de Kamerleden De Wit, Van Raak en Van Bommel (allen SP) over informatie over justitiële onderzoeken naar in Nederland verblijvende Filippijnse activisten, verzoek ik u om verlenging van de beantwoordingstermijn. Het is niet mogelijk gebleken binnen de termijn van drie weken de benodigde informatie te verzamelen. Ik streef ernaar u vóór 15 oktober </mededeling>
</kvr>
