<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heemst en Van Heteren (beiden PvdA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de politieactie in Den Haag. (Ingezonden 16 november 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21727
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht dat de minister onbereikbaar was tijdens de grootschalige politieactie in Den Haag (GPD-bladen, 13 november 2004).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Staats- en bestuursrecht (Regering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ministers Openbare orde en veiligheid Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 486, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040503370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Heteren</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-11-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-11-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21727</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1017" allpagenumbers="1017 1018" vetnummer="2030423370" code="0405tkkvr1" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21727" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="486" onderwerp="" indiendatum="2004-11-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heteren</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-11-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat het crisisteam al vroeg tevergeefs contact met u zocht voor overleg, maar dat u tijdens de grootschalige politieactie in Den Haag van afgelopen woensdag de hele dag onbereikbaar was? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat was uw rol bij deze actie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom was u niet bereikbaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u enig idee waar deze kritiek op stoelt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke bemoeienis heeft u wel gehad met de voorbereiding en het verloop van deze actie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe is uw bereikbaarheid tijdens dit soort acties gewaarborgd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft u gedurende of voorafgaande aan deze actie contact gehad met de burgemeester van Den Haag? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-11-13" bron="GPD-bladen">GPD-bladen, 13 november 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3, 4, 5 en 7">Rond 5:30 uur op woensdag 10 november heeft burgemeester Deetman telefonisch contact gehad met de directeur-generaal Veiligheid van mijn ministerie. Hij heeft daarbij aandacht gevraagd voor de mogelijke consequenties van de politieactie voor de verstoring van de openbare orde in de rest van het land. De directeur-generaal Veiligheid heeft daarop, mede ter voorbereiding van het Ministerieel Beleidsteam (MBT), om 7:30 uur zijn ambtelijke beleidsteam bijeen geroepen om te bepalen welke actiepunten uit het gesprek met de burgemeester zouden moeten voortvloeien. Om 9:00 uur is in het MBT, waaraan werd deelgenomen door de meest betrokken ministers en hun directeuren-generaal, gesproken over het verloop van de politieactie tot op dat moment. Dit team kwam sinds de moord op Theo van Gogh dagelijks bijeen, zo ook die dag. Ik heb me gedurende de dag regelmatig laten informeren door de directeur-generaal Veiligheid over het verloop van de actie. Daarover was tussen de leden van het driehoeksoverleg in Den Haag en de ambtelijke staven van Justitie en BZK regelmatig contact. Als gevolg van de genoemde overleggen heb ik die dag, na overleg tussen de directeur-generaal Veiligheid en de voorzitter van de commissie Veiligheid van de VNG, een brief gezonden waarin onder meer alle voorzitters van regionale colleges van politie zijn geattendeerd op mogelijke onrust in het land. Met betrekking tot de inzet van een aanhoudings- en ondersteuningseenheid heb ik geen rechtstreekse rol. Besluiten over, voorbereiding van en verloop van een actie van een aanhoudings- en ondersteuningseenheid ten behoeve van de strafrechtelijke handhaving van de rechtsorde worden in een concreet geval dan ook bepaald en genomen door het Openbaar Ministerie en het korps van de regio waar de actie zal plaatsvinden. De inzet van de bijzondere bijstandseenheid gebeurt na instemming van de minister van Justitie, die voorafgaand aan het geven van instemming de minister van BZK consulteert. Dit is in de loop van de middag gebeurd. Tijdens de inval is er in het MBT rechtstreeks telefonisch contact geweest tussen de minister van Justitie en de burgemeester van Den Haag. Toen dit telefonisch contact plaats vond zat ik dus naast de minister van Justitie. Het verloop van de politieactie gaf mij geen aanleiding om zelf contact te zoeken met het lokaal bevoegd gezag. Zodra daar vanuit crisisbeheersingsoogpunt aanleiding toe zou zijn geweest, dan zou ik uiteraard contact met de burgemeester hebben opgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De procedure is dat hierover contact wordt gezocht met het Nationaal Coördinatiecentrum (NCC) dat 24 uur per dag bereikbaar is. Van daaruit wordt bepaald welke verdere stappen worden gezet. Daarbij geldt dat via het NCC de bereikbaarheid is verzekerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
