<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de penibele situatie van veerponten. (Ingezonden 12 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24289
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De exploitatie van veerponten laat veelal een tekort zien, waardoor vervanging wegens ouderdom niet mogelijk is. De veerponten leveren een waardevolle bijdrage aan het Nederlandse wegennet. Op welke wijze kan met rijks- of provinciale bijdrage de exploitatietekorten worden afgedekt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Schepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Schepen Subsidies Verkeer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 340, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050601390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24289</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="735" allpagenumbers="735 736" vetnummer="2050601390" code="0506tkkvr340" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24289" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="340" onderwerp="" indiendatum="12oktober 2005">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-11-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat veel veerponten zich in een penibele situatie bevinden omdat de exploitatie van deze veren maar een zeer klein overschot of zelfs een tekort laat zien en omdat vele veren wegens ouderdom aan vervanging toe zijn, welke onmogelijk uit de lopende exploitatie betaald kan worden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de rijkssubsidieregeling voor ondersteuning van veerponten (en aanmeerfaciliteiten) in 1992is afgeschaft en dat de bijbehorende gelden zijn doorgesluisd naar provincies en gemeenten? Zo ja, zijn daarbij aan provincies en gemeenten voorwaarden gesteld voor de besteding van deze gelden, bijvoorbeeld de eis dat provincies en gemeenten de ondersteuning voor veerponten voor onbepaalde tijd moesten continueren? Zo ja, hoe luiden deze voorwaarden en wordt hieraan in de huidige praktijk voldaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat alleen de provincie Gelderland, middels een provinciaal verenfonds, financieel bijspringt om de exploitatietekorten af te dekken? Zo neen, waar bestaat nog meer een dergelijke regeling? Zo ja, is dit in strijd met de hierboven genoemde afspraken met gemeenten en provincies? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u het standpunt dat de veerponten een zeer waardevolle bijdrage leveren aan het Nederlandse wegennet – met name voor de toegankelijkheid van het landelijk gebied, het lokaal bestemmingsverkeer en het recreatieverkeer – en dat daarom een overheidsbijdrage gerechtvaardigd is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Wat vindt u van het voorstel van gedeputeerde Van Haaren van Gelderland <voetnoot nummer="1"/>om een landelijk verenfonds in te stellen, dat garant kan staan voor bankleningen om nieuwe veren te betalen en dat (een deel van) de eventuele exploitatietekorten kan vergoeden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u het standpunt dat veren beschouwd dienen te worden als een onderdeel van de weg en dat de lagere overheden de Brede Doel Uitkering voor infrastructuur hieraan mogen besteden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke stappen gaat u ondernemen om ervoor te zorgen dat de veerponten behouden kunnen blijven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-10-10" bron="NRC Handelsblad" titel="Je kunt niet overal bruggen bouwen">NRC Handelsblad, 10 oktober 2005: «Je kunt niet overal bruggen bouwen»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, het artikel hierover in NRC Handelsblad is mij bekend. Het onderwerp is overigens niet nieuw. Het is eerder ter sprake gekomen in de correspondentie met de vaste commissie voor Verkeer en Waterstaat van 7 juni 2000 (Kamerstuk 26 800 XI, nr. 71), in beantwoording van kamervragen van het lid Van Hijum (CDA) van 9 oktober 2003 (Aanhangsel Handelingen nr. 414, vergaderjaar 2003–2004) en in mijn reactie van 12augustus 2004 op het rapport «Hoe ver is de overkant?» van de Erasmus Universiteit (NDS-VW04-575). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is inderdaad waar dat door middel van de Wet herverdeling wegenbeheer die in 1992in werking is getreden de verantwoording naar de decentrale overheden is overgegaan. Er is hierbij sprake van volledige decentralisatie (dus inclusief de middelen), waaraan geen nadere voorwaarden zijn gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dat klopt. Dit initiatief van de provincie Gelderland sluit geheel aan bij de decentralisatiegedachte dat de decentrale overheden zelf maatregelen treffen om hun verantwoordelijkheden na te komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik onderken dat overzetveren een belangrijke schakel in de infrastructuur vormen. Ze hebben een functie op de genoemde terreinen. De verantwoordelijkheid voor de overzetveren berust evenwel bij de decentrale overheden als beheerders van de wegen waar de veerverbinding een schakel in is. Gezien de betekenis die deze veerverbindingen kunnen hebben voor de toegankelijkheid van het platteland zal de minister van LNV vanuit zijn coördinerende verantwoordelijkheid voor het plattelandsbeleid in zijn contacten met de andere overheden hiervoor aandacht vragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het oordeel over een dergelijk fonds laat ik aan de decentrale overheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Brede Doel Uitkering voor infrastructuur uit 2005 mag niet aan overzetveren worden besteed. In de BDU zijn namelijk een aantal bijdragen gebundeld die eerder afzonderlijk werden verstrekt. Het gaat om de bijdragen voor aanleg regionale infrastructuur, exploitatie openbaar vervoer, duurzaam veilig en vervoermanagement. Overzetveren behoren hier niet toe. Zoals ik bij vraag 2heb aangegeven zijn die immers al eerder aan decentrale overheden overgedragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De verantwoordelijkheid en de zorg voor de overzetveren is overgedragen aan de decentrale overheden. Deze overheden kunnen zelf het beste afwegingen over het behoud van overzetveren maken. Ik ben niet van plan die verantwoordelijkheid naar mij toe te trekken. Ik acht het daarom niet nodig om hierin stappen te zetten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
