<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jacobi en Samsom (beiden PvdA) aan de minister van Economische Zaken over gaswinning in de Waddenzee. (Ingezonden 25 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28182
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het tv-programma Nova op 23 april 2007 over een onderzoek waaruit blijkt dat de inschattingsmodellen voor bodemdaling ten gevolge van gaswinning in de Waddenzee niet adequaat zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Aardgas) Energie, water en grondstoffen (Delfstoffenwinning) Geschiedenis en geografie (Geologie) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Kustgebieden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardgas Bodem Offshore delfstoffenwinning Waddenzee</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1594, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060713510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Jacobi</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28182</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3379" allpagenumbers="3379" vetnummer="2060713510" code="0607tkkvr1594" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28182" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1594" onderwerp="" indiendatum="2007-04-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Jacobi</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het onderzoek van ir. Houtenbos <voetnoot nummer="1"/>, oud-medewerker van de NAM, waaruit blijkt dat de inschattingsmodellen voor bodemdaling ten gevolge van gaswinning in de waddenzee niet adequaat zijn en het «hand-aan-de-kraan»-principe zoals vastgelegd in de vergunningen voor gaswinning onder de Waddenzee niet kan garanderen dat de bodemdaling daadwerkelijk binnen de natuurgrenzen blijft? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u – via het staatstoezicht op de Mijnen – deze bevindingen ook meegenomen bij de goedkeuring van het winningsplan en het meetplan voor de winning van gas onder de Waddenzee? Zo ja, op welke manier zijn deze bevindingen verwerkt in de uiteindelijke vergunning? Zo neen, waarom niet. </vraag>
      <vraag nummer="3">Bevat het winnings- en het meetplan géén gedetailleerde bodemdalingssnelheid als functie van de tijd, zoals aanbevolen door de heer Houtenbos, maar slechts een verwachting van de totale bodemdaling op enkele tijdstippen in komende twintig jaar? Zo ja, bent u bereid om dit bij de eerst mogelijke actualisatie van winnings- en meetplan alsnog op te nemen, zodat maximaal invulling kan worden gegeven aan het «hand-aan-de-kraan» – principe? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-23" bron="NOVA">NOVA, 23 april 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ik verwijs tevens naar mijn brief van 25 april jl. waarin ik kort reageer op het rapport van de heer Houtenbos. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het antwoord op deze vraag ligt besloten in mijn brief van 25 april jl. In deze brief heb ik erop gewezen, dat de instemming (in juni 2006) met het winningsplan van de Waddenzeevelden onder meer berust op het feit, dat de NAM gebruik heeft gemaakt van nieuwe bodemdalingsmodellen. In deze modellen was de ervaring met de bodemdaling boven andere gasvelden, waaronder het Ameland-Oost veld, verwerkt. De heer Houtenbos heeft naderhand, in zijn brief aan Staatstoezicht op de Mijnen (SodM) van 25 januari 2007, nog een keer op het bijzondere bodemdalingsgedrag van dat veld gewezen. Deze informatie was echter niet nieuw, noch voor de NAM, noch voor SodM. In mijn brief heb ik op hoofdlijnen aangegeven op welke manier de voorspellingsmodellen zijn aangepast. Bovendien heb ik vermeld op welke manier de verificatie van de voorspellingsmodellen plaatsvindt. Ik zie dan ook geen reden om de instemming met het bedoelde winningsplan te heroverwegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het winningsplan van de velden waarbij het «hand-aan-de-kraan» – principe wordt toegepast, de velden Moddergat, Lauwersoog en Vierhuizen, bevat zowel kaarten (waarop de omvang van de dalingsschotels op verschillende tijdstippen is weergegeven) als grafieken van de bodemdalingssnelheid per jaar. Die snelheid wordt weergegeven per kombergingsgebied, omdat de natuurgrenzen per kombergingsgebied zijn vastgesteld. Het meetplan «Waddenzeegebied» is een afgeleide van het winningsplan. Daarom zijn de kaarten en grafieken van het winningsplan niet opnieuw in het meetplan meegenomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
