<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hamer (PvdA) en Slob (CU) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de effecten in het voortgezet onderwijs door de motie-Verhagen c.s. (Ingezonden 11 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22813
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het toekennen van achterstandsmiddelen voor het voortgezet onderwijs in zwarte wijken in grote steden en over de extra middelen voor basisscholen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Basisonderwijs (Onderwijsverzorging) Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging basisonderwijs Bekostiging voortgezet onderwijs Onderwijsvoorrang Voor- en vroegschoolse educatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1460, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
            <persoon partij="CU">Slob</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22813</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3109" allpagenumbers="3109 3110" vetnummer="2040512560" code="0405tkkvr1460" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22813" issn-nummer="ISSN 0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1460" onderwerp="" indiendatum="2005-04-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vrager partij="CU" oorsprong="parlement">Slob</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kloppen de berichten dat vmbo-scholen in zwarte wijken van grote steden aanzienlijk minder achterstandsmiddelen ontvangen, waardoor zij er onder andere in formatie op achteruitgaan? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, worden deze scholen hiervoor gecompenseerd en wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe verhoudt zich deze ontwikkeling tot de intentie van de motie-Verhagen c.s. <voetnoot nummer="2"/>en de afspraken die hierover in de Kamer zijn gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de berichten waar over uitwerking van de regeling «Toekenning extra achterstandsmiddelen aan basisscholen voor het schooljaar 2005–2006», namelijk dat er sprake is van een knip in de voor-en vroegschoolse educatie (vve) tussen «tot 4 jaar» en «na 4 jaar»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Worden er in de toekomst geen eisen meer gesteld aan de samenwerking tussen peuterspeelzalen en scholen over de vooren vroegschoolse educatie en de doorlopende leerlijnen hiertussen? Wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief van Stichting VO Haaglanden kenmerk UP/05/0202/PL over Financiële en formatieve problemen in het voortgezet onderwijs a.g.v. onderwijsachterstandenbeleid in schooljaar 2005/2006 d.d. 5-4-’05 aan min OCW mevr. v.d. Hoeven</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 689" documentnummer="30">Kamerstuk 28 689, nr. 30</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">In het kader van het Hoofdlijnenakkoord is op de middelen van het Gemeentelijk Onderwijsachterstandenbeleid € 100 mln. bezuinigd vanaf 2005 ( € 50 mln in 2004). Met de motie Verhagen c.s. wordt de € 100 mln. die is bezuinigd op GOA opnieuw ingezet ten behoeve van het nieuwe onderwijsachterstandenbeleid. Voor voortgezet onderwijs gaan deze middelen vanaf 1januari 2007, conform kabinetsbeleid, naar de scholen. De huidige aanvullende bekostiging via de cumi-regeling VO vervalt. Daarvoor in de plaats komt het nieuwe Leerplusarrangement VO (L+A VO), gebaseerd op armoedeprobleemcumulatiegebieden zoals gedefinieerd in de armoedemonitor. De uitwerking van het L+A VO, evenals de wijze van inzet van de middelen uit de motie Verhagen c.s., is toegelicht in de brief die ik u 24 maart jl. (Kamerstukken II, 27 020, nr. 44) heb toegezonden. In de periode voorafgaand aan het L+A VO wordt de oploop van de middelen ( € 10,5 mln in 2005 en € 18,8 in 2006) zo goed als mogelijk confom de intentie ingezet. Doordat de oploop later in de tijd plaats vindt dan de taakstelling op GOA ontstaat er een tijdelijke dip in de middelen die de scholen ontvangen (x 1 mln): 2004 2005 2006 2007 Taakstelling GOA voor Voortgezet Onderwijs – € 11,0 – € 22,0 – € 22,0 – € 22,0 motie Verhagen c.s. + € 10,5 + € 18,8 + € 25,0 Saldo – € 11,0 – € 11,5 – € 3,2 + € 3,0 Ik heb geen zicht op de wijze waarop gemeenten invulling geven aan de GOA-taakstelling. Het is mogelijk dat de invulling door individuele gemeenten aanzienlijke consequenties kan hebben voor individuele scholen. Op 14 april jl. is er op ambtelijk niveau een prettig gesprek geweest met de Stichting VO Haaglanden. Tijdens dit gesprek heeft de Stichting haar problemen duidelijk gemaakt en heeft OCW het kabinetsbeleid en de (mogelijke) consequenties daarvan toegelicht. Ik heb kennisgenomen van het feit dat het voor de in de brief van St. VO Haaglanden genoemde scholen de bezuiniging vanuit GOA aanzienlijke financiële consequenties heeft. Uit de jaarverslagen van de betrokken bevoegde gezagen maak ik op dat gedwongen ontslagen vermeden kunnen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Scholen voor basisonderwijs ontvangen met ingang van 1 augustus 2005 de regeling «Toekenning extra achterstandsmiddelen aan basisscholen voor het schooljaar 2005–2006» voor vroegtijdige bestrijding van onderwijsachterstanden. Omdat scholen zelf meer middelen kunnen inzetten in de vroegschoolse periode, wordt het op lokaal niveau voor gemeenten mogelijk om, in overleg met schoolbesturen, een groter deel van hun VVE-middelen in te zetten in de voorschoolse periode. Voorlopig blijven gemeenten, conform het huidige Landelijke Beleidskader Gemeentelijk Onderwijsachterstandenbeleid (LBK GOA) dat tot 1 augustus 2006 van kracht is, verantwoordelijk voor het realiseren van de ambitie van 50% deelname van de doelgroep aan de gehele voor-en vroegschoolse educatie, inclusief de doorlopende leerlijn. Van schoolbesturen wordt verwacht dat zij hieraan blijven meewerken en dat zij met behulp van de middelen afkomstig uit de motie Verhagen c.s. bewaken dat de doorlopende leerlijn gegarandeerd wordt. Bovenop dit reeds bestaande beleid kunnen gemeenten en schoolbesturen op lokaal niveau afspraken maken over de inzet van de middelen die scholen extra ontvangen als gevolg van de motie Verhagen. Tot 1 augustus 2006 kan hiervoor het «Op Overeenstemming Gericht Overleg» (OOGO) benut worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De doorlopende leerlijn is essentieel voor het slagen van het VVE-beleid. Zoals hierboven aangegeven zal tot 1-8-2006 het LBK van kracht zijn en kan het OOGO benut worden voor het maken van afspraken tussen gemeenten en scholen, ook betreffende de doorlopende leerlijn. In de komende maanden zal een verkenning uitgevoerd worden naar de meest effectieve en efficiënte verdeling van verantwoordelijkheden op het terrein van VVE na 1-8-2006 en de instrumenten en arrangementen die hiervoor nodig en bruikbaar zijn. Hierbij zal gebruik gemaakt worden van de ontwikkelingen binnen «Operatie Jong». Het gaat met name om de vormgeving van de bestuurlijke regierol van gemeenten en de uitvoerende regierol van schoolbesturen. Verwacht wordt dat de uitkomsten van de verkenning in het najaar van 2005 gepresenteerd kunnen worden. Alle VVE-gemeenten en schoolbesturen krijgen voor 1 mei 2005 een brief toegestuurd waarin een toelichting wordt gegeven op het VVE-beleid korte termijn (tot 1-8-2006) en lange termijn, conform de bovenstaande antwoordlijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
