<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het nieuwe beleidskader Faunabeheer (ganzen en smienten). (Ingezonden 28 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27647
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Volkskrant van 24 februari 2007 en een persbericht van LTO-Noord van 21 februari 2007 over het verbod op de ganzen- en smientenjacht. In het persbericht stelt een Noord-Hollandse gedeputeerde dat hij de rechterlijke uitspraak dienaangaande zal negeren. Vragensteller verzoekt tevens om een spoedige evaluatie van het beleidskader Faunabeheer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Fauna) Natuur (Jacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beschermde diersoorten Jacht Vogels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1102, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27647</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2341" allpagenumbers="2341 2342" vetnummer="2060708420" code="0607tkkvr1102" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27647" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1102" onderwerp="" indiendatum="2007-02-28">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «gans kán leren waar hij mag komen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe beoordeelt u de uitspraak van gedeputeerde Moens van de provincie Noord-Holland <voetnoot nummer="2"/>waarin hij naar aanleiding van een rechterlijk verbod op de ganzen- en smientenjacht zegt «bestuurlijk ongehoorzaam te zullen handelen» en «dan maar het stoutste jongetje van de klas te willen zijn»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat uitspraken van de rechter gerespecteerd dienen te worden en dat bestuurlijke ongehoorzaamheid van gedeputeerden vraagt om spoedige bijstelling van het beleidskader? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven welke inspanningen er verricht zijn op het gebied van schadepreventie-onderzoek, zoals naar het inzaaien van natuurgebieden en dijkkanten met witte klaver, die de ganzen zou kunnen weghouden uit weilanden en de inzet van leermethoden om ganzen weg te houden uit bepaalde weilanden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u per provincie aangeven hoeveel ganzen zijn gedood in 2006 in het kader van «verjaging»? Vindt u dat bij dergelijke aantallen nog van verjaging gesproken kan worden in plaats van bejaging? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat binnen het beleidskader is gekomen tot een voldoende evenwichtige verdeling van foerageergebieden voor ganzen in de verschillende provincies? Kunt u aangeven welk gebiedsoppervlakte Noord-Holland voor haar rekening neemt in relatie tot andere provincies? Deelt u de mening dat de ligging in met name zuidelijk Noord-Holland voldoende soelaas biedt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid het beleidskader spoedig te evalueren met alle betrokken partijen en de Kamer daarvan verslag te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-02-24" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 24 februari 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-02-21" bron="Persbericht:  van LTO-Noord" titel="Frustraties over faunabeleid">Persbericht: «Frustraties over faunabeleid» van LTO-Noord, 21 februari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dit is een uitspraak van de gedeputeerde die geheel voor zijn rekening is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uitspraken van de rechter dienen gerespecteerd te worden. Thans heeft de rechtbank in Haarlem in eerste aanleg uitspraak gedaan. Tegen deze uitspraak hebben gedeputeerde staten hoger beroep ingesteld bij de Raad van State. Het is derhalve nog te vroeg om conclusies te trekken ten aanzien van het rijksbeleid terzake. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het Faunafonds financiert verschillende onderzoeken naar schadepreventie. Zo laat het Faunafonds toetsen in welke mate Norit (uit turf gewonnen actieve kool) grasland onaantrekkelijk maakt voor ganzen. Ook heeft het Faunafonds opdracht verleend om het leereffect van het smaakmiddel anthraquinone in combinatie met een waarschuwingsteken («adversive conditioning») te onderzoeken. In dat onderzoek wordt ook de aantrekkelijkheid van grasland ingezaaid met witte klaver meegenomen. De eerste conclusies uit de studies zijn positief. De vervolgonderzoeken die zijn voorzien, zullen meer aandacht besteden aan de praktische toepasbaarheid van alternatieve verjaagmethodes van ganzen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="4 3">In onderstaande tabel ziet u het aantal ganzen per provincie dat in het kader van verjagingacties zijn gedood. Tabel 1: Aantallen geschoten ganzen en smienten in seizoen 2005–2006 (Noord-Holland ontbreekt in dit overzicht omdat in deze provincie afschot door een gerechtelijke uitspraak niet was toegestaan). Afschotgegevens DR FR: GR LB NB UT ZL FL GL OV ZH Totaal Grauwe gans 146 3 939 911 890 643 1 874 403 4 767 1 209 4542 19 324 Kolgans 208 20 755 611 314 374 549 102 4 767 3 953 1 601 33 011 Canadese gans 62 62 Smient <voetnoot nummer="4"/>4 091 207 542 200 361 1 500 6 905 Soort onbekend <voetnoot nummer="3"/>1 949 48 607 588 3 195 Totaal 358 28 785 1 732 1 204 1 949 1 559 2 485 553 10 118 6 111 7 643 62 497 In totaal zijn ruim 60.000 ganzen en smienten gedood tijdens verjagingacties. Op een totale populatie van ruim 1,5 miljoen overwinteraars is dat aandeel acceptabel. Ik verwacht overigens dat dit aandeel door het leereffect nog verder omlaag zal gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. De verdeling is gebeurd op basis van het gemiddelde aantal «gansdagen» dat ganzen in de winterperiode in elk van de provincies verblijven. Het aantal gansdagen is een combinatie van het aantal ganzen en de gemiddelde verblijfsduur. Het aan de provincie Noord-Holland toegewezen foerageergebied bedraagt circa 5.500 ha. Dit is circa 7% van het totaal van 80.000 ha. De provincie Noord-Holland heeft deze oppervlakte ook daadwerkelijk aangewezen. Voor het aanwijzen van gebieden zijn vooraf criteria opgesteld. Deze zijn onder andere gebaseerd op het aantal ganzen in een gebied, de hoeveelheid schade die deze ganzen veroorzaken en de ligging ten opzichte van vogelrichtlijngebieden. Het is aan de provincies om op basis van deze criteria gebieden te selecteren en draagkracht te vinden bij de boeren in die gebieden. Noord-Holland heeft conform deze criteria de gebieden aangewezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het beleidskader wordt op dit moment geëvalueerd. Voor de zomer ontvangt u een tussentijdse rapportage van deze evaluatie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
