<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smilde (CDA) en Noorman-den Uyl (PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de uitvoering van de moties 28 862, nr. 31 en nr. 32. (Ingezonden 20 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23388
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De moties vragen om vrijstelling van sollicitatieplicht voor werkzoekenden van 57+ als zij vrijwilligerswerk doen of mantelzorgtaken hebben. Nu blijkt er discussie over de omschrijving van de groep.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Overig) Sociale zekerheid (Werkloosheidsvoorzieningen (WW, WWV)) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Vrijwilligerswerk WW</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1983, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Smilde</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23388</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4221" allpagenumbers="4221 4222" vetnummer="2040516930" code="0405tkkvr1983" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23388" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1983" onderwerp="" indiendatum="2005-06-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smilde</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-06-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat in het Besluit nr. SV/F&amp;W/2005/30639 is bepaald dat de regeling sollicitatievrijstelling onder voorwaarden voor werkloze 57,5-jarigen en ouder beperkt blijft tot werkloze werknemers die 57,5 jaar of ouder zijn op 31 december 2003? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u zich gerealiseerd dat de bedoeling van de Kamer bij het aanvaarden van de moties 28 863, nrs.31 en 32, was dat alle werklozen van 57,5 jaar en ouder die een jaar werkloos zijn voor de vrijstelling van de sollicitatieplicht bij 20 uur per week mantelzorg of vrijwilligerswerk in aanmerking kunnen komen tijdens de looptijd van de regeling? Zo neen, bent u bereid om het Besluit uit te breiden met deze doelgroep zoals door de indieners is bedoeld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het Uitvoeringsinstituut Werknemers Verzekering (UWV) ook bereid iedere werkloze van 57,5 jaar of ouder die zich meldt voor 20 uur per week vrijwilligerswerk of mantelzorg toestemming te geven om de eerste drie maanden met behoud van uitkering 20 uur per week die taken uit te voeren, uitgaande van de in het Besluit opgenomen bepaling dat een werkloze werknemer van 57,5 jaar of ouders eerst 3 maanden vrijwilligerswerk of mantelzorg moet hebben verricht alvorens de vrijstelling van de sollicitatieplicht door het UWV wordt toegekend? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gaat het UWV breed voorlichting geven over de criteria waaraan de 20 uur per week mantelzorg of vrijwilligerswerk moet voldoen? Biedt het UWV de mensen die zich melden ook de zekerheid, dat zij na drie maanden aan de voorwaarden te hebben voldaan, voor de sollicitatievrijstelling en bijbehorende vakantiedagen in aanmerking komen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid vóór 28 juni a.s. deze vragen te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2 3 4">Ik heb mij – dit in antwoord op het eerste deel van de vraag – gerealiseerd dat de wens van de Kamer is geweest om voor alle werklozen van 57,5 jaar en ouder een vrijstellingsregeling te realiseren.De moties vragen om een regeling waarbij oudere werklozen, nadat zij langdurig hebben gesolliciteerd, vrijgesteld zijn van de sollicitatieplicht en recht krijgen op de bijbehorende vakantiedagen, gedurende de periode dat zij substantiële vrijwilligers- of mantelzorgtaken verrichten.Daartoe heb ik het Uitvoeringsinstituut werknemersverzekeringen (UWV) verzocht een pilot uit te voeren om inzicht te bieden in de randvoorwaarden waaraan een goed uitvoerbare en handhaafbare vrijstellingsregeling moet voldoen. Op 27 januari 2005 heb ik uw Kamer de resultaten van de pilot toegestuurd <voetnoot nummer="1"/>.Tevens heb ik een vrijstellingsregeling langs de volgende hoofdlijnen voorgesteld: een structurele regeling met een duurcriterium van drie jaar, geen leeftijdsgrens en een omvang van 20 uur vrijwilligerswerk en/of mantelzorgtaken per week.Naar aanleiding van deze brief is op 3 maart 2005 met uw Kamer een Algemeen Overleg (AO) gevoerd <voetnoot nummer="2"/>.Ik heb met uw Kamer gewisseld dat het opnemen van een leeftijdsgrens arbitrair en discriminerend kan zijn en daarmee strijdig met regelgeving rond gelijke behandeling.Voor het opnemen van een leeftijdsgrens die is gekoppeld aan de herinvoering van de sollicitatieplicht van ouderen, is wel een objectieve rechtvaardigingsgrond aanwezig.Een dergelijke leeftijdsgrens ziet op een tijdelijke overgangssituatie voor personen voor wie eerder de vrijstellingsregeling gold. Tijdens het AO bleek dat de leden van de vaste commissie SZW in meerderheid de voorkeur hebben voor een regeling die meer toegesneden is op de huidige 57,5-plussers.In mijn brief van 31 maart 2005 <voetnoot nummer="3"/>heb ik daarom het voornemen geuit tot een alternatieve vrijstellingsregeling: werknemers die op 31 december 2003 ten minste 57,5 jaar waren, kunnen onder voorwaarden, worden vrijgesteld van de sollicitatieplicht.Als voorwaarde voor vrijstelling gold dat zij ten minste gemiddeld 20 uur per week gedurende minimaal drie maanden vrijwilligerswerk en/of mantelzorgtaken verrichtten.Voor WW-gerechtigden die na 31 december 2003 in de WW komen, gold dat zij vrijgesteld kunnen worden, als zij twee jaar na de eerste werkloosheidsdag nog steeds een WW-uitkering hebben.Door de keuze voor een groep die op een bepaald moment 57,5 jaar of ouder was, heeft de regeling een eindig karakter. In het AO van 6 april 2005 <voetnoot nummer="4"/>is door de leden van de vaste commissie SZW aangedrongen op bekorting van de periode van twee jaar, alvorens vrijstelling kan worden verleend, tot één jaar.Nadat ik dit voorstel had overgenomen, heeft de vaste commissie ingestemd met deze vrijstellingsregeling.In de op 10 mei 2005 gepubliceerde Regeling is voor werknemers die op 31 december 2003 57,5 jaar of ouder waren en na deze datum werkloos worden, een duurcriterium opgenomen van één jaar.Hiermee is naar mijn mening uitvoering gegeven aan de wens van de Kamer, zoals neergelegd in de bovenstaande moties, en zoals besproken in de AO’s.De Regeling treedt per 1 juli 2005 in werking.UWV spant zich in om op deze datum de implementatie en voorlichting gereed te hebben (zie ook mijn antwoord op vraag 4). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Regeling geeft aan dat vrijstelling kan worden verleend als een werknemer die op 31 december 2003 57,5 jaar of ouder was – onder nadere voorwaarden – gedurende minimaal drie maanden vrijwilligerswerk en/of mantelzorgtaken verricht.Hieruit volgt dat een werkloze werknemer, na één jaar werkloosheid, reeds bij aanvang van het vrijwilligerswerk en/of de mantelzorgtaken vrijgesteld is van de sollicitatieplicht als de werkloze deze taken in ieder geval de komende drie maanden gaat verrichten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Rond 1 juli 2005 (inwerkingtredingdatum van de Regeling) zal UWV de totale doelgroep attenderen op de mogelijkheid om vrijstelling te verkrijgen als zij gemiddeld 20 uur per week aantoonbaar vrijwilligerswerk en/of mantelzorgtaken verrichten.Hiertoe stuurt UWV een brief naar werkloze werknemers die op 31 december 2003 57,5 jaar of ouder waren en op 1 juli 2005 langer dan één jaar een WW-uitkering ontvangen.Werklozen die na 1 juli 2005 in de WW komen, zullen zich melden bij CWI of UWV voor een intake-gesprek en kunnen op die manier geattendeerd worden op de vrijstellingsregeling. Het aanvraagformulier bevat nadere informatie over de regeling en de criteria waaraan het vrijwilligerswerk en/of de mantelzorgtaken moeten voldoen.Ook op de website van SZW, UWV en CWI wordt aandacht aan de vrijstellingsregeling gegeven. Oudere werklozen die vrijwilligerswerk en/of mantelzorgtaken gaan verrichten, hoeven niet eerst drie maanden te wachten, voordat zij zekerheid van UWV krijgen of zij in aanmerking komen voor de sollicitatievrijstelling en de bijbehorende vakantiedagen (zie hiervoor ook mijn antwoord op vraag 3).Een beslissing van UWV volgt binnen acht weken.Zolang de aanvraag nog in behandeling is bij UWV wordt de WW-gerechtigde echter wel aangeraden om te blijven voldoen aan de sollicitatieverplichtingen om mogelijke sancties achteraf bij een negatieve beslissing te voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken II, 28 862, nr.40</noot>
         <noot nummer="2">Kamerstukken II, 28 862, nr.42</noot>
         <noot nummer="3">Kamerstukken II, 28 862, nr.43</noot>
         <noot nummer="4">Kamerstukken II, 26 448, nr.205</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
