<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eversdijk (CDA) inzake bestrijding van muskusratten. (Ingezonden 30 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2508
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt of in de Europese Unie maatregelen worden voorbereid om het vangen van muskusratten met (gazen) fuiken en pootklemmen te verbieden. Welke maatregelen moeten dan genomen om de voldoende bestrijding van muskusratten te waarborgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Fauna)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ratten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 20, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eversdijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2508</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="41" allpagenumbers="41" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="20" onderwerp="" indiendatum="1996-01-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eversdijk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-16">
         <antwoorder functie="mevrouw" ministerie="">Jorritsma-Lebbink, minister van Verkeer en Waterstaat</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de heer Van Aartsen, minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van het artikel in het blad «Oogst» van 12 januari 1996 over de bestrijding van muskusratten, in het bijzonder van de kop: «Vangstregels E.U. kunnen Nederland alsnog natte voeten bezorgen»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat in de Europese Unie maatregelen worden voorbereid om onder andere het vangen van muskusratten met (gazen) fuiken en pootklemmen te verbieden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien vraag 2 bevestigend wordt beantwoord, welke maatregelen denkt u dan te nemen om een voldoende bestrijding van de muskusratten te waarborgen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat er een zeer forse toename is geconstateerd van de veel grotere uit Zuid-Amerika voor de fokkerij geı¨mporteerde zogenaamde «beverrat» (niet te verwarren met de bever), met name in het Biesboschgebied? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien vraag 4 bevestigd beantwoord wordt, wat is dan het beleid om deze sterk groeiende, niet inheemse diersoort niet te laten uitgroeien tot een even groot gevaar als thans de muskusrat al is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Met ingang van 1 januari 1995 is de toepassing van pootklemmen voor de vangst van pelsdieren in de Europese Unie verboden. Sindsdien wordt in de muskusrattenbestrijding deze pootklem niet meer toegepast. Er bestaan voldoende alternatieve vangmiddelen voor een effectieve bestrijding. De Europese Commissie is betrokken bij de ontwikkeling van nadere eisen aan het gebruik van andere vangmiddelen op mondiaal niveau. Vooralsnog is niet bekend welke vangmiddelen dit betreft en wat de eventuele gevolgen daarvan zijn voor de muskusrattenbestrijding. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De beverrat is afkomstig uit Zuid-Amerika. Sinds 1935 komt hij in Nederland in het wild voor. De beverrat is slecht bestand tegen de kou. De stand is daardoor tot nu toe beperkt gebleven. Een aantal zachte winters heeft ertoe geleid dat het aantal beverratten de laatste jaren is toegenomen. Er is momenteel sprake van twee populaties. Ee´n in de Zuidhollandse en Noordbrabantse Biesbosch waarvan de omvang wordt geschat op een paar honderd dieren. En e´e´n in Limburg rond Roermond met een geschatte omvang van enige duizenden dieren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bij aanhouding van de huidige koude zal een groot deel van de populatie naar verwachting omkomen. De beverrat kan schade toebrengen aan waterkeringen en aan landbouwgewassen. Aangezien de beverrat niet behoort tot de beschermde diersoorten, is voor de bestrijding geen vergunning nodig. Indien schade aan gewassen of de openbare veiligheid daartoe aanleiding geven kan Gedeputeerde Staten op grond van artikel 54 van de Jachtwet zonodig toestemming geven om bestrijding op grond van derden te laten plaatsvinden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
