<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister van Defensie over de uitzending van Nederlandse commando's naar Afghanistan. (Ingezonden 21 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23004
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in Volkskrant, waarin de suggestie wordt gewekt dat de minister van Defensie niet op de hoogte was van de vertrekdatum van Nederlandse commando's naar Afghanistan, in tegenstelling tot de media. Waarom heeft de minister in het Kamerdebat (Handelingen II, 2004-2005, 61, blz. 3937-3942) geheimzinnig gedaan over de vertrekdatum?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Militairen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1636, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040513470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23004</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3489" allpagenumbers="3489" vetnummer="2040513470" code="0405tkkvr1636" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23004" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1636" onderwerp="" indiendatum="21april 2005">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-05-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u het artikel «Uitgezonden naar land van godsdienstfanatici» gelezen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich uw antwoord over de vertrekdatum van Nederlandse commando’s naar Afghanistan: «U weet dat ik niet wil zeggen wanneer wij vertrekken en waar wij precies naartoe gaan. Dat geldt ook voor nu»? <voetnoot nummer="2"/>Waarom geldt dat niet meer? </vraag>
      <vraag nummer="3">Was u tijdens het laatste debat over het zenden van Nederlandse commando’s naar Afghanistan op de hoogte van de vertrekdatum? Zo ja, waarom hebt u de Kamer niet publiek dan wel vertrouwelijk ingelicht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom was u geheimzinnig over de vertrekdatum van de Nederlandse commando’s naar Afghanistan tijdens het laatste debat, terwijl de media wel op de hoogte blijken te zijn van de datum van vertrek? Heeft u of uw ministerie de media ingelicht over de vertrekdatum? Wat is de reden van deze inconsistente handelwijze? </vraag>
      <vraag nummer="5">Geldt nu uw argument «geheimhouding vertrek om de commando’s niet in gevaar te brengen» plotseling niet meer? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-19" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 19 april 2005</noot>
         <noot nummer="2">Handelingen 2004–2005, nr. 61, Tweede Kamer, pag. 3937–3942</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 5">De regering is terughoudend met het geven van informatie over de inzet van speciale eenheden vanwege zowel de veiligheid van de militairen als de effectiviteit van de missie. Met het versturen van de Kamerbrief van 25 februari jl (Kamerstuk 27 925 nr. 159) en het vertrouwelijk informeren van de Kamer op 10 maart jl. is de Kamer toch zoveel informatie verschaft dat zij zich een gefundeerd oordeel kon vormen. De regering betracht daarbij de geheimhouding die nodig is, maar streeft verder naar openheid voor zover dat mogelijk is. Eind februari was al voorzien dat het vertrek van de «Special Forces»-taakgroep (SF) zou plaatsvinden in de tweede helft van april. Er is toen besloten om niet op dat moment bekend te maken dat de Nederlandse SF-taakgroep pas over twee maanden in Afghanistan zou arriveren. Een tegenstander zou zijn voordeel kunnen doen met de wetenschap dat de SF-taakgroep nog geruime tijd niet ter plaatse zou zijn. Dit zou afbreuk kunnen doen aan de effectiviteit van de operatie Enduring Freedom. Bij het feitelijke vertrek van de militairen was er geen reden meer dit aspect vertrouwelijk te behandelen. Ik heb daarom besloten in het openbaar persoonlijk afscheid te nemen van een grote groep militairen van de SF-taakgroep, om te tonen dat de regering hen steunt bij hun moeilijke en gevaarlijke missie en hen daarbij succes te wensen. De media zijn bij dit vertrek uitgenodigd teneinde daarvan, met inachtneming van bepaalde beperkingen, verslag te kunnen doen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
