<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Albayrak (PvdA) aan de minister van Justitie over het afnemend aantal kinderen dat voor interlandelijke adoptie beschikbaar is. (Ingezonden 8 februari 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27505
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht van Wereldkinderen dat adoptie een aflopende zaak is. Is de daling van het ter adoptie aangeboden kinderen uit China het gevolg van het beperkte aanbod of spelen ook andere factoren een rol, zoals de landenclaim van de vergunninghouders.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Adoptie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 979, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27505</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2085" allpagenumbers="2085" vetnummer="2060707400" code="0607tkkvr979" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27505" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="979" onderwerp="" indiendatum="2007-02-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht van Wereldkinderen dat adoptie een aflopende zaak is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van Wereldkinderen? Zo ja, waarop is dat gebaseerd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de daling van het aantal ter adoptie aangeboden kinderen vanuit China te wijten aan het beperkte aanbod, zoals Wereldkinderen oppert, of spelen (ook) andere factoren een rol? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de landenclaim van de vergunninghouders een remmende werking op het aantal adopties omdat andere vergunninghouders eventuele vruchtbare contacten in die landen, waar al een claim op rust, niet kunnen gebruiken? Zo ja, is dat een reden om de landenclaim af te schaffen bij de volgende convenantafspraken? Zo neen, waarom zou dit geen effect hebben? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is deze afname ook opgemerkt door andere landen die regelmatig uit China adopteren? Zo ja, welke landen? Zo neen, waarom heeft alleen Nederland met die afname te maken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Met welke landen is de afgelopen vier jaar contact geweest om te komen tot bilaterale afspraken over interlandelijke adoptie? Kan een overzicht gegeven worden van de landen en de resultaten van deze contacten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-02-5" bron="Dagblad De Pers">Dagblad De Pers, 5 februari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-03-13">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 13 maart 2007) Met verwijzing naar uw brief van 8 februari jl., nr. 2060707400, deel ik u mede dat de vragen van het voormalige lid Albayrak van uw Kamer over het afnemend aantal kinderen dat voor adoptie beschikbaar is, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord; dit vanwege de samenhang met de beantwoording van vragen van het lid Van der Staaij van 8 februari 2007, nr. 2060707420. Voor beantwoording hiervan heb ik uitstel gevraagd vanwege het feit dat nader onderzoek terzake nog niet is afgerond. Ik streef ernaar u vóór 22 maart 2007 </mededeling>
</kvr>
