<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volksgezondheid, Welzijn, Sport over overmatige waterinjecties in kippenvlees voor consumenten. (Ingezonden 28 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28917
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Metro van 26 juni 2007 over een Brits onderzoek waaruit blijkt dat water is toegevoegd aan een partij Nederlands kippenvlees. Onder andere wordt gevraagd naar de toevoeging van varkenseiwitten, die het mogelijk maken dat het water in het vlees wordt opgenomen. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen over dit onderwerp van het Tweede Kamerlid Van Velzen, eveneens ingezonden 28 juni 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Veeteelt (Pluimvee) Veeteelt (Vlees)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pluimvee Vlees Vleeskeuring</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2278, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060719540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28917</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4825" allpagenumbers="4825 4826" vetnummer="2060719540" code="0607tkkvr2278" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28917" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2278" onderwerp="" indiendatum="2007-06-28">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volksgezondheid, Welzijn, Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="18">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Britten briesen om natte Nederkippen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven of Nederlandse pluimveevleesproducenten volgens de Europese Unie-regels werken wat betreft de richtlijnen voor het injecteren van kippenvlees met water en het tumbelen van kippenvlees om water op te nemen? Zo ja, kunt u aangeven hoe 63.000 ton geïnjecteerd kippenvlees met verkeerde etiketten op de Engelse markt terecht heeft kunnen komen? Welke maatregelen gaat u nemen om deze strafbare praktijken te voorkomen? Zo neen, welke maatregelen gaat u nemen om te garanderen dat pluimveevlees producenten zich houden aan de Europese regels? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welke belangen de Europese Unie heeft bij het toestaan van het injecteren van water en het tumbelen van kippenvlees om water op te nemen? Waarom zijn hiervoor richtlijnen geïmplementeerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wat in Nederland het maximum toegestane percentage water in kippenvlees is? Hoe dit maximum percentage bepaald? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven wat de reden en het nut is van het injecteren van kippenvlees met water en het tumbelen van kippenvlees om water op te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven wat het belang van de consument is bij het kopen van kippenvlees dat is geïnjecteerd met water? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven wat daarbij de meerwaarde is ten opzichte van kippenvlees zonder water? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven of u de verkoop in Nederland van kippenvlees met water wenselijk acht? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u aangeven of in Nederland een verplichting bestaat tot het vermelden van waterpercentages op het etiket? Zo ja, wie controleert of dat daadwerkelijk gebeurt en of de vermelde percentages juist zijn? Zo neen, bent u voornemens deze verplichting in te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de mening dat consumenten betere keuzes kunnen maken als ze weten wat ze kopen? Zo ja, op welke wijze wilt u consumenten beter op de hoogte stellen van de aanwezigheid van toegevoegd water in kippenvlees? Ziet u dit als een taak van de overheid? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="11">Kunt u aangeven op welke wijze de consument beschermd wordt tegen de verkoop van kippenvlees met hoeveelheden toegevoegd water die het maximum toegestane percentage overschrijden? </vraag>
      <vraag nummer="12">Acht u deze bescherming van consumenten tegen kippenvlees met teveel toegevoegd water voldoende? Zo ja, op welke wijze? Hoe wordt dit gecontroleerd en welke resultaten hebben deze controles de afgelopen vijf jaar opgeleverd? Zo neen, op welke wijze gaat u de controle verbeteren en binnen welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="13">Is het waar dat aan biologisch kippenvlees geen water toegevoegd mag worden? Zo ja, deelt u de mening dat hierdoor het prijsverschil tussen biologisch en gangbaar kippenvlees erg groot is en dat daardoor oneerlijke concurrentie plaatsvindt? Zo neen, wat is het maximum percentage water dat aan biologisch kippenvlees mag worden toegevoegd, en vindt u dat aanvaardbaar? </vraag>
      <vraag nummer="14">Is het waar dat het toevoegen van water in kippenvlees alleen mogelijk is als in dit water eiwitten worden opgelost? Zo ja, kunt u aangeven of u het bijmengen van eiwitten in het water wenselijk vindt en waarom? Zo neen, welke andere toevoegingen zijn nodig om water te kunnen injecteren in kippenvlees en zijn deze toevoegingen van dierlijke oorsprong? </vraag>
      <vraag nummer="15">Is het waar dat hiervoor ook varkenseiwitten worden gebruikt, vaak afkomstig uit slachtafval of uit de productie van varkensvlees? </vraag>
      <vraag nummer="16">Kunt u aangeven of u het wenselijk acht dat varkenseiwitten worden toegevoegd aan het water dat in kippenvlees terecht komt? Zo ja, waarom? Zo neen, op welke wijze wilt u dit aanpakken en binnen welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="17">Kunt u aangeven hoe consumenten die geen varkenseiwitten willen of kunnen eten, zich kunnen beschermen tegen varkenseiwitten in kippenvlees? </vraag>
      <vraag nummer="18">Deelt u de mening dat de aanwezigheid van varkenseiwitten in kippenvlees verboden zou moeten zijn? Zo ja, hoe en wanneer gaat u dit verbod implementeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-26" bron="Metro">Metro, 26 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Van Velzen (SP), ingezonden 28 juni 2007 (vraagnummer 2060719460). </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3, 5, 6, 7 en 8">Zie de antwoorden op de vragen van het lid Van Velzen. (Aanhangsel Handelingen nr. 2277, vergaderjaar 2006–2007) </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er bestaat geen maximum toegestaan percentage voor de hoeveelheid toe te voegen water. </antwoord>
      <antwoord nummer="9, 10, 11 en 12">Wetgeving rond etikettering van voedingsmiddelen is op EU-niveau geharmoniseerd. Voor kippenvleesbereidingen met toegevoegd water betekenen die regels dat het percentage kippenvlees moet worden vermeld en dat water – voor zover meer dan 5% – als ingrediënt moet worden vermeld. De vermelding van het percentage water is niet verplicht. Onder meer op basis van het percentage kippenvlees in de vleesbereiding kunnen afnemers, inclusief consumenten hun keuze bepalen. In Nederland controleert de Voedsel en Waren Autoriteit (VWA) de etikettering. Deze controles vinden steekproefsgewijs plaats. Uit de controles in de achterliggende jaren blijkt dat in teveel gevallen de etiketteringsregels rond het vermelde waterpercentage overtreden worden. Om die reden heeft de minister van VWS de VWA gevraagd de overtreders strenger aan te pakken. </antwoord>
      <antwoord nummer="13">Volgens de Verordening (EG) 2092/91, de biologische verordening, is het niet verboden om water toe te voegen aan kippenvlees. Voorwaarde is dat de eiwitten die worden toegevoegd om het water vast te houden zijn verkregen uit biologische producten en dat de gebruikte additieven zijn toegestaan. Ook voor biologische kippenvleesbereidingen bestaat geen maximum percentage voor de hoeveelheid toe te voegen water. In de praktijk past de biologische sector voor zover mij bekend de toevoeging van water aan kippenvlees niet toe. </antwoord>
      <antwoord nummer="14, 15, 16, 17 en 18">Het toevoegen en vasthouden van water is alleen mogelijk als hiervoor waterbindende middelen, waarin veelal eiwitten of eiwithydrolysaten worden gebruikt in combinatie met fosfaten. Het toevoegen van varkenseiwitten aan kippenvlees is toegestaan. Bovendien is etikettering van deze toevoegingen inclusief hun herkomst (bijvoorbeeld varken, rund, kip, melk of soja) verplicht. Ik ben van mening dat de afnemers, inclusief consumenten, dan zelf moeten kunnen beoordelen of zij deze producten willen afnemen dan wel consumeren. Gebruik van eiwitten afkomstig van niet voor humane consumptie geschikte slachtbijproducten is niet toegestaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
