<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dubbelboer (PvdA) aan de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties over analfabeten die hun stem willen uitbrengen. (Ingezonden 23 oktober 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26740
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt onder meer of het mogelijk is om op de stemcomputerplaat bij elke kandidaat een foto te plaatsen en de logo's van de deelnemende partijen af te beelden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Nederlandse taal) Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kiesrecht Nederlandse taal Verkiezingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 306, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060701840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties (BVK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dubbelboer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26740</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="657" allpagenumbers="657 658" vetnummer="2060701840" code="0607tkkvr306" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26740" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="306" onderwerp="" indiendatum="2006-10-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dubbelboer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-11-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties">Nicolaï</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Weet u dat ongeveer 1 miljoen analfabeten in Nederland moeite hebben met het uitbrengen van hun stem bij verkiezingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Erkent u het probleem dat in Nederland in het stemhokje alleen door te lezen een stem op een persoon kan worden uitgebracht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het mogelijk om aan dit probleem nog iets te doen voor de verkiezingen van 22 november aanstaande? Zo ja, is het mogelijk om op de stemcomputerplaat bij elke naam van de kandidaat een foto te plaatsen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om de mogelijkheid te bezien of de logo’s van de deelnemende partijen afgebeeld kunnen worden bij de naam van de partij, zodat in ieder geval het pictogram houvast biedt voor analfabeten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om, als deze ingrepen nog mogelijk zijn voor de aanstaande verkiezingen, dit via de media duidelijk te maken, zodat zoveel mogelijk analfabeten gestimuleerd worden om te gaan stemmen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Als deze maatregelen niet meer mogelijk zijn voor de verkiezingen van 22 november aanstaande, bent u dan bereid dit te regelen vóór de verkiezingen van de leden van Provinciale Staten in maart 2007? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-10-19" bron="RTL Nieuws">RTL Nieuws, 19 oktober 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ik weet dat in Nederland ongeveer 1,5 miljoen mensen moeite hebben met lezen en schrijven. Een groot deel van hen zal ook moeite hebben met het uitbrengen van een stem. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Leesvaardigheid is van groot belang bij het uitbrengen van een stem. Een kiezer die niet of slecht kan lezen kan zich wel van tevoren laten informeren over de op het stembiljet voorkomende lijsten en over de volgorde waarin deze op het stembiljet zijn geplaatst. De lijsten worden immers voorafgaand aan de stemming onder alle kiezers verspreid. Ik besef ten volle dat dit niet ideaal is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is niet mogelijk nog voor de verkiezingen van 22 november het stembiljet en de stemmachines beter toegankelijk te maken voor kiezers die niet kunnen lezen. Ik merk overigens op dat één van de goedgekeurde stemmachines een audiofunctie heeft die ook door kiezers die niet kunnen lezen kan worden gebruikt. Het toestaan van foto’s op lijsten vergt wijziging van Kiesbesluit en de modellen bij Kieswet en Kiesbesluit. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het voornemen bestaat de Kieswet te moderniseren. Er zal een onafhankelijke commissie worden ingesteld die zich gaat buigen over het stemproces. Ik stel mij voor dat daarbij ook de toegankelijkheid van het stemproces voor kiezers die moeite hebben met lezen zal worden betrokken. De inspanningen blijven overigens gericht op het uitbannen van (functioneel) analfabetisme. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het toevoegen van foto’s en logo’s aan de namen van kandidaten c.q. partijen betekent extra informatie op de toch al omvangrijke stembiljetten en stempanelen. Wat de Nedap-stemmachines betreft zal een eventuele foto moeten worden geplaatst op de stemknop waarop ook de naam van de kandidaat staat. Dat betekent dat de naam kleiner moet worden gedrukt. Dit kan problemen voor slechtzienden met zich brengen. Het is daarom niet verstandig over één nacht ijs te gaan. Ik ben echter graag bereid uw voorstellen in overweging te nemen in het kader van modernisering van Kieswet en stemproces. Op welk termijn dat proces tot aanpassing van de regelgeving leidt valt te bezien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
