<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over Oosttimorese vluchtelingen. (Ingezonden 22 november 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2286
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vluchtelingen die via Schiphol naar Portugal zijn doorgereisd, alwaar hun asiel is verleend. Gevraagd wordt of de vluchtelingen tijdens hun verblijf op Schiphol in de gelegenheid zijn gesteld met de pers te spreken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Indonesië Mensenrechten Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 352, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2286</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="715" allpagenumbers="715" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="352" onderwerp="" indiendatum="1995-11-22">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-12-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Zijn de afgelopen weken Oosttimorezen, die op verschillende ambassades in Jakarta politiek asiel hebben aangevraagd, via Schiphol naar Portugal doorgereisd, alwaar hun asiel is verleend? </vraag>
      <vraag nummer="2">Om hoeveel personen gaat het hierbij en om hoeveel vluchten? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Heeft een groep van acht Oosttimorese jongeren politiek asiel in Nederland aangevraagd? Zo ja, waarom is dit asiel niet verleend? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de Oosttimorese vluchtelingen tijdens hun transitverblijf op Schiphol ingesloten in een aparte ruimte, zodat zij niet in de gelegenheid zijn gesteld met de pers te spreken? Zo ja, wat is hiervan de reden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is deze in- of opsluiting niet strijdig met de Grondwet en het Europees Verdrag voor de Rechten van de Mens? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe verhoudt deze insluiting zich tot het recht op de vrijheid van meningsuiting, dat in ons land een groot goed is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-11-8" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 8 november 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Gedurende de maand november 1995 zijn met vier vluchten in totaal 38 Oosttimorese vluchtelingen via Schiphol naar Portugal gegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Acht Oosttimorese jongeren hebben bij hun aanmelding bij de Nederlandse ambassade in Jakarta te kennen gegeven dat zij niet noodzakelijkerwijs politiek asiel in Nederland wensten, en dat ieder ander land dat hun asiel wenste te verlenen hun goedkeuring had. Na overleg met de Portugese autoriteiten is aan betrokkenen medegedeeld dat Portugal bereid was hen als vluchteling toe te laten. Alle betrokkenen hebben daarop verklaard dat zij daadwerkelijk naar Portugal wensten te vertrekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 t/m 6">Betrokkenen waren ongedocumenteerd en zijn derhalve, net als alle andere ongedocumenteerde vreemdelingen die via Schiphol transiteren, door de Koninklijke Marechaussee op Schiphol begeleid naar hun aansluitende vlucht. Zij zijn in een speciale opvangruimte opgevangen door de Portugese Consul-Generaal en vertegenwoordigers van het Rode Kruis. Zij hebben niet aangegeven met de pers te willen spreken. Er is geen sprake geweest van in- of opsluiting. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
