<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verburg en Bruls (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over nep-opleidingen ICT voor werklozen. (Ingezonden 14 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">25Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23817
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over frauduleus handelen met reïntegratiesubsidies door ICT-opleiders op basis van opdrachten door het opleidingsfonds stichting Centrum voor Arbeidsmarktvraagstukken-ICT in Gorinchem.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Subsidies) Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Criminaliteit en openbare orde (Fraude)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Subsidies Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2333, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
            <persoon partij="CDA">Bruls</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23817</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4683" allpagenumbers="4683 4684 4685" vetnummer="2040518220" code="0405tkkvr2333" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23817" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2333" onderwerp="" indiendatum="2005-07-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bruls</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 september 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr.2151, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het frauduleus handelen met reïntegratiesubsidies door ICT-opleiders op basis van opdrachten door het opleidingfonds stichting Centrum voor Arbeidsmarktvraagstukken-ICT in Gorinchem? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer bent u hiervan op de hoogte gesteld? Welke actie hebt u genomen om per direct hieraan een einde te maken.Welke actie hebt u genomen om het gehele door de overheid geïnvesteerde reïntegratiebudget terug te vorderen en genoemde opleiders op een publieke zwarte lijst te plaatsen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u garanderen dat er definitief een eind gemaakt is aan dit frauduleuze handelen door en vanuit het genoemde centrum in Gorinchem? Bent u er tevens zeker van dat dit soort handelen niet ook elders in Nederland plaatsvindt of heeft gevonden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel Europees respectievelijk Nederlands budget gaat er jaarlijks naar het opleidingsfonds stichting Centrum Arbeidsmarktvraagstukken-ICT in Gorinchem? Klopt de veronderstelling dat dit nieuwe hobbels kan opleveren in de afrekening van de Europese subsidies, zoals eerder aan de orde was met het Europees Sociaal Fonds (ESF)? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting dat er een veel effectievere controle zou moeten zijn op de loop van de honderden miljoenen euro’s die jaarlijks worden besteed aan reïntegratie? Zo ja, bent u van plan om de Inspectie Werk en Inkomen hiertoe opdracht te geven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat subsidies en budgetten voor reïntegratie vaak over veel schijven gaan? Deelt u de mening dat het gelet op het publieke belang effectief is om op de reïntegratieketen een ketenaansprakelijkheid van toepassing te verklaren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke andere maatregelen zult u nemen om frauduleus handelen met Nederlands of Europees reïntegratiebudget te bestrijden, te ontmoedigen en te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-07-12" bron="Trouw">Trouw, 12 juli 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ik ben op de hoogte van het artikel in Trouw, waarin de journalist schrijft over malafide praktijken van ICT-opleidingscentra. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op de datum van de eerste publicatie in het dagblad Trouw (12 juli jl.). Naar aanleiding van de berichtgeving is er vanuit het departement contact opgenomen met het CWI, het UWV, de RWI en de SIOD met als doel om meer informatie te verkrijgen over de subsidierelaties met het in het artikel genoemde opleidingsfonds en reïntegratiebedrijf.Voorts heb ik deze organisaties gevraagd naar eventueel door hun ondernomen of te ondernemen acties.Afhankelijk van de uitkomst hiervan zal ik mij beraden over eventuele verdere acties mijnerzijds.Het op basis van een krantenartikel besluiten tot terugvordering en plaatsen van personen op een publieke zwarte lijst is derhalve prematuur. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op dit moment staat niet vast dat er vanuit CA-ICT in Gorinchem misbruik is gemaakt van reïntegratiemiddelen. Dat zal moeten blijken uit het onderzoek naar de eindafrekeningen dat het CWI thans door een externe accountant laat uitvoeren.Wanneer CA-ICT projecten niet adequaat kan verantwoorden dan worden de vanuit publieke middelen verleende subsidies teruggevorderd. In het algemeen geldt dat er een zorgvuldige verantwoordingsprocedure wordt doorlopen bij subsidies die door CWI, UWV en RWI worden verleend. Misbruik en oneigenlijk gebruik komen daarbij in beginsel aan het licht.Het beleid is, dat concrete signalen met betrekking tot misbruik worden onderzocht door de SIOD.De SIOD onderzoekt op dit moment of er met betrekking tot subsidies die verleend zijn aan de in het artikel in Trouw genoemde opleidingsbedrijven, aanwijzingen zijn van mogelijke strafbare feiten. Indien dit het geval blijkt dan start SIOD een uitgebreid onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Voor wat het Nederlands budget betreft het volgende.De in het artikel genoemde activiteiten van CA-ICT te Gorinchem verwijzen naar een betrokkenheid van zowel (de rechtsvoorganger van) CWI als van RWI.Ook het UWV is op mijn verzoek nagegaan of bij de mogelijk betrokken regio’s de in het krantenartikel gesignaleerde situatie bekend is. Uit informatie van het UWV blijkt mij het volgende: Raadpleging van het betalingssysteem van het UWV heeft ertoe geleid dat één geval is gevonden.Nadere uitvraag bij het desbetreffende regiokantoor leerde, dat het hier om een reguliere scholing ging voor een prijs voor een scholing in de IT-sector à € 4160 inclusief BTW.Hieruit trekt het UWV de volgende conclusies: • er is bij UWV in het recente verleden één geval traceerbaar, waarbij het om een reguliere scholing tegen een gemiddelde prijs gaat; • het betreffende geval betrof een ontslagwerkloze; • er was geen ESF-budget mee gemoeid; • er is in dit geval geen aanleiding om te constateren, dat de opleiding niet aan de verwachtingen heeft beantwoord of dat er verkeerde verwachtingen zijn gewekt. Uit de informatie van CWI blijkt mij het volgende: Ten aanzien van het bekostigen van scholing ten behoeve van reïntegratie van werklozen speelt CWI sinds het van kracht worden van SUWI op 1 januari 2002 geen enkele rol. Bij het van kracht worden van de SUWI-wetgeving per 1 januari 2002 werd CWI als rechtsopvolger van Arbeidsvoorziening Nederland verantwoordelijk voor de afwikkeling van subsidietoezeggingen in het kader van de Bijdrageregeling Knelpunten Vraagzijde Arbeidsmarkt (BKVA) en de Bijdrageregeling Bedrijfstakgewijze Scholing Werklozen (BBSW).Een van de subsidietoezeggingen in het kader van BKVA 2001 betrof het sectorplan dat door het CA-ICT was ingediend ter besteding van het voor deze bedrijfstak in de regeling voorshands gereserveerde bedrag van € 1.020.000. Op 30 juli 2001 is formeel de toezegging ter grootte van dit bedrag afgegeven door Arbeidsvoorziening, de rechtsvoorganger van CWI.Deze toezegging betrof de volgende deelprojecten: • Landelijk Service Punt ICT • Arbeidsmarktanalyse, regioscans • Toeleiden zonder startkwalificaties • Doorlopende leerlijn • Schakeltrajecten. Met deze deelprojecten was niet het gehele bedrag besteed, er resteerde nog een bedrag van € 125.000 waarvoor een alternatief voorstel kon worden ingediend.Uit het dossier is gebleken dat hiervoor in september 2002 een projectvoorstel onder de titel KICTO is ingediend.Op 24 april 2003 is door CA-ICT de einddeclaratie ingediend.De eindbeschikking ten aanzien van dit sectorplan is afgegeven op 1 december 2003.De uiteindelijke subsidie werd daarbij vastgesteld op € 517.799. In de eindafrekening is ook het deelproject KICTO begrepen.Het CWI heeft voor bovenstaande projecten geen ESF-subsidie aangevraagd. Voor zowel het gehele plan als voor de deelprojecten zijn accountantsverklaringen in het dossier aanwezig.Zoals eerder opgemerkt, heeft de Raad van Bestuur van CWI niettemin – in vervolg op een dossieronderzoek door CWI naar aanleiding van de publicaties in Trouw in juli jl.– een externe accountant opdracht gegeven een nader onderzoek in te stellen naar de rechtmatigheid van de subsidiebetaling.Hangende dit onderzoek onthoud ik mij van een oordeel terzake. Van RWI heb ik ten slotte de volgende informatie ontvangen: RWI heeft in het kader van de Stimuleringsregeling Vacaturevervulling door Werklozen en met werkloosheid bedreigde werknemers (SVWW) voor 3 projecten subsidie aan de brancheorganisatie Stichting CA-ICT subsidie verleend.SVWW-subsidie valt uiteen in drie componenten: een forfaitaire, gemaximeerde bijdrage voor «Werving en Selectie», een gemaximeerde bijdrage voor uitvoering van Trajecten (veelal scholing), en een gemaximeerde, forfaitaire bijdrage voor «Voorbereiding en Beheer». Afgerekend wordt op basis van realisatie van instroom van deelnemers en werkelijke kosten van Trajecten.Overzicht van de subsidieverleningen SVWW aan CA-ICT: Datum beschikking subsidieverlening Verleende subsidie in € Bevoorschot Gepland aantal deelnemers Realisatie aantal deelnemers 9 oktober 2002 873.027 328.638 142 72 19 maart 2003 1.936.416 1.457.132 276 276 20 nov 2003 1.093.166 497.833 190 190 Een samenloop van SVWW-subsidie en ESF-subsidie is niet toegestaan.Er zijn geen nieuwe subsidieverleningen SVWW aan CAI-CT mogelijk.Het subsidieprogramma SVWW is in afbouw. Na kennisneming van het artikel heeft de RWI op 15 juli schriftelijk aan CA-ICT om een reactie gevraagd. Mede om meer zekerheid over een en ander te verkrijgen heeft de RWI in een brief van 20 juli aan CA-ICT, waarin opmerkingen en vragen zijn opgenomen naar aanleiding van de ingediende einddeclaratie van de eerste van de drie SVWW-projecten, expliciet een aanwijzing opgenomen dat de accountant van CA-ICT een extra controle dient te doen op de volledigheid van de uitgevoerde scholingsprogramma’s SVWW.Door RWI is inmiddels aan een externe accountant opdracht gegeven om een review uit te voeren op de werkzaamheden van de controlerend accountant van CA-ICT. Meer in het algemeen geldt dat de RWI er extra op toe zal zien dat CA-ICT in het kader van de drie projecten waarvoor de RWI subsidie heeft verleend de verplichtingen nakomt die uit de regelgeving SVWW voortvloeien.Door RWI zal tot terugvordering c.q. niet-betaling van subsidie worden overgegaan indien de verleende subsidie niet adequaat kan worden verantwoord. Op grond van het bovenstaande kan worden geconcludeerd dat er geen relatie is tussen de in het artikel in Trouw bedoelde activiteiten en ESF. De in de vraagstelling gemaakte veronderstelling inzake nieuwe hobbels in de afrekening van het ESF deel ik dan ook niet. CA-ICT heeft tot op heden geen ESF aangevraagd voor reïntegratietrajecten voor werklozen. De ESF-middelen die naar het opleidingsfonds CA-ICT gaan zijn middelen in het kader van de maatregel scholing van werkenden. Sinds de openstelling van het huidige ESF-programma in 2001 heeft het opleidingsfonds CA-ICT in totaal 334 projecten ingediend <voetnoot nummer="1"/>.Ultimo juli 2005 heeft het Agentschap SZW van 130 projecten de einddeclaraties vastgesteld voor een totaal bedrag van ca.42,9 mln Euro.Daarnaast bevinden zich nog 179 projecten (voor ca.88,2 mln Euro) in verschillende stadia van het subsidietraject: aanvraag, uitvoering en einddeclaratie.De resterende 25 projecten zijn om uiteenlopende redenen voor of tijdens de uitvoering ingetrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik zie geen aanleiding om te veronderstellen dat de controle op de besteding van het publieke reïntegratiebudget onvoldoende is. Het verantwoordings- en controleregime – zowel vanuit UWV als vanuit RWI/SVWW – bevat voldoende waarborgen om uit te sluiten dat er stelselmatig misbruik/oneigenlijk gebruik van reïntegratiemiddelen zou plaatsvinden. In mijn brief van 31 mei jl.(Tweede Kamer, 2004–2005, 28 719, nr.19) heb ik de Tweede Kamer geïnformeerd over het beleid dat gericht is op het tegengaan van fraude met reïntegratiemiddelen.De in de brief (in het bijzonder in de bijlage naar aanleiding van de SIOD/TNO-verkenning naar misbruik van reïntegratiemiddelen) beschreven maatregelen, inclusief de rol van de SIOD met betrekking tot het opsporen van concrete gevallen van fraude, acht ik vooralsnog voldoende. De Inspectie Werk en Inkomen (IWI) houdt toezicht op de rechtmatige, doelmatige en doeltreffende besteding van de publieke reïntegratiemiddelen door de SUWI-organen (i.c. CWI, UWV en gemeenten).IWI baseert zich bij de oordeelvorming in belangrijke mate op aangeleverde verantwoordingsinformatie en op eigen onderzoek.Indien daar aanleiding toe bestaat kan IWI aan de uitvoeringsorganisaties opdragen een review uit te laten voeren op de verstrekte verantwoordingsinformatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In de notitie Verantwoording en toezicht op de besteding van publieke reïntegratiemiddelen (Bijlage 3 bij Tweede Kamer, 2001–2002, 26 448, nr. 35,, 30 november 2001) is beschreven op welke wijze de publieke reïntegratiemiddelen worden verantwoord en hoe het toezicht daarop is geregeld.Een uitgangspunt in het stelsel van aansturing, verantwoording en toezicht is de eigen verantwoordelijkheid van de publieke opdrachtgevers (UWV en gemeenten) en publieke subsidieverleners (waaronder begrepen de RWI) voor de publieke reïntegratiemiddelen door de keten heen.Introductie van het begrip «ketenaansprakelijkheid» is hier niet aan de orde en zou bovendien verwarring veroorzaken met het gehanteerde begrip ketenaansprakelijkheid in de Coördinatiewet Sociale Verzekering. Daarin wordt beoogd de hoofdaannemer verantwoordelijk te stellen voor de premieafdracht van de onderaannemer.In de onderhavige situatie leggen UWV en RWI verantwoording af aan de minister over de besteding van publieke middelen.Reïntegratiebedrijven en subsidieaanvragers leggen op hun beurt verantwoording af aan het UWV, subsidieontvangers aan RWI. Reïntegratiebedrijven en subsidieontvangers SVWW hebben een contractuele relatie met opleidingsinstellingen of andere uitvoerders. Een belangrijk element in de subsidieregelingen (REA en SVWW) en in de contracten met reïntegratiebedrijven is, dat geregeld is dat alle informatie ten behoeve van verantwoording en toezicht opvraagbaar is.Wanneer aldus ergens in de reïntegratieketen een schakel niet adequaat functioneert, hebben in eerste instantie de voorliggende schakels (de publieke opdrachtgevers c.q. subsidieverleners) en in laatste instantie de minister zowel de bevoegdheid als de middelen om in te grijpen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Voor een antwoord op deze vraag verwijs ik naar de brief van 31 mei jl. (Tweede Kamer 2004–2005, 28 719 nr. 19).Zie tevens mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-07-31" bron="IJkdatum">IJkdatum, 31 juli 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
