<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de gezondheidsrisico's van scoubidou-touwtjes. (Ingezonden 30 juli 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20959
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een onderzoek van het milieuministerie van Noordrijn-Westfalen, waaruit blijkt dat scoubidou-touwtjes voor kinderen lever- en nierbeschadigingen, kanker en onvruchtbaarheid kunnen veroorzaken, vanwege giftige ftalaten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Voedings- en productveiligheid) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Jeugdwelzijn Producteisen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2143, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030418820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-08-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-07-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20959</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4529" allpagenumbers="4529 4530" vetnummer="2030418820" code="0304tkkvr2143" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20959" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2143" onderwerp="" indiendatum="2004-07-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het onderzoek van het milieuministerie van Noordrijn-Westfalen dat uitwijst dat scoubidou-touwtjes, die momenteel een rage onder kinderen zijn, lever- en nierbeschadigingen, kanker en onvruchtbaarheid kunnen veroorzaken? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, is het u tevens bekend dat dit speelgoed in verschillende varianten ook op de Nederlandse markt beschikbaar is? Zo ja, welke maatregelen gaat u hiertegen nemen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid de scoubidou-touwtjes zolang ze giftige ftalaten bevatten met onmiddellijke ingang uit de markt en uit de handen van de kinderen te halen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, per wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de fabrikanten en handelaren van de scoubidou-touwtjes in overtreding van de wet? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke wijze gaat u optreden tegen hen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat de scoubidou-touwtjes in diverse varianten zonder verpakking te koop zijn? Zo ja, bent u van mening dat speelgoed dat verboden is voor kinderen onder de drie jaar enkel met verpakking verkocht mag worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat ftalaten alleen verboden zijn in producten die bedoeld zijn voor kinderen jonger dan drie jaar? Zo ja, kunt u aangeven op welke wijze gekeurd wordt welke producten uitsluitend door kinderen boven de drie jaar gebruikt worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u uitleggen waarom een kind van vier jaar niet gevoelig zou zijn voor de negatieve gezondheidseffecten van ftalaten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om het gebruik van ftalaten in Nederland nu definitief te verbieden, ook voor kinderen boven de drie jaar? Zo nee, waarom niet? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u van mening dat het voorval met de scoubidou-touwtjes erop wijst dat een Nederlands permanent verbod op ftalaten niet afhankelijk gemaakt mag worden van Europese regelgeving, daar het hier gaat om een gevaar voor de volksgezondheid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De Limburger, 28 juli jl.; Persbericht milieuministerie van Noordrijn-Westfalen van 28 juli 2004, www.munlv.nrw.de</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="4">Ja, daar ben ik mee bekend. Het Warenwetbesluit Speelgoed bepaalt dat speelgoed dat gevaarlijk kan zijn voor kinderen jonger dan 3 moet zijn voorzien van de vermelding «Niet bestemd voor kinderen jonger dan drie jaar» of een pictogram dat hier op wijst. Dit moet vermeld zijn op het speelgoed zelf, op de verpakking, op een etiket of op een bijgesloten mededeling. Indien dit niet het geval is, is er sprake van een overtreding. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">1 Ja (zie ook het antwoord op vraag 1) 2 In het Warenwetbesluit Speelgoed is geregeld dat speelgoed dat gevaarlijk kan zijn is voor kinderen beneden de 3 jaar moet zijn voorzien van de vermelding «Niet bestemd voor kinderen jonger dan drie jaar» of een pictogram met die strekking (zie ook antwoord 4). Het is de verantwoordelijkheid van de ouders of verzorgers van kinderen deze producten buiten het bereik van kleine kinderen te houden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Het antwoord op deze vraag is tweeledig. Ten eerste kunnen baby’s en peuters extra gevoelig zijn voor de mogelijk schadelijke effecten van stoffen zoals ftalaten. Ten tweede wordt het grootste gezondheidsrisico van ftalaten veroorzaakt door het intensief sabbelen of in de mond nemen van PVC dat deze weekmakers bevat. Door het intensief sabbelen of in de mond nemen kunnen zodanige hoeveelheden migreren en in het menselijk lichaam worden opgenomen dat daardoor mogelijk een gevaar voor de gezondheid van het kind kan ontstaan. Van kinderen ouder dan 3 jaar is het niet de verwachting dat zij intensief sabbelen op PVC of het langdurig in de mond nemen. Daarom acht ik het thans niet noodzakelijk om ook voor oudere kinderen een verbod te regelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">In Europa is een nieuw voorstel voor een verbod op ftalaten in speelgoed en kinderartikelen in voorbereiding. In dit voorstel worden de huidige eisen verscherpt. Waarschijnlijk zal in de eerste helft van 2005 een beslissing over dit dossier worden genomen. Nederland steunt dit voorstel en tijdens het Nederlands voorzitterschap heeft dit dossier een nieuwe impuls gekregen. Gezien het geringe gezondheidsrisico is het niet nodig vooruit te lopen op dit voorstel. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
