<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf (RPF) over de basisschool «De Schakel» in Meteren. (Ingezonden 27 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2885
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Basisschool 'De Schakel' in Meteren dreigt te worden opgeheven omdat niet wordt voldaan aan de minimumnorm van 65 leerlingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging basisonderwijs Leerlingenaantal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 934, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2885</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1899" allpagenumbers="1899 1900" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="934" onderwerp="" indiendatum="1996-02-27">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-04-10">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de dreigende opheffing van de basisschool «De Schakel» in Meteren als gevolg van het niet voldoen aan het wettelijk vereiste minimum aantal leerlingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u tevens op de hoogte van het feit, dat (bestuurlijke) fusie voor het betrokken schoolbestuur, vanwege de specifieke invulling die dit bestuur aan de identiteit geeft, geen begaanbare weg is? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hebt u zich op de hoogte gesteld van het onderzoek, dat uitwijst dat het leerlingenaantal van deze school sterk zal stijgen wanneer de nieuwbouw van 700 tot 900 woningen (in de wijk Kalenberg) ter plaatse zal zijn voltooid? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Zou het geen vorm van kapitaalvernietiging zijn wanneer «De Schakel» zou worden opgeheven terwijl er een ree¨el uitzicht is op een forse groei van het leerlingenaantal? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid het feit, dat reeds een begin is gemaakt met de nieuwbouw van de genoemde woonwijk te betrekken bij uw besluit over de toekomst van «De Schakel»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bestaat binnen de relevante wet- en regelgeving de mogelijkheid tot het hanteren van een zogeheten hardheidsclausule? Zo niet, is het niet wenselijk om voor dit soort specifieke gevallen een hardheidsclausule in wet- en regelgeving op te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Met 58 leerlingen voldoet de school niet aan de norm van 65 leerlingen, terwijl ze daar per 1 oktober 1996 ook niet zullen voldoen</noot>
         <noot nummer="2">Onderzoek van Administratie Service Bureau Onderwijs, december 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Uit de mij ter beschikking staande gegevens blijkt dat het aantal leerlingen (58) van «De Schakel» op de teldatum 1 oktober 1995 voor de eerste maal minder bedroeg dan de instandhoudingsnorm van de gemeente Geldermalsen (65). Wanneer de school ook op de teldatum 1 oktober 1996 niet aan de instandhoudingsnorm zal voldoen zal de bekostiging van de school per 1 augustus 1997 worden bee¨indigd, tenzij er spake is van een in de wet genoemde uitzonderingssituatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens de beschikbare gegevens is deze basisschool van protestants-christelijke signatuur. Het is mij niet bekend dat (bestuurlijke) fusie, vanwege de specifieke invulling die dit bestuur aan de invulling van de identiteit geeft, geen begaanbare weg is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit navraag bij de gemeente Geldermalsen bleek dat de openbare school en de school in kwestie momenteel zijn gehuisvest in e´e´n gebouw dat eigendom is van de gemeente. Echter op korte termijn zullen de oude lokaties worden afgestoten en zal de nog resterende boekwaarde van de beide schoolgebouwen worden gereduceerd door de opbrengst van de verkoop van de grond. De verwachting is dat er daardoor geen sprake zal zijn van kapitaalvernietiging. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Bee¨indiging van de bekostiging vindt plaats met ingang van 1 augustus volgend op de 2 achtereenvolgende schooljaren waarin het aantal leerlingen telkens minder heeft bedragen dan de instandhoudingsnorm of met ingang van het 3e schooljaar als het aantal leerlingen in het 1e en 3e schooljaar niet aan de norm voldoet. Het gaat daarbij om feitelijke aantallen leerlingen. Een hardheidsclausule in de zin van het op termijn weer aan de norm kunnen voldoen is niet in de systematiek van instandhouding opgenomen. Over deze regeling is uitvoerig gesproken in het overleg in het kader van Toerusting en Bereikbaarheid, waarbij vergelijkbare situaties als «De Schakel» aan de orde zijn geweest. Er is bewust voor gekozen geen uitzonderingsmogelijkheid voor gevallen als het onderhavige in de wet op te nemen. Uitgangspunt van bedoelde operatie is steeds geweest dat school- en gemeentebesturen zelf besluiten moeten kunnen nemen zonder tussenkomst van de overheid. Ik zie geen aanleiding alsnog een hardheidsclausule in de wet op te nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
