<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Baalen (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een Amerikaans verzoek betreffende passagiersgegevens van de KLM. (Ingezonden 4 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28212
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van TV-uitzending Netwerk (1 mei 2007): de Nederlandse regering zou in of omstreeks 1947 niet bereid zijn geweest mee te werken aan het door de VS gevraagde openbaar maken van gegevens van de KLM over passagiers met een nazi-verleden op de routes naar Zuid-Amerika.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtvaart Oorlogsmisdrijven Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1624, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060714310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28212</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3439" allpagenumbers="3439" vetnummer="2060714310" code="0607tkkvr1624" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28212" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1624" onderwerp="" indiendatum="2007-05-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de tv-uitzending <voetnoot nummer="1"/>waarin werd gesteld dat de Nederlandse regering in of omtrent 1947 niet bereid was mee te werken aan het door de Amerikaanse regering gevraagde openbaar maken door de KLM van gegevens over passagiers met een nazi-verleden op de routes naar Zuid-Amerika? </vraag>
      <vraag nummer="2">Beschikt de Nederlandse regering over informatie betreffende het verzoek dat de Amerikaanse regering destijds aan Nederland en de KLM deed? Betrof het een officieel danwel een informeel verzoek en hoe is daar destijds door de Nederlandse regering op gereageerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het vanuit historisch perspectief van belang is dat de KLM openheid van zaken geeft ten aanzien van haar mogelijke rol bij het vervoeren van passagiers met een nazi-verleden, dit mede gezien de bijzondere band, destijds, van de KLM met de Staat der Nederlanden en het predicaat «Koninklijke» van de KLM? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-1" bron="Netwerk">Netwerk, 1 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Uit het tot dusverre verrichte onderzoek in de bij Buitenlandse Zaken beschikbare (luchtvaart)politieke dossiers uit de desbetreffende periode blijkt dat geen documenten zijn aangetroffen betreffende het Amerikaanse verzoek of van een eventuele reactie daarop door de Nederlandse overheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Ik heb vernomen dat de KLM voornemens is verder onderzoek te verrrichten naar deze zaak, omdat het van oordeel is dat maatschappelijk verantwoord ondernemen niet alleen slaat op het heden en de toekomst, maar ook op het transparant zijn van het verleden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
