<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Depla en Dijksma (beiden PvdA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over gebrekkige voortgang in aanpak fietsendiefstal. (Ingezonden 19 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23903
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de trage invoering van het landelijke diefstalregister voor fietsen (zie Kamerstuk 28684, nr. 45), in verband met beoogde daling van het jaarlijks aantal gestolen fietsen (Aanvulling op vragen terzake van het lid Van der Ham, ingezonden 10 augustus 2005).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Verkeer, vervoer en waterstaat (Fietsen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Diefstal Fietsen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 7, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040519940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Depla</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23903</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="13" allpagenumbers="13 14" vetnummer="2040519940" code="0506tkkvr7" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR23903" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="SduUitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="7" onderwerp="" indiendatum="2005-08-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Depla</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-09-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1">Waarom heeft uuw belofte voor de invoering van het landelijke diefstalregister voor fietsen in de eerste helft van 2005 niet kunnen nakomen? (28 684, nr. 45). Is het waar dat de beloofde invoering in de eerste helft van 2005 ook al het gevolg was van uitstel? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat dit landelijke diefstalregister voor fietsen eerst als pilot in een aantal politieregio’s wordt ingevoerd en dat de landelijke invoering nog ongeveer een jaar zal duren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt het politieaangiftesysteem gekoppeld aan het landelijke fietsendiefstalregister? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gaat uondernemen om al bestaande fietsen uniek te identificeren, zodat ook deze fietsen opgenomen kunnen worden in een landelijk diefstalregister voor fietsen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel fietsen staan er in het huidige diefstalregister en op welke manier wordt er van dit register gebruik gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Komen alle fietsen met een framenummer in aanmerking om – indien gestolen – in het register opgenomen te worden? Zo neen, welke fietsen niet? Waarom komen deze fietsen niet in aanmerking? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoeveel fietsen worden er per jaar gestolen? Is het waar dat elk jaar vijf van alle 100 fietsen in Nederland worden gestolen? Is het waar dat burgers hierdoor jaarlijks in totaal 130 miljoen euro schade leiden? Wanneer is de rijksoverheid begonnen met een georganiseerde aanpak van de fietsendiefstal? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe groot is de te verwachten daling van het jaarlijks aantal gestolen fietsen in aantallen en procenten als het door uvoorgestelde systeem met registratie van uniek identificeerbare fietsen in een openbaar register wordt ingevoerd? Hoeveel daalt de schade? Hoeveel procent van de fietsen is uniek identificeerbaar? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe groot is de verwachte daling van de jaarlijkse schade en het jaarlijks aantal gestolen fietsen als alle fietsen in Nederland uniek identificeerbaar zouden zijn zodat alle gestolen fietsen opgenomen kunnen worden in het openbare register? </vraag>
      <vraag nummer="10">Als dit percentage hoger is, wat gaat udan doen om ervoor te zorgen dat alle fietsen in Nederland uniek identificeerbaar zijn? Zijn er ervaringen in andere Europese landen, zoals Zwitserland, waar elke fiets verplicht een uniek registratiekenmerk heeft? Hoe heeft de fietsendiefstal zich daar ontwikkeld? </vraag>
      <vraag nummer="11">Kunt u deze vragen uiterlijk 10 september 2005 beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van der Ham (D66), ingezonden 10 augustus 2005, (vraagnummer 2040519510). </toelichting>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">De belofte waar unaar refereert, kan ik niet helemaal plaatsen. Het landelijk fietsendiefstalregister is al operationeel bij de RDW. Ik vermoed dat urefereert naar de applicatie die een koppeling moet maken tussen het RDW fietsendiefstalregister en de politiebedrijfsprocessensystemen. Hoewel deze belofte niet staat in het door ugenoemde Kamerstuk was de planning inderdaad dat deze applicatie de eerste helft van 2005 gereed zouzijn. Er was ook een applicatie gereed op 1 april 2005 maar deze was alleen voor getagte fietsen. Dit was niet naar tevredenheid van de meerderheid van de leden het platform aanpak fietsendiefstal. Er is toen gezamenlijk besloten mij te adviseren om de invoering uit te stellen en te bekijken of het mogelijk is op korte termijn een applicatie te maken waar ook op andere wijze uniek identificeerbare fietsen in te voeren zijn. Inmiddels heb ik besloten de applicatie te laten aanpassen zodat ook op andere wijze uniek identificeerbare fietsen kunnen worden ingevoerd. Ik heb het CIP de opdracht gegeven om zowel voor de Xpol- als BPS-systemen de applicatie aan te passen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals genoemd onder vraag 1 werkt het landelijk diefstal register dus al. De applicatie die het register koppelt aan de politiebedrijfsprocessensystemen moet nog wel worden geïmplementeerd. Daarbij wordt inderdaad gebruik gemaakt van pilots. Dit om er zeker van te zijn dat de applicatie succesvol is alvorens deze bij de andere korpsen wordt geïmplementeerd. De pilots starten eind 2005 en duren enkele maanden. Als deze succesvol verlopen kunnen de andere korpsen starten met de invoering. Dat zoudus relatief snel kunnen, maar daarbij moet ik opmerken dat het afhangt van wanneer een korps de nieuwe versie van de Xpol of BPS-systemen implementeert. De applicatie kan namelijk alleen op de nieuwe versie werken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals hierboven al aangegeven wordt de applicatie hierop aangepast zodat ook bestaande fietsen in het landelijk diefstal register kunnen worden opgenomen. Mits de fiets unieke kenmerken heeft (denkt udaarbij aan een combinatie van uniek framenummer, merk en type fiets) en de eigenaar deze ook kan verstrekken bij het doen van aangifte. Bovendien loopt er op dit moment een pilot in Amsterdam waarin tags worden aangebracht op bestaande fietsen. Als de evaluatie van deze pilot positief is en er bijvoorbeeld geen groot risico blijkt voor het witwassen van gestolen fietsen dan kunnen we het taggen van bestaande fietsen landelijk gaan regelen. De stand van zaken van deze pilot zal ik u zenden in een gezamenlijk brief met de minister van V&amp;W voor eind september. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er zijn via de fabrikanten en importeurs van fietsen gegevens van meer dan 3 miljoen fietsen in het register opgenomen. Deze gegevens kunnen worden gebruikt als check op de juistheid van de bij de aangifte opgegeven fietsgegevens. Daarnaast zijn er circa 700 fietsen als gestolen geregistreerd. De politie kan op dit moment weliswaar fietsen handmatig in het diefstalregister invoeren, maar doet dat slechts in beperkte mate. Dit in afwachting van de onder 1 genoemde automatische koppeling met de bedrijfsprocessensystemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het merendeel van de fietsen in Nederland is uniek te identificeren met een combinatie van merk en framenummer. Deze fietsen worden bij aangifte in het register opgenomen. Voorwaarde daarbij is natuurlijk wel dat de eigenaar de fietsgegevens kan verstrekken bij het doen van aangifte. Een klein deel van de fietsen heeft ofwel geen framenummer of geen unieke combinatie framenummer en merk. Het gaat hierbij vooral om de goedkope geïmporteerde fietsen. Omdat deze fietsen niet identificeerbaar zijn heeft het geen zin de aangifte in het diefstalregister op te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De politiemonitor 2005 geeft aan dat 4,5 op de 100 fietsen is gestolen. In de politiemonitor van 2004 was dit 5 op de 100 fietsen. Het ministerie van BZK houdt geen monitor bij over de economische schade van fietsendiefstal. In de politie monitor wordt bijgehouden hoeveel per 100 fietsen er worden gestolen per jaar. En of mensen dit een probleem vinden in hun wijk. (Dat was in 2005 15,4 % van de Nederlanders en in 2004 16,6 % van de Nederlanders.) De huidige aanpak van het fietsendiefstal probleem komt voort uit het Integraal Veiligheidsprogramma van juni 1999. </antwoord>
      <antwoord nummer="8 en 9">Het kabinet heeft in de Nota Mobiliteit als streven aangegeven om het aantal diefstallen in 2010 te halveren ten opzichte van 1999. Dit komt neer op een streefcijfer van 3,2 gestolen fietsen op de 100. De daling van de economische schade wordt niet bijgehouden in een monitor. Het grootste gedeelte van de fietsen is uniek identificeerbaar. Er zijn momenteel geen exacte percentages te noemen, maar de onder vraag 4 genoemde pilot in Amsterdam zal uitwijzen bij welk deel van de fietsen problemen zijn met de identificatie. De verwachting is dat dit om minder dan 5% van de gevallen gaat. Voor het behalen van de in vraag genoemde doelstelling gaat het dus niet alleen om dat er meer fietsen uniek identificeerbaar zijn. Voor het succes van het fietsendiefstalregister is het belangrijker dat de aangiftebereidheid bij fietsendiefstal stijgt en dat de fietseigenaar de unieke kenmerken van zijn fiets weet en ook meeneemt indien er aangifte gedaan moet worden. Bovendien is het voor het behalen van de doelstelling ook belangrijk dat er preventieve maatregelen worden genomen, zoals bijvoorbeeld de aanleg van goede fietsenstallingen door gemeenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Omdat het overgrote deel van de fietsen al wel unieke kenmerken heeft ben ik vooralsnog niet voornemens de wetgeving te veranderen. Omdat het inderdaad niet ongebruikelijk is binnen andere landen in Europa heb ik met de branche afgesproken verplichte unieke nummers toch nader te onderzoeken op haalbaarheid en wenselijkheid. Ik verwacht de Kamer hierover in het eerste kwartaal van 2006 nader te kunnen informeren. Hoewel mij bekend is dat in sommige andere Europese landen sprake is van een registratieverplichting, beschik ik niet over gegevens omtrent de ontwikkeling van de fietsendiefstal aldaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Helaas is het mij net niet gelukt de door uaangegeven datum te halen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
