<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Gesthuizen en Van Bommel (beiden SP) aan de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over EU-subsidies. (Ingezonden 28 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29758
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Nederland mist 300 miljoen aan EU-subsidies' in de Volkskrant van 25 september 2007. Het gaat om subsidies uit de structuurfondsen om achtergebleven gebieden binnen Europa te stimuleren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Regionale ontwikkeling) Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Regionale ontwikkeling Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 312, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070800830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gesthuizen Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29758</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="661" allpagenumbers="661 662" vetnummer="2070800830" code="0708tkkvr312" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29758" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="312" onderwerp="" indiendatum="2007-09-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gesthuizen Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretarissen van Buitenlandse Zaken en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht dat Nederland geen gebruik heeft gemaakt van ruim € 300 miljoen aan EU-subsidies uit de structuurfondsen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u verklaren waarom Nederland onderaan de lijst eindigt van Europese lidstaten wat betreft het percentage van ontvangen subsidies op het totaal van mogelijke subsidies? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bij welke instellingen is het misgegaan? Bent u bereid om deze instellingen hierop aan te spreken? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid te inventariseren hoe het mogelijk is dat op deze schaal geen gebruik is gemaakt van de mogelijkheden tot het verkrijgen van de subsidies en hierover de Kamer te informeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn uw concrete voorstellen om in de toekomst te voorkomen dat Nederland weer veel subsidies misloopt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u het zorgelijk dat ongeveer 60% van de EU-uitgaven terechtkomt bij de vijf grootste landen, terwijl veel van deze fondsen juist bedoeld zijn om achtergebleven gebieden binnen Europa te stimuleren? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-09-25" bron="de Volkskrant" titel="Nederland mist 300 miljoen aan EU-subsidies">de Volkskrant, 25 september 2007: «Nederland mist 300 miljoen aan EU-subsidies»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1 2">Het bedrag dat Nederland aan Structuurfondsen onbenut heeft gelaten, betreft grotendeels middelen uit het Europees Sociaal Fonds (ESF) over de jaren 2000–2002. Destijds is ca. € 294 miljoen aan ESF-middelen onbenut gebleven. De bewindslieden van Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW) hebben u verschillende keren hierover geïnformeerd. <voetnoot nummer="1"/>De belangrijkste oorzaak voor deze onderbenutting was dat het aantal ESF-aanvragen minder snel op gang kwam door complexe regelgeving en de nasleep rond de afwikkeling van het ESF-programma 1994–1999. In de structuurfondsen zit het principe dat het voor een bepaald jaar toegewezen bedrag binnen twee jaar moet zijn uitgegeven. Om voornoemde reden is dat met de jaarbedragen van 2000, 2001 en 2002 niet gelukt voor het ESF. Daarna heeft er geen onderbenutting op het ESF-programma 2000–2006 meer plaatsgevonden. Zoals gemeld aan de Tweede Kamer, <voetnoot nummer="2"/>heeft er voorts een onderbenutting van 35,9 miljoen voor het communautair initiatief EQUAL plaatsgevonden, waarmee de totale decommittering op ca. 330 miljoen euro uitkomt. Voor EFRO heeft nog geen decommittering plaatsgevonden tussen 2000–2006. De Kamer wordt middels het jaarlijkse voortgangsverslag structuurfondsen op de hoogte gehouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dat heeft twee oorzaken. De eerste oorzaak betreft de onderbenutting van ESF-middelen van 2000–2002, waarvoor ik u in het antwoord op de vorige vraag de reden gaf. De tweede oorzaak is dat Nederland nog veel projecten heeft lopen en daarvoor nog uitgaven zal en mag doen tot en met 31 december 2008. De achterstand in de ontvangen subsidies zal dus worden ingelopen. Andere landen hebben al meer afgeronde projecten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals bij vraag 1 aangegeven, komt de onderbenutting vooral voort uit het lage aantal ESF-aanvragen in het begin van de periode 2000–2006 en niet uit het malfunctioneren van instellingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="3">Het nieuwe ESF-programma dat loopt van 2007 tot en met 2013 kent een voortvarende start. Sinds het begin van 2007 is ruim 130 miljoen euro aan subsidies toegekend van de in totaal voor het tijdvak 2007–2013 beschikbare € 830 miljoen. Voorts heeft de Staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid verschillende maatregelen genomen om te voorkomen dat Nederland in het nieuwe ESF-programma 2007–2013 Europees geld onbenut laat. Zo is de looptijd van ESF-projecten verkort tot maximaal 1 jaar, waardoor projecten op tijd kunnen worden afgerond. Daarnaast zijn de jaarbudgetten voor 2007 boven het jaargemiddelde vastgesteld, zodat er aan het begin van de programmaperiode genoeg projecten van start gaan. Door deze maatregelen kunnen de projectkosten tijdig worden gedeclareerd bij de Europese Commissie. Tot slot heeft het Agentschap SZW speciale voorlichtingsdagen georganiseerd voor een brede kring van potentiële aanvragers. Voor de EFRO programma’s zijn geen specifieke maatregelen genomen, omdat de methodiek zich bewezen heeft en decommittering niet is voorgekomen. Alertheid en goede bewaking van de projecten blijven uiteraard geboden, omdat het uitgeven van Europees subsidiegeld aan strenge regels is gebonden. Zoals u wellicht weet is er voor de EFRO programma 2000–2006, op verzoek van de Europese Commissie, een Actieplan opgesteld en in februari dit jaar naar uw Kamer gestuurd <voetnoot nummer="3"/>. Alhoewel de consequenties hiervan op dit moment nog niet zijn te overzien omdat de uitvoering nog niet is afgerond, is decommittering evenwel niet uit te sluiten. Eind januari 2008 zal het rapport beschikbaar zijn en naar uw Kamer worden gestuurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het cohesiebeleid heeft tot doel economische en sociale verschillen tussen regio’s te verkleinen. Gelet op de grote verschillen in relatieve welvaart binnen de EU op dit moment is er blijvende behoefte aan een overheidsprogramma gericht op het stimuleren van economische groei in relatief arme gebieden. Ook op EU-niveau is er solidariteit gewenst tussen rijke en arme lidstaten. Het Kabinet is daarom van mening dat op de lange termijn alleen de armste lidstaten via het cohesiebeleid gesteund zouden moeten worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Brief van Staatssecretaris van SZW aan Tweede Kamer,, 24 augustus 2004 (2003–2004, 26 642, nr. 68), Brief van Minister van SZW aan Tweede Kamer,, 29 november 2001 (2001–2002, 26 642, nr. 26)</noot>
         <noot nummer="2">Brieven van Staatssecretaris van SZW aan Tweede Kamer,, 1 februari 2005 (2004–2005, 26 642, nr. 71) en, 28 juni 2007 (2006–2007, nr. 102)</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="2006–2007, 27 813" documentnummer="25">Kamerstuk 2006–2007, 27 813, nr. 25</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
