<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de op handen zijnde uitzetting van een Afghaanse familie. (Ingezonden 12 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24898
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over opschorting van uitzetting en/of beëindiging van opvangfaciliteiten voor de Afghaanse familie S. in verband met de gezondheidstoestand van het jongste kind.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 867, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24898</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1839" allpagenumbers="1839" vetnummer="2050606360" code="0506tkkvr868" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24898" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="867" onderwerp="" indiendatum="2006-01-12">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het asielrelaas van de Afghaanse familie S.? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat op dit moment nog een verblijfsaanvraag vanwege de medische omstandigheden van het jongste kind van de familie S. aanhangig is? Klopt het dat dit kind lichamelijk en geestelijk gehandicapt is en in Afghanistan getraumatiseerd is geraakt, wat voor de behandelend kinderarts reden is geweest te stellen dat de mentale en fysieke reserves van het kind zeer gering zijn, waardoor zij op korte termijn zal derailleren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat de familie S., lopende de bezwaarprocedure, uit hun opvangvoorzieningen worden gezet? Zo ja, wat is hiervan de reden? Deelt u de mening dat de precaire gezondheidstoestand van het jongste kind van de familie S. reden moet zijn om opvang te blijven bieden tot het moment waarop de lopende verblijfsaanvragen definitief zijn afgerond én, als er geen verblijfsrecht kan worden toegestaan, de daadwerkelijke terugkeer van de familie naar Afghanistan is gerealiseerd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om, mede op verzoek van het College van Burgemeester en Wethouders van de gemeente Almelo, de familie S. in het bezit te stellen van een verblijfsvergunning? Zo neen, bent u bereid om, met het oog op de situatie van deze familie en de mogelijke onaanvaardbare gevolgen van een leven op straat voor de familie S. en het gehandicapte kind in het bijzonder, opvang te blijven bieden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid uitzetting en/of het beëindigen van opvangvoorzieningen van de familie S. in ieder geval op te schorten tot het moment waarop deze vragen beantwoord zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">IND nrs. 0108288000 en 0105028010</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
