<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de minister van Justitie over winkelcriminaliteit. (Ingezonden 14 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23485
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over bericht dat slechts vijf procent van alle aangiften over winkelcriminaliteit leidt tot een veroordeling van de dader ('Aangiften winkeliers kansloos', Telegraaf, 10 juni 2005).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2072, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23485</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4423" allpagenumbers="4423" vetnummer="2040516460" code="0405tkkvr2072" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23485" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2072" onderwerp="" indiendatum="2005-06-14">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12juli 2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Aangiften winkeliers kansloos»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat slechts vijf procent van alle aangiften over winkelcriminaliteit leidt tot een veroordeling van de dader? Kunt u bevestigen dat in het jaar 2003 de detailhandel ruim 1 miljard euro verlies heeft geleden als gevolg van winkelcriminaliteit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat een en ander onacceptabel is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat ruim 40 procent van alle aangiften standaard niet door het Openbaar Ministerie in behandeling wordt genomen? Zo ja, wat is de reden hiervoor? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat in een goed functionerende rechtsstaat het niet acceptabel is dat criminelen misdaden kunnen begaan zonder enige kans op vervolging? Deelt u de mening dat dit de Nederlandse rechtsstaat schade toebrengt en het rechtsgevoel van de Nederlandse burgers aantast? Welke stappen gaat u nemen om aan deze praktijken een einde te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-06-10" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 10 juni 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2en 4">Op grond van de cijfers van het OM wordt dit beeld niet herkend. Alle opgehelderde winkeldiefstallen worden ofwel door de politie zelf beboet, ofwel door het Openbaar Ministerie in behandeling genomen. Het percentage afdoeningen inzake winkeldiefstal door het OM dat heeft geleid tot een straf is tussen 2000 en 2004 gestegen van 90 naar 94 procent. Bij de afdoeningen gaat het niet altijd om een rechterlijke interventie maar kan ook sprake zijn van een transactie of een transactie met taakstraf. First-offenders krijgen in de regel een transactie (geldboete) aangeboden. Voor veelplegers bestaat afzonderlijk beleid. Het laatst bekende ophelderingspercentage van aangiften van winkeldiefstal is van 2003 en bedraagt 67 procent. Dit percentage steekt positief af bij het gemiddelde ophelderingspercentage bij vermogensdelicten, dat in 2003 11 procent bedroeg. De aanwijzing voor de opsporing (Stcrt. 2003, 41) verschaft verder helderheid over wat in redelijkheid van de politie mag worden verwacht bij het behandelen van aangiften. De aanwijzing noemt als belangrijkste criteria de ernst van het strafbare feit en de aanwezigheid van opsporingsindicaties. Aan de hand van deze criteria wordt besloten of er al dan niet tot opsporing wordt overgegaan. Als de verdachte bekend is, dienen er altijd opsporingshandelingen te volgen. Als er geen direct spoor naar de dader bekend is, spelen andere criteria een rol. Volgens het recente onderzoek Diefstal detailhandel 2004, uitgevoerd in opdracht van het Ministerie van Justitie en het Ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, bedroeg de directe en indirecte schade (omzetderving) door winkelcriminaliteit in 2004 € 754 miljoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 5">Het beeld als zouden politie en Justitie weinig doen in geval van winkelcriminaliteit wordt niet als zodanig herkend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
