<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) inzake uitspraak Raad van State, 30 november 1995 met betrekking tot eenmalige uitkering aan weduwen van ex-mijnwerkers met silicose. (Ingezonden 7 december 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2320
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Kolenmijnen Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 15, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2320</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="31" allpagenumbers="31 32" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="15" onderwerp="" indiendatum="1995-12-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-12-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Linschoten</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de uitspraak van de Raad van State van 30 november 1995 over de aanspraken van weduwen van ex-mijnwerkers met silicose op de eenmalige vergoeding van twintig duizend gulden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u dat er materieel gezien nauwelijk of geen verschil is tussen weduwen van vo´o´r 16 december 1992 en die van na 16 december 1992? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u – bij bevestigende beantwoording van vraag 2 – bereid in overleg met de Stichting Silicose Oud-mijnwerkers te zoeken naar een oplossing voor de weduwen van vo´o´r 16 december 1992? Zo ja, in welke richting gaat u een oplossing zoeken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat er bij de genoemde stichting me´e´r dan duizend bezwarenprocedures lopen van oud-mijnwerkers tegen de weigering van de eenmalige </vraag>
      <vraag nummer="5">Onderkent u dat als gevolg van de uitspraak van de Raad van State deze groep oud-mijnwerkers de mogelijkheid heeft om naar de administratieve rechter te gaan en dat het daardoor nog jaren zal duren voordat alle procedures zijn afgehandeld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u dit laatste verantwoord gelet op de veelal hoge leeftijd van de oud-mijnwerkers en hun slechte gezondheid? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid met de Stichting Silicose Oud-mijnwerkers te overleggen over een versoepeling van de criteria voor de eenmalige vergoeding in die zin dat oud-mijnwerkers met silicose – ongeacht hun percentage – in aanmerking kunnen komen voor de eenmalige vergoeding? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Uitspraak Raad van State van 30-11-1995, nr. HO1.95.0274/Q01</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het stellen van een «peildatum» leidt ertoe dat er personen zijn die vanwege die peildatum niet aan gestelde voorwaarden kunnen voldoen. Zoals door de Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State in de in vraag 1 genoemde uitspraak wordt opgemerkt is de gekozen datum die, waarop bij de toen in leven zijnde oud-mijnwerkers de verwachting werd gewekt dat zij binnen afzienbare tijd voor enigerlei vergoeding in aanmerking zouden komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. De peildatum van 16 december 1992 acht ik alleszins redelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het aanmerken van de Stichting Silicose Oud Mijnwerkers als bestuursorgaan in de zin van de Algemene wet bestuursrecht heeft tot gevolg, dat tegen beslissingen van deze stichting beroep openstaat bij de administratieve rechter. De mate waarin van dit beroepsrecht gebruik zal worden gemaakt, zal bepalend zijn voor de afhandelingsduur. Gezien de termijn waarbinnen de Raad van State in de onderhavige zaken een uitspraak heeft gedaan, is een afhandelingsduur van jaren niet aannemelijk te achten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gezien de hoge leeftijd van veel oud-mijnwerkers acht ik het noodzakelijk dat de Stichting met voortvarendheid de nog lopende procedures afhandelt. Daarnaast bestaat ingevolge artikel 8:81 Awb voor de oud-mijnwerkers de mogelijkheid om de president van de rechtbank te verzoeken een voorlopige voorziening te treffen, indien onverwijlde spoed, gelet op de betrokken belangen, dat vereist. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Neen. Ik acht geen termen voor overleg aanwezig en zie geen noodzaak om tot versoepeling over te gaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
