<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over het aantal onderverzekerden. (Ingezonden 18 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2534
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt of de minister Zorgverzekeraars Nederland kan verzoeken om inzicht te geven in de mate waarin mensen met lage inkomens geen aanvullende verzekering tandzorg ofwel geen enkele aanvullende verzekering hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenfondsverzekering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 589, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2534</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1193" allpagenumbers="1193 1194" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="589" onderwerp="" indiendatum="1996-01-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit, dat 10% van de ziekenfondsverzekerden onderverzekerd is omdat ze geen enkele aanvullende verzekering hebben afgesloten? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bedraagt bij zorgverzekeraar RZG het percentage onderverzekerden bij mensen in de bijstand 17 tot 20%? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is dit een sterke aanwijzing, dat mensen met een laag inkomen zich om financie¨le redenen onvoldoende verzekeren? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Is de kans niet groot, dat bij de aanvullende verzekering tandzorg, waar het totale percentage onderverzekerden al op minstens 25% ligt, het percentage onderverzekerden bij mensen met lage inkomens nog veel hoger is? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u Zorgverzekeraars Nederland verzoeken inzicht te geven in de mate waarin mensen met lage inkomens geen aanvullende verzekering tandzorg ofwel geen enkele aanvullende verzekering hebben? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-01-12" bron="Trouw">Trouw, 12 januari 1996</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-01-17" bron="KRO’s Ontbijttelevisie">KRO’s Ontbijttelevisie, 17 januari 1996</noot>
         <noot nummer="3"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het feit dat mensen naast de ziekenfondsverzekering geen aanvullende verzekeringen hebben afgesloten betekent niet dat deze personen onderverzekerd zijn. Het huidige beleid inzake de samenstelling van het ziekenfondspakket is immers dat essentie¨le zorg tot de aanspraken ingevolge de ziekenfondsverzekering behoren, tenzij de zorg voor eigen verantwoording kan komen. Vanuit die optiek bezien is er geen sprake van onderverzekeren. Het kabinet is er van uitgegaan dat de ziekenfondsverzekerden er in sommige gevallen ook bewust voor zouden kiezen om de kosten van noodzakelijke behandelingen volledig voor eigen rekening te nemen. Op basis van een eigen verkenning van het Ziekenfonds Amsterdam en Omstreken (ZAO), waarvan de bevindingen overeenkomen met de opvattingen van de NMT terzake, lijken drie categoriee¨n verzekerden geen aanvullende verzekering te hebben afgesloten, te weten: 1. jongeren met uitstekende gebitten die de gezondheidsrisico’s laag inschatten; 2. mensen die eerder ook niet naar de tandarts gingen; 3. ouderen met een prothese. In de media worden uiteenlopende percentages van «onderverzekerden» genoemd. In Trouw van 12 januari 1996 wordt overigens geen 10% maar 5% van de bij het Regionaal Ziekenfonds Groningen (RZG) ingeschreven verzekerden als onderverzekerd aangeduid. Van het RZG is vernomen dat van de daar ingeschreven verzekerden in feite 6% geen enkele aanvullende verzekering heeft afgesloten. Naar aanleiding van een publikatie in het Leidse zondagsblad Het op Zondag van 21 januari 1996 heeft het ziekenfonds Zorg en Zekerheid te Leiden aangegeven dat 3,5% van de daar ingeschreven verzekerden geen enkele aanvullende verzekering heeft afgesloten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Van de verzekerden met een bijstandsuitkering of een RWW-uitkering heeft 16% van de bij het RZG ingeschreven verzekerden geen enkele aanvullende verzekering afgesloten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De motieven van verzekerden om zich niet of in mindere mate aanvullend te verzekeren zijn momenteel niet bekend. Nader onderzoek van de Ziekenfondsraad, waarvan de resultaten naar verwachting in het tweede kwartaal van dit jaar beschikbaar komen, zal daar inzicht over moeten verschaffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">In de eerste rapportage Evaluatie beperking aanspraak tandheelkunde (uitgave Ziekenfondsraad 1995, nr. 671) van 22 juni 1995 is de Ziekenfondsraad tot de conclusie gekomen dat ruim 77% van de ziekenfondsverzekerden een aanvullende verzekering voor tandheelkundige hulp heeft afgesloten. De categorie verzekerden die geen aanvullende verzekering had afgesloten bedroeg medio 1995 derhalve ca. 23%. De Ziekenfondsraad is een onderzoek gestart naar de motieven van het niet-verzekeren. Dit onderzoek zal ook uitsluitsel moeten geven over de vraag of de minima meer dan evenredig zijn vertegenwoordigd in deze groep. Zorgverzekeraars Nederland is bij dat onderzoek betrokken. De resultaten van dit onderzoek zullen naar verwachting in het tweede kwartaal van dit jaar beschikbaar komen. Nu het gevraagde onderzoek door de Ziekenfondsraad, met medewerking van Zorgverzekeraars Nederland, wordt gedaan, is een apart verzoek aan Zorgverzekeraars Nederland tot het uitvoeren van onderzoek niet nodig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
