<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) aan de minister van Justitie over besmette erfenissen. (Ingezonden 16 augustus 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26350
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Vrij Nederland van 12 augustus 2006 over erfenissen die in de ogen van het Openbaar Ministerie 'besmet' zijn als gevolg van criminele activiteiten van de erflater. Vragensteller verzoekt om een wetswijziging die het mogelijk maakt beslag te leggen op zulke erfenissen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Erfrecht) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Erfrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2119, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26350</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4505" allpagenumbers="4505" vetnummer="2050617710" code="0506tkkvr2119" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26350" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2119" onderwerp="" indiendatum="2006-08-16">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe vaak komt het op jaarbasis voor dat een erfenis in de ogen van het Openbaar Ministerie qua herkomst besmet is als gevolg van criminele activiteiten van de erflater? Worden dit soort gegevens bijgehouden? Zo neen, waarom niet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe vaak zou het Openbaar Ministerie beslag willen leggen op zo’n erfenis, maar ziet daarvan af vanwege een slechte bewijspositie of om andere redenen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke wettelijke belemmeringen verhinderen om gemakkelijk op een besmette erfenis beslag te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het juridisch gezien zo geregeld zou moeten worden dat wanneer het Openbaar Ministerie serieuze verdenking heeft tegen de herkomst van gelden en/of goederen in een erfenis, beslaglegging mogelijk moet worden gemaakt met daaraan gekoppeld een procedure, waarin de erfgenamen aannemelijk moeten maken dat de herkomst van de erfenis bonafide is en, mochten de erfgenamen daarin niet slagen, dat de erfenis aan de Staat toevalt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid langs de lijnen van de criteria, vermeld in de vorige vraag, de wet in die zin te wijzigen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u andere mogelijkheden om te voorkomen dat een besmette erfenis door de erfgenamen van een crimineel aanvaard en te gelde gemaakt kan worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-12" bron="De besmette erfenis, Vrij Nederland nr. 32, jaargang 67">De besmette erfenis, Vrij Nederland nr. 32, jaargang 67, 12 augustus 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="" functie="" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2006-09-8">Mededeling van Donner (Justitie). (Ontvangen 8 september 2006) Onder verwijzing naar uw brief van 17 augustus 2006 met kenmerk 2050617710, deel ik u mede dat de vragen van het lid Dittrich over besmette erfenissen niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien ik nog niet over alle noodzakelijke informatie beschik. Ik streef ernaar u de antwoorden op de vragen zo spoedig </mededeling>
</kvr>
