<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="11">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kraneveldt (LPF) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, over eventuele overbruggingssubsidies of afvloeiingsregelingen voor gezelschappen, wier aanvragen tot structurele subsidie in het kader van de Cultuurnota 2005-2008 zijn afgewezen. (Ingezonden 5 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22932
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Is het waar dat met de Tilburgse dansgroep RAZ een afvloeiingsregeling wordt getroffen. Geldt deze regeling alleen voor RAZ of ook voor andere gezelschappen die geen structurele subsidie meer krijgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Cultuursubsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1567, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Kraneveldt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22932</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3341" allpagenumbers="3341 3342" vetnummer="2040512050" code="0405tkkvr1567" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22932" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1567" onderwerp="" indiendatum="2005-04-5">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Kraneveldt</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-05-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat u bezig bent met het verwezenlijken van een afvloeiingsregeling voor de Tilburgse dansgroep RAZ? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat daarmee een bedrag is gemoeid van bijna 150 000 Euro? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien vraag 1 en 2 bevestigend worden beantwoord, wat is dan de reden waarom u een dergelijke afvloeiingsregeling overeen wilt komen? Wat is de onderbouwing van dit niet onaanzienlijke bedrag? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is deze beoogde afvloeiingsregeling voor RAZ een eenmalige aangelegenheid voor alleen dit gezelschap, of zijn er ook regelingen voor andere gezelschappen, wier aanvragen tot structurele subsidie in het kader van de Cultuurnota 2005–2008 zijn afgewezen, gemaakt of in de maak? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven, indien er ook voor andere gezelschappen regelingen worden gemaakt of zijn gemaakt, welke bedragen hiermee zijn gemoeid en om welke gezelschappen het gaat? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het in het verleden al eens eerder voorgekomen dat er afvloeiingsregelingen werden getroffen voor gezelschappen, wier aanvragen tot structurele subsidie in het kader van een Cultuurnota zijn afgewezen? Zo ja, kunt u dan aangeven, welke regelingen en welke gezelschappen dat geweest zijn en om welke bedragen het ging? </vraag>
      <vraag nummer="7">Indien u vraag 5 en 6 bevestigend beantwoordt, kunt u dan aangeven uit welk onderdeel van uw begroting de voor die regelingen benodigde gelden zijn betaald? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het u bekend, dat de dansgroep RAZ het voornemen heeft om een bodemprocedure aan te spannen tegen de staat, omdat dit gezelschap het niet eens is met de negatieve beslissing over hun aanvraag in het kader van de Cultuurnota 2005–2008? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is het u bekend, dat de dansgroep RAZ een kort geding heeft aangespannen bij de voorzieningenrechter, die moet beslissen of RAZ in aanmerking komt voor een langdurige overbruggingssubsidie, die dit gezelschap zegt nodig te hebben om die bodemprocedure tegen de staat aan te spannen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Acht u het wenselijk, dat als de rechter dansgroep RAZ in het gelijk stelt, het ministerie c.q. de staat een langdurige overbruggingssubsidie moet gaan betalen aan dit gezelschap, dat vervolgens hoogstwaarschijnlijk een flink deel van deze subsidie zal gebruiken om een proces tegen diezelfde staat aan te spannen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Is u bekend of meer gezelschappen, wier aanvragen tot structurele subsidie in het kader van de Cultuurnota 2005–2008 zijn afgewezen, een kort geding hebben aangespannen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-24" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 24 maart 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="11">
      <antwoord nummer="1">Ja, dat klopt </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het gaat om een subsidie van € 120.000. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Met de te verlenen subsidie wordt beoogd de weigering van de gevraagde meerjarige subsidie met inachtneming van een redelijke termijn te laten plaatsvinden. Het bedrag van € 120.000 levert dekking aan een begroting die de mogelijkheid schept om circa 60 voorstellingen uit te spelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een afwikkelingssubsidie is een éénmalig subsidie. Ook andere instellingen kunnen in aanmerking komen voor een afwikkelingssubsidie. In de cultuurnota (bladzijde 50) en in mijn brief aan de Kamer van 2 november 2004 (Kamerstuk 29 800/28 989, nr. 43) heb ik aangegeven dat bij beëindiging van meerjarige subsidie frictiekosten aan de orde kunnen zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Tot nu toe is op deze titel een bedrag van circa € 0,6 miljoen bestemd voor in totaal 10 instellingen. Zie bijgevoegde lijst <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="1">Bij de vorige cultuurnota-afwikkeling is voor een bedrag van € 13 miljoen aan frictiesubsidie verstrekt aan 23 instellingen. Zie bijgevoegde lijst <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De toenmalige subsidies maakten integraal onderdeel uit van de cultuurbegroting. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Mij is bekend dat RAZ beroep heeft ingesteld tegen mijn afwijzingsbeschikking gedateerd 21 september 2004. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. Inmiddels heeft de rechter het verzoek om een voorlopige voorziening afgewezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Zie mijn antwoord op vraag 9. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Er lopen enkele tientallen procedures. Slechts in 2 gevallen is in kort geding om een voorlopige voorziening gevraagd. Beide verzoeken zijn door de rechter afgewezen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
