<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Verkeer en Waterstaat over een ontsporing van drie chloorwagons in Hengelo. (Ingezonden 13 juli 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26098
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht dat er in de nacht van 10 op 11 juli 2006 in Hengelo drie wagons met chloor zijn ontspoord tijdens het rangeren. Kennelijk was in april 2006 al bekend dat de beëindiging van de chloortransporten zou zijn vertraagd. Indiener vraagt naar de stand van zaken van het in Kamerstuk 27801, nr. 29 aangekondigde onderzoek naar de mogelijkheden van nieuw juridisch instrumentarium om toekomstige ongewenste 'chloorstromen' te voorkomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Rampenpreventie en -bestrijding) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ongevallen Spoorwegen Vervoer gevaarlijke stoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1895, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26098</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4033" allpagenumbers="4033 4034" vetnummer="2050616400" code="0506tkkvr1895" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26098" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1895" onderwerp="" indiendatum="2006-07-13">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-08-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat er in de nacht van 10 op 11 juli 2006 in Hengelo drie wagons met chloor zijn ontspoord tijdens het rangeren? Bent u bereid de Kamer zo spoedig mogelijk te informeren over de oorzaken van deze ontsporing? </vraag>
      <vraag nummer="2">Was de vertraging bij het beëindigen van de chloortransporten al in april bij u bekend? Zo ja, waarom heeft u de Kamer daar niet onmiddellijk over geïnformeerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om de rapportages die AKZO Nobel ieder jaar aan de minister van VROM stuurt over de in dat jaar eventueel uitgevoerde incidentele chloortransporten onder opgave van reden, hoeveelheden en data ook aan de Kamer te sturen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat een grote multinational uit België vergunning heeft aangevraagd voor vervoer van chloor van België naar het Roergebied, dwars door Nederland? Heeft het betreffend bedrijf deze vergunning inmiddels verkregen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat door het niet maken van regels die voor iedereen gelden, er ondanks het afsluiten van een convenant straks andere spelers op de markt zullen komen, die gewoon verder gaan met de structurele chloortransporten? Zo ja, deelt u de mening dat dit een onwenselijke ontwikkeling is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Herinnert u zich uw mededeling dat om toekomstige ongewenste stromen te kunnen voorkomen het kabinet de mogelijkheden van nieuw juridisch instrumentarium onderzoekt? Kunt u inmiddels aangeven waar deze zoektocht toe heeft geleid en welke mogelijkheden u heeft om nieuwe chloorstromen door Nederland tegen te gaan? Welke maatregelen gaat u treffen tegen nieuwe spelers op dit veld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 801" documentnummer="29" documentjaargang="2004-2005">Kamerstuk 27 801, nr. 29, vergaderjaar 2004–2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat in de nacht van 10 op 11 juli 2006 op het fabrieksterrein van Akzo Nobel drie wagons met chloor uit de rails zijn gelopen tijdens het rangeren. Bij het feitenonderzoek, in opdracht van de vervoerder Railion en Akzo Nobel door AEA Technology bleek, dat de maximaal toegestane spoorwijdte van 1450 mm was overschreden.Ter plekke van de ontsporing waren de onderlegplaten verschoven en verbogen. De wagons waren geduwd met een hogere snelheid dan toegestaan (12 km/h in plaats van 10 km/h) en niet getrokken. Al deze factoren hebben een rol gespeeld bij de ontsporing. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op 1 mei is het ministerie van VROM door Akzo Nobel per brief op de hoogte gesteld over een beperkte vertraging bij de opstart van de nieuwe chloorverwerkingsfabriek in Delfzijl (de monochloorazijnzuurfabriek fabriek) met daarin de verwachting dat het allerlaatste structurele chloortransport twee maanden vertraging zou oplopen. Tevens heeft Akzo Nobel het bevoegd gezag (provincie Overijssel) geïnformeerd. Op 17 mei heeft over de inhoud van de brief, conform de bepalingen in het convenant «Akzo chloortransporten» (artikel 9 onder a en b) overleg plaatsgevonden tussen Akzo Nobel en de ministeries van VROM en EZ. De resultaten van dit overleg, tezamen met de informatie over de definitieve sluiting van de chloorfabriek in Hengelo op 3 juli jl., zijn neergelegd in de brief die op 11 juli 2006 naar de Kamer is verzonden. Het allerlaatste structurele chloortransport heeft inmiddels plaatsgevonden op 10 augustus jl. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ben zonder meer bereid om de informatie uit de schriftelijke rapportage die Akzo Nobel vanaf 2007 jaarlijks aan mij zal sturen, op te nemen in de jaarlijkse voortgangsrapportage Externe Veiligheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben niet op de hoogte van een dergelijk initiatief. Het kabinet zal zich blijven inspannen om het ontstaan van nieuwe structurele stromen van chloor door Nederland te voorkomen, maar is gehouden aan internationale regelgeving. Doorvoer van gevaarlijke stoffen, waaronder chloor, is niet vergunningplichtig. Transport van bijvoorbeeld chloor van het ene land naar het andere land via Nederland kan in een voorkomend geval niet worden tegengehouden. Zie tevens de antwoorden op eerdere vragen van het Kamerlid van Velzen (SP), Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, 30 373, nr. 5, bijlage 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het kabinet acht nieuwe structurele chloortransporten onwenselijk en spant zich daarom in om het ontstaan van nieuwe structurele stromen van chloor via het spoor te voorkomen. Hierbij wordt het chloorconvenant als uitgangspunt gehanteerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het kabinet heeft in de Nota vervoer gevaarlijke stoffen aangegeven dat nieuwe vervoersstromen gereguleerd kunnen worden door de instelling van een basisnet met gebruiksruimtes voor het vervoer van gevaarlijke stoffen en een toets bij vergunningaanvragen voor nieuwe bedrijfsmatige activiteiten die substantiële vervoersstromen gevaarlijke stoffen genereren. Een algeheel verbod voor het vervoer van chloor is als gevolg van de internationale regelgeving niet mogelijk. Een verbod voor bepaalde routes door gebieden met een hoge bevolkingsconcentratie wel. In de genoemde nota heeft het kabinet aangegeven zich ervoor in te spannen om nieuwe structurele stromen van chloor via het spoor te voorkomen. Het chloorconvenant is daarvan een voorbeeld. Daarnaast is in de nota aangegeven dat het kabinet nadrukkelijk de mogelijkheid wil openhouden om een apart regime voor chloor te introduceren. Het onderzoek naar de mogelijkheden daarvoor is nog niet afgerond. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
