<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dijsselbloem en Van Heemst (beiden PvdA) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties over aanslagen en brandstichting op kerken. (Ingezonden 12 november 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21983
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het aantal aanslagen en (pogingen tot) brandstichting op kerken, en opsporing van de daders.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Brandpreventie en brandbestrijding) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Cultuur en taal (Overig) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Branden Delicten Godsdiensten Openbare orde en veiligheid Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 708, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040503280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS) Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-11-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21983</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1499" allpagenumbers="1499" vetnummer="2040503280" code="0405tkkvr708" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21983" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="708" onderwerp="" indiendatum="2004-11-12">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-01-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hoeveel aanslagen en (pogingen tot) brandstichting hebben de afgelopen dagen plaatsgevonden op kerken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is in deze aanslagen een patroon te vinden? Zo ja, welk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bestaan er vermoedens over, of zijn er aanwijzingen voor de hoek waarin de mogelijke daders moeten worden gezocht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat wordt gedaan om een gecoördineerd onderzoek naar daders en hun motieven in te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Van 2 tot en met 23 november 2004 heeft het Nationaal Informatieknooppunt van het Korps Landelijke Politiediensten gericht informatie ingewonnen en geanalyseerd. Uit deze analyse hebben zich sinds de moord op de heer Van Gogh op 2 november jl. ongeveer 37 incidenten ten aanzien van kerken voorgedaan. Zie ook de beantwoording op vraag 2 van de Kamervragen over de recente aanslagen op moskeeën en andere Islamitische centra van de Kamerleden Dijsselbloem en Van Heemst met als kenmerk 2040503120 (Aanhangsel Handelingen nr. 711, vergaderjaar 2004–2005). </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">De serie incidenten die heeft plaatsgevonden moet naar ons huidige inzicht vooral worden beoordeeld in het licht van de gebeurtenissen van 2 november jl. Het strafrechtelijk onderzoek zal nadere duidelijkheid kunnen geven over de achtergronden van deze incidenten. Bij het strafrechtelijk onderzoek zal uiteraard ook gekeken worden naar de achtergronden van de verdachten, die daarbij naar voren komen. Voorts zal uit het strafrechtelijk onderzoek kunnen blijken of er een verband dan wel een patroon bestaat tussen die incidenten. Indien de resultaten van onderzoek daartoe aanleiding geven, zal uiteraard afstemming en informatie-uitwisseling plaatsvinden tussen de betreffende opsporingsinstanties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
