<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de milieudoorrekening van het coalitie-akkoord. (Ingezonden 28 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27570
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een ANP-bericht van 23 februari 2007 over uitstel van de doorrekening van de milieuplannen uit het coalitieakkoord Balkenende IV door het Milieu- en Natuurplanbureau. Vragensteller wil dat de resultaten van de doorrekening beschikbaar zijn vóór de regeringsverklaring van 1 maart 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Milieuhygiëne Overheidsbeleid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1034, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27570</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2197" allpagenumbers="2197 2198" vetnummer="2060708410" code="0607tkkvr1034" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27570" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1034" onderwerp="" indiendatum="2007-02-28">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Cramer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Geen besluit over doorlichting milieuplannen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat u eerst nog met andere departementen hierover wilt praten en dat u eerst wilt weten wat het oplevert, voordat u het verzoek van de Kamer voor een milieudoorrekening van het coalitie-akkoord wilt doorgeleiden naar het Milieu- en Natuurplanbureau? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u ervan op de hoogte dat één van de aanbevelingen van de Tijdelijke Commissie Infrastructuurprojecten (TCI) was om de planbureaus een onafhankelijke positie te geven door wettelijk een gelijkwaardige toegang voor kabinet en Kamer tot de onderzoekscapaciteit vast te leggen, en dat voormalige minister van Verkeer en Waterstaat, mevrouw Peijs, in het debat met de Kamer over de conclusies van de TCI namens het kabinet heeft gezegd: «Ik denk dat de belangrijkste reden van deze wens is dat de Kamer een vrije toegang wil hebben tot die planbureaus, maar volgens mij heeft ze die in de praktijk ook.»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u ervan op de hoogte dat uw rol in dezen zich formeel beperkt tot het doorgeleiden van het verzoek van de Kamer voor een onderzoek van het Milieu- en Natuurplanbureau, en dat uw rol dus niet is het inhoudelijk beoordelen van dit verzoek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid alsnog zo snel mogelijk het verzoek van de Kamer voor een milieudoorrekening van het coalitie-akkoord door te geleiden naar het Milieu- en Natuurplanbureau, zodat de resultaten beschikbaar kunnen zijn bij het debat over de regeringsverklaring op 1 maart a.s.? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-02-23" bron="ANP">ANP, 23 februari 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Handelingen" documentnummer="67" documentpagina="4245">Handelingen II, nr. 67, pag. 4245.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het coalitie-akkoord is een akkoord op hoofdlijnen. De vraag is dus wat een doorrekening van een akkoord op hoofdlijnen kan opleveren. Met kunnen opleveren bedoel ik niet het resultaat op zich, maar de waardering, die aan het resultaat mag worden toegekend. Mij was duidelijk dat van een doorrekening in deze fase nog geen sprake kan zijn, zoals het Milieu- en Natuurplanbureau ook zelf aangeeft. Daarvoor is het akkoord niet gedetailleerd genoeg. Het Milieu- en Natuurplanbureau heeft in deze fase gedaan wat mogelijk is en een eerste analyse gemaakt. Deze analyse is nog vóór het debat over het coalitie-akkoord naar de Tweede Kamer gestuurd. Ik wil overigens niet alleen eerst met andere departementen, maar ook met maatschappelijke partners over de verdere invulling van het coalitie-akkoord praten. Na die verdere invulling van het akkoord kan vervolgens een doorrekening van het coalitie-akkoord plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Ik ben op de hoogte van de aanbevelingen van de TCI. De zin voorafgaand aan het citaat luidde: «Wij zouden het betreuren als de Kamer erop zou staan, dat planbureaus een totaal zelfstandige positie zouden moeten innemen. Daarmee zouden zij de relatie en het contact met het beleid verliezen.» Het ging de TCI niet zozeer om een zelfstandige positie van de planbureaus. Meer principieel vond de TCI, dat de Tweede Kamer op gelijkwaardige basis toegang zou moeten hebben tot de onderzoekscapaciteit van de planbureaus. In een eerder debat <voetnoot nummer="1"/>over het rapport van de TCI gaf minister Peijs aan, dat het kabinet voorop stelt, dat zich met betrekking tot de toegankelijkheid van onderzoekscapaciteit in de praktijk geen probleem voordoet: verzoeken van de kamer of onderdelen van de kamer om onderzoeken door planbureaus worden altijd ingewilligd. De verantwoordelijkheid van de minister voor de inzet van de planbureaus staat een objectieve en professionele taakuitoefening niet in de weg. Met de planbureaus als dienstonderdelen van ministeries wordt voorkomen dat hun onderzoeken te ver van het beleid af komen te staan. Het kabinet is dan ook van mening dat een volledig onafhankelijke positie van de planbureaus niet wenselijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Sinds het ontstaan van het MNP heeft de minister van VROM nog nooit een verzoek van de Tweede Kamer naast zich neergelegd om het MNP om over een onderwerp te laten rapporteren, als het MNP daartoe in staat moet worden geacht. Het inhoudelijk beoordelen van een verzoek laat ik graag aan het MNP over. In de wet Milieubeheer is de onafhankelijkheid van het MNP geregeld. Die onafhankelijkheid is weer eens bewezen door het feit, dat het MNP een analyse van het coalitie-akkoord uitbrengt zonder dat ik erom gevraagd heb. Ik ben blij met een dergelijk instituut. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zo snel als het coalitie-akkoord in voldoende mate verder is uitgewerkt om een zinvolle doorrekening mogelijk te maken zal ik het MNP om een doorrekening vragen. En omdat de Kamer daarom gevraagd heeft én omdat ik daar zelf prijs op stel. Uit het bovenstaande is duidelijk is waarom een doorrekening vóór 1 maart niet beschikbaar kon zijn. Wel heeft de Tweede Kamer vóór 1 maart een eerste analyse door het MNP van het coalitie-akkoord ontvangen, bedoeld ter ondersteuning van het debat op 1 maart. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, 29 283, nr. 31, p. 5–6</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
