<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over bovenregionaal gehandicaptenvervoer Valys. (Ingezonden 31 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26470
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de algemene voorwaarden van Valys betreffende vervoer van gehandicapte klanten. Die voorwaarden zouden het officieel niet toestaan om gehandicapten af te zetten bij hun geboekte bungalow in een bungalowpark waar wel met auto's op het terrein mag worden gereden [aanvulling op vragen terzake van lid Van Miltenburg (VVD), ingezonden 10 augustus 2006].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Aanbestedingen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen Lichamelijk gehandicapten Personenvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 65, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26470</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="135" allpagenumbers="135" vetnummer="2050618280" code="0607tkkvr65" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26470" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="65" onderwerp="" indiendatum="2006-08-31">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Wat is uw reactie dat de algemene voorwaarden van Valys het officieel niet toestaan gehandicapten af te zetten bij hun geboekte bungalow in een bungalowpark waar wel met auto’s op het terrein mag worden gereden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat gehandicapten bij het boeken van een vakantie in een bungalowpark er ook zeker van moeten zijn dat ze rechtstreeks bij de bungalow arriveren, en niet vast komen te staan bij de receptie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat de term aankomstadres in de algemene voorwaarden van Transvion B.V. bepaalt dat gehandicapten officieel niet tot hun bungalow gebracht mogen worden? Zo neen, met welke regel in de algemene voorwaarden wordt dit dan wel bepaalt? Zo ja, wat gaat u ondernemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Miltenburg (VVD), ingezonden 10 augustus 2006 (vraagnummer 2050617560). </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Een dergelijke passage is niet in de algemene voorwaarden van Valys opgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Zie antwoorden op kamervragen van het lid Van Miltenburg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
