<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leijten (SP) aan minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart, over het landelijk economie-examen vmbo gemengde leerweg/theoretische leerweg (gl/tl.) (Ingezonden 4 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28549
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het vmbo-examen economie waarin merknamen worden genoemd. Indiener is van mening dat dit een vorm is van sluikreclame en vraagt de minister of hij ook niet vindt dat dit in een examen ongewenst is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Voortgezet onderwijs (Examens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Examens Reclame Vmbo</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1935, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Leijten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28549</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4089" allpagenumbers="4089 4090" vetnummer="2060716900" code="0607tkkvr1935" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28549" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1935" onderwerp="" indiendatum="2007-06-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Leijten</vrager>
         <vraagt-aan>minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van Bijsterveldt-Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat in het economie-examen vmbo gl/tl één opgave betrekking heeft op het automerk Daihatsu en één opgave betrekking heeft op de Postbank? Wat is uw oordeel hierover? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de aard van deze opgaven niet was gewijzigd als de beeldmerken waren vervangen door te spreken over «een bank» en «een automerk»? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er geldelijke vergoedingen ontvangen door de Centrale Examenscommissie Vaststelling Opgaven (CEVO), of anderen, om over zowel Daihatsu als de Postbank een opgave op te nemen in het examen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat deze opgaven van het economie-examen vmbo gl/tl een vorm zijn van sluikreclame? Zo ja, wat is uw oordeel hierover? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat (sluik)reclame in een eindexamen onwenselijk is? Zo ja, welke stappen gaat u ondernemen om dit in de toekomst tegen te gaan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://ncrv.eindexamen.nu/eindexamens/ uitwerkingen/2007/VMBO_Gemengde_Leerweg_GL_Theoretische_Leerweg_TL/1/economie/882/">http://ncrv.eindexamen.nu/eindexamens/ uitwerkingen/2007/VMBO_Gemengde_Leerweg_GL_Theoretische_Leerweg_TL/1/economie/882/</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, dit is mij bekend. Ik ben van mening dat dit een functie vervult in de opgaven, zie ook mijn antwoord op vraag 4. De uitvoerende werkzaamheden betreffende de centrale examens voortgezet onderwijs heb ik opgedragen aan de Commissie vaststelling examen opgaven (CEVO). Het maken en het vaststellen van examenopgaven vraagt een hoge mate van deskundigheid. Hiertoe zijn bij de CEVO en bij CITO (de maker van de examenopgaven) vaksecties respectievelijk constructiegroepen ingericht, waarin naast docenten uit het voortgezet onderwijs ook andere vakdeskundigen zitten. Aan de werkzaamheden wordt leiding gegeven door een vakleraar uit het afnemend veld (mbo/hbo/wo-veld). Ik heb er alle vertrouwen in dat de examenmakers de juiste vragen formuleren en deze bovendien in een juiste context weten te plaatsen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, zeker voor het vmbo is het belangrijk dat de opgaven over concrete zaken gaan en niet te geabstraheerd gebracht worden («een automerk», «een bank»). Daarnaast worden producten en andere thema’s in een examen, altijd in een neutrale context gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik zie het noemen van merknamen in examenopgaven niet als sluikreclame, dit komt me ook wat vreemd voor. In examens komen tal van bestaande situaties, landen, plaatsen, instanties, bedrijven, personen, politieke partijen, kranten enzovoort voor. Dit uitgangsmateriaal wordt gebruikt om algemene principes en begrippen in reëel bestaande situaties te kunnen bevragen. Zodoende zijn examens voor leerlingen herkenbaar en sluiten ze aan bij hun voorstellingswereld. Dergelijke reële situaties worden steeds zo neutraal mogelijk gepresenteerd. Ze dienen niet om de leerlingen tot een bepaald standpunt of gedrag over te halen, maar als uitgangsmateriaal voor vragen. Het is uiteraard mogelijk in een onderwerp merknamen te vervangen door verzonnen namen, maar dat doet onwezenlijk aan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben er voorstander van dat examenopgaven over echte, voor leerlingen herkenbare situaties, instellingen, voorwerpen en feiten gaan, zolang in die examenopgaven daarover niet een bepaald standpunt wordt uitgedragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
