<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoording van deze vragen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jansen (SP), Neppérus (VVD), Spies (CDA), Samsom (PvdA), Van der Ham (D66) en Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Economische Zaken over het bijmengen van biobrandstoffen. (Ingezonden 28 juni 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28760
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de presentatie van het Platform bio-energie van 8 juni 2007 waar marktpartijen kritiek uitoefenden op de fraudegevoeligheid van het Besluit biobrandstoffen wegverkeer 2007. In Nederland wordt, in tegenstelling tot in andere landen, niet door middel van bemonstering gecontroleerd of elke liter brandstof minimaal het wettelijke percentage biobrandstof bevat. Er is slechts gekozen voor een administratieve controle. Indieners vragen de minister het Besluit op korte termijn te herzien om de handhaafbaarheid te verbeteren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Alternatieve energiebronnen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alternatieve energiebronnen Motorrijtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2129, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060719500</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Jansen</persoon>
            <persoon partij="VVD">Neppérus</persoon>
            <persoon partij="CDA">Spies</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28760</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4511" allpagenumbers="4511" vetnummer="2060719500" code="0607tkkvr2129" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28760" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2129" onderwerp="" indiendatum="2007-06-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Jansen</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Neppérus</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Spies</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de kritiek van marktpartijen <voetnoot nummer="1"/>op de gevoeligheid voor ontwijking dan wel fraude van het Besluit biobrandstoffen wegverkeer 2007? Acht u deze kritiek steekhoudend? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat andere Europese lidstaten, zoals Duitsland, België en Frankrijk, in hun wetgeving eisen dat iedere liter brandstof minimaal het wettelijke percentage biobrandstof bevat? Is in deze landen sprake van fysieke controle door middel van bemonstering? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom heeft de Nederlandse regering in afwijking van deze benadering gekozen voor een louter administratieve controle na afloop van een kalenderjaar en het toestaan van saldering, waardoor het percentage biobrandstof aan de pomp kan fluctueren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er tussentijds (dus voor de jaarcontrole) al enig zicht op de feitelijke ontwikkeling van het aandeel biobrandstoffen in de totale brandstofmarkt in relatie tot het minimaal vereiste aandeel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe wordt vastgesteld of geïmporteerde brandstoffen, waar op papier biobrandstoffen in bijgemengd zijn, daadwerkelijk het geclaimde percentage biobrandstoffen bevatten? Van welke brondocumenten wordt gebruik gemaakt? Is er enige vorm van controle op de kwaliteit van de brondocumenten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is bij de jaarlijks te overleggen biobrandstoffenadministratie een accountantsverklaring verplicht? Zo ja, op welke aspecten van de administratie heeft de accountantsverklaring betrekking? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om zo nodig het Besluit biobrandstoffen wegverkeer 2007 op korte termijn te herzien om de handhaafbaarheid te verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-8" bron="Presentatie platform bio-energie">Presentatie platform bio-energie, 8 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Hoeven" functie="minister" afdeling="Economische Zaken" mededelingdatum="2007-07-9">Mededeling van minister Van der Hoeven (Economische Zaken). (Ontvangen 9 juli 2007) De vragen van de leden Jansen, Neppérus, Spies, Samsom, Van der Ham en Duyvendak over het bijmengen van biobrandstoffen (d.d. 28 juni 2007, 2060719500) liggen op het terrein van de minister van VROM. Zij zal zorgen voor de </mededeling>
</kvr>
