<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over het bejagen van vossen met behulp van jachthonden. (Ingezonden 14 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2906
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen onder meer het eventueel instellen van een 'schoontijd' voor vossen in navolging van België (Vlaanderen).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Jacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Jacht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 954, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2906</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1939" allpagenumbers="1939" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="954" onderwerp="" indiendatum="1996-03-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-04-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de berichten over een jachthond die levend begraven werd in een vossenburcht in de Rimburger bossen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het toegestaan vossen te bejagen in draag- en zoogtijd? Mag daarbij gebruik gemaakt worden van honden die moedervossen aanvallen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van oordeel dat een dergelijke barbaarse jachtmethode onwenselijk is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in het belang van honden en vossen een onmiddellijk verbod op dergelijke jachtpraktijken uit te vaardigen, opdat de jonge vossen, die over enkele weken geboren worden, veilig in hun burcht kunnen opgroeien? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bestaat in Belgie¨ reeds lang een schoontijd voor vossen? Genieten de burchten daar wettelijke bescherming? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid tot het instellen van een onafhankelijk wetenschappelijk onderzoek naar de aan de vossen toegeschreven schade? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-02-28" bron="Limburgs Dagblad 24 februari 1996, De Limburger 24 en">Limburgs Dagblad 24 februari 1996, De Limburger 24 en, 28 februari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op grond van bepalingen in de Jachtwet mogen vossen het gehele jaar worden bejaagd. Bij de jacht mogen honden worden gebruikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De inzet van honden bij de jacht op vossen in burchten is er op gericht eventueel aanwezige vossen naar buiten te jagen. Ik zie hier geen wezenlijk verschil met de inzet van honden voor het opsporen en opjagen van wild uit schuilplaatsen boven de grond. Voor een verbod op het jagen met honden in vossenburchten acht ik daarom in zijn algemeenheid geen grond aanwezig. De jacht op vossen wordt het gehele jaar toegestaan teneinde grondgebruikers en jachthouders de mogelijkheid te geven de stand van de vos te beperken. In het kader van de behandeling van de nota Jacht en Wildbeheer in 1993 heeft de Kamer met die beleidslijn ingestemd. Ik zie daarom vooralsnog geen reden een schoontijd in te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het Waals Gewest kent geen schoontijd voor vossen. Gelet op de toenmalige matige stand van de vos in Vlaanderen is drie jaar geleden in het Vlaams Gewest een schoontijd ingesteld van 1 februari tot 1 juli. Voorts mag niet worden gejaagd op vossen binnen een straal van vijftig meter vanaf burchten; die maatregel strekt in het bijzonder tot bescherming van eventueel in de burchten aanwezige dassen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Omtrent de leefwijze van de vos en de schade die deze diersoort kan toebrengen aan landbouwhuisdieren, fauna en volksgezondheid, zijn in binnen- en buitenland reeds de nodige studies verricht. De toegevoegde waarde van aanvullend onderzoek acht ik gering. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
