<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Brinkman (PVV) aan de minister van Defensie over het artikel «Soldaat Saddam volgde opleiding bij landmacht». (Ingezonden 9 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29559
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Telegraaf van 7 augustus 2007 over een lid van de Republikeinse Garde van Saddam die een opleiding gevolgd zou hebben bij de Nederlandse landmacht. Op welk moment wordt het verleden nagetrokken van iemand bij Defensie in dienst komt, voor of na de opleidingsfase? Indiener vraagt ook om te onderzoeken of er niet meer van dergelijke personen werkzaam zijn bij de krijgsmacht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Landmacht) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landmacht Militairen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 143, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29559</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="307" allpagenumbers="307" vetnummer="2060722850" code="0708tkkvr143" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29559" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="143" onderwerp="" indiendatum="2007-08-9">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Brinkman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 oktober 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2707, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Van Middelkoop</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het artikel «Soldaat Saddam volgde opleiding bij landmacht»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt de bewering van Defensiezegsman Roger van de Wetering dat iemands verleden pas wordt nagetrokken als het arbeidscontract is getekend? Zo neen, wanneer wordt iemands verleden dan wel nagetrokken? Zo ja, wordt dit arbeidscontract getekend vóór of na de start van de opleiding tot militair van de luchtmobiele brigade? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien dit arbeidscontract getekend wordt vóór start van de opleiding hoe verklaart u dan het feit dat tijdens de opleiding toch naar buiten is gekomen dat deze man lid van de Republikeinse Garde is geweest? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u met mij van mening dat een screening van een soldaat een zeer belangrijk onderdeel is van een sollicitatieprocedure en dat deze screening moet plaats vinden voordat een arbeidscontract wordt getekend? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u mij verzekeren dat binnen de krijgsmacht niet meer van dergelijke personen werkzaam zijn die bijvoorbeeld voor de Republikeinse Garde hebben gewerkt? Zo neen, bent u bereid hier nader onderzoek naar te verrichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-7" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 7 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ondanks diverse naspeuringen (die bemoeilijkt werden door het ontbreken van concrete gegevens) heb ik de juistheid van het krantenbericht niet kunnen vaststellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Overeenkomstig artikel 4 van de Wet Veiligheidsonderzoeken wordt een persoon eerst belast met de vervulling van een vertrouwensfunctie, nadat het veiligheidsonderzoek is afgerond en de verklaring van geen bezwaar is afgegeven. Een veiligheidsonderzoek wordt, zoals de Defensiezegsman heeft aangegeven, pas ingesteld als de selectieprocedure geheel is doorlopen. Ook voorafgaand aan het deelnemen aan een militaire opleiding dient de verklaring van geen bezwaar te zijn afgegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals uit het antwoord op vraag 1 blijkt, is een dergelijk «feit» niet gebleken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, de screening van (aspirant) militairen is een belangrijk deel van de aanstellingsprocedure. Zie tevens het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb geen aanwijzingen dat er «dergelijke gevallen» binnen de krijgsmacht aanwezig zijn. Een onderzoek acht ik daarom niet opportuun. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
