<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over een stijging van de tarieven door de OV-chipkaart. (Ingezonden 12 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25613
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Door de invoering van de OV-chipkaart zal het reizen met het openbaar vervoer in de spits gemiddeld 10 procent duurder worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chipkaarten Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1479, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050611630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25613</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3155" allpagenumbers="3155 3156" vetnummer="2050611630" code="0506tkkvr1479" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25613" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1479" onderwerp="" indiendatum="2006-04-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de berekeningen van bureau Hypercube dat het reizen met het openbaar vervoer in de spits met de OV-chipkaart straks gemiddeld 10 procent duurder zal worden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid het onderzoek van Hypercube aan de Kamer te zenden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u ervan dat OV-bedrijven de tarieven in de spits duurder willen maken als tegenhanger van het goedkoper reizen in de daluren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke verschuiving van de spits- naar de daluren verwacht u hierbij? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven waarom per 1 januari 2009 de tarieven verder mogen stijgen boven de huidige maximale tariefstijgingen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de huidige berichtgeving over de (mogelijke) gevolgen van de invoering van de OV-chipkaart het draagvlak voor de OV-chipkaart zal verkleinen? Zo ja, welke maatregelen gaat u hiertegen nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid maatregelen te nemen om grote tariefsstijgingen na de invoering van de OV-chipkaart te voorkomen? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-04-11" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 11 april 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Dat is niet de conclusie van het onderzoek. Het rapport geeft een genuanceerder beeld. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb het onderzoek bij de beantwoording toegevoegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nadat de OV-chipkaart is ingevoerd worden de nationale vervoerbewijzen, zoals de strippenkaarten, afgeschaft. Daarna kunnen de decentrale overheden de tariefvrijheid, die uitgangspunt is van de Wet personenvervoer 2000, gaan benutten. Ik heb geen rol meer bij het tot stand komen van de tarieven van de decentrale overheden. Wel moeten de decentrale overheden en vervoerbedrijven op grond van de Wet personenvervoer 2000 de tarieven tenminste éénmaal per jaar bespreken met vertegenwoordigers van de consumentenorganisaties. Daarnaast is er een democratische controle op de door deze overheden genomen besluiten door de regioraden en de provinciale staten. Overigens is het goed gebruik bij bedrijven dat zij hun bedrijfsvoering optimaliseren, zodat ze de reizigers zo goed mogelijk van dienst kunnen zijn. Dat zij daarbij gebruik maken van het tariefinstrument is hun goed recht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Daar heb ik geen zicht op. Dat hangt onder meer af van de tarieven die de overheden en bedrijven gaan vaststellen en het reisgedrag van de reizigers. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals aangegeven bij het antwoord op vraag 3 is de tariefvrijheid voor de decentrale overheden het uitgangspunt van de Wet personenvervoer 2000. Deze wet en de democratische controle die in de regio mogelijk is, geven voldoende waarborgen om de door deze overheden genomen besluiten te kunnen toetsen. Ik zie op dit punt dan ook geen bezwaren om te zijner tijd de tariefvrijheid bij de decentrale overheden te laten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Op voorhand deel ik die mening niet. Uit de signalen die ik vanuit Rotterdam van zowel de RET als Connexxion krijg valt af te leiden dat de gebruikers van de OV-chipkaart daar in overwegende mate positief over zijn. De OV-chipkaart is onder meer bedoeld om de OV-functie te versterken en daar is draagvlak voor. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ten principale niet. Zie ook het antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
