<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rouvoet (RPF) en Swildens-Rozendaal (PvdA) over telefoonfraude. (Ingezonden 16 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2637
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Criminaliteit en openbare orde (Fraude)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Telefonie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 690, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Rouvoet</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Swildens-Rozendaal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2637</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1397" allpagenumbers="1397 1398" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="690" onderwerp="" indiendatum="1996-01-16">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Swildens-Rozendaal</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="4 maart 1996), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 573, vergaderjaar 1995–1996.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de beschikking van het Gerechtshof in Arnhem op het beklag van de Landelijke Werkgroep 06-gedupeerden (B-95/062), 5 januari 1996, betreffende telefoonfraude met 06- en 00-lijnen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u de opvatting van het Hof, dat «het verschijnsel telefoonfraude landelijk bezien van zodanige aard en omvang is dat opsporingsmaatregelen, ook al zijn daaraan aanmerkelijke kosten verbonden, geboden lijken»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid zodanige maatregelen te treffen? Welke mogelijkheden ziet u daartoe? Bent u bereid op korte termijn voorstellen terzake aan de Kamer te doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Herinnert u zich de toezegging dat u de ontwikkelingen op het gebied van telefoonfraude en de beveiligingsmaatregelen van KPN kritisch blijft volgen? <voetnoot nummer="2"/>Tot welk (nieuw) inzicht heeft dat geleid? Heeft u bijvoorbeeld inmiddels inzicht in het aantal gedupeerden die met zogenaamde spooknota’s worden geconfronteerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u het vermoeden van de Landelijke Werkgroep 06-gedupeerden dat een deel van de telefoonfraude in georganiseerd verband wordt gepleegd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="1996-01-13" bron="Zie Arnhemse Courant">Zie Arnhemse Courant, 13 januari 1996</noot>
         <noot nummer="2">Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, aanhangsel 423, antwoord 2</noot>
         <noot nummer="3" datum="1996-01-13" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 13 januari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2, 3, 5 De Landelijke Werkgroep 06-gedupeerden werd niet ontvankelijk verklaard in haar beklag over de beslissing van de officier van justitie om niet conform het verzoek van de werkgroep over te gaan tot het strafrechtelijk vervolgen van diegenen die zich schuldig maken aan het misbruiken van telefoonaansluitingen in verband met het gebruik van 06-nummers. Naast de in vraag twee weergegeven opvatting overwoog het Hof dat de door een individuele klager geleden schade geen strafrechtelijk onderzoek rechtvaardigt. Wij hebben op dit moment noch van KPN, noch van de divisie CRI concrete aanwijzingen die de vermoedens van het Hof omtrent de aard en omvang van de telefoonfraude en omtrent een georganiseerd verband, bevestigen. Ook de daarvoor in het antwoord op vraag 4 weergegeven omvang van de uiteindelijke geschillen over telefoonnota’s geeft daarvoor geen indicatie. Vooralsnog ligt het niet in de rede om grootschalige opsporingsacties op te zetten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Indien een telefoonrekening hoger is dan een abonnee juist acht, is er primair sprake van een geschil dat tussen KPN en klager privaatrechtelijk wordt behandeld. Volgens opgaaf van KPN zijn de afgelopen jaren op een jaarlijks totaal van gemiddeld 45 miljoen telefoonnota’s 15.000 klachten ingediend. Hiervan blijven er 500 over in de vorm van een bezwaar en tenslotte 50 als een geschil. Het bieden van voldoende beveiligingsmaatregelen is een eerste verantwoordelijkheid van KPN. KPN hanteert een samenspel van preventieve en correctieve maatregelen gericht op technische beveiliging, onderzoek van klachten en een redelijke opstelling in twijfelgevallen. Daarbij wordt ook serieuze aandacht besteed aan mogelijke signalen van frauduleus handelen. Indien daartoe gegronde aanleiding bestaat, kan de minister van Verkeer en Waterstaat KPN vragen extra maatregelen te treffen. Tot dusverre is dit niet het geval. De door vragenstellers genoemde toezegging blijft van kracht. Indien KPN ondanks deze maatregelen aanwijzingen heeft dat er meer aan de hand is dan een enkele storing of administratieve of technische fout, dat wil zeggen bv. het systematisch plegen van strafbare feiten, kan er aanleiding zijn om Justitie hierover te informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
