<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Huizinga-Heringa (ChristenUnie) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de belangen van kinderen in asiel- en uitzettingsprocedures. (Ingezonden 26 juli 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26236
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van ANP-bericht van 14 juli 2006 over kritiek van de orthopedagogen Kalverboer en Zijlstra op het Nederlandse uitzettingsbeleid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdwelzijn Mensenrechten Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2023, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Huizinga-Heringa</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26236</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4295" allpagenumbers="4295 4296" vetnummer="2050617020" code="0506tkkvr2023" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26236" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2023" onderwerp="" indiendatum="2006-07-26">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Huizinga-Heringa</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de nota van orthopedagogische aard, zoals opgesteld door orthopedagogen Kalverboer en Zijlstra, onderschreven door vele hooggekwalificeerde collega-deskundigen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is artikel 3 van het door Nederland geratificeerde Verdrag inzake de Rechten van het Kind relevant in alle vreemdelingenprocedures(zowel asielaanvragen als uitzettingsprocedures) waarin niet-alleenstaande kinderen betrokken zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de Nederlandse Staat een verantwoordelijkheid van aanvullende (proactieve) bescherming heeft tegenover alle onder Nederlandse jurisdictie vallende kinderen, wanneer hun ouders (ernstig) falen in de verzorging en opvoeding, zoals dit voor Nederlandse kinderen geregeld is in het Burgerlijk Wetboek en het jeugdstrafrecht? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wilt u onderstaande vraag 7 ook bevestigend beantwoorden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel (niet-alleenstaande) kinderen heeft de Nederlandse Staat de afgelopen vijf jaar uitgezet, hoeveel (niet-alleenstaande) kinderen zullen in het komende jaar zeker nog uitgezet worden en hoeveel (niet-alleenstaande) kinderen verkeren nu nog in onzekerheid over eventuele uitzetting? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het u bekend hoeveel van de bovengenoemde kinderen als gevolg van de procedures (inzake verblijfsvergunningen danweldreigende- uitzetting) de in bovengenoemde nota beschreven psychische schade hebben opgelopen? Zo ja, om hoeveel kinderen gaat het? Zo neen, bent u voornemens dit in kaart te (laten) brengen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke specialistische kennis is er bij de IND, het COA en het MOA aanwezig om dergelijke (in de nota beschreven) specifieke problemen bij niet-alleenstaande minderjarigen te behandelen en daarop te anticiperen? Kijkt de IND bij asielaanvragen waarbij (niet-alleenstaande) minderjarigen betrokken zijn structureel naar de belangen en dus ook naar de ontwikkeling van die kinderen? Hoe geeft de IND dus invulling aan de kinderrechten uit het Verdrag inzake Rechten van het Kind in asielprocedures betreffende gezinnen met kinderen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid op korte termijn te bewerkstelligen, door voorstellen tot aanpassing van de vreemdelingencirculaire resp. het Vreemdelingenbesluit, dat gedragsdeskundigen en jeugdzorg structureel gehoord en betrokken worden in de vreemdelingenzaken waarbij (niet-alleenstaande) minderjarigen betrokken zijn? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid veel meer middelen beschikbaar te stellen voor dagbesteding, sport, jeugdhulpverlening en opvoedingsondersteuning voor gezinnen met minderjarige kinderen die verwikkeld zijn in asielaanvragen danwel uitzettingsprocedures? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">ANP-bericht, 14 juli 2006 over kritiek van pedagogen op Nederlands uitzetbeleid</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2006-08-28">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 28 augustus 2006) Onder verwijzing naar uw brief van 27 juli 2006 (2050617020) deel ik u mee dat de vragen van het lid Huizinga-Heringa (ChristenUnie) over de belangen van kinderen in asiel- en uitzettingsprocedures niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord aangezien ik nog niet alle voor de beantwoording benodigde informatie heb ontvangen. Ik verzoek u dan ook mij voor de beantwoording uitstel te willen verlenen en streef ernaar u mijn antwoord zo spoedig mogelijk te </mededeling>
</kvr>
