<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="spoedig mogelijk zal antwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de minister van Justitie over het bericht dat «Nederland een broeinest is van webcriminelen». (Ingezonden 25 januari 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27473
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat Nederland de vierde plaats inneemt op een wereldranglijst van landen met websites die zogenaamde malware (kwaadaardige en/of schadelijke software) bevatten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Computercriminaliteit Internet</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 950, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27473</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2027" allpagenumbers="2027" vetnummer="2060706310" code="0607tkkvr950" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27473" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="950" onderwerp="" indiendatum="2007-01-25">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Nederland als broeinest van webcriminelen» <voetnoot nummer="1"/>alsmede van het Sophos Security Threat Report 2007 <voetnoot nummer="2"/>, waaruit blijkt dat Nederland de vierde plaats inneemt op een wereldranglijst van landen met websites die zogenaamde «malware» bevatten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het beeld dat Nederland een vrijplaats is voor websites met agressieve en schadelijke malware door bevindingen van de opsporingsdiensten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat, gelet op het intensieve internetgebruik van het overgrote deel van de Nederlandse bevolking, het schadelijk en schandelijk is dat de spreekwoordelijke Nederlandse tolerantie ruimte biedt voor de beheerders van websites met malware en voor de exploitanten van webhostingbedrijven die de beheerders van websites met malware toegang verlenen tot het world wide web? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gaat u doen om de Nederlandse internetgebruiker te beschermen tegen dergelijke praktijken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om prioriteit te geven aan de opsporing en vervolging van de beheerders en exploitanten als hiervoor bedoeld? Zo ja, welke concrete stappen zult nemen en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.planet.nl/planet/show/id=118880/contentid=805318/sc=32c979">http://www.planet.nl/planet/show/id=118880/contentid=805318/sc=32c979</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.sophos.com/pressoffice/news/articles/2007/01/secrep2007.html">http://www.sophos.com/pressoffice/news/articles/2007/01/secrep2007.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-03-8">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 8 maart 2007) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van 25 januari 2007 van het Kamerlid De Roon (PVV) over het bericht dat «Nederland een broeinest is van webcriminelen», verzoek ik u om verlenging van de beantwoordingstermijn. Het is niet mogelijk gebleken om binnen de termijn de juiste informatie te verzamelen omdat de vragen mede op het terrein van mijn ambtgenote van Economische Zaken ligt. Na overleg is besloten dat het voortouw wordt overgenomen door mijn ambtgenote van Economische Zaken, die U mede namens mij zo </mededeling>
</kvr>
