<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 30 september 2007." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over het niet of nauwelijks screenen van artsen, verpleegkundigen en andere zorgverleners op hun eventuele veroordeling wegens zedendelicten. (Ingezonden 12 juli 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29225
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerdere vragen van de leden Agema en De Roon, eveneens ingezonden 12 juli 2007. Driekwart van alle mensen die in de zorg een nieuwe baan kregen hebben geen Verklaring Omtrent Gedrag (VOG) hoeven tonen. Hierdoor kunnen ook zedendelinquenten een baan in de zorg krijgen, wat ongewenst is. Instellingen zouden alsnog een VOG van hun medewerkers moeten eisen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2550, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29225</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5397" allpagenumbers="5397" vetnummer="2060720720" code="0607tkkvr2550" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29225" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2550" onderwerp="" indiendatum="2007-07-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichtgeving over het niet of nauwelijks screenen van artsen, verpleegkundigen en andere zorgverleners op hun eventuele veroordeling wegens zedendelicten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw commentaar op de bevindingen van het Algemeen Dagblad (AD) dat in 2006 driekwart van alle mensen die in de zorg een baan of een nieuwe werkgever kregen niet een verklaring omtrent het gedrag (VOG) hoefde over te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Wat is uw mening over de opvatting van Reclassering Nederland <voetnoot nummer="1"/>dat in dit soort kwetsbare beroepen een VOG standaard zou moeten worden overgelegd ? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zou niet veeleer met name voor mensen werkzaam in de zorg overlegging van een VOG verplicht moeten worden gesteld? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Moeten de aangescherpte regels omtrent de VOG, zoals neegelegd in uw brief aan de Tweede Kamer <voetnoot nummer="2"/>, niet ook hier uitdrukkelijk van toepassing worden verklaard? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de registratie in het BIG-register van veroordelingen wegens een zedendelict niet een verdere waarborg voor werkgevers in de zorg dat zij kunnen nagaan of een sollicitant veroordeeld is wegens een zedendelict. Moeten ook in dit opzicht de regels voor registratie in het BIG-register niet worden aangescherpt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het naar uw mening wel verantwoord dat mensen werkzaam in de zorg die wegens een zedendelict veroordeeld zijn of zich schuldig hebben gemaakt aan grensoverschrijdend seksueel gedrag opnieuw in het zelfde beroep werkzaam zijn? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke maatregelen van u mag de Tweede Kamer op korte termijn tegemoet zien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-11" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 11 juli 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 800 VI" documentnummer="40" documentjaargang="2006-2007">Kamerstuk 30 800 VI, nr. 40, vergaderjaar 2006–2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Agema en De Roon (beiden PVV), ingezonden 12 juli 2007 (vraagnummer 2060720700). Mededeling Mededeling van minister Klink (Volksgezondheid, Welzijn en Sport), mede namens de minister van Justitie. (Ontvangen 3 september 2007) Mede namens de minister van Justitie bericht ik u het volgende. De vragen van het Kamerlid De Wit (SP) over het niet of nauwelijks screenen van artsen, verpleegkundigen en andere zorgverleners op hun eventuele veroordeling wegens zedendelicten (2060720720) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat het een ingewikkelde materie betreft en het overleg met Justitie niet binnen de gestelde termijn kan worden afgerond. De beantwoording zal plaatshebben </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Klink" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2007-09-3">Mededeling van minister Klink (Volksgezondheid, Welzijn en Sport), mede namens de minister van Justitie. (Ontvangen 3 september 2007) Mede namens de minister van Justitie bericht ik u het volgende. De vragen van het Kamerlid De Wit (SP) over het niet of nauwelijks screenen van artsen, verpleegkundigen en andere zorgverleners op hun eventuele veroordeling wegens zedendelicten (2060720720) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat het een ingewikkelde materie betreft en het overleg met Justitie niet binnen de gestelde termijn kan worden afgerond. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
