<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dam (PvdA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de berekening van de bijverdiengrens voor studenten die inkomsten uit een eigen bedrijf hebben. (Ingezonden 2 november 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26816
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het verschil in antwoorden van de staatssecretaris en de IB-groep over de berekening van de bijverdiengrens voor studentenondernemers. Zie Aanhangsel van de Handelingen II, 2005-2006, 1940.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studenten) Hoger onderwijs (Studiefinanciering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Studenten Studiefinanciering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 375, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060702370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26816</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="805" allpagenumbers="805 806" vetnummer="2060702370" code="0607tkkvr375" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26816" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="375" onderwerp="" indiendatum="2006-11-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-11-24">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Bruins</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel <voetnoot nummer="1"/>waarin de Informatie Beheer Groep (IB-groep) ruiterlijk toegeeft dat haar voorlichting en informatie over de berekening van de bijverdiengrens voor studentondernemers onduidelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Valt het u ook op dat de verklaring van de IB-groep afwijkt van uw antwoorden op eerdere schriftelijke vragen? <voetnoot nummer="2"/>Wie heeft het bij het rechte eind? U of de IB-groep? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Is het waar dat een normale studentondernemer helemaal niet kan kiezen hoe de IB-groep zijn bijverdiensten moet berekenen, zoals u in antwoord op eerdere schriftelijke vragen beweerde? <voetnoot nummer="2"/>Heeft u derhalve mijn eerdere vragen onjuist beantwoord? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u alsnog de mening dat het voor studenten onmogelijk is om precies aan te geven over welke periode het inkomen uit de eigen onderneming is «verworven» en dat er daarmee een onredelijk verschil ontstaat tussen vaststelling van het moment waarop de bijverdiengrens wordt bereikt voor een studentondernemer of een student met een bijbaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat studenten blind moeten kunnen varen op de voorlichting van de IB-groep? Deelt u derhalve de mening dat het cru is dat studentondernemers de dupe zijn geworden van foutieve informatie van de IB-groep? Bent u bereid om deze studenten alsnog in het gelijk te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid op korte termijn de wetgeving op dit punt aan te passen, zodat studenten met een eigen onderneming wat betreft de berekeningswijze niet strenger worden behandeld dan studenten met een bijbaan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u, gezien het voorgaande, ook de mening dat het eenvoudiger en rechtvaardiger is om de bijverdiengrens voor studenten in zijn geheel af te schaffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Ondernemende student kan niet blindvaren op IB-groep">«Ondernemende student kan niet blindvaren op IB-groep», o.a. gepubliceerd via www.sax.nl (http://www.sax.nu/intranet/?p=71350</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1940" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 1940, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is mij inderdaad opgevallen dat de verklaring van de IB-Groep afwijkt van mijn eerdere antwoorden hierover. Echter, de woordvoerder van de IB-Groep heeft mij verzekerd dat aan het HOP alleen is aangegeven dat de informatie over de bijverdiengrens voor ondernemende studenten uitgebreider zou kunnen worden gepubliceerd en dat de website hierop zal worden aangepast. De IB-Groep herkent zich daarmee ook niet in het citaat «Als studenten zeggen dat ze de regels niet konden kennen, dan hebben ze daar gelijk in». Voor de duidelijkheid, er zit dus geen licht tussen de uitleg van de IB-Groep en mijn eerdere antwoorden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ook studenten met een eigen bedrijf hebben een keuze bij de berekening van het toetsinkomen. Bij de berekening van het toetsingsinkomen blijft buiten beschouwing inkomen waarvan de student aantoont dat het is verworven over de periode in het kalenderjaar waarin hij geen studiefinanciering heeft ontvangen. Dit geldt zowel voor studenten met winst uit onderneming als studenten met loon uit dienstbetrekking. De mogelijkheden voor studenten met winst uit ondermening zijn wel beperkt. Alleen als studenten in het betreffende kalenderjaar hun bedrijf zijn gestart of gestaakt kunnen zij aantonen dat hun inkomsten in een bepaalde periode zijn verdiend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, zie antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik deel de mening dat studenten blind moeten kunnen varen op de voorlichting van de IB-Groep. Voorlichting van de IB-Groep wordt naast de website en brochures ook verstrekt via de IB-Groep infolijn. De IB-Groep infolijn is onder meer bestemd voor meer gedetailleerde vragen, waarvoor de student op de website wordt verzocht om contact op te nemen met de IB-Groep. In dit geval heeft de woordvoerder van de IB-Groep alleen aangegeven dat de informatie over de bijverdiengrens voor ondernemende studenten uitgebreider zou kunnen worden gepubliceerd en dat de website hierop zal worden aangepast. Van foutieve informatie van de IB-Groep is derhalve geen sprake. Inmiddels is de website van de IB-Groep op dit punt uitgebreid. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik heb tijdens de Studentenkamer van 25 september jl. aan de vertegenwoordigers van de studentenvakbonden ISO en LSVb toegezegd de werking van de bijverdiengrens met het oog op het bevorderen van ondernemerschap te willen bezien. Op korte termijn spreek ik hierover met de studentenvakbonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee, ik houd vast aan de bijverdiengrens omdat studiefinanciering een voorziening is die alleen terecht moet komen bij studenten die dit, in financiële zin, nodig hebben om een opleiding te volgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
