<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heteren en Waalkens (beiden PvdA) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de Voedsel en Waren autoriteit. (Ingezonden 29 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26591
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitspraken prof.dr. M.B. Katan in de TV-programma 'Tros Nieuwsshow' (23 september 2006) naar aanleiding van het verwijderen van een rapport van de Voedsel en Waren Autoriteit (VWa) over de voedselwaarde van kant-en-klaar maaltijden van de VWa website na protest van het Centraal Bureau Levensmiddelenhandel (CBL). Katan stelt dat het rapport geen onjuistheden bevat over onder meer het gebrek aan groenten en zoutgehaltes en suggereert dat het CBL, en met name winkelketen Albert Heijn, aangedrongen heeft op het uit de circulatie nemen van het rapport.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Levensmiddelenkeuring</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 179, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060700450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heteren</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26591</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="381" allpagenumbers="381 382" vetnummer="2060700450" code="0607tkkvr179" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26591" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="179" onderwerp="" indiendatum="2006-09-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heteren</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-10-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de uitspraken van prof. dr. M.B. Katan naar aanleiding van het verwijderen van een Voedsel en Waren autoriteit (VWa) rapport over voedselwaarde van kant-en-klaar maaltijden van de VWa website na protest van het Centraal Bureau Levensmiddelenhandel (CBL)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de analyse van professor Katan, dat het rapport geen onjuistheden betreft over (het gebrek aan) groenten, voedingsvezels en (de te hoge) zoutgehaltes op grond van de onderzoeksdata waarmee de VWa vorig jaar heeft gewerkt en die nog voor het merendeel van de kant-en-klaar maaltijden opgaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de suggestie van professor Katan waar dat onder druk van het CBL, en met name onderdruk van Albert Heijn, het rapport nu uit de circulatie is genomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Met welke argumentatie rechtvaardigt u de druk die op de VWa is uitgeoefend? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw visie op de onafhankelijke positie van de Voedsel en Warenautoriteit, vooral in relatie tot de voedselindustrie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-23" bron="Tros Nieuwsshow">Tros Nieuwsshow, 23 september 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, ik deel de mening van de heer Katan dat het rapport geen onjuistheden bevat over de genoemde zaken. In hoeverre er sinds 2005 verbetering is opgetreden, zal nieuw onderzoek van de VWA in 2007 moeten uitwijzen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, ik heb zelf kennis genomen van de perspublicaties rondom het rapport die gebaseerd waren op informatie op de VWA-website. Hieruit bleek niet dat het rapport de situatie weergeeft uit begin 2005; in het rapport zelf is dit wel duidelijk. Daarbij is mij is gebleken dat het CBL niet door de VWA betrokken is geweest bij de feiten-consultatie voorafgaand aan de publicatie. Ik heb de VWA daarom gevraagd dit alsnog te doen en tot die tijd het rapport van de site te halen. Ik hecht aan zorgvuldige procedures, zodat belanghebbenden zoals het CBL op tijd op de hoogte zijn van te verschijnen rapporten die hen aangaan. De VWA heeft op donderdag 21 september het rapport van de site gehaald. Op dinsdag 26 september heeft de VWA gesproken met het CBL. Dit heeft niet tot wijzigingen in het rapport geleid. Wel is de begeleidende informatie op de site verduidelijkt. Op 28 september is het rapport derhalve ongewijzigd weer op de VWA-site geplaatst. In 2007 zal vervolgonderzoek door de VWA plaatsvinden. Daaruit zal kunnen blijken in hoeverre er verbeteringen zijn opgetreden sinds 2005. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De VWA is verantwoordelijk voor toezicht, risicobeoordeling en risicocommunicatie. VWS en LNV zijn beide opdrachtgever voor de VWA. De opdrachtverlening aan de VWA door VWS en LNV vindt plaats vanuit de verantwoordelijkheidsverdeling zoals beschreven in de kamerbrief van 20 mei 2005 (nr. 26991, nr. 119) en op basis van de vastgestelde regelgeving. De VWA valt beheersmatig onder LNV. Het rapport over kant-en-klaar maaltijden is in opdracht van VWS opgesteld, omdat ik in het kader van mijn beleidsactiviteiten op overgewicht en gezonde voeding behoefte heb aan gegevens over de ontwikkelingen op dit terrein. Dit betreft dus een monitoringsonderzoek van de VWA-inspectie. De VWA is volledig onafhankelijk van de voedselindustrie. Dit neemt niet weg dat de VWA het bedrijfsleven kan informeren over haar werkwijze en de feitelijke juistheid van gevonden feiten kan bespreken. Naast rapportages in het kader van bovenstaande onderwerpen van de reguliere toezichtactiviteiten geeft de VWA op basis van wetenschappelijke risicobeoordeling advies over de veiligheid van voedingsmiddelen en producten. Dit is vastgelegd in de Wet onafhankelijke risicobeoordeling VWA, waarin de onafhankelijkheid van de wetenschappelijke risicobeoordeling van de VWA wettelijk en organisatorisch is verankerd. Zo is onlangs de Raad van Advies ingesteld die namens de minister van LNV en mij toezicht houdt op de wetenschappelijkheid en onafhankelijkheid van de risicobeoordelingen en adviezen van de VWA. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
