<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Crone en Blom (beiden PvdA) aan de minister van Economische Zaken over de voorgenomen beëindiging van het postagentschap in Sint Annaland. (Ingezonden 14 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23582
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de consequenties voor burgers en bedrijven van de beëindiging van het postagentschap, mede gezien de bijzondere omstandigheden en de geïsoleerde positie van dit gebied.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Post)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Posterijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2148, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Blom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23582</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4281" allpagenumbers="4281" vetnummer="2040518180" code="0405tkkvr2148" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23582" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2148" onderwerp="" indiendatum="14juli 2005">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Blom</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de voorgenomen beëindiging van het postagentschap in Sint Annaland op het eiland Tholen, waardoor alleen nog een postservicepunt overblijft? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat daarmee de bankfuncties verdwijnen en dat door burgers en ondernemers ook geen stortingen, geldopname’s en dergelijke meer kunnen worden gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat burgers en ondernemers om hun geld te storten, «over de brug» naar Noord-Brabant moeten en dus een afstand van 25 km naar Bergen op Zoom moeten afleggen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het postagentschap in Sint Annaland op Tholen behouden zou moeten blijven, mede gelet op de bijzondere omstandigheden en de geïsoleerde positie van dit gebied? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid te bevorderen dat de ING en de Postbank, die verantwoordelijk is voor het terugtrekken van de bankfuncties, hun maatschappelijke verantwoordelijkheid nemen en tot een heroverweging komen met betrekking tot het beëindigen van het agentschap? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 5">Van de Postbank heb ik begrepen dat de situatie inmiddels is gewijzigd. In overleg met TPG Post en Postkantoren heeft de Postbank besloten het postagentschap in Sint Annaland te handhaven. De dienstverlening van zowel Postbank als TPG Post wordt op de huidige wijze voortgezet. De reden hiervoor is dat de Postbank op alle Nederlandse eilanden een vestiging met het volledige Postbankassortiment wil handhaven. De Postbank onderkent daarmee de bijzondere omstandigheden van deze gebieden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
