<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rouvoet (ChristenUnie) aan ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie over extreem late abortussen in Spanje. (Ingezonden 2 november 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27516
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Reformatorisch Dagblad van 30 oktober 2006 over mogelijke vervolging van Nederlandse artsten die in Spanje betrokken zijn bij (extreem) late abortussen. Ook wijst vragensteller in dit verband op het VN-verdrag inzake de rechten van het kind, dat zich volgens hem ook uitstrekt tot levensvatbare ongeboren kinderen. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen ter zake van het Tweede Kamerlid Arib, eveneens ingezonden 2 november 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Medische ethiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Abortus Medische ethiek Spanje</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 988, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060702400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Rouvoet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27516</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2105" allpagenumbers="2105 2106" vetnummer="2060702400" code="0607tkkvr988" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27516" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="988" onderwerp="" indiendatum="2006-11-2">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vraagt-aan>ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kan een Nederlandse arts die in het buitenland na de levensvatbaarheidsgrens van 24 weken een abortus uitvoert daarvoor in Nederland worden vervolgd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is in het licht van onder meer artikel 2 van Boek 1 van het Burgerlijk Wetboek waarin staat vermeld dat een ongeboren kind als reeds geboren wordt aangemerkt, zo dikwijls als zijn belang dit vordert, de positie van Nederlandse vrouwen of hun ongeboren kind indien zij na de 24ste week een abortus in Spanje ondergaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat in de geest van het VN-Verdrag inzake de rechten van het kind er vanuit dient te worden gegaan dat de bescherming van dit verdrag voor kinderen, in het bijzonder artikel 6 , zich uitstrekt tot levensvatbare ongeboren kinderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2006-10-30" bron=", Reformatorisch Dagblad" titel="Extreem late abortussen mogelijk in Spanje">«Extreem late abortussen mogelijk in Spanje», Reformatorisch Dagblad, 30 oktober 2006</noot>
         <noot nummer="2">artikel 6 1. De Staten die partij zijn, erkennen dat ieder kind het inherente recht op leven heeft. 2. De Staten die partij zijn, waarborgen in de ruimst mogelijke mate de mogelijkheden tot overleven en de ontwikkeling van het kind</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Arib (PvdA), ingezonden 2 november 2006 (vraagnummer 2060702390). </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Op dit moment is nog onduidelijk of in Spanje sprake is van illegale praktijken. De Inspectie voor de Gezondheidszorg vraagt de Spaanse collega’s om op de hoogte te worden gehouden van de ontwikkelingen. De Nederlandse strafwet is van toepassing op de Nederlander die zich buiten Nederland schuldig maakt aan een feit dat zowel in Nederland als in het land waar het is begaan strafbaar is gesteld. Dit wordt het beginsel van dubbele strafbaarheid genoemd. Dit betekent dat indien een Nederlandse arts in het buitenland een abortus uitvoert die naar de wetgeving van dat land legaal is maar in Nederland niet, de arts daar in Nederland niet strafrechtelijk voor kan worden vervolgd. Overigens hebben de Nederlandse artsen die werkzaam zijn in de klinieken in Barcelona, zoals ook aangegeven in mijn antwoorden op de vragen van het lid Arib over late abortussen in Spanje (nr. 2060702390), zelf verklaard dat zij alleen behandelingen uitvoeren die ook in Nederland zijn toegestaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Artikel 2 van Boek 1 van het Burgerlijk Wetboek levert geen grondslag op voor de bescherming van ongeboren leven in de zin van het vraagstuk van abortus provocatus. De bij abortus betrokken belangen worden afgewogen op basis van de Wet afbreking zwangerschap en het Wetboek van Strafrecht. Abortus na de 24 ste week is strafbaar op grond van titel XIX Wetboek van Strafrecht (misdrijven tegen het leven gericht) in samenhang met artikel 82a Wetboek van Strafrecht. De Nederlandse (straf)wetgeving is niet van toepassing op in het buitenland uitgevoerde abortussen indien die niet tevens strafbaar zijn gesteld in het desbetreffende buitenland (het beginsel van dubbele strafbaarheid, ik verwijs naar mijn antwoord op vraag 1). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de preambule bij het Verdrag inzake de rechten van het Kind (IVKR) staat dat het kind bijzondere bescherming nodig heeft. Deze bijzondere bescherming betreft onder meer de geëigende wettelijke bescherming, zowel vóór als na de geboorte. De bescherming voor het mogelijk levensvatbare ongeboren kind in de Nederlandse wetgeving wordt gevormd door art. 82a Wetboek van Strafrecht in samenhang met de artikelen uit titel XIX Wetboek van Strafrecht (misdrijven tegen het leven gericht). Die artikelen bepalen kort samengevat dat het doden van een vrucht die naar redelijkerwijs verwacht mag worden in staat is buiten het moederlichaam in leven te blijven, strafbaar is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
