<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="eind september tegemoet zien." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Defensie over de verkoop van Nederlandse clusterbommen. (Ingezonden 5 augustus 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23793
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over voornemen van Koninklijke Luchtmacht om haar voorraad clusterbommen van de hand te doen en eventueel te verkopen, in verband met besluit van de Belgische senaat tot aanvullende nationale wetgeving op Verdrag van Ottawa (verbod op bezit en productie van onder andere anti-personeels landmijnen). De clusterbommen zouden riskant zijn in verband met 'achterblijvende onontplofte munitie', waarvoor Nederland een protocol heeft ondertekend.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Luchtmacht) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">België Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2350, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040519230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23793</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4723" allpagenumbers="4723 4724" vetnummer="2040519230" code="0405tkkvr2350" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23793" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2350" onderwerp="" indiendatum="2005-08-5">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de Belgische Senaat aanvullende nationale wetgeving heeft aangenomen op het Verdrag van Ottawa, dat een verbod op het bezitten en produceren van onder andere anti-personeels landmijnen inhoudt, om ook het direct en indirect financieren van bedrijven die onder het Verdrag vallende landmijnen produceren te verbieden? Deelt u de mening dat dit een goede en wenselijke aanvulling is op de bestaande wetgeving? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid de Nederlandse wetgeving zo aan te passen dat het Nederlandse bedrijven wordt verboden direct danwel indirect te investeren in bedrijven die dergelijke landmijnen produceren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat de Belgische Senaat aanvullende nationale wetgeving heeft aangenomen om niet alleen het gebruik en het bezit van anti-personeels mijnen en valstrikmijnen te verbieden maar ook het gebruik van submunitie te verbieden, omdat veel submunitie niet ontploft en in het oorlogsgebied blijft liggen met grote humanitaire problemen als gevolg? Deelt u de mening dat dit een goede en wenselijke aanvulling is op de bestaande wetgeving? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid de Nederlandse wetgeving zo aan te passen dat het gebruik van submunitie verboden wordt? Bent u verder bereid een dergelijke aanvulling op het Verdrag van Ottawa te bepleiten in de verschillende internationale fora? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de Koninklijke Luchtmacht van plan is afstand te doen van haar voorraad BL 755 clusterbommen? Zo ja, waarom en op welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, gezien de aard van het wapen (de grote hoeveelheid submunitie die niet ontploft kan grote humanitaire problemen veroorzaken), de voorraad te laten vernietigen in plaats van deze aan een ander land te verkopen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoe de eventuele verkoop van deze clusterbommen zich verhoudt met het door Nederland recent geratificeerde aanvullende protocol 5 op het Conventionele Wapens Verdrag, dat lidstaten oproept al het mogelijke te doen om te voorkomen dat er onontplofte munitie achterblijft in oorlogsgebieden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat u van plan bent afstand te doen van een gedeelte van de voorraad M483 DP ICM granaten? Zo ja, waarom en wanneer? Hoeveel van deze granaten zullen verwijderd worden en hoeveel blijven er over? Bent u van plan het verwijderde gedeelte van de voorraad te laten vernietigen? Zal de voorraad aangevuld worden met modernere clustergranaten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid, gezien de aard van het wapen (de grote hoeveelheid submunitie die niet ontploft kan leiden tot grote humanitaire problemen), de gehele voorraad te laten vernietigen in plaats van aan een ander land te verkopen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven waarom er is gekozen voor het behouden van een gedeelte van de voorraad van deze granaten terwijl bekend is dat een groot gedeelte van de submunitie van deze granaten niet direct ontploft? Deelt u de mening dat het eventuele gebruik van deze granaten in strijd is met protocol 5 op het Conventionele Wapens Verdrag? Zo neen, waarom niet? Zo ja, betekent dit dat (legaal) gebruik van deze granaten in de toekomst uitgesloten is? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u aangeven welke plannen er zijn met de Multiple Launch Rocket systemen (lanceerinrichting voor clusterraketten) en bijbehorende M-26 raketten met submunitie waar de Landmacht recent afstand van heeft gedaan? Is het waar dat u dit systeem in de verkoop heeft gedaan? Bent u bereid, gezien de aard van de raketten die met dit systeem gelanceerd worden (veel niet ontplofte submunitie en de onmogelijkheid de wapens gericht in te zetten) de voorraad te laten vernietigen in plaats van deze aan een ander land te verkopen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Is het waar dat u van plan bent de voorraad CBU-87 clusterbommen van de Koninklijke Luchtmacht een technische upgrade te laten ondergaan? Is het waar dat deze upgrade uitgevoerd gaat worden om de betrouwbaarheid en accuratesse ervan te vergroten? </vraag>
      <vraag nummer="11">Kunt u aangeven welk niveau van betrouwbaarheid en accuratesse u wenselijk vindt als het gaat om wapens met submunitie en meer specifiek de CBU-87 clusterbommen dit met het oog op de Nederlandse ratificatie van protocol 5 van het Conventionele Wapens Verdrag dat preventieve maatregelen ter voorkoming van het ontstaan van ontplofbare oorlogsresten voorschrijft? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Knaap" functie="staatssecretaris" afdeling="Defensie" mededelingdatum="2005-09-8">Mededeling van staatssecretaris Van der Knaap (Defensie). (Ontvangen 8 september 2005) De vragen van het Kamerlid Van Velzen (SP) over de verkoop van Nederlandse clusterbommen (2040519230) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat interdepartementale afstemming bij de beantwoording meer tijd vergt dan aanvankelijk was voorzien. De beantwoording kunt u uiterlijk </mededeling>
</kvr>
