<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Tjon-A-Ten, Van Heteren en Koenders (allen PvdA) aan de ministers van Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over HIV/Aids en TBC in Oost-Europese gevangenissen. (Ingezonden 29 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21977
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een persbericht van het Soa Aids Nederland &amp; Aids Fonds en het KNCV Tuberculosefonds, 20 oktober 2004. Gevraagd wordt de zaak in EU-verband aan de orde te stellen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Infectieziekten Oost-Europa</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 703, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040502530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Tjon-A-Ten</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Heteren</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21977</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1487" allpagenumbers="1487 1488" vetnummer="2040502530" code="0405tkkvr1" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21977" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="703" onderwerp="" indiendatum="2004-10-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tjon-A-Ten</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heteren</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 januari 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 595, vergaderjaar 2004–2005 1.a Ja. 1.b Voor een overzicht van de situatie in overige landen in Europa verwijs ik naar gegevens ontleend aan KNCV/Tuberculosefonds: Tuberculosis, HIV and Harm reduction in Prisons in countries of the Former Soviet Union, abstract presentatie op de conferentie WHO-Health in Prisons Project, Noordwijkerhout, 21 oktober 2004 (zie bijlage).">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat HIV/Aids en (multiresistente) tuberculose (TBC) een dramatische situatie creëren in overvolle Oost-Europese gevangenissen? <voetnoot nummer="1"/>Hoe is deze situatie in andere landen in Europa? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de dubbele epidemie HIV/Aids en (multiresistente) tuberculose (TBC) een gevaar vormt voor de Europese volksgezondheid? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke maatregelen wilt u in dit kader nemen, welke reguliere middelen staan daartoe ter beschikking en welke additionele middelen acht u noodzakelijk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om deze kwestie in EU-verband aan de orde te stellen met als doel de omvang en de ernst van deze problematiek in kaart te brengen? Zo ja, binnen welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Drama in Oost-Europese gevangenissen. Aids en multiresistente tuberculose vrijwel zeker doodvonnis">Zie Persbericht «Drama in Oost-Europese gevangenissen. Aids en multiresistente tuberculose vrijwel zeker doodvonnis» 20 oktober 2004 van het Soa Aids Nederland &amp; Aids Fonds (Amsterdam) en het KNCV Tuberculosefonds (Den Haag)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="3">Mijn collega van Justitie en ik hebben deze problematiek in EU-verband aan de orde gesteld. Er is voldoende kennis over de omvang en ernst van de problematiek. Deze moet nu binnen de EU voldoende aandacht krijgen. Mijn collega van Justitie heeft in zijn openingsspeech op 21 oktober 2004 bij de conferentie over «Drugs, Prisons and Harm Reduction» van het WHO Health in Prisons Project tegen die achtergrond dan ook benadrukt dat de declaratie die op die dag werd vastgesteld geen papieren tijger mag blijven. Ik heb de problematiek van HIV/Aids in Europa en de omliggende buurlanden aan de orde gesteld in het debat over HIV/Aids dat tijdens de Raad van EU-ministers van Volksgezondheid op 6 december 2004 is gehouden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt van de Tweede Kamer der Staten-Generaal</noot>
         <noot nummer="2" titel="Substitution Treatment in European Prisons, a study of policies and practices in prisons in 18 European countries">Stöver, Heino; Letitia Hennebel en Joris Casselman: «Substitution Treatment in European Prisons, a study of policies and practices in prisons in 18 European countries». Brussel, november 2004</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
