<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Hijum en Koopmans (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de schutsluis in het Meppelerdiep. (Ingezonden 23 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28408
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De realisatie van een schutsluis in het Mepperlerdiep zou niet heroverwogen mogen worden gezien het vergevorderde stadium van de voorbereidingen en de noodzakelijkheid van de sluis voor het groeiende vrachtverkeer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Bruggen en tunnels)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sluizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1799, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
            <persoon partij="CDA">Koopmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28408</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3805" allpagenumbers="3805 3806" vetnummer="2060715730" code="0607tkkvr1799" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28408" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1799" onderwerp="" indiendatum="2007-05-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koopmans</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Huizinga-Heringa</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht dat u de realisatie van een schutsluis in het Meppelerdiep heroverweegt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de aanleiding om dit project, dat qua voorbereiding al in een ver gevorderd stadium verkeert, thans opnieuw ter discussie te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat bestuurlijke afspraken met de regio over de realisatie van de schutsluis moeten worden nagekomen? Houdt u in dat kader vast aan de reservering in het MIT van 25–40 mln., afhankelijk van de gekozen variant? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke redenen zijn er om andere partijen zoals gemeenten, provincies en bedrijven, om een financiële bijdrage te willen vragen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u inzicht verschaffen in de meest actuele raming van de kosten en baten van de huidige varianten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de realisatie van een schutsluis noodzakelijk is en blijft, met het oog op het groeiende vrachtverkeer van en naar Meppel? Wat gaat u doen om vertraging te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-14" bron="de Stentor">de Stentor, 14 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Nee. Het project bevindt zich op dit moment in de planstudiefase. De projectnota is nog niet afgerond. Dat betekent dat ik bezig ben met het onderzoeken van de verschillende mogelijke oplossingen. In tegenstelling tot wat er in de krant staat, heb ik dus nog geen enkel besluit genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik lees in allerlei krantenberichten dat ik toezeggingen van mijn voorgangers zou verbreken, maar dat is geenszins het geval. Conform de toezeggingen door mijn voorgangers ben ik nog bezig met het onderzoeken van de mogelijke oplossingen in de projectnota. Ik streef er naar deze projectnota de komende maanden af te ronden en begin 2008 een projectbesluit te nemen. Er is wel enige vertraging opgetreden in de oorspronkelijke planning om dit projectbesluit te nemen in 2007, maar alles is er op gericht om dit te compenseren in de uitvoering. Voorwaarden voor een positief projectbesluit zijn dat de kosten van de oplossing maatschappelijk verantwoord zijn en dat de decentrale overheden een bijdrage leveren aan het verbeteren van eventuele knelpunten die onder hun verantwoordelijkheid vallen. De afronding van de projectnota richt zich vooral nog op deze beide punten, die ik hieronder nog kort toelicht. Ik ben allereerst bezig met de optimalisatie van de (kosten van de) huidige onderzochte alternatieven om te komen tot een maatschappelijk wenselijke oplossing tegen redelijke kosten. De kosten van de huidige varianten zijn namelijk aan de hoge kant. De infrastructurele oplossing die enige tijd terug vanuit het bedrijfsleven was aangeboden, bleek na grondige analyse niet te voldoen aan de veiligheidseisen die het Rijk stelt aan een dergelijk kunstwerk en is niet meegenomen. Naast het kostenplaatje wil ik ook zeker zijn dat het bedrijfsleven in Meppel en omgeving qua faciliteiten wel in staat is om de toekomstig verwachte groei over deze vaarweg te kunnen verwerken en dat er elders in de logistieke keten niet veel grotere knelpunten liggen die de groei van de bedrijven in Meppel belemmeren. Complementair aan mijn eigen MIT-investering verwacht ik voor dit project daarom dat ook de decentrale overheden een bijdrage leveren om de hele logistieke keten op deze corridor gezond te maken en te houden. Wat mij betreft gaat het dan in eerste instantie om een bijdrage in de instandhouding en ontwikkeling van de natte bedrijventerreinen en binnenhavens. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Met het opnemen van dit project in de MIT-planstudietabel ben ik een inspanningsverplichting aangegaan om het door mij geconstateerde probleem op te lossen. Zoals ik hierboven al heb aangegeven zal er wel een oplossing moeten worden gekozen tegen redelijke kosten, die wordt aangevuld met goede complementaire afspraken met de regio. De reservering in het MIT wordt daarom gewoon gehandhaafd en begin 2008 zal ik een projectbesluit nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie mijn antwoord op vraag 2. Ik wil zeker weten of de containerterminal en de andere belanghebbende bedrijven ook ruimte krijgen van de gemeente om te kunnen groeien. Afhankelijk van de gesprekken met het lokale bedrijfsleven en de regionale overheden zal moeten worden bezien welk commitment van regionale overheden nodig is om de logistieke keten te versterken. Dit kan een financiële bijdrage betekenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De projectnota is nog niet afgerond en ook de ramingen zijn nog niet volledig. Op dit moment wil ik geen onvolledige ramingen naar buiten brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie mijn antwoord bij 2 en 3. De projectnota en discussie met de decentrale overheden worden zo spoedig mogelijk afgerond, zodat ik in 2008 een projectbesluit kan nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
