<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Baalen (VVD) aan de staatssecretaris van Defensie over de verkoop van acht P-3C Orion-partouillevliegtuigen van de Koninklijke Marine aan de Bondsrepubliek Duitsland. (Ingezonden 22 juli 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20885
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het verloop van de verkoop van 8 Orion-patrouillevliegtuigen, over de opbrengst en over de besteding hiervan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militaire vliegtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2075, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030418430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-08-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-07-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20885</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4387" allpagenumbers="4387" vetnummer="2030418430" code="0304tkkvr2075" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20885" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2075" onderwerp="" indiendatum="2004-07-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-08-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van der Knaap</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u met de Bondsrepubliek Duitsland een principe-overeenkomst hebt afgesloten over de verkoop van acht P-3C Orion-patrouillevliegtuigen, waarbij de opbrengst 295 miljoen euro bedraagt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, houdt het genoemde bedrag de netto-opbrengst in of moeten hiervan nog de after-sales-kosten, dan wel andere kosten worden afgetrokken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wie betaalt de kosten van het Capability Upkeep Program? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de opbrengst van de verkoop van de acht Orions aan Duitsland ad 295 miljoen euro hoger is dan het geraamde bedrag en, zo ja, hoeveel hoger? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft u al enig zicht op de verkoop van de resterende vijf Orions aan Portugal? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de extra opbrengsten van de verkoop van de acht Orions aan Duitsland en de eventueel extra opbrengsten van de verkoop van de vijf Orions aan Portugal te herinvesteren in de oppervlaktevloot van de Koninklijke Marine, mede naar aanleiding van de uitkomsten van de toekomstvisie Koninklijke Marine op basis van de motie-Van Baalen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2004-07-21" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 21 juli 2004</noot>
         <noot nummer="1">Motie van het lid Van Baalen c.s. (Kamerstuk 29 200 X, nr. 32)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, er is een principeakkoord met Duitsland gesloten. Met de brief van 20 juli 2004 hebik de Kamer hierover geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de prijs is een bedrag van € 24 miljoen voor opleidingskosten opgenomen. Het resterende bedrag geldt als netto-opbrengst voor het materieel. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De kosten van het Capability Upkeep Program zijn volledig in de met Duitsland overeengekomen prijs doorberekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 6">Elke verkoop, ook die van de Orions, komt ten gunste van het totaal van de geraamde verkoopopbrengsten. Tot dusver overschrijden de gerealiseerde verkoopopbrengsten niet de geraamde verkoopopbrengsten. Als dit uiteindelijk wel het geval is en er extra geld aan Defensie toevalt, zal door prioriteitsstelling worden bezien waaraan dat zal worden besteed. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Met Portugal wordt nog overlegd over de verkoop van de vijf resterende Orions. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
