<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bakker (D66) over de nieuwe CAO van Philips. (Ingezonden 18 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2996
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de wenselijkheid van verdere arbeidsduurverkorting in verhouding tot de loonontwikkeling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's) Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Inkomen en rechtspositie (Verlof en ATV)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidstijdverkorting CAO's Inkomens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1033, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2996</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2101" allpagenumbers="2101 2102 2103" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1033" onderwerp="" indiendatum="1996-04-18">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-04-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid inderdaad sterk negatief gereageerd op de bij Philips tot stand gekomen nieuwe CAO? <voetnoot nummer="1"/>Acht hij de daarin overeengekomen verhoging van de contractlonen met in totaal zes procent, verspreid over twee jaar, buitensporig of onverantwoord, mede in het licht van de (verwachte) inflatie? Tot welke loonstijging per werkuur leidt overigens een arbeidsduurverkorting van 38 tot 36 uur, bij een gelijkblijvend of enigszins stijgend contractloon? </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht genoemde minister het op zijn weg liggen om over het niet-overeenkomen van een (verdere) arbeidsduurverkorting als minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid ongenoegen uit te spreken? Hoe beoordeelt hij in dit licht het feit dat deze mening de opvatting van slechts deze vakorganisaties lijkt te weerspiegelen, die bij de Philips-CAO niet betrokken zijn? Acht hij het niet wijs om bij onenigheid tussen de verschillende betrokken vakbonden nog meer terughoudendheid dan anders te betrachten? </vraag>
      <vraag nummer="3">de werkloosheid te bestrijden? Hoe verhoudt zich eigenlijk de gemiddelde jaarlijkse arbeidsduur van een voltijds werknemer in Nederland met die in de andere EU- en OESO-landen? Hoe verhoudt zich de arbeidsparticipatiegraad in deze landen met die in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan uit deze gegevens de conclusie worden getrokken, dat he`t probleem van de Nederlandse arbeidsmarkt een tekort aan verdeling van het werk is? Zo neen, wat heeft hem er dan toe bewogen op deze negatieve wijze te reageren op de Philips-CAO? Deelt hij de mening, dat het voor de concurrentiepositie van een internationaal opererend bedrijf als Philips een legitieme afweging kan zijn om (nog) geen verdere arbeidsduurverkorting te willen doorvoeren? Welke rol speelt daarbij de krapper wordende arbeidsmarkt voor hooggekwalificeerd technisch personeel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Streeft het kabinet er naar de verkorting van de gemiddelde werkweek van rijksambtenaren naar 36 uur, vorm te geven door ministeries en diensten tussen Kerst en Oud en Nieuw, en rond Koninginnedag, te sluiten? Leidt deze methode van «bedrijfstijdverkorting» tot extra werkgelegenheid? Wat betekent deze methode overigens voor onderdelen van de overheid, die sterk op dienstverlening aan de burger zijn gericht, zoals bijvoorbeeld belastingdienst, waarmee immers juist tijdens vrije dagen veel burgers contact zoeken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid overigens reeds inspanningen verricht om inzicht te verkrijgen in de doorwerking van de afspraak tussen het kabinet en de sociale partners uit het Najaarsoverleg, om het minimumloon te reactiveren? In welke, tot dusver in 1996 afgesloten CAO’s is daaraan gevolg gegeven? Acht genoemde minister het niet meer op zijn weg liggen om aan deze uitdrukkelijke afspraak tussen zowel kabinet en sociale partners als kabinet en Kamer, nadere uitwerking en aandacht te geven? Zal de informatie omtrent de dit voorjaar afgesloten CAO’s de Kamer bereiken alvorens hij de eerste bedrijfstak-CAO algemeen verbindend verklaart? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-17" bron="Zie bijvoorbeeld de Volkskrant en De Telegraaf">Zie bijvoorbeeld de Volkskrant en De Telegraaf, 17 april 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Het afsluiten van het cao-principeakkoord bij Philips heeft mij aanleiding gegeven mijn bezorgdheid tot uitdrukking te brengen over de gebleken polorisatie van de arbeidsverhoudingen rondom het vraagstuk van arbeidsduurverkorting in combinatie met de overeengekomen stijging van het initie¨le contractloon gedurende twee achtereenvolgende jaren. Deze combinatie acht ik niet in het algemeen belang, gelet op de verhoudingen waarbinnen sedert het akkoord binnen de Stichting van de Arbeid in 1993 («Een nieuwe koers») afspraken mogelijk zijn gebleken over een gematigde initie¨le loonontwikkeling en vormen van arbeidsduurverkorting. De kostenconsequentie van een verkorting van de gemiddelde werkweek van 38 naar 36 uur is niet eenduidig aan te geven. De mate van herbezetting, de winst die door flexibel werken wordt gerealiseerd en de hoogte van de contractloonstijging zullen tezamen bepalend zijn voor het totaal van de loonkostenstijging. In dit licht acht ik een uitspraak over de contractloonstijging bij het Philipsconcern als zodanig niet opportuun. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Indien hiertoe aanleiding bestaat wel. In het onderhavige geval bestond hiertoe aanleiding, zoals toegelicht in het antwoord op vraag 1. De gebleken opvattingen van de betrokken vakbonden zijn voor het al dan niet tot uitdrukking brengen van een door de doelstellingen van het algemene werkgelegenheidsbeleid geı¨ndiceerde reactie niet relevant. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Herverdeling van werk is een van de routes om de werkloosheid te bestrijden. Daarnaast heeft het kabinet een aantal sporen ingezet, te noemen zijn onder andere lastenverlichting, versterking van de economische infrastructuur, het wegnemen van belemmeringen op de arbeidsmarkt en de bevordering van additionele arbeid, die alle tezamen moeten leiden tot een gunstige werkgelegenheidsontwikkeling. Daarbij wil ik uitdrukkelijk aantekenen dat bij herverdeling van werk naar maatwerk moet worden gezocht, in samenhang met de loonkosten per eenheid produkt. Overigens valt uit tabel 1 op dat voltijdwerkers in Nederland (in 1993) een langere gemiddelde arbeidstijd in uren per jaar hadden dan hun collega’s in Belgie¨, Denemarken, Duitsland, Italie¨ en Luxemburg. 1987 1990 1993 Belgie¨ 1711 1709 1711 Denemarken 1784 1751 1747 Duitsland 1778 1727 1739 Frankrijk 1790 1772 1790 Griekenland 1821 1815 1835 Groot-Brittannie¨ 1943 1965 1953 Ierland 1879 1872 1859 Italie¨ 1719 1713 1710 Luxemburg 1768 1771 1769 Nederland 1788 1760 1788 Portugal 1905 1888 1858 Spanje 1831 1813 1807 EU 12 1810 1796 1797 Tabel 2 Arbeidsmarktparticipatie 1987 1990 1993 1987 1990 1993 mannen mannen mannen vrouwen vrouwen vrouwen Belgie¨ 73 72 72 46 46 51 Denemarken 88 90 87 78 79 78 Duitsland 83 81 78 55 57 61 Frankrijk 77 76 75 57 58 59 Griekenland 81 79 79 42 44 44 Groot-Brittannie¨ 75 75 73 51 53 53 Ierland 82 80 79 42 43 46 Italie¨ 77 76 75 43 44 43 Luxemburg 80 78 78 44 43 46 Nederland 79 80 79 49 53 60 Portugal 86 84 82 58 60 61 Spanje 82 79 76 39 42 45 </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie de antwoorden 1 en 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Uitgangspunt bij de invoering van een gemiddeld 36-urige werkweek in de sector Rijk is, dat het niveau van produktie en dienstverlening aan de burger, alsmede de bereikbaarheid gehandhaafd blijft. Sociale partners hebben afgesproken dat de reguliere wekelijkse bedrijfstijden binnen de rijksdienst tenminste gelijk moeten blijven. Vervolgens is het denkbaar dat het huidige aantal van drie brugdagen uitgebreid kan worden voor die onderdelen waar dat mogelijk is, bijvoorbeeld bij de Haagse kerndepartementen. Of deze methode bij publieksdiensten toegepast gaat worden is onderwerp van beraad. Onderzoek naar deze mogelijkheid vindt thans binnen de ministeries plaats en is onderwerp van overleg met de De uitbreiding van collectieve sluitingsdagen leidt niet rechtstreeks tot extra werkgelegenheid. Overigens wijs ik erop dat de invoering van de gemiddeld 36-urige werkweek deel uitmaakt van de overeenkomst arbeidsvoorwaarden- en werkgelegenheidsbeleid sector Rijk (contractperiode 1 april 1995 t/m 31 maart 1997), die mede het oogmerk had om de werkgelegenheid in personen in de sector te handhaven. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In het Najaarsoverleg 1995 is gesproken over het (gezamenlijk onderkende) belang van opvulling van het gebied vanaf het WML tot aan de laagste loonschaal. Voor een eerste evaluatie in het aanstaande voorjaarsoverleg wordt door mijn departement onderzocht wat de cao-ontwikkelingen op dit punt zijn. Omdat er op dit moment slechts een beperkt aantal akkoorden is Tabel 1 Werknemers, voltijds werkend. Gemiddelde jaarlijkse arbeidstijd in uren per jaar. Bron: Eurostat, Statistics in Focus 1995, nr. 4. Bron: OECD, Labour Market Statistics 1973–1993. mei naar verwachting een tussentijds beeld ontstaan. Tijdens het a.s. voorjaarsoverleg zal een eerste gedachtenwisseling kunnen plaatsvinden over de gang van zaken. Met betrekking tot de algemeen verbindend verklaring van cao’s zal conform het staand beleid worden gehandeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
