<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Sipkes (GroenLinks) en Dittrich (D66) over artikel 200 van het Wetboek van Strafrecht van Roemenië. (Ingezonden 22 september 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2022
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de positie van homosexuelen in Roemenië.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Homoseksuelen Mensenrechten Roemenië</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 109, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-09-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2022</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="221" allpagenumbers="221 222" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="109" onderwerp="" indiendatum="1995-09-22">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-10-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Heeft het Roemeense Huis van Afgevaardigden op 11 september jl. artikel 200 van het Wetboek van Strafrecht aangescherpt jegens homoseksuele mannen en vrouwen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Vereist het nieuwe artikel een flinterdun bewijs, om homoseksuelen tot een gevangenisstraf van vijf jaar te veroordelen, louter en alleen, omdat zij elkaar bezoeken, samenwonen of het bed delen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kent u de gegevens van het Roemeense Ministerie van Justitie, volgens welke op grond van het «oude» artikel 200 thans meer dan zestig homoseksuelen in de gevangenis verblijven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u op de hoogte van de ervaringen van de mensenrechtenorganisatie «Helsinki Committee», die bij een bezoek aan homoseksuele gevangenen ernstige verwaarlozingen constateerde en bovendien moest concluderen, dat homoseksuele gedetineerden door medegevangenen en bewakers worden mishandeld en verkracht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de Roemeense regering er op te wijzen, dat dergelijke wetgeving in strijd is met mede door haar ondertekende internationale verdragen zoals het International Convenant on Civil and Political Rights, de European Convention on Human Rights and Fundamental Freedoms en de Universal Declaration of Human Rights? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u eveneens bereid, zolang de mensenrechten van Roemeense homoseksuelen ernstig geschaad blijven, een ruimhartig toelatingsbeleid toe te passen op diegenen die in Nederland een asielverzoek indienen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke stappen gaat u verder in Europees verband nemen om de rechtspositie van homoseksuelen in Roemenie¨ te verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">Op 11 september jl. is door het Roemeense Huis van Afgevaardigden een gewijzigde versie van artikel 200, lid 1 van het Wetboek van Strafrecht aangenomen. Deze houdt evenwel in dat homoseksuele handelingen nog slechts strafbaar zijn indien deze plaatsvinden in het openbaar dan wel de openbare orde verstoren. Deze wijziging vormt onderdeel van een algehele revisie van het Wetboek van Strafrecht waarvan de behandeling door het Roemeense Parlement nog niet is afgerond. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Volgens de terzake ingewonnen informaties is e´e´n persoon veroordeeld wegens het enkele feit van homoseksuele handelingen in het openbaar. Voor het overige zou het gaan om personen met een veroordeling op grond van commune delicten, in combinatie met een veroordeling op grond van het «oude» artikel 200, lid 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In twee ons ter beschikking staande rapporten van het «Helsinki Committee» die betrekking hebben op inspectiebezoeken op 29 augustus, 31 augustus, 1 september en 21 september 1995 aan Roemeense gevangenissen, is in twee gevallen sprake van mishandeling van homoseksuele gevangenen door celgenoten, in e´e´n geval tevens door bewakers. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 7">De Roemeense regering is meermalen gewezen op het discriminerende karakter van het artikel 200, lid 1. Voor deze kwestie zal ook in Europees verband onverminderd aandacht worden gevraagd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Iedere asielaanvraag wordt op de individuele merites van de zaak beoordeeld: Dat geldt dus ook voor aanvragen van asielzoekers die afkomstig zijn uit een veilig land van herkomst zoals Roemenie¨. Asielzoekers afkomstig uit een veilig land van herkomst worden in de gelegenheid gesteld, bijzondere feiten of omstandigheden aan te dragen, met behulp waarvan betrokkenen denken te kunnen aantonen dat de veronderstelling van het bestaan van een veilig land van herkomst in hun individuele geval niet houdbaar is. Personen afkomstig uit minderheidsgroeperingen en bijzondere aandachtsgroepen, zoals homoseksuelen, genieten in dat verband reeds speciale aandacht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
