<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie met betrekking tot het terughalen van de politiek adviseur van het ministerie van Buitenlandse Zaken uit Irak. (Ingezonden 11 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21549
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat de Nederlandse politiek adviseur wegens de 'capaciteitsproblemen' in Al Muthanna, die de persoonsbeveiliging van de adviseur bemoeilijken [Aanvulling op eerdere vragen van de leden Van Baalen (CDA) en Ormel (CDA), ingezonden 8 oktober 2004].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Irak Militairen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 325, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040501440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA) Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-11-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21549</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="679" allpagenumbers="679 680" vetnummer="2040501440" code="0405tkkvr325" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21549" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="325" onderwerp="" indiendatum="2004-10-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2november 2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waaruit bestond de persoonsbeveiliging van de Nederlandse politiek adviseur in Irak? <voetnoot nummer="1"/>In welke mate ging de persoonsbeveiliging van de politiek adviseur ten koste van andere taken van de Nederlandse militairen in Irak? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is het precieze karakter van de «capaciteitsproblemen» in Al Muthanna die aan de terugtrekking van de politiek adviseur ten grondslag liggen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat was het precieze takenpakket van de teruggeroepen Nederlandse politiek adviseur in Irak? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre levert een politiek adviseur een belangrijke bijdrage aan het welslagen van een missie zoals die wordt uitgevoerd door het Nederlandse militaire contingent in Irak? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre zal als gevolg van de terugtrekking van de politiek adviseur uit Irak het onderhouden van de contacten met de lokale Irakese overheidsfunctionarissen in mindere mate plaatsvinden, respectievelijk bemoeilijkt worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre zal, de recentelijk plaatsgevonden aanslagen op Nederlandse militairen in Irak en de moeizame huidige contacten van het Nederlandse militaire contingent in Irak met de plaatselijke bevolkingen en de lokale autoriteiten in acht nemend, het gemis van een politiek adviseur ter plekke een succesvolle uitvoering van het takenpakket van de Nederlandse troepen in Irak belemmeren? </vraag>
      <vraag nummer="7">In hoeverre zal een succesvolle verwezenlijking van betrouwbare, op wederzijds vertrouwen gebaseerde samenwerkingsverbanden met de lokale autoriteiten een faciliterende functie hebben voor de veiligheid van het Nederlandse militaire contingent in Irak? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat de «capaciteitsproblemen» in Al Muthanna kunnen worden gecompenseerd door de inzet van de Irakese politie ter beveiliging van de Nederlandse politiek adviseur? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-10-6" bron="De Telegraaf" titel="Buza haalt adviseur terug uit onveilig Irak">De Telegraaf, 6 oktober 2004: «Buza haalt adviseur terug uit onveilig Irak»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Van Baalen (VVD) en Ormel (CDA), ingezonden 8 oktober 2004 (vraagnummer 2040501400). </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">Zie het antwoord op de vragen 1 en 3 van de leden Van Baalen en Ormel ingezonden op 8 oktober jl. met kenmerk 2040501400. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De Nederlandse bataljonscommandant kan op basis van het advies van de politiek adviseur op mogelijke problemen anticiperen door pro-actief op te treden. Zie verder het antwoord op vraag 2 van de leden Van Baalen en Ormel ingezonden op 8 oktober jl. met kenmerk 2040501400 (Aanhangsel Handelingen nr. 324, vergaderjaar 2004–2005). </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Het is de taak van het Nederlandse detachement in Irak om de lokale Iraakse autoriteiten te ondersteunen bij het creëren en handhaven van de veiligheid en de stabiliteit in de provincie al-Muthanna. In deze provincie wordt over het algemeen goed samengewerkt met de lokale autoriteiten en instanties. Navraag onder de bevolking levert telkenmale een positief beeld op van de Nederlandse troepen. Niet alleen de politiek adviseur, maar ook de bataljonscommandant en andere Nederlandse militairen maken deel uit van verschillende lokale overlegorganen, en onderhouden contacten met de lokale Iraakse civiele en militaire autoriteiten. De tijdelijke terugtrekking van de politiek adviseur uit Irak belemmerde de feitelijke taakuitvoering van de Nederlandse militairen niet, maar betekende wel een vermindering van de hoeveelheid beschikbare informatie over lokale, nationale en internationale ontwikkelingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Vanzelfsprekend kunnen de opgebouwde samenwerkingsverbanden met de lokale Iraakse autoriteiten bijdragen aan de veiligheid van het Nederlandse detachement in al-Muthanna. Aan deze samenwerkingsverbanden nemen, zoals eerder gesteld, meerdere Nederlandse functionarissen deel, onder wie de politiek adviseur maar ook de bataljonscommandant en andere militairen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee. De minister van Defensie is verantwoordelijk voor de veiligheid van personen die ambtshalve een bezoek brengen aan of gestationeerd zijn bij een Nederlands detachement dat deelneemt aan een crisisbeheersingsoperatie. Gezien deze verantwoordelijkheid dienen dergelijke personen te worden beveiligd door personeel waarover de minister van Defensie volledige zeggenschap heeft. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
