<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ormel (CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over een alternatief voor castratie van varkens. (Ingezonden 26 september 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24097
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van proefschrift over een methode (vaccin) om de geslachtsdrift van mannelijke varkens te onderdrukken, als alternatief voor castratie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Veeteelt (Varkens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Varkens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 168, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050600240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ormel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24097</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="359" allpagenumbers="359" vetnummer="2050600240" code="0506tkkvr168" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24097" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="168" onderwerp="" indiendatum="2005-09-26">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ormel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het onderzoek naar een methode om de geslachtshormonen van mannelijke varkens te onderdrukken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over deze methode van castratie voor het dierenwelzijn? Zijn er risico’s voor de volksgezondheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u zich inzetten om de EU-regelgeving zodanig aan te passen dat een GnRH -vaccin ook daadwerkelijk kan worden toegepast? Zo neen, waarom niet? Zo ja, binnen welke termijn kan de Europese regelgeving aangepast zijn aan deze nieuwe wetenschappelijke ontwikkeling? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" titel="Active immunization against gonadotropin-releasing hormone">Proefschrift «Active immunization against gonadotropin-releasing hormone», J. Turkstra, www.abc.uu.nl</noot>
         <noot nummer="2">Gonadotropin-releasing hormone</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Materie rondom castratie is complex. Niet alleen dierenwelzijn speelt een rol, maar ook de mogelijke neveneffecten van alternatieven voor onverdoofde castratie en de acceptatie ervan door de consument. De beschreven methode waarnaar u verwijst (met behulp van het GnRH-vaccin) is een vorm van immunosterilisatie. De effecten van immunosterilisatie op dierenwelzijn en volksgezondheid zijn voldoende bekend. Om die reden heb ik op vragen van het lid Vos, 10 februari 2005 (stuk 2040507010 TK), aangegeven dat immunosterilisatie naar mijn mening niet op korte termijn kan worden toegepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Mijn inspanningen zijn erop gericht om op Europees niveau te komen tot een verbod op castratie. Het is mijn streven om te komen tot een situatie waarbij castratie in het geheel niet nodig is, bijvoorbeeld via fokkerij en detectie aan de slachtlijn. Separaat aan deze brief wordt eveneens een brief aan uw Kamer verzonden over de stand van zaken dierenwelzijn. In die brief wordt meer uitgebreid ingegaan op castratie van biggen in het algemeen en op nationale initiatieven daaromtrent, zoals bijvoorbeeld de organisatie van een internationale conferentie. Mede op aandringen van Nederland, heeft de Europese Commissie toegezegd vervolgonderzoek naar de alternatieven van castratie te zullen uitvoeren. Ik ga ervan uit dat de door u genoemde methode in dat onderzoek meegenomen wordt, alsmede de gevolgen voor de volksgezondheid. Ik zal het door u genoemde proefschrift ambtelijk zenden aan de Europese Commissie. Indien mogelijk en beschikbaar zullen tussenresultaten meegenomen worden bij de bovengenoemde conferentie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
