<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de ministers van Justitie en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het op grote schaal ontduiken van het betalen van alimentatie door vaders. (Ingezonden 18 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24496
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener informeert naar maatregelen van de minister tegen ontduiking van de betaling van alimentatie en naar de mogelijkheid om vorderingen voor kinderalimentatie voorrang te geven op die van andere schuldeisers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alimentatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 522, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050603460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24496</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1115" allpagenumbers="1115 1116" vetnummer="2050603460" code="0506tkkvr522" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24496" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="522" onderwerp="" indiendatum="18november 2005">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-12-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>«Vaders ontduiken vaak betaling alimentatie»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de uitspraak van het Landelijk Bureau Inning Onderhoudsbijdragen (LBIO) waar, dat bijna zeventig procent van de gescheiden alimentatieplichtigen vaders geen alimentatie betaalt en dat bij 20% van deze gevallen ook bemiddeling niet helpt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat dit onacceptabel is en dat wanbetaling van gescheiden vaders hard moet worden aangepakt om schrijnende situaties bij gezinnen – vrouwen en kinderen – die te laat of geen alimentatie ontvangen te voorkomen? Hoe wilt u dit op korte termijn veranderen en verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van de suggestie van het LBIO om vorderingen voor kinderalimentatie voorrang te geven op andere schuldeisers, zulks in het belang van de moeder en het kind? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-11-17" bron="ANP-bericht">ANP-bericht, 17 november 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In 2004 ontving het Landelijk Bureau Inning Onderhoudsbijdragen (LBIO) 7.200 nieuwe verzoeken om de inning van kinderalimentatie over te nemen. Een beroep op het LBIO door de ontvangende ouder (of het jongmeerderjarige kind) is mogelijk als de rechter een onderhoudsuitkering heeft vastgesteld en de betalingsplichtige in de zes maanden voorafgaande aan het verzoek ten minste één periodieke betaling tekort is geschoten (artikel 1:408lid 4 BW). Cijfers van het Centraal Bureau voor de Statistiek laten zien dat de rechter jaarlijks in circa 10.000 gevallen een bijdrage kinderalimentatie vaststelt. Uit het vorenstaande kan worden opgemaakt dat in ca. 70 procent van de gevallen, op enig moment gedurende de lopende verplichting, een probleem ontstaat bij de betaling van de kinderalimentatie en het LBIO wordt ingeschakeld. In 2004 kwam in ca. 55 procent van de nieuwe verzoeken de betaling weer binnen enkele weken op gang nadat het LBIO de betalingsplichtige hierover had aangeschreven. In de overige zaken werd de inning door het LBIO overgenomen. Per 31 december 2004 verzorgde het LBIO de inning van kinderalimentatie in totaal in ca. 12.000 zaken. In ca. 20 procent hiervan blijkt de inning niet mogelijk danwel zeer moeilijk. Het percentage van 20 procent is opgebouwd uit recente zaken én uit zaken die reeds lange tijd oninbaar zijn. Het betreft hier vaak alimentatieplichtigen die bijvoorbeeld jarenlang op het bestaansminimum verkeren, failliet zijn gegaan of met onbekende bestemming zijn vertrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals in het antwoord op vraag 2 is opgemerkt, kan het LBIO bij betalingsproblemen worden gevraagd om de invordering van de alimentatie over te nemen. Het LBIO beschikt over toereikende middelen om tot invordering van de verschuldigde onderhoudsbijdragen over te gaan (vereenvoudigd executoriaal beslag onder derden o.g.v. art. 479 g Rv). Dit laat onverlet dat er situaties kunnen zijn waarin de alimentatieplichtige niet in staat is aan zijn verplichtingen te voldoen of niet te traceren is. Bij de Tweede Kamer is thans een wetsvoorstel tot herziening van het kinderalimentatiestelsel aanhangig (29 480). Dit voorstel behelst een eenvoudig en transparant systeem voor berekening van kinderalimentatie. De verwachting is dat de naleving van kinderalimentatie-verplichtingen daardoor ook zal verbeteren. Immers de verschuldigde alimentatie is aan de hand van de tabel eenvoudig vast te stellen en dit zal de acceptatie van de resultaten daarvan ten goede komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het hiervoor genoemde wetsvoorstel is het uitgangspunt dat de verplichting tot voorziening in de kosten van verzorging en opvoeding van minderjarige kinderen in beginsel voorrang heeft boven andere verplichtingen. In het wetsvoorstel wordt in art. 1.400, lid 1 BW bepaald dat onderhoudsverplichtingen jegens een (stief)kind voorrang hebben ten opzichte van andere onderhoudsverplichtingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
