<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gabor (CDA) over de nulpunt-meting. (Ingezonden 29 november 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2282
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft basisgegevens waaraan de uitvoering van het grote steden convenant (G-4) getoetst kan worden. Gevraagd wordt wanneer deze gegevens aan de Kamer overlegd zullen worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Steden) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Steden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 348, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Gabor</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-29</item>
         <item attribuut="Tekstcorrecties">Per abuis zijn bij vraagnummer 348 de antwoorden van vraagnummer 349 opgenomen. Zie Herdrukken 348 en 349.</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2282</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="707" allpagenumbers="707" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="348" onderwerp="" indiendatum="1995-11-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Gabor</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-12-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">Kohnstamm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich dat de Kamer bij de schriftelijke behandeling van het grote steden convenant (G-4) vroeg naar de basisgegevens waaraan de uitvoering van het convenant getoetst kan worden (de zogenaamde «nulpunt-meting»)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich dat de Kamer bij de schriftelijke behandeling van de begroting Binnenlandse Zaken voor 1996 dezelfde vraag stelde? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u bevorderen, dat de gevraagde gegevens over de «nulpunt-meting» nu zo spoedig mogelijk aan de Kamer overlegd zullen worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="21 062" documentnummer="30">Kamerstuk 21 062, nr. 30, 19 juni 1995, vraag 21</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 400 VII" documentnummer="8">Kamerstuk 24 400 VII, nr. 8, 13 oktober 1995, vraag 8</noot>
         <noot nummer="3" titel="nulpunt-meting">In antwoord op deze vragen deelde u mede, dat de Kamer naar verwachting in de loop van de maand oktober, danwel rond eind oktober geı¨nformeerd zou kunnen worden over de «nulpunt-meting»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1"/>
      <antwoord nummer="2">In het eerste uitwerkingsoverleg van de akkoordpartners is de mogelijkheid besproken om de LVSO als waarnemer aan het overleg te laten delen. Met name door de personeelsorganisaties is erop gewezen dat de directeuren in het speciaal onderwijs ook behoren tot de achterban van de personeelsorganisaties zelf, evenals leraren in het speciaal onderwijs en directeuren en leraren in basisscholen. Personeelsorganisaties pogen de belangen van al het personeel voldoende tot hun recht te laten komen in hun bijdrage aan het overleg. De overweging daarbij van de vakbonden is dat deelname van de LVSO aan het overleg tot een onevenwichtige situatie zou leiden, in die zin dat de belangen van e´e´n categorie personeel dubbel vertegenwoordigd zouden zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ja. Ik stel prijs op de inbreng van de LVSO, om die reden zal ik met de LVSO apart overleg voeren over de punten die in het uitwerkingsoverleg aan de orde komen. De inbreng van de LVSO zal ik meenemen in het uitwerkingsoverleg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
