<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Depla en Boelhouwer (beiden PvdA) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken over mogelijke overtreding van het Voorzieningenbesluit ministers en staatssecretarissen door de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en de top van dit ministerie. (Ingezonden 3 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26101
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in NRC Handelsblad van 2 augustus 2006 dat de minister geprobeerd zou hebben het openbaar maken van zijn rittenadministratie tegen te houden om te voorkomen dat zijn declaratiegedrag gecontroleerd kon worden. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen ter zake van de Tweede Kamerleden Irrgang en Kant en van het Tweede Kamerlid Van der Ham, alle eveneens ingezonden op 3 augustus 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Staats- en bestuursrecht (Regering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Ministers Overheidspersoneel Reiskostenvergoedingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1898, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Depla</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Boelhouwer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26101</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4039" allpagenumbers="4039" vetnummer="2050617370" code="0506tkkvr1898" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26101" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1898" onderwerp="" indiendatum="2006-08-3">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Depla</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Boelhouwer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-08-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president, minister van Algemene Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit tot aan de Raad van State heeft geprobeerd het openbaar maken van de rittenadministratie van de minister tegen te houden? Wat vindt u van deze poging om wellicht onjuist handelen door de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit «onder de pet» te willen houden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u het van belang dat zowel de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit als ook ambtenaren van het ministerie een voorbeeldfunctie moeten vervullen met betrekking tot het declareren van gemaakte kosten, zeker als het gaat om het koppelen van privé-reizen aan dienstreizen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat het Voorzieningenbesluit en het Reisbesluit buitenland voor rijksambtenaren is of zal worden aangepast? Zo ja, welke veranderingen zijn doorgevoerd? Wanneer is dit precies gebeurd? Is dit mede naar aanleiding van de vragen die gesteld zijn over het gebruik van de dienstauto van de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en de declaraties van de top van het ministerie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Mochten de declaraties niet terecht zijn geweest, deelt u dan de mening dat ten onrechte gedeclareerde kosten moeten worden terugbetaald? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Irrgang en Kant (beiden SP), ingezonden 3 augustus (vraagnummer 2050617340) en op eerdere vragen terzake van het lid Van der Ham (D66), ingezonden 3 augustus 2006 (vraagnummer 2050617350). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-2" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 2 augustus 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Na overleg in de ministerraad is op grond van veiligheidsoverwegingen besloten om beroep in te stellen tegen volledige openbaarmaking van de rittenstaten. De overweging hierbij was dat uit de rittenstaten patronen van verplaatsing van bewindspersonen te herkennen kunnen zijn, die de veiligheid van de bewindspersonen in gevaar kunnen brengen. Dit argument is bevestigd door de Raad van State in haar uitspraak. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja; bewindslieden en ambtenaren dienen zich te houden aan de voor hen geldende regels. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Het Reisbesluit buitenland wordt, evenals overige rechtspositieregelingen, met enige regelmaat gewijzigd. Dit betreft in het algemeen technische aanpassingen aan gewijzigde fiscale of andere omstandigheden. Van een wijziging of een voornemen tot wijziging in verband met genoemde vragen is echter geen sprake. Dit geldt eveneens voor het Voorzieningenbesluit ministers en staatssecretarissen, zoals in het antwoord op vraag 7 van de leden Irrgang en Kant is aangegeven. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Aanhangsel der Handelingen nr. 1896 vergaderjaar 2005–2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
