<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Biermans (VVD), Essers (CDA) en Schuyer (D66) op 24 september 2004 meegedeeld aan de staatssecretaris van Financiën over de Bosal-reparatiewetgeving.; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21358
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de ervaringen met de Bosal-reparatiewetgeving en het standpunt van de staatssecretaris over deze wetgeving in het licht van het Nederlandse vestigingsklimaat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Vestigingsbeleid) Belastingen (Aftrekposten) Belastingen (Vennootschapsbelasting) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Wetgeving)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aftrekposten Europees recht Vennootschapsbelasting Vestigingsbeleid Wet- en regelgeving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 5, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Biermans</persoon>
            <persoon partij="CDA">Essers</persoon>
            <persoon partij="D66">Schuyer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-09-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21358</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="9" allpagenumbers="9" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21358" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="5" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Biermans</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Essers</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schuyer</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="20 oktober 2004). Vragen 1, 2 en 3 In de parlementaire behandeling in de Eerste Kamer 2 is aangegeven dat effecten op het vestigingsklimaat in onderlinge samenhang moeten worden bezien. Het feit dat kosten van buitenlandse deelnemingen voortaan in aftrek mogen worden gebracht, is een belangrijke verbetering van het Nederlandse vestigingsklimaat. In de Wet op de vennootschapsbelasting 1969 zijn maatregelen 3 getroffen om te voorkomen dat als gevolg van het aftrekbaar worden van (rente)kosten van buitenlandse deelnemingen de Nederlandse heffingsgrondslag excessief wordt uitgehold. De invloed van deze maatregelen op het vestigingsklimaat is gegeven de korte termijn sinds de invoering daarvan nog nauwelijks vast te stellen. Op dit moment is het nog te vroeg om conclusies te trekken betreffende de daadwerkelijke impact van de Bosal-reparatiewetgeving voor het Nederlandse vestigingsklimaat. Een concreet beeld ontstaat pas door middel van informatie die de aanslagregeling over het jaar 2004 en daarop volgende jaren oplevert. Ten aanzien van mogelijke knelpunten geldt hetzelfde als hetgeen hierboven is vermeld; ook hier is nog weinig informatie over beschikbaar. Tot slot kan in dit verband worden opgemerkt dat de renteaftrekbeperkende maatregelen worden meegenomen bij de lopende heroriëntatie van de Wet op de vennootschapsbelasting. 2 Kamerstukken I, 2003-04, 29 210, C, blz. 24. 3 Artikel 10d (thin capitalisation-regeling) en artikel 20, vierde tot en met zesde lid, van de Wet op de vennootschapsbelasting 1969.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u meedelen hoe in het algemeen de ervaringen zijn met de Bosal-reparatiewetgeving? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe kijkt u gelet op deze ervaringen aan tegen deze wetgeving in het licht van het Nederlandse vestigingsklimaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u – gelet op de ervaringen met de reparatiewetgeving – ingaan op de (mogelijke) knelpunten, zoals die door leden van diverse fracties tijdens de behandeling van het Belastingplan 2004 aan de orde zijn gesteld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-12-9" bron="Tijdens de behandeling van het Belastingplan 2004 zijn door diverse kamerfracties vragen gesteld over de Bosal-reparatiewetgeving. Naar aanleiding daarvan heeft de staatssecretaris van Financiën toegezegd, dat hij de Kamer op de hoogte houdt van de ervaringen, die met de reparatiewetgeving worden opgedaan. Hij gaat ervan uit, dat de Kamer hem «wat dit betreft ook scherp houdt». (Handelingen Eerste Kamer">Tijdens de behandeling van het Belastingplan 2004 zijn door diverse kamerfracties vragen gesteld over de Bosal-reparatiewetgeving. Naar aanleiding daarvan heeft de staatssecretaris van Financiën toegezegd, dat hij de Kamer op de hoogte houdt van de ervaringen, die met de reparatiewetgeving worden opgedaan. Hij gaat ervan uit, dat de Kamer hem «wat dit betreft ook scherp houdt». (Handelingen Eerste Kamer, 9 december 2003, pagina 11-474)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="2">Kamerstukken I, 2003-04, 29 210, C, blz. 24</noot>
         <noot nummer="3">Artikel 10d (thin capitalisation-regeling) en artikel 20, vierde tot en met zesde lid, van de Wet op de vennootschapsbelasting 1969</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
