<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de toekomst van het IJsselmeer. (Ingezonden 30 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29379
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website van het radioprogramma Vara Vroege Vogels van 27 mei 2007 over 75 jaar IJsselmeer. Daarin stelt de Stichting Verantwoord Beheer IJsselmeer dat verdere compartimentering van het IJsselmeer tot aantasting van belangrijke natuurwaarden zal leiden. Indiener vraagt de minister een onderzoek in te stellen naar een min of meer open verbinding tussen het IJsselmeer en de Waddenzee en geeft als haar mening dat in de visieontwikkeling op de toekomst van de voormalige Zuiderzee natuur- en milieuaspecten een zware rol zouden moeten spelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Natuurmonumenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Natuurmonumenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2695, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29379</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5707" allpagenumbers="5707" vetnummer="2060716560" code="0607tkkvr2695" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29379" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2695" onderwerp="" indiendatum="2007-05-30">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «75 jaar IJsselmeer»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u de opvattingen van de Stichting Verantwoord Beheer IJsselmeer die aangeeft dat verdere compartimentering van het IJsselmeer tot aantasting van belangrijke natuurwaarden zou leiden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid een onderzoek in te stellen naar een min of meer open verbinding tussen het IJsselmeer en de Waddenzee, waarmee een meer geleidelijke overgang van zoet naar zout water gecreëerd zou kunnen worden met belangrijke voordelen voor flora en fauna? Zo ja, op welke wijze en termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat in de visieontwikkeling op de toekomst van de voormalige Zuiderzee natuur- en milieuaspecten een zware rol zouden moeten spelen? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Vara Vroege Vogels, 27 mei 2007 http://vroegevogels.vara.nl/portal?_scr=article_4&amp;id=285945</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, bij het opstellen van het adviesrapport «Een ander IJsselmeergebied» is door de ambtelijke adviesgroep (V&amp;W, VROM en LNV) kennisgenomen van de opvattingen van deze stichting, naast de vele andere opvattingen die over het gebied in omloop zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Door het aanbieden van het adviesrapport «Een ander IJsselmeergebied, een ander beleid» aan bestuurders op 27 april jl. door de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat is een start gemaakt met het proces om te komen tot een beleidskader voor het IJsselmeergebied. Inmiddels loopt een eerste consultatie op hoofdlijnen bij betrokken bestuurlijke en maatschappelijke organisaties en wordt gewerkt aan een kennisagenda om de sleutelvragen te kunnen beantwoorden. Uit de kennisagenda volgt een onderzoeksprogramma waarbinnen een onderzoek naar zoet-zoutovergangen tussen IJsselmeer en Waddenzee een plaats krijgt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, natuur- en milieuaspecten zullen een zware rol spelen in het beleidskader. De wijze waarop dit zal gebeuren zal in het traject naar een nieuw beleidskader vorm worden gegeven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
