<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van As (LPF) aan de staatssecretaris van Financiën over eindheffingen bij emigratie. (Ingezonden 19 januari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22203
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het arrest van het Hof van Justitie der Europese Gemeenschappen van 29 april 2004 in de zaak C-224/02 (Pusa), over eventuele strijdigheid met het Europees recht van de eindafrekeningsbepalingen in de inkomstenbelasting en de vennootschapsbelasting.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Inkomstenbelasting) Belastingen (Vennootschapsbelasting) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Welzijn (Emigratie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Emigratie Europees recht Inkomstenbelasting Vennootschapsbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 901, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040506560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Van As</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22203</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1909" allpagenumbers="1909 1910" vetnummer="2040506560" code="0405tkkvr901" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22203" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="901" onderwerp="" indiendatum="2005-01-19">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Van As</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-02-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kent u het arrest van het Hof van Justitie der Europese Gemeenschappen van 29 april 2004 in de zaak C- 224/02? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u – gelet op uw brief van 13 april </vraag>
      <vraag nummer="2004" voetnoot="2 3 4">
         <voetnoot nummer="2"/>– van mening dat de eindafrekeningsbepalingen in de inkomstenbelasting <voetnoot nummer="3"/>en de vennootschapsbelasting <voetnoot nummer="4"/>niet in strijd zijn met Europees recht? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarop baseert u uw oordeel dat de conserverende aanslag met uitstel van betaling voor aanmerkelijkbelanghouders gelet op het arrest Hughes de Lasteyrie du Saillant wel in strijd is met Europees recht , maar dat de belastingheffing bij emigratie over zogenaamde «eindafrekeningswinst» zonder uitstel van betaling niet in strijd is met Europees recht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="5"/>
         <noot nummer="6"/>
         <noot nummer="1" datum="2004-04-29" bron="Arrest van het Hof van Justitie der Europese Gemeenschappen,">Arrest van het Hof van Justitie der Europese Gemeenschappen,, 29 april 2004, zaak C-224/02 (pusa), FED 2004/550 met noot van Thomas</noot>
         <noot nummer="2">Brief van de staatssecretaris van Financiën van 13 april 2004, nr. WDB 2004/188U, V-N 2004/21.8</noot>
         <noot nummer="3">Zie de artikelen 3.60 en 3.61 van de Wet Inkomstenbelasting 2001</noot>
         <noot nummer="4">Zie de artikelen 15c en 15d van de Wet op de Vennootschapsbelasting 1969</noot>
         <noot nummer="5">HvJ EG 11 maart 2004, zaak C-9/02, na conclusie van A-G Mischo, BNB 2004/258 m.nt. Meussen, V-N 2004/15.9, NTFR 2004/397 m.nt. Albert (Hughes de Lasteyrie de Saillant versus Ministère de L’Économie, des Finances et de l’Industrie)</noot>
         <noot nummer="6">Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, 29 758, nr. 3, p. 11</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2en 3" voetnoot="1 2">Ja. De eindafrekeningsbepalingen in de Wet inkomstenbelasting 2001 en de Wet op de vennootschapsbelasting 1969 zijn naar mijn mening verenigbaar met het gemeenschapsrecht. Reeds in de beantwoording van de door het lid van de Tweede Kamer der Staten-Generaal Dezentjé Hamming gestelde vragen heb ik aangegeven dat de uitspraak van het Hof van Justitie van de Europese Gemeenschappen (hierna: het Hof) in de zaak Hughes de Lasteyrie du Saillant (C-9/02) voor mij geen aanleiding vormt dit standpunt te herzien. Het Hof heeft in deze uitspraak weliswaar geoordeeld dat in ieder geval in deze specifieke casus de directe afrekening aan de grens over niet-gerealiseerde meerwaarden bij emigratie in strijd is met het gemeenschapsrecht, maar dat betekent mijns inziens niet dat deze conclusie kan worden doorgetrokken naar de eindafrekeningsbepalingen in de Wet inkomstenbelasting 2001 en de Wet op de vennootschapsbelasting 1969. Meer in het bijzonder wijs ik hierbij op mijn opmerkingen tijdens de parlementaire behandeling van het pakket Overige Fiscale Maatregelen 2005 in het kader van de maatregelen naar aanleiding van de uitspraak van het Hof in de zaak Hughes de Lasteyrie du Saillant. Allereerst heb ik in het bijvoegsel bij de Handelingen met schriftelijke beantwoording <voetnoot nummer="1"/>aangegeven dat de fiscale gevolgen van een verplaatsing van een IB-onderneming over de grens of binnen Nederland in beginsel overeenkomen. De eindafrekening in de Wet inkomstenbelasting 2001 kan mijns inziens vooralsnog dan ook geen strijdigheid opleveren met het in het EG-Verdrag gewaarborgde recht op vrije vestiging. Daarnaast heb ik in de nota naar aanleiding van het verslag <voetnoot nummer="2"/>en in het voornoemde bijvoegsel bij de Handelingen benadrukt dat de uitspraak van het Hof in de zaak Daily Mail (C-81/87) naar mijn mening niets aan geldingskracht heeft verloren. Het Hof oordeelde destijds dat de Britse – sterk op de Nederlandse regeling lijkende – eindafrekening voor vennootschappen geen inbreuk vormde op het recht op vrije vestiging. Het Hof heeft tot op heden geen uitspraak gedaan die tot een anderszins luidende conclusie zou moeten leiden. Dientengevolge ben ik de mening toegedaan dat ook de eindafrekening in de Wet op de vennootschapsbelasting 1969 in overeenstemming is met het gemeenschapsrecht. Ten slotte wil ik met klem benadrukken dat ik – in tegenstelling tot wat de indiener lijkt te veronderstellen – van mening ben dat de conserverende aanslag bij grensoverschrijding niet in strijd kan zijn met het gemeenschapsrecht. De heffing wordt immers uitgesteld tot het moment van daadwerkelijke realisatie van meerwaarden. Het voorgaande heb ik reeds aangegeven in mijn – in de vraagstelling aangehaalde – antwoord van 13 april 2004 op de door het lid van de Tweede Kamer der Staten-Generaal Dezentjé Hamming gestelde vragen. Echter, de voorwaarden waaronder een belastingschuldige uitstel van betaling verkreeg voor het in de conserverende aanslag verschuldigde bedrag aan inkomstenbelasting waren wel (deels) in strijd met het gemeenschapsrecht. De in het pakket Overige Fiscale Maatregelen 2005 opgenomen maatregelen zijn veelal gericht op het wegnemen van deze strijdigheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Handelingen I, 2004/05, blz. 10-502</noot>
         <noot nummer="2">Kamerstukken II, 2004/05, 29 758, nr. 7, blz. 24</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
