<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van de Beeten (CDA) op 7 augustus 2006 meegedeeld aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties.; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26089
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een brief van de Raad voor Maatschappelijke Ontwikkeling (RMO) aan de Regering en de Staten-Generaal van 14 juli 2006, dat in de begroting van het ministerie van VWS voor 2007 geen middelen meer worden opgevoerd voor een autonoom functionerende RMO, waardoor deze zou worden opgeheven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rijksbegrotingen (Volksgezondheid, Welzijn en Sport) Staats- en bestuursrecht (Adviesorganen) Welzijn (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Raad voor maatschappelijke ontwikkeling Rijksbegroting Volksgezondheid Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 11, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Beeten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26089</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="23" allpagenumbers="23 24" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26089" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="11" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Beeten</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-08-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kent u de brief van de Raad voor Maatschappelijke Ontwikkeling aan de Regering en de Staten-Generaal van 14 juli jl? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar, dat in de begroting van het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport voor 2007 geen middelen meer voor een autonoom functionerende Raad voor Maatschappelijke Ontwikkeling worden opgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, acht u het staatsrechtelijk juist c.q. gewenst, dat in de status van een bij wet ingestelde Raad (Wet van 30 januari 1997 houdende instelling van een vast college van advies op het terrein van de maatschappelijke ontwikkeling (Wet op de Raad voor maatschappelijke ontwikkeling) Staatsblad 1997, 103) wijziging wordt gebracht of deze wordt opgeheven via een begrotingswet en derhalve zonder dat de Staten-Generaal machtiging is gevraagd tot zo’n statuswijziging door een voorstel van wet tot wijziging of intrekking van genoemde instellingswet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klemt dat niet temeer waar de Eerste Kamer, die geen recht van amendement heeft, zulks bij de behandeling van de begrotingswet niet kan corrigeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke rol speelt daarbij voor de regering de omstandigheid, dat het een Raad is die geacht wordt mede beide Kamers van de Staten-Generaal – derhalve ook de Eerste Kamer – van advies te dienen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien u de primaire vraag onder 3 ontkennend beantwoordt, bent u dan bereid te bevorderen dat in de begroting voor 2007 de noodzakelijke middelen ter uitvoering van de instellingswet worden opgenomen en de uitgave daarvan pas wordt gestaakt of gewijzigd nadat de instellingswet is gewijzigd of ingetrokken? Zo nee, op welke grond of gronden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Nee, deze brief heb ik niet ontvangen. Navraag door mijn departement bij de RMO leert dat deze brief ook nog niet is verzonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 6" voetnoot="1 2">De begroting 2007 wordt op dit moment opgesteld en wordt op Prinsjesdag aangeboden aan het parlement. Ik kan over de begroting op dit moment geen mededelingen doen. Met betrekking tot de VWS-adviesstructuur ben ik voornemens een aantal maatregelen te treffen ter invulling van het Kabinetsbeleid omtrent de kennis- en adviesfunctie <voetnoot nummer="1"/>. Daarbij speelt tevens de motie-Verhagen een belangrijke rol met als strekking een korting van 25% op de adviesraden. Bij brieven, 4 april 2006 heb ik de Tweede Kamer geïnformeerd over de wijze waarop VWS hieraan invulling heeft gegeven <voetnoot nummer="2"/>. Op verzoek van de Tweede Kamer heb ik in mijn brief, 9 augustus 2006 de toekomstige VWS-adviesstructuur nader toegelicht. In dit kader ben ik onder meer voornemens de RMO op te heffen. Een wetsvoorstel hiertoe is in voorbereiding. Ook nadat het voornemen om de RMO op te heffen binnen het Kabinet nader is bezien, is vastgesteld dat gegeven de motie-Verhagen er binnen VWS geen mogelijkheden zijn om de RMO in stand te houden. Evenmin bleken andere departementen bereid of in staat tot het voteren van de voor instandhouding noodzakelijke middelen. Totdat het wetsvoorstel is goedgekeurd zullen geen onomkeerbare stappen worden gezet. De RVZ gaat per 1 januari 2007 fungeren als dé strategische adviesraad op het hele VWS-terrein. Het werkprogramma van de RVZ zal door mij worden vastgesteld. Op basis van dit programma zal ook het budget worden bepaald. Er wordt op dit moment een nieuw secretariaat ingericht, waarin medewerkers van de RVZ en de RMO een plaats kunnen krijgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken 2005–2006, Tweede Kamer, 24 503, nr. 33</noot>
         <noot nummer="2">Niet-dossierstuk 2005–2006, vws0600605, Tweede Kamer en Niet-dossierstuk 2005–2006, vws06006006, Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
