<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schinkelshoek (CDA) aan de minister van Justitie over de jongerencampagne van Holland Casino. (Ingezonden 24 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27623
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van tv-uitzending (Eén Vandaag, 19 januari 2007), waaruit blijkt dat met name Holland Casino jongeren met allerlei uitnodigende acties naar het casino lokt, in het licht van eerdere aanbevelingen aan de kansspelbranche om zich terughoudend op te stellen ten aanzien van een groep die kwetsbaar is voor gokverslaving. Indiener bepleit verdergaande maatregelen om gokverslaving onder jongeren tegen te gaan, zoals verdere verhoging van de leeftijdsgrens naar 21 jaar.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Kansspelen) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Verslavingszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Kansspelen Verslaving Verslavingszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1078, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schinkelshoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27623</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2289" allpagenumbers="2289 2290" vetnummer="2060706120" code="0607tkkvr1078" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27623" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1078" onderwerp="" indiendatum="2007-01-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schinkelshoek</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 maart 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 943, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de tv-uitzending, waaruit blijkt dat met name Holland Casino jongeren met allerlei uitnodigende acties naar het casino lokt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2 3">Acht u deze acties niet in strijd met de aanbeveling aan de kansspelbranche zich terughoudend <voetnoot nummer="2"/>op te stellen ten aanzien van een groep die kwetsbaar is voor gokverslaving? Hoe verhoudt het zich tot de bijzondere zorgplicht <voetnoot nummer="3"/>voor jongeren tot 23 jaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid Holland Casino te bewegen dergelijke uitbundige jongerenacties en -campagnes, zoals aantrekkelijke aanbiedingen, speciale popconcerten, VIP-kaarten met kortingen en andere lokkertjes, (scooters), in te tomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bestaat er een convenant waarin afspraken zijn vastgelegd tussen het ministerie van Justitie en Holland Casino over een terughoudende benadering van jongeren expliciet? Zo neen, verdient het aanbeveling een dergelijk convenant te sluiten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er aanleiding om de nieuwe gedrags- en reclamecode voor de kansspelbranche aan te scherpen, bijvoorbeeld door de code uitdrukkelijk te verbreden naar jongeren? Bent u daartoe bereid in overleg te treden met de vergunninghouders? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe kijkt u aan tegen verdergaande maatregelen om gokverslaving onder jongeren tegen te gaan, zoals (verdere) verhoging van de leeftijdgrens naar 21 jaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-19" bron="EénVandaag">EénVandaag, 19 januari 2007</noot>
         <noot nummer="2" titel="Verslingerd aan meer dan een spel">CVO-onderzoek 2005, «Verslingerd aan meer dan een spel»</noot>
         <noot nummer="3">Ibidem</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 6">Hoofddoel van het kansspelbeleid is het reguleren en beheersen van kansspelen, met bijzondere aandacht voor het tegengaan van kansspelverslaving, het beschermen van de consument en het tegengaan van illegaliteit en criminaliteit. De regulering van kansspelen is gebaseerd op de zogenaamde kanalisatiegedachte. Dit betekent dat het nodig is om in een passend legaal aanbod te voorzien om te voldoen aan de klaarblijkelijke speelbehoefte en het illegaal aanbod zoveel mogelijk tegen te gaan. Dat legale aanbod mag anderzijds ook weer niet zo omvangrijk en opdringerig zijn dat andere pijlers van het kansspelbeleid – het tegengaan van kansspelverslaving en het beschermen van de consument – in het gedrang komen. Dit leidt tot een zeker spanningsveld. In dit verband is het kenmerkend dat er momenteel onder jongeren een grote behoefte bestaat aan het kansspel poker. Om zoveel mogelijk te voorkomen dat deze jongeren in het illegale circuit terecht komen, is het van belang dat er legaal en betrouwbaar aanbod bestaat. Holland Casino heeft mij meegedeeld dat de acties zich niet specifiek richten op jongeren of andere kwetsbare groepen, maar bedoeld zijn om het kansspelaanbod van Holland Casino bij een breed publiek bekend te maken. De inachtneming van deze toezegging zal in het oog worden gehouden. Holland Casino dient immers binnen de kaders van het door de overheid geformuleerde kansspelbeleid te opereren en draagt daarbij een specifieke verantwoordelijkheid voor jongeren en andere kwetsbare groepen. Daarin is het niet passend om uitbundige jongerenacties en -campagnes te voeren. Vooralsnog is er geen aanleiding om verdergaande maatregelen te nemen, zoals (verdere) verhoging van de leeftijdgrens naar 21 jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5" voetnoot="1 2 2">In de beschikking van Holland Casino zijn onder andere de volgende punten vastgelegd. Het speelzaalpersoneel mag geen aansporingen doen tot onmatige deelneming aan de door de stichting georganiseerde kansspelen. Verder dient Holland Casino zorg te dragen voor een evenwichtig beleid op het gebied van de kansspelverslaving en maatregelen en voorzieningen te treffen die nodig zijn om onmatige deelneming aan de georganiseerde kansspelen zoveel mogelijk te voorkomen. Daarnaast moet Holland Casino ervoor zorgen dat er een evenwichtig beleid op het gebied van de wervings- en reclameactiviteiten is. Het preventiebeleid van Holland Casino bevat, zoals eerder is aangegeven in de beantwoording van kamervragen over de voorkoming van gokverslaving <voetnoot nummer="1"/>, onder andere de volgende elementen: – een legitimatie- en identificatieplicht voor alle bezoekers en registratie in het Bezoekers Registratie Systeem; – vroegsignalering, waarbij gasten die frequent komen of een gemiddelde halen van acht bezoeken (jongvolwassenen van 18 tot en met 23 jaar) of 15 bezoeken per maand over een periode van drie maanden, automatisch worden gesignaleerd en uitgenodigd voor een preventiegesprek; – gedifferentieerde opleidingen voor alle medewerkers om mogelijke kansspelverslaving tijdig te signaleren en bespreekbaar te maken met het oog op een eventuele interventie (entreeverbod, bezoekbeperking of verwijzing naar hulpverlening); – structurele afspraken met professionele hulpverleningsinstanties inzake doorverwijzen en aanbieden van (zelf)hulpprogramma’s. Op 15 februari 2006 is de gedrags- en reclamecode kansspelen <voetnoot nummer="2"/>in werking getreden. Deze code bevat een aantal bepalingen die uitdrukkelijk gericht zijn op het tegengaan van wervings- en reclame-uitingen gericht op minderjarigen of andere kwetsbare groepen. In de code staan onder andere de volgende bepalingen: • kansspelaanbieders zullen niet participeren in op minderjarigen gerichte programma’s; • kansspelaanbieders richten directe reclame zoals mailings, digitale en andere nieuwsbrieven etc. niet tot minderjarigen; • in reclame voor kansspelen mogen in principe geen personen die jonger zijn of lijken dan 18 jaar worden afgebeeld. Inmiddels zijn de vergunninghouders bezig met een tussenevaluatie van de gedrags- en reclamecode. Mijn ambtsvoorganger heeft u daarover in de aanbiedingsbrief <voetnoot nummer="2"/>van de code geïnformeerd. Vooruitlopend daarop zie ik geen aanleiding om de gedrags- en reclamecode aan te scherpen dan wel een convenant te sluiten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, nr. 923</noot>
         <noot nummer="2">Tweede Kamer, 24 557, nr. 68</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
