<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lansink (CDA) over medische experimenten op mensen. (Ingezonden 23 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2162
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de informatie die verstrekt wordt aan aspirant-proefpersonen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische ethiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische ethiek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 238, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Lansink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2162</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="481" allpagenumbers="481 482" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="238" onderwerp="" indiendatum="1995-10-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Lansink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-11-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het recente TV-programma over «De mens als proefkonijn»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is naar schatting «10 a` 20% van de ziekenhuisbevolking» betrokken bij medische experimenten? Zo ja, hoeveel personen betreft dit alsdan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u bevestigen, dat, zoals in genoemde uitzending beweerd, in de formulieren, bedoeld om de aspirant-proefpersonen te informeren, «regelmatig voldoende informatie ontbrak over de risico’s van het onderzoek» en dat voorts «sommige onderzoekers helemaal geen schriftelijke informatie gaven»? Zo ja, hoe beoordeelt u deze gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kent u de uitkomsten van een onderzoek terzake van het Integraal Kankercentrum Midden-Nederland (IKMN)? Bent u bereid bedoeld onderzoeksrapport aan de Kamer te overleggen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Blijkt uit het in vraag 4 genoemde onderzoeksrapport, dat van de aspirant-proefpersonen eenderde alleen mondelinge informatie heeft ontvangen en in fase drie van een proefonderzoek soms in het geheel niet? Wat is hierover uw oordeel? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kan het aandeel van eenderde van de aspirant-proefpersonen, in relatie worden gebracht met het in vraag 2 bedoelde percentage van deelnemers aan proefonderzoeken? Zo ja, hoeveel personen betreft het hier dan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe beoordeelt u de resultaten van het onderzoek door het IKMN? Welke (beleids)conclusies zult u daaraan verbinden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kent u de uitspraken, zoals gedaan door een vertegenwoordiger van het IKC, in meergenoemde uitzending, dat «het vo´o´r komt dat artsen patie¨nten niet melden dat zij meedoen aan een behandeling in het kader van een medisch experiment»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Zembla">TV-programma «Zembla», Nederland 3, VARA/NPS, 19 oktober 1995 van 23.25 – 0.15 uur. IKC = Integrale Kanker Centra</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben daarover geı¨nformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Navraag leerde dat de in het betreffende TV-programma gedane schatting niet op veronderstellingen berust die in voldoende mate op hun juistheid kunnen worden gecontroleerd. Voor het verkrijgen van een juist beeld van het aantal ziekenhuispatie¨nten dat betrokken is bij medisch-wetenschappelijk onderzoek zou nader onderzoek vereist zijn. Ik heb momenteel niet het voornemen zodanig onderzoek te doen verrichten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De bedoelde uitspraken hebben betrekking op een situatie van vo´o´r 1988. De mij ter beschikking staande gegevens zijn beperkt tot die welke vermeld zijn in het rapport van het Integraal Kankercentrum Midden Nederland; zie ook het antwoord op vraag 4. Op grond van de Verklaring van Helsinki dienden de deelnemers aan medisch-wetenschappelijk onderzoek geı¨nformeerd te worden over de aan het onderzoek verbonden risico’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben bekend met het onderzoeksrapport van het Integraal Kankercentrum Midden Nederland getiteld «Informed consent: alles staat of valt met de manier waarop je het brengt.» Het betreft een kleinschalig onderzoek waaraan 20 patie¨nten, 18 specialisten en 90 verpleegkundigen deelnamen. Voorts merk ik op dat het onderzoek plaats vond voordat in augustus 1994 de regelgeving rond Good Clinical Practice (GCP) in de Nederlandse wetgeving werd geı¨mplementeerd en voordat op 1 april 1995 de Wet op de Geneeskundige Behandelingsovereenkomst (WGBO) in werking trad. Beide zijn juist terzake van het onderwerp van genoemd onderzoeksrapport, namelijk terzake van het geven en verkrijgen van op informatie gebaseerde toestemming bij het uitvoeren van medische behandelingen in het kader van medisch-wetenschappelijk onderzoek, van grote betekenis. Een en ander maakt dat ik het genoemde IKMN-rapport niet aangewezen acht voor het verkrijgen van een goed beeld van de huidige situatie met betrekking tot informed consent bij medische experimenten in Nederland. Ik sluit enkele exemplaren van het rapport hierbij in. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, dit zijn twee bevindingen uit het rapport. De periode waarin het IKMN-onderzoek plaats vond liep van maart 1993 tot maart 1994; het toentertijd betrekken van een patie¨nt in een medisch-wetenschappelijk onderzoek zonder hem over het experiment te informeren was strijdig met het bepaalde in de Verklaring van Helsinki. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Dit lijkt niet zinvol gezien de bovengenoemde (ad vraag 4) kleinschaligheid van het onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik vind het bijzonder te prijzen dat een IKC een zodanige studie heeft verricht en de bevindingen van de studie vormen naar mijn oordeel een indicatie dat regelgeving op het punt van het informeren van proefpersonen/patie¨nten gewenst is. Inmiddels beschikt Nederland over de GCP-regels en de WGBO. In het wetsvoorstel inzake medische experimenten wordt in artikel 4, eerste lid, het verrichten van medisch-wetenschappelijk onderzoek zonder schriftelijke toestemming verboden en in artikel 28 van genoemd wetsvoorstel is een strafbepaling opgenomen voor het al dan niet opzettelijk handelen in strijd met dat verbod. In het derde lid van artikel 4 van het wetsvoorstel inzake medische experimenten is niet alleen bepaald dat de proefpersoon schriftelijk over het onderzoek dient te worden ingelicht, maar tevens worden daarin nadere eisen gesteld aan de inhoud en de vorm van die schriftelijke informatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik ken genoemde uitspraak. Navraag bij de betreffende vertegenwoordiger leerde dat hij daarbij refereerde aan genoemd onderzoek. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
