<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Raak en Abel (beiden SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over allochtone agenten die het korps willen verlaten. (Ingezonden 6 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27699
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Allochtone medewerkers voelen zich achtergesteld en willen het korps verlaten. Welke maatregelen worden genomen om de gevoelens van onderwaardering bij allochtone medewerkers weg te nemen, promoties waar mogelijk te stimuleren en deelname aan cursussen te bevorderen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Minderheden Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1146, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Raak</persoon>
            <persoon partij="SP">Abel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27699</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2433" allpagenumbers="2433" vetnummer="2060708700" code="0607tkkvr1146" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27699" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1146" onderwerp="" indiendatum="2007-03-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Raak</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Abel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over het onderzoek in opdracht van de Politieacademie waaruit blijkt dat veel allochtone medewerkers van de politie zich achtergesteld voelen en overwegen het korps te verlaten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhouden zich de gevoelens van onderwaardering bij allochtone medewerkers van de korpsen tot de uitgesproken waardering voor hun specifieke kennis van bepaalde culturen, die als een aanwinst wordt gezien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de onderzoekscijfers waar over achterstelling van allochtone medewerkers van het korps bij promoties en bij het volgen van opleidingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het belangrijk is dat allochtone medewerkers voor de korpsen behouden blijven, om te komen tot een realistische afspiegeling van de maatschappij? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen gaat u nemen om de gevoelens van onderwaardering bij allochtone medewerkers weg te nemen, promoties waar mogelijk te stimuleren en deelname aan cursussen te bevorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-2" bron="NOS">NOS, 2 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik betreur het dat er allochtone politiemedewerkers zijn die zich gepasseerd voelen bij promotie of bij het vervullen van belangrijke taken en overwegen het korps te verlaten. Positief resultaat is dat de meeste allochtonen die bij de politie werken (6,2% van het aantal medewerkers bij de politie) bijzonder tevreden zijn over hun werk, daarbij trots zijn dat ze bij de politie werken en het goed kunnen vinden met hun collega’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit hetzelfde onderzoek blijkt inderdaad dat de kennis en kwaliteiten van allochtone medewerkers worden gezien en gewaardeerd, terwijl er ook sprake is van gevoelens van onderwaardering bij allochtone medewerkers. Die ogenschijnlijk tegengestelde signalen duiden op een cultuurveranderingsproces binnen de politie. De politie is op de goede weg, maar ook uit dit onderzoek blijkt dat er nog veel moet gebeuren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De weergegeven cijfers zijn correct. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Deze mening deel ik zeker. Niet alleen met als doel te komen tot een realistische afspiegeling van de maatschappij, maar vooral met als doel om de politie effectiever te laten functioneren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ga de korpsen stimuleren om op drie punten maatregelen te nemen. Ten eerste wil ik dat de ontwikkeling van het aanwezige talent meer gestimuleerd wordt. Er zal een speciaal programma worden ontwikkeld voor veelbelovende politieagenten in de schalen 9 tot en met 12. Ze moeten beter in beeld komen en in een paar jaar tijd worden voorbereid op de mogelijke doorgroei tot of als leidinggevenden. Daarbij staat talent èn diversiteit voorop, waarbij het één niet ten koste mag gaan van het ander. Ten tweede zal ik stimuleren – nog meer dan nu al gebeurt – dat er goede mensen van buiten de politie worden aangetrokken. Ten derde wil ik stimuleren dat er meer vrouwen en allochtonen op belangrijke posities komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
