<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Omtzigt, Spies en Willemse-van der Ploeg (allen CDA) aan de staatssecretarissen van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over mantelzorg en het recht op een uitkering uit de Wet werk en bijstand. (Ingezonden 21 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29353
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van onderzoek Gerdien Buesink 'WMO - Wet mantelzorg ondersteuning' (Mezzo) over knelpunten mantelzorg: Indieners vragen zich af of iemand die mantelzorg verleent aan een persoon met een bijstandsuitkering en daarvoor het mantelzorgcompliment ontvangt, beschouwd wordt als samenwonend met degene aan wie mantelzorg verleend wordt, juist vanwege het verlenen van mantelzorg? Zou iemand door het verlenen van intensieve mantelzorg zijn eigen recht op uitkering kunnen verliezen en zelfs geacht worden de persoon, die recht heeft op een bijstandsuitkering, te onderhouden? [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Karabulut (SP), ingezonden 20 augustus 2007]. (Mantelzorgcompliment= blijk van waardering voor het langdurig verrichten van mantelzorg, in de vorm van een geldbedrag van 250 euro. Bron: www.svb.nl/internet/nl/regelingen.)</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Overig) Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Mantelzorg Vrijwilligerswerk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2669, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060723470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Omtzigt</persoon>
            <persoon partij="CDA">Spies</persoon>
            <persoon partij="CDA">Willemse-van der Ploeg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29353</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5651" allpagenumbers="5651 5652" vetnummer="2060723470" code="0607tkkvr2669" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29353" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2669" onderwerp="" indiendatum="2007-08-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Omtzigt</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Spies</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Willemse-van der Ploeg</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Aboutaleb</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kan het voorkomen dat iemand die mantelzorg verleent aan een persoon met een bijstandsuitkering en daarvoor het mantelzorgcompliment ontvangt, beschouwd wordt als samenwonend met degene aan wie mantelzorg verleend wordt, juist vanwege het verlenen van mantelzorg? Betekent dit dat iemand door het verlenen van intensieve mantelzorg zijn eigen recht op uitkering kan verliezen en zelfs geacht kan worden de persoon, die recht heeft op een bijstandsuitkering, te onderhouden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wilt u ervoor zorgen dat een ontvanger van het mantelzorgcompliment gevrijwaard blijft van vragen over hoe vaak er een keer samen gegeten wordt etc, zodat mensen gewoon in alle vrijheid elkaar kunnen ondersteunen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien een ontvanger van een uitkering uit de Wet werk en bijstand een indicatie heeft voor intramurale AWBZ-zorg, maar (nog) thuis woont, kan dan een mantelzorger – met bijvoorbeeld een bijstandsuitkering of een alleenstaande AOW – die zeer intensieve mantelzorg verleent, geacht worden samen te wonen met de persoon die zij/hij verzorgt? Kan daardoor één van beiden of kunnen beiden het recht op uitkering verliezen? Zo ja, is dit geen obstakel om zo lang mogelijk in het eigen huis te blijven wonen en indien gewenst thuis te sterven? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Karabulut (SP), ingezonden 20 augustus 2007 (vraagnummer 2060723380). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Gerdien Beusink, WMO – Wet Mantelzorg ondersteuning, pag. 30</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">In mijn beantwoording van de vragen van het lid Karabulut (SP), gesteld onder nummer 2060723380, ben ik hier als volgt op ingegaan: Doordat mantelzorg zich (ondermeer) kenmerkt door het vrijwillige karakter (zonder tegenprestatie) en eenzijdige verzorging zal niet of nauwelijks sprake zijn van een zodanige financiële verstrengeling tussen mantelzorger en de chronisch zieke dat die van invloed is op het recht op en de hoogte van de bijstand. Hierbij kan wel de vraag aan de orde komen of er in een bepaalde situatie sprake is van een gezamenlijke huishouding. De WWB biedt in dit kader enerzijds de mogelijkheid dat bijstandsgerechtigden met behoud van uitkering mantelzorgtaken kunnen verrichten, en anderzijds zijn er in de WWB voldoende waarborgen aanwezig om te komen tot een juiste beoordeling van de vraag of er hierbij al dan niet sprake is van een gezamenlijke huishouding. Uit contact dat ik heb gelegd met enkele grote gemeenten blijkt dat zij geen problemen ondervinden bij het toepassen van de regels omtrent samenwoning in de WWB bij het verlenen van mantelzorg. De wetgeving biedt naar hun oordeel voldoende mogelijkheden om ruimhartig om te gaan met situaties waarin als gevolg van zeer intensieve mantelzorg het vermoeden zou kunnen bestaan van het voeren van een gezamenlijke huishouding. Mijn indruk is dat gemeenten in dergelijke gevallen het belang van de mantelzorg laten prevaleren. Ik vind het daarom niet nodig om nadere afspraken te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het mantelzorgcompliment behoort niet tot de middelen waarmee op grond van artikel 31 WWB bij de verlening van algemene bijstand rekening dient te worden gehouden. Het ontvangen van het mantelzorgcompliment vormt daarom geen aanleiding voor het stellen van dergelijke vragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dat hangt af van de specifieke situatie. Zoals hiervoor omschreven is slechts in zeer uitzonderlijke gevallen denkbaar dat het verlenen van mantelzorg aanleiding is voor het ontstaan van een gezamenlijke huishouding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
