<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Fessem, Van Bochove en Vietsch (allen CDA) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Verkeer en Waterstaat over tentwerkzaamheden op de Moerdijkbrug. (Ingezonden 6 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24535
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Stem van 5 oktober 2005 over het ontbreken van een bouwvergunning voor een tent die wordt gebruikt bij wegwerkzaamheden aan de A16. Is het feit dat gemeenten het aanvragen van zo'n vergunning eisen, niet een voorbeeld van overbodige regelgeving?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwvergunningen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwvergunningen Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 554, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050601040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Fessem</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Bochove</persoon>
            <persoon partij="CDA">Vietsch</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24535</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1183" allpagenumbers="1183 1184" vetnummer="2050601040" code="0506tkkvr554" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24535" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="554" onderwerp="" indiendatum="2005-10-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Fessem</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Bochove</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Vietsch</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-12-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Dekker</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel <voetnoot nummer="1"/>over het ontbreken van een bouwvergunning voor een tent die gebruikt wordt bij asfalteringswerkzaamheden opde A16? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat deze vergunning niet aangevraagd is? Zo ja, wat is de reden geweest om deze vergunning niet aan te vragen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het niet aanvragen van een vergunning zoals Rijkswaterstaat aangeeft, elders in het land ook niet gebruikelijk? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat inmiddels een dwangsom is opgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de argumentatie van de gemeente Moerdijk om een vergunning te eisen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw oordeel over het optreden van de gemeente Moerdijk en naar het artikel aangeeft ook van de gemeente Dordrecht? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is hier geen sprake van overbodige regelzucht en/of uitvoering daarvan in het licht van de opvatting van de arbeidsinspectie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid, indien hier inderdaad sprake is van overbodige regelgeving, deze met spoed buiten werking te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-10-5" bron="De Stem">De Stem, 5 oktober 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit informatie van de gemeente Moerdijk en Rijkswaterstaat is mij gebleken dat inderdaad geen bouwvergunning is aangevraagd. Rijkswaterstaat is – in tegenstelling tot het college van burgemeester en wethouders van de gemeente Moerdijk – van mening dat er geen sprake is van een bouwvergunningplichtige constructie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Rijkswaterstaat maakt vaker gebruik van dergelijke (mobiele) doorwerkvoorzieningen en vraagt hier nimmer bouwvergunning voor aan. Dat heeft volgens Rijkswaterstaat nog nooit tot problemen met andere gemeenten aanleiding gegeven. Bovendien zou het aanvragen van dergelijke vergunningen leiden tot extra bureaucratie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, er is door het college van burgemeester en wethouders van Moerdijk een last opgelegd om de bouwtent te verwijderen, bij nalaten waarvan door Rijkswaterstaat een dwangsom wordt verbeurd. Rijkswaterstaat heeft de dwangsom inmiddels voldaan en heeft tegen de dwangsombeschikking bezwaar gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het college van burgemeester en wethouders van de gemeente Moerdijk is van mening dat wel sprake is van een bouwwerk waarvoor een bouwvergunning is vereist. Het college betwijfelt daarbij of de bouwtent voldoet aan de constructieve eisen uit het Bouwbesluit 2003. Aan de hand van een aanvraag om bouwvergunning wil het college hierover duidelijkheid verkrijgen. Daarbij merk ik opdat ik heb vernomen dat Rijkswaterstaat juist opdit punt een onderzoek heeft laten uitvoeren door TNO en diverse veiligheidsvoorzieningen heeft getroffen. Ten aanzien van de beveiliging tegen wind heeft Rijkswaterstaat bovendien ruimere marges gehanteerd dan in het TNO-rapport werden aanbevolen. Tijdens de zware storm (vrijdag 26 november jl.) is de tent, ondanks getroffen voorzorgmaatregelen, namelijk het strijken van de tent, desalniettemin zwaar beschadigd doordat de wind eronder kwam. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Bezien vanuit het standpunt van het college van burgemeester en wethouders van de gemeente Moerdijk dat de bouwtent een bouwwerk is waarvoor een bouwvergunning is vereist en de twijfels die het college heeft over de veiligheid, is een handhavend optreden op zichzelf logisch. Daar staat echter tegenover dat andere gemeenten blijkbaar van mening zijn dat een dergelijke constructie niet vergunningplichtig is of dat handhavend optreden tegen dergelijke constructies niet opportuun is. De wet laat blijkbaar ruimte voor interpretatie op dit punt. In de rechtsbeschermingprocedure die thans loopt zal uiteindelijk door de rechter uitgemaakt moeten worden of de tent, gelet opde huidige regelgeving, daadwerkelijk een bouwwerk is en het handhavend optreden rechtmatig is geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De arbeidsinspectie is hier niet in het geding. Het gaat i.c. om veiligheidsvoorschriften in het kader van de bouwvergunning. Ik constateer dat niet eerder een dergelijke aanvraag is ingediend. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Vooruitlopend op eventuele rechtspraak betreffende onderhavige bouwtent en of dit nu wel of geen bouwwerk is in de zin van de Woningwet, zal ik in samenspraak met onder meer de minister van Verkeer en Waterstaat en de VNG bezien of het wenselijk is dat de plaatsing van een dergelijke bouwtent in de toekomst zonder bouwvergunning moet kunnen plaatsvinden. Hierbij wil ik ook andersoortige constructies die op bouwplaatsen worden gebruikt, zoals steigers en bouwketen, in beschouwing nemen. Mijn voornemen is een en ander mee te nemen in het kader van de evaluatie van het Besluit bouwvergunningsvrije en licht-bouwvergunningplichtige bouwwerken, waarvan de resultaten naar verwachting in de tweede helft van 2006 aangeboden worden aan het parlement. In dat verband zullen naar verwachting nog andere voorstellen worden gedaan om tot een verdere uitbreiding van de categorie bouwvergunningsvrije bouwwerken te komen. Opgemerkt zij overigens dat ook bouwvergunningsvrije bouwwerken immer aan de vigerende wet- en regelgeving moeten voldoen en dat een gemeente mogelijkheden heeft om handhavend opte treden, indien dit niet het geval is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
