<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over identificatieproblemen van asielzoekers. (Ingezonden 30 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24659
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In een aantal gevallen kunnen asielzoekers zich niet identificeren omdat zij geen paspoort hebben of omdat de IND te traag is met het afhandelen van verlengingsverzoeken van hun identiteits- of W-document.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Legitimatie Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 663, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050604040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24659</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1413" allpagenumbers="1413 1414" vetnummer="2050604040" code="0506tkkvr663" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24659" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="663" onderwerp="" indiendatum="2005-11-30">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-01-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kunt u aangeven op welke wijze asielzoekers zich kunnen identificeren krachtens de Wet op de identificatieplicht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u gevallen waarin asielzoekers zich niet kunnen identificeren, bijvoorbeeld omdat ze geen paspoort hebben of omdat hun vervangende identiteits- of W-document verlopen is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn u gevallen bekend waarin asielzoekers zich niet kunnen identificeren omdat hun W-document verlopen is en de IND niet op tijd het W-document verlengd heeft? Zo ja, hoe vaak komt dit voor? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe denkt u de problemen van het zich niet kunnen identificeren door de trage afhandeling van verlengingsverzoeken van asielzoekers op te lossen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Artikel 1van de Wet op de Identificatieplicht geeft een limitatieve opsomming van documenten waarmee de identiteit van personen kan worden vastgesteld. Voor de identificatie van vreemdelingen wordt in de Wet op de Identificatieplicht verwezen naar de documenten die op grond van de Vreemdelingenwet 2000 aan vreemdelingen worden verstrekt. Op grond van artikel 9 van de Vreemdelingenwet 2000 verschaft de Minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie aan de vreemdeling die rechtmatig verblijf heeft op grond van artikel 8, onder a tot en met h, en j tot en met l, een document of een schriftelijke verklaring, waaruit rechtmatig verblijf blijkt. Desgevraagd verschaft de Minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie een dergelijk document of schriftelijke verklaring aan de vreemdeling die rechtmatig in Nederland verblijft op grond van artikel 8, onder i, Vreemdelingenwet 2000. In de regelgeving is nader gespecificeerd welke modellen vastgesteld zijn als de betreffende documenten en schriftelijke verklaringen. Asielzoekers die in afwachting zijn van een (definitieve) beslissing op de ingediende aanvraag tot het verlenen van een verblijfsvergunning asiel voor bepaalde tijd, worden in het bezit gesteld van een W-document, waarmee zij zich kunnen identificeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De meeste asielzoekers stellen niet in het bezit te zijn van een paspoort of enig ander identificatiemiddel. Voorts zijn bij de IND signalen bekend waarin asielzoekers aangeven dat zij zich niet kunnen identificeren, omdat hun W-document verlopen is. Deze signalen worden per geval bekeken. In geval een asielzoeker nog recht heeft op een W-document, terwijl het oude W-document reeds is verlopen, wordt voor hem een nieuw W-document besteld en vervolgens uitgereikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Deze signalen zijn eveneens bekend bij de IND. Het is niet bekend hoe vaak dit voorkomt. Voor ieder signaal geldt hetgeen in mijn antwoord op vraag 2 is aangegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Door de IND wordt een nieuw W-document besteld indien de geldigheid van het huidige document binnen een maand gaat verlopen en de asielzoeker nog recht heeft op een W-document. Ik ben van mening dat er geen sprake is van een trage afhandeling van verlengingsverzoeken van asielzoekers. Indien in het individuele geval sprake is van een trage afhandeling zal dit door de IND per geval worden bekeken en afgehandeld. Het vorenstaande daargelaten, blijf ik op het standpunt dat van uitgeprocedeerde asielzoekers, aangezien zij geen reden hebben te vrezen voor vervolging, in redelijkheid mag worden verwacht dat zij bij de diplomatieke vertegenwoordiging van het land van herkomst een paspoort aanvragen en ook verkrijgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
