<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister en staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over stationsfietsenstallingen. (Ingezonden 14 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20201
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Volgens een persbericht van de Fietsersbond voldoet de NS niet meer aan haar verplichtingen uit het overgangscontract inzake de stationsfietsenstallingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Fietsen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fietsen Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1471, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030412710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20201</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3111" allpagenumbers="3111" vetnummer="2030412710" code="0304tkkvr1471" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20201" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="SduUitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1471" onderwerp="" indiendatum="2004-04-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het persbericht van de Fietsersbond dat de NS niet meer voldoet aan haar verplichting uit het overgangscontract II? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven of deze constatering van de Fietsersbond correct is? Zo ja, wat gaat uhiertegen ondernemen? Zo neen, kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">www.fietsersbond.nl</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="561" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 561, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Na het vastleggen van de afspraken tussen de Staat en de NS in het Overgangscontract II heb ik ten aanzien van het monitoren van de openingstijden van de bewaakte/beveiligde fietsenstallingen aangegeven gebruik te willen maken van de Stichting Fiets en OV. Deze onafhankelijke Stichting, die bestaat uit vertegenwoordigers van de Fietserbond, ANWB, MOBIS, VNG, ProRail en NS Stations, adviseert NS Fiets BV. Net als het ministerie van Verkeer en Waterstaat krijgt de Stichting jaarlijks inzage in de openingstijden van de stallingen. De Stichting signaleert of deze voldoen aan het Overgangscontract II. Indien dit structureel niet het geval is, kan elk lid van de Stichting dit aan mij melden. De brief van de Fietserbond (en het daaraan gekoppelde persbericht) is naar mijn mening een uitvloeisel van deze afspraak. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De constatering van de Fietsersbond dat NS niet heeft voldaan aan het Overgangscontract II is juist. Zeer recent heb ik de formele rapportage over de openingstijden van de fietsenstallingen in 2003 van NS ontvangen (het Overgangscontract vraagt NS jaarlijks na afloop van een jaar te rapporteren). Uit de rapportage blijkt dat NS vorig jaar bij 37 stallingen de openingstijden heeft teruggebracht ten opzichte van het contractuele ijkmoment (juli 2000) en bij 10 stallingen de uren zijn uitgebreid. Dit komt in totaal neer op circa 320 uren per week (circa 3%) minder dan gecontracteerd volgens het Overgangscontract II. De NS meldt bij haar rapportage dat deze vermindering voortvloeit uit eerder in de Stichting Fiets en OV geaccordeerde voorstellen van NS Fiets BV om op korte termijn (bij het vooralsnog uitblijven van het op grote schaal automatiseren van de stallingen) te komen tot een financiële resultaatverbetering door middel van de reductie van openingsuren van stallingen op de locaties waar dit volgens NS Fiets BV verantwoord is. Hoewel er dus sprake is van niet nakomen van contractverplichtingen door NS, wil ik mij ook beraden op het advies van de Stichting, die blijkbaar overtuigd is van de noodzaak van de reductiemaatregelen door NS Fiets BV. Deze afweging krijgt voor de lange termijn een plaats in het proces van het verlenen van de vervoerconcessie. Voor de resterende periode onder het Overgangscontract II heb ik NS aangesproken op de niet-naleving en zal ik – waar nodig tezamen met NS en mede in het licht van de concessie – bezien tot welke aanpak wordt gekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
