<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Gerkens en Leijten (beiden SP) aan de minister van Justitie over filmpjes van mishandeling op het Internet. (Ingezonden 29 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27628
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitspraak voorlichter Stichting tegen Zinloos Geweld (Metro, 25 januari 2007) dat er weinig gedaan kan worden tegen het plaatsen van flmpjes over mishandeling op Internet. Indieners zijn bezorgd dat de filmpjes kunnen aanzetten tot meer geweld onder jongeren. Waarom gaat de politie niet actief over tot opsporing en vervolging van de mishandelingen, terwijl ze hier wel de bevoegdheid toe heeft en ondanks het feit dat sommige filmpjes direct te herleiden zijn naar de plaats waar ze zijn opgenomen? (Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Roon, ingezonden 26 januari 2007).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Internet Jeugdigen Opsporingen Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1083, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
            <persoon partij="SP">Leijten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27628</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2299" allpagenumbers="2299 2300" vetnummer="2060706540" code="0607tkkvr1083" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27628" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1083" onderwerp="" indiendatum="2007-01-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Leijten</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 maart 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 883, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de uitspraak <voetnoot nummer="1"/>van de voorlichter van de Stichting tegen Zinloos Geweld dat er weinig gedaan kan worden tegen het plaatsen van filmpjes over mishandeling op het Internet? Deelt u deze visie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat dergelijke filmpjes kunnen aanzetten tot meer geweld onder jongeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u ervan dat de politie niet actief overgaat tot opsporing en vervolgingen van de mishandelingen, terwijl ze hier wel de bevoegdheid voor heeft en ondanks het feit dat sommige filmpjes direct te herleiden zijn naar de plaats waar ze zijn opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het juist dat de politie zelf geen onderzoek doet, maar de aangifte afwacht? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het mogelijk dat slachtoffers geen aangifte doen omdat zij zich bedreigd voelen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat politie en justitie voldoende toegerust zijn om op Internet deze activiteiten op te sporen respectievelijk te vervolgen? Zo neen, wat gaat u doen om dat verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-25" bron="Metro">Metro, 25 januari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid De Roon (PVV), ingezonden 26 januari 2007 (vraagnummer 2060706410). </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Websitebeheerders en internetproviders kunnen niet verantwoordelijk worden gehouden voor informatie die door anderen op het internet wordt geplaatst. Het plaatsen van informatie op het internet levert als zodanig dan ook geen strafbaar feit op. Ik constateer dat steeds meer websitebeheerders en internetproviders, maatregelen nemen om informatie als hier bedoeld zo spoedig mogelijk te verwijderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, al is het ook denkbaar dat bij sommigen juist een afkeer van geweld ontstaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Of de politie in individuele gevallen een onderzoek doet, is afhankelijk van verscheidene factoren. Belangrijk daarbij is dat de ter beschikking staande opsporingscapaciteit zo efficiënt en effectief mogelijk wordt benut. De politie en het OM toetsen dit voortdurend in hun dagelijks werkproces. Het doen van onderzoek op het internet is erg arbeidsintensief. Juist daarom is het belangrijk dat slachtoffers aangifte doen, zodat er informatie over de mogelijke daders ter beschikking komt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, ik acht het mogelijk dat slachtoffers geen aangifte doen, omdat ze zich bedreigd voelen. Dit is geen nieuw fenomeen. Binnen het opsporingsproces wordt door politie en OM hier zoveel mogelijk rekening gehouden. Om te komen tot een succesvolle vervolging van daders zijn aangiftes en verklaringen van slachtoffers echter vaak zeer belangrijk. 6. Ja, zij het dat het opsporen van dergelijke activiteiten een arbeidsintensief en tijdrovend proces is. Alleen op basis van de filmbeelden zal opsporing in vele gevallen lastig zijn, omdat de identiteit van betrokken slachtoffers en de mogelijke daders moeilijk is vast te stellen. In die zin vergemakkelijkt een aangifte van een strafbaar feit door slachtoffer of getuige dit proces. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
