<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders en Bosma (beiden PVV) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het bericht Moslims mogen overdag weer eten, drinken en vrijen. (Ingezonden 16 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29837
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Moslims mogen overdag weer eten, drinken en vrijen' op website www.nu.nl (12 oktober 2007), waarin wordt gesteld dat vele scholen vandaag (=vrijdag 12 oktober 2007) aan hun islamitische leerlingen vrij hebben gegeven vanwege het Suikerfeest. Indieners stellen dat het Suikerfeest geen Nederlands feest is, dat leerplichtambtenaren de afwezige leerlingen meten registreren en sanctioneren en dat volgend jaar de viering van het feest moet worden verboden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Algemeen) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Algemeen) Cultuur en taal (Overig) Voortgezet onderwijs (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Leerlingen Onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 384, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070802620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders Bosma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29837</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="823" allpagenumbers="823" vetnummer="2070802620" code="0708tkkvr384" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29837" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="384" onderwerp="" indiendatum="2007-10-16">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders Bosma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Moslims mogen overdag weer eten, drinken en vrijen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met het feit dat vele scholen vandaag aan hun Islamitische leerlingen vrijaf hebben gegeven vanwege het Suikerfeest? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het Suikerfeest geen Nederlands feest is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat scholen voor dit feest geen vrijaf mogen geven aan hun Islamitische leerlingen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de leerplichtambtenaar leerlingen die tijdens het Suikerfeest niet komen opdagen op school moet registeren en sanctioneren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u uitzoeken hoeveel scholen vandaag aan Islamitische leerlingen vrijaf hebben gegeven en om hoeveel leerlingen dit in totaal gaat? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat vanaf volgend jaar Nederlandse scholen van het Suikerfeest gevrijwaard moeten worden? Bent u bereid de viering van het islamitische Suikerfeest vanaf volgend jaar op scholen te verbieden? Zo ja, kunt u garanderen dat er volgend jaar geen leerling meer vrij van school krijgt vanwege het Suikerfeest? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-12" bron="www.nu.nl, Moslims mogen overdag weer eten, drinken en vrijen">www.nu.nl, Moslims mogen overdag weer eten, drinken en vrijen, 12 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben ervan op de hoogte dat er scholen zijn die leerlingen vrij hebben gegeven vanwege het Suikerfeest. Of het om veel of weinig scholen gaat is mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is geen definitie van wat een «Nederlands feest» is. De nationale feestdagen zoals die zijn vastgesteld door de Nederlandse overheid zijn Nieuwjaarsdag, Goede Vrijdag, Pasen, Koninginnedag, Hemelvaartsdag, Bevrijdingsdag, Pinksteren en Kerstmis. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Nee, die mening deel ik niet. In de Leerplichtwet 1969 is vastgelegd op welke gronden leerlingen een beroep op vrijstelling van de leerplicht kunnen doen <voetnoot nummer="1"/>. Een religieuze verplichting, zoals bijvoorbeeld de viering van het joodse Paasfeest of van het islamitische Suikerfeest, is één van die gronden. Het is aan het hoofd van de school om het verzoek om verlof te beoordelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Indien leerplichtige leerlingen ongeoorloofd verzuimen dient de school dit na uiterlijk drie dagen te melden bij de leerplichtambtenaar van de gemeente. Wanneer het gaat om afwezigheid zoals hierboven bij het antwoord op vraag 4 omschreven en wanneer het hoofd van de school het verzoek om vrijstelling van de leerplicht heeft goedgekeurd is er geen sprake van ongeoorloofd verzuim. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik zie geen aanleiding om dit na te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Leerplichtwet 1969, artikel 13</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
