<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hamer en Roefs (beiden PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het onderwijsaanbod in snelgroeiende Vinex-locaties. (Ingezonden 3 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25162
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding artikel 'Wellant college start VMBO Groen in Houten' (Houtens Nieuws, 8 februari 2006), over het feit dat nog geen breed VMBO met alle leerwegen gestart kan worden in Houten, een snelgroeiende Vinex-gemeente met 45.000 inwoners. Andere scholen in de regio zouden dat breed VMBO collectief tegenhouden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Voortgezet onderwijs (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Vmbo</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1096, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050609040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Roefs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25162</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2327" allpagenumbers="2327 2328" vetnummer="2050609040" code="0506tkkvr1096" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25162" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1096" onderwerp="" indiendatum="2006-03-3">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Roefs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-03-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de problemen die onder andere in Houten spelen omdat daar nog geen breed VMBO met alle leerwegen gestart kan worden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe oordeelt u over het feit dat een snelgroeiende Vinex-gemeente zoals Houten (in vijf jaar in inwonertal verdubbeld en toegroeiend naar 45.000) nog steeds geen breed VMBO heeft, mede doordat andere scholen in de regio dat collectief tegenhouden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de onderhandelingspositie van snelgroeiende (Vinex)gemeenten ten opzichte van langer bestaande onderwijsvoorzieningen in omringende gemeenten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u voor uzelf een rol weggelegd om tot een oplossing te komen in regio’s waar dit soort problemen zich voordoen? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre zal de toekomstige regelgeving voor de stichting en verplaatsing van scholen gelegenheid geven recht te doen aan de noodzaak dat bij (snelgroeiende) Vinex-locaties ook in een goed onderwijsaanbod wordt voorzien in een zo vroeg mogelijk stadium? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-02-8" bron=" in Houtens Nieuws" titel="Wellant college start VMBO Groen in Houten">«Wellant college start VMBO Groen in Houten» in Houtens Nieuws, 8 februari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, daar heb ik kennis van genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er ligt een aanvraag voor een regionaal arrangement voor de regio, dat voorziet in het starten van vbo in de sector landbouw in Houten. Ik ben daar verheugd over. Door samenwerking is nu een doorbraak bereikt. Het arrangement bevat tevens de afspraak dat scholen ook naar de toekomst toe een gezamenlijke verantwoordelijkheid nemen om onderzoek te verrichten naar de aanmeldingscijfers over een aantal jaren tot en met schooljaar 2007/2008. Dit om de leerlingstromen binnen en uit de regio te analyseren en de levensvatbaarheid van afdelingen en vestigingen te bepalen. Ik heb er alle vertrouwen in, dat de regio tot een evenwichtige afweging komt van de belangen van de school in Houten en die van omliggende scholen. Het kan immers niet de bedoeling zijn om in Houten een vbo-afdeling te starten, met als gevolg sluiting van dezelfde afdeling bij één van de omliggende scholen, die op fietsafstand liggen. Aanvragen voor stichting van vbo in Houten – op basis van de reguliere regels dus zonder een beroep op een regionaal arrangement – konden tot nu toe niet worden gehonoreerd. Dat wordt met name veroorzaakt door het feit dat er rondom Houten op fietsafstand nogal wat scholen liggen die al vbo aanbieden. Daardoor zou uitbreiding van het aanbod van vbo in Houten de levensvatbaarheid van dezelfde afdeling bij de omliggende scholen bedreigen. De oplossing voor een dergelijke belangentegenstelling ligt in zorgvuldig overleg en afstemming in de regio zoals dat is voorgeschreven voor een regionaal arrangement. Dan kan er een win-win situatie tot stand komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals de situatie in Haaglanden, Utrecht en de 3B-hoek (Bergschenhoek, Bleiswijk en Berkel Rodenrijs) aantoont, verkeert de Vinex-locatie bepaald niet altijd in een slechtere positie dan de al langer bestaande onderwijsvoorzieningen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mijn rol is dat er zodanige voorwaarden worden geschapen, dat de regio zijn eigen problemen kan oplossen op basis van een goede totaalvisie en een goede onderlinge afstemming. De regionale arrangementen zijn daarvoor het instrument. Die kunnen zonodig een startsubsidie krijgen. BMC heeft op mijn verzoek de ervaringen met de regionale arrangementen verwoord in het rapport «Regionaal perspectief»; dat is in november 2005 aan de de Kamer toegestuurd. BMC stelt «dat regionale arrangementen een positieve invloed hebben op het oplossen van infrastructurele problemen en doorontwikkeling vmbo». Het komt er op neer dat partijen in de regio vaker zijn gaan samenwerken door het belang dat alle partijen hebben bij een regionaal arrangement. Inschakeling van een onafhankelijke derde brengt vaak moeilijke verhoudingen tot een oplossing. Zie ook de voorbeelden hierboven van Haaglanden en Utrecht. Er is dus alle reden, om in lijn met de uitgangspunten van de «governance» uit te gaan van vertrouwen in het oplossend vermogen van het veld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De toekomstige regelgeving zal de regionale arrangementen een wettelijk basis geven. Daardoor ontstaat er een stevige wettelijke basis voor alle regio’s – inclusief de Vinex-locaties – in een goed onderwijsaanbod te voorzien. Dit onder de randvoorwaarde dat omliggende niet deelnemende scholen niet een leerlingverlies van groter dan 10% ondervinden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
