<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en sport over de bevoorschottingsafspraak tussen huisartsen en zorgverzekeraars.(Ingezonden 19 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25448
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten (e-mail van een huisarts aan SP-Kamerfractie) dat zorgverzekeraars weigeren zich te houden aan de bevoorschottingsafspraak, in het licht van eerdere antwoorden van minister Hoogervorst (VWS) op Kamervragen van hetzelfde Kamerlid over declaratieproblemen van huisartsen en andere zorgverleners (Aanhangsel van de Handelingen II, 2005-2006, nr. 1261).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen Zorgverzekeraars</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1342, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612000</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25448</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2859" allpagenumbers="2859 2860" vetnummer="2050612000" code="0506tkkvr1342" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25448" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1342" onderwerp="" indiendatum="2006-04-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-04-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten dat zorgverzekeraars weigeren zich te houden aan de bevoorschottingsafspraak? <voetnoot nummer="1"/>Hoe rijmt u dit met uw antwoord op eerdere Kamervragen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Erkent u dat zorgverzekeraars zich niet aan de afspraak houden om onderling te verrekenen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u dat sommige zorgverzekeraars zich niet aan de afspraak houden om huisartsen te bevoorschotten indien zij in financiële problemen dreigen te komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u dat huisartsen hierdoor in de financiële problemen kunnen komen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat gaat u doen opdat zorgverzekeraars zich aan de afspraken gaan houden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u deze vragen voor het algemeen overleg van 27 april a.s. beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Mail aan de SP-fractie: Huisartsen ervaren multipele problemen met zorgverzekeraars. Declareren geeft enorm veel problemen mede doordat zorgverzekeraars afspraken aan hun laars lappen. Wij hebben na declaratieruns in februari en maart 2006 een declaratiepauze ingelast totdat problematiek opgehelderd is. De verwachting is dat dat niet voor 01072006 het geval zal zijn. Vele Zorgverzekeraars verrekenen niet onderling. Aanvragen tot bevoorschotting worden niet of pas na weken moeizaam na druk van ZN (zoals in mijn geval) in behandeling genomen. Ik wil u vragen of u een bijdrage zou kunnen leveren tot een versnelling van oplossing der geschetste problematiek. Momenteel geraken wij in financiële problemen. Bij voorbaat dank en vriendelijke groet, Huisarts te Echt</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1261" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 1261, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, die berichten heb ik ook ontvangen. Zo heeft er onlangs een kort geding plaatsgevonden, dat een huisarts had aangespannen tegen een zorgverzekeraar over het feit dat er geen volledig voorschot verleend werd. De rechter heeft besloten dat de zorgverzekeraar gehouden is aan de landelijk gemaakte afspraken over bevoorschotting, om te voorkomen dat de huisarts in liquiditeitsproblemen zou komen. Daarnaast heeft de rechter besloten dat de huisarts in de tussentijd zijn declaraties indient bij de zorgverzekeraar(s). Uit de uitspraak van de rechter in het kort geding blijkt wel dat het niet de bedoeling is dat huisartsen erg hoge voorschotten aanvragen bij de zorgverzekeraars. Zo is begin dit jaar, bij het maken van de landelijke afspraken over bevoorschotten, voorgesteld dat de huisarts zijn aan te vragen voorschot baseert op zijn omzet in dezelfde periode van vorig jaar. Partijen hebben begin maart besloten om een veegploeg in te stellen die problemen in het declaratieverkeer moet signaleren en waar mogelijk op moet lossen. Problemen met betrekking tot bevoorschotting kunnen ook gemeld worden in de veegploeg. Tot nu toe zijn niet of nauwelijks problemen door huisartsen / LHV over bevoorschotting in de veegploeg gemeld. Twee probleemgevallen zijn na tussenkomst van LHV en ZN opgelost. Eén geval heeft geleid tot de hierboven genoemde gerechtelijke procedure. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals ik al in eerdere antwoorden op uw vragen heb vermeld verrekenen zorgverzekeraars in het kader van de basisverzekering gedane betalingen onderling. Een aantal zorgverzekeraars heeft echter aangegeven dat betaling niet mogelijk is als verzekerden zich al bij hen hebben uitgeschreven, waardoor zij niet meer in de administratie zijn opgenomen. Indien de huisarts hier financieel nadeel van verwacht, kan hij een voorschot aanvragen bij de preferente zorgverzekeraar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie mijn antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Partijen hebben juist afspraken gemaakt over bevoorschotting om te voorkomen dat huisartsen in liquiditeitsproblemen komen. De eerder genoemde uitspraak van de rechter in het kort geding, bevestigt nog eens dat zorgverzekeraars en huisartsen zich dienen te houden aan de landelijk gemaakte afspraken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Partijen hebben bij het instellen van de veegploeg afgesproken dat huisartsen en zorgverzekeraars eventuele problemen via de branche-organisaties kunnen melden. VWS is ook vertegenwoordigd in de veegploeg. De gemelde problemen worden waar mogelijk binnen een zo kort mogelijke termijn aangepakt. De branche-organisaties zien er hierbij streng op toe dat hun leden de landelijke afspraken volgen. Dit wordt nog eens benadrukt door de uitspraak van de rechtbank Breda die, samen met andere informatie vanuit de veegploeg, breed gecommuniceerd wordt naar alle huisartsen en zorgverzekeraars. Hiermee wordt nog eens duidelijk gemaakt dat de landelijk gemaakte afspraken opgevolgd dienen te worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
