<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de fusie van Zeeuwse ziekenhuizen. (Ingezonden 4 december 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26990
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Door de fusie van twee Zeeuwse ziekenhuizen komt de bereikbaarheid van zorg op Walcheren in het geding. Door het verplaatsen van de kinder- en kraamafdeling zouden geen thuisbevallingen meer mogelijk zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Concentraties) Gezondheidszorg (Overig) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Concentraties Zeeland Ziekenhuizen Zwangerschap</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 525, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060703960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-12-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-12-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26990</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1135" allpagenumbers="1135 1136" vetnummer="2060703960" code="0607tkkvr525" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26990" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="525" onderwerp="" indiendatum="2006-12-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-12-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht dat door een fusie van Zeeuwse ziekenhuizen er geen thuisbevallingen meer mogelijk zijn op Walcheren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de bereikbaarheid van zorg op Walcheren door het verplaatsen van de kinder- en kraamafdeling naar Goes in het geding komt? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Wat is uw reactie op de uitspraak van Zeeuwse kinderartsen dat «er per ziekenhuis te weinig kinderopnames zijn om investeringen en geneeskundige zorg op een verantwoord peil te houden?» <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel thuisbevallingen vinden er gemiddeld per jaar plaats op Walcheren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er bij de samenwerking tussen de ziekenhuizen in Goes en Vlissingen meer plannen om afdelingen te concentreren op één locatie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welk moment wordt de Kamer, in het kader van de Wet toelating zorginstellingen (WTZi), op de hoogte gebracht van plannen van ziekenhuizen om te fuseren of nauw te gaan samenwerken? Op welk moment wordt de Kamer op de hoogte gesteld van de plannen om een zorgafdeling te verplaatsen naar een andere zorginstelling? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u deze vragen beantwoorden voor de begrotingsbehandeling Volksgezondheid, Welzijn en Sport ? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-12-1" bron="Bron Zibb.nl">Bron Zibb.nl, 1 december 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2006-12-1" bron="Provinciale Zeeuwse Courant">Provinciale Zeeuwse Courant, 1 december 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Het bericht dat er geen thuisbevallingen meer mogelijk zijn, is voorbarig. Stichting Oosterscheldeziekenhuizen en Ziekenhuis Walcheren onderzoeken op welke wijze er een concentratie van de klinische kinderafdeling kan plaatsvinden. Uitgangspunt is de mogelijkheid van thuisbevallingen te handhaven. Thuisbevallen is in Nederland een uniek product. Om dit product te waarborgen is niet alleen de eerstelijns verloskunde van belang, maar ook de hele keten van verloskundige zorg. Mijn beleid is erop gericht medicalisering van normale bevallingen voor de zorg aan moeder en kind te voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op dit moment is het niet mogelijk daar een onderbouwde uitspraak over te doen. Stichting Oosterscheldeziekenhuizen en Ziekenhuis Walcheren doen momenteel een onderzoek naar nadere concentratie en herverdeling van verschillende ziekenhuisfuncties, waaronder de acute zorg (zie ook antwoord 5). Onlangs heb ik de Stichting Oosterscheldeziekenhuizen en Ziekenhuis Walcheren schriftelijk laten weten dat men veranderingen in de bereikbaarheid van de acute zorg dient te bespreken met de deelnemers van het regionale ketenoverleg acute zorg. Door de voorzitter van de Raad van Bestuur van de Stichting Oosterscheldeziekenhuizen (ook woordvoerder namens Ziekenhuis Walcheren) is bevestigd dat men in overleg met alle betrokkenen de condities van concentratie van de kinderafdeling in Goes zal bespreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is niet mogelijk hier een algemene uitspraak over te doen. Een en ander is afhankelijk van de inzet van de kinderartsen. Het is aan de inspectie om te toetsen of hier nog sprake is van verantwoorde zorg inclusief continuiteit. Het ziekenhuis zelf is er verantwoordelijk voor dat beschikbare financiële middelen zodanig worden verdeeld dat verantwoorde zorg en continuïteit van zorg mogelijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Jaarlijks begeleiden de eerstelijns verloskundigen gemiddeld 300 thuisbevallingen op Walcheren. Inclusief de poliklinische bevallingen zijn dat er gemiddeld 500. Daarnaast begeleiden de verloskundig actieve huisartsen ook thuisbevallingen. Het exacte aantal is daarvan niet bekend. Dit is ongeveer tien procent van de eerstelijnsbevallingen thuis. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben door de ziekenhuizen geïnformeerd dat er onderzoek plaatsvindt naar nadere concentratie en herverdeling van verschillende ziekenhuisfuncties. Het gaat daarbij, behalve om de zorg voor vrouw en kind, om de functies acute zorg en oncologische zorg. Deze plannen zijn echter nog niet concreet. In dat kader heb ik de ziekenhuizen per brief van 3 oktober 2006 (CZ/IZ-2718268) geïnformeerd over de te nemen stappen bij wijziging in de acute zorg. Ik heb de Stichting Oosterscheldeziekenhuizen en Ziekenhuis Walcheren er op gewezen dat men veranderingen in de bereikbaarheid van de acute zorg dient te bespreken met de deelnemers van het regionale ketenoverleg acute zorg. En dat ik, wanneer de organisatie met een voorgenomen wijziging niet meer voldoet aan de bereikbaarheidsnorm van 45 minuten, aan de toelating van de organisatie een voorschrift kan verbinden om de noodzakelijke zorg te bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De WTZi voorziet niet in een procedure waarin de Kamer op de hoogte wordt gesteld van plannen van individuele zorginstellingen. Van afgegeven toelatingen wordt mededeling gedaan in de Staatscourant. Als u vragen heeft over afgegeven toelatingen of plannen van ziekenhuizen, zal ik die beantwoorden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
