<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over problemen die blinden en slechtzienden ondervinden bij het aanvragen van vervoersvoorzieningen. (Ingezonden 24 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2543
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Sommige gemeenten zouden een vervoersvoorziening in het kader van de Wet Voorzieningen Gehandicapten weigeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Lichamelijk gehandicapten Personenvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 596, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2543</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1209" allpagenumbers="1209 1210" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="596" onderwerp="" indiendatum="1996-01-24">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de problemen die blinden en slechtzienden ondervinden bij het aanvragen van vervoersvoorzieningen in het kader van de Wet Voorzieningen Gehandicapten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn adequate vervoersvoorzieningen voor deze gehandicapten absoluut noodzakelijk voor het zelfstandig en actief kunnen deelnemen aan het maatschappelijk leven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Weigeren gemeenten – vaak – aan blinden en slechtzienden een vervoersvoorziening met als motivering «uw benen zijn we`l goed» of «u kunt toch een begeleider nemen»? Kunt u zich met een dergelijke motivering verenigen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Dienen gemeenten met name bij blinden en slechtzienden zorgvuldig te onderzoeken of een individuele vervoersvoorziening de voorkeur verdient boven collectief vervoer? </vraag>
      <vraag nummer="5">Mag bij collectief vervoer vaak de geleidehond niet mee? Wat is uw mening daarover? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid uw mening ter zake aan de gemeenten kenbaar te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Mij is de brief bekend die de Stichting Samenwerkende Belangenorganisaties van Blinden en Slechtzienden (SBBS) in december 1995 aan de vaste commissie voor Sociale Zaken en Werkgelegenheid van de Tweede Kamer heeft gezonden, waarin die stichting deze problematiek aan de orde stelt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zowel aan blinden en slechtzienden als aan andere personen die ten gevolge van ziekte of gebrek voor de deelname aan het maatschappelijk verkeer aantoonbare beperkingen ondervinden op het gebied van het zich buiten de woning verplaatsen hebben de gemeenten op basis van de Wet voorzieningen gehandicapten (Wvg) de plicht verantwoorde voorzieningen te bieden. Onder verantwoorde voorzieningen worden verstaan de voorzieningen die doeltreffend, doelmatig en clie¨ntgericht worden verleend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit de brief van de SBBS blijkt dat veel visueel gehandicapten bij de belangenorganisaties over vervoersproblemen geklaagd hebben. Zoals bij elke aanvraag dient de gemeente zorgvuldig te onderzoeken op welke wijze in het gegeven geval adequaat kan worden voorzien in de specifieke vervoersbehoefte. De individuele behoefte aan deelname aan het maatschappelijk verkeer en de mogelijkheden van de aanvrager zullen een rol moeten spelen bij de beantwoording van de vraag in welke mate redelijkerwijs van het voorhanden zijnde openbaar vervoer gebruik kan worden gemaakt. De aanwezigheid van een begeleider kan hierbij van belang zijn. Het zou echter indruisen tegen de bedoeling van de Wvg, indien de aanwezigheid van een begeleider standaard zou betekenen dat geen vervoersvoorziening wordt getroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Zowel bij blinden en slechtzienden als bij andere gehandicapten zullen gemeenten moeten nagaan welke vervoersvoorziening in het individuele geval nodig is. Zoals in het kabinetsstandpunt evaluatie Wrg <voetnoot nummer="1"/>is verwoord behoort tot de interpretatie wat een adequate vervoersvoorziening is, ook de afweging of een individuele vervoersvoorziening nodig is. In het geval dat bovenregionaal vervoer noodzakelijk is of indien voor de betreffende gehandicapte het collectief vervoer niet als een adequate voorziening kan worden beschouwd, is de gemeente gehouden een individuele voorziening te verstrekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de brief van de SBBS wordt melding gemaakt van de regelmatig terugkerende klacht dat de geleidehond niet met het collectief vervoer mee zou mogen. Het lijkt mij in het algemeen voor de hand te liggen dat blinden, indien zij gebruik maken van collectief vervoer, in staat worden gesteld de geleidehond mee te nemen, opdat zij voorafgaande aan en uitsluitend op het vervoer daarvan voordeel kunnen hebben. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik zal de VNG verzoeken de inhoud van deze antwoorden onder de aandacht van de gemeenten te brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken II 1995/1996, 24 170, nr. 5</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
