<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf (RPF) over het eigen woningbezit onder de lagere inkomensgroepen. (Ingezonden 3 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2113
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Koopwoningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomens Koopwoningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 195, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2113</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="395" allpagenumbers="395 396" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="195" onderwerp="" indiendatum="1995-10-3">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-11-6">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Neemt het eigen woningbezit sinds het begin van de jaren tachtig onder de lagere inkomensgroepen af? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, hoe beoordeelt u deze ontwikkeling, in het licht van het feit, dat de rijksoverheid reeds decennia lang het eigen woningbezit, ook van de lagere inkomensgroepen, zegt te willen stimuleren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de conclusie dat het bij een laag inkomen, vanwege de individuele huursubsidie (IHS) die men ontvangt, meestal voordeliger is een huis te huren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke manier denkt u de spanning weg te kunnen nemen tussen enerzijds de stimulering van het eigen woningbezit ook voor de lagere inkomensgroepen en anderzijds de sociale doelstelling van de IHS, namelijk voldoende betaalbare huurwoningen beschikbaar te houden voor diezelfde lagere inkomensgroepen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Hebben de compenserende maatregelen die in het kader van de korting op de AKW via de IHS zijn getroffen <voetnoot nummer="2"/>bijgedragen aan een verdere scheefgroei van de verhouding tussen de aantallen huurders en woningbezitters binnen de lagere inkomensgroepen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke fiscale of andere instrumenten acht u denkbaar en gewenst om de gesignaleerde ongewenste ontwikkeling te keren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-09-28" bron="Cobouw">Cobouw, 28 september 1995</noot>
         <noot nummer="2">De korting op de kinderbijslag (AKW) werd voor de huurders met lagere inkomens via een verhoging van de Individuele Huursubsidie (IHS) wel gecompenseerd, terwijl de woningeigenaars met lagere inkomens geen compensatie mochten ontvangen om het enkele feit dat de regels daarvoor te ingewikkeld waren</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Het eigen woningbezit onder de lage inkomensgroepen is in aantallen gelijk gebleven te weten circa 380.000 woningen. Het relatieve aandeel bedroeg begin van de jaren tachtig 18% van 2,1 miljoen koopwoningen, terwijl dat in 1994 is gedaald tot 13% van 2,9 miljoen koopwoningen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Allereerst merk ik op dat beleid ten aanzien van het eigen woningbezit niet als een doel op zich moet worden beschouwd, maar als een uitkomst van de behoefte van de woonconsument, zoals door mijn ambtsvoorganger bij brief nr. DHE 03993029,, 12 oktober 1993, aan de Kamer werd medegedeeld. De laatste jaren echter zijn de inkomens- en de marktontwikkelingen dusdanig, dat de lagere inkomensgroepen niet tot elke prijs in staat zijn en bereid zijn zich een eigen woning te verwerven, terwijl demografische ontwikkelingen er bovendien toe bijdragen dat vooral de hogere inkomensgroepen tot de koopwoningenmarkt toetreden. Uit onderzoek blijkt overigens een verminderde vraag naar goedkope koopwoningen. In het streven ″ van meer markt naar minder overheid ″ is deze ontwikkeling een gegeven dat, gelet op de mate waarin het zich voordoet, mij niet verontrust. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Dit wordt niet alleen door de Individuele Huursubsidie veroorzaakt. Zo is nagenoeg de gehele voorraad goedkope huurwoningen van toegelaten instellingen tot stand gekomen met objectsubsidie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Enerzijds moet worden opgemerkt dat, door de terugtredende rijksoverheid en daarmee het – met uitzondering van de stimuleringsbijdrage ad f 5 000 – wegvallen van de subsidieregeling voor eigenaar-bewoners, de stimuleringsmogelijkheden voor de lagere inkomensgroepen zijn afgenomen. De aftrek van hypotheekrente binnen het fiscale regime blijft evenwel een niet te onderschatten, stimulerende factor. Anderzijds dragen de verruimde mogelijkheid van de verkoop van huurwoningen aan de bewoners en de uniformering van de hypotheekgarantie juist bij tot vergroting van de toegankelijkheid tot het eigen woningbezit voor met name de lagere inkomensgroepen in de prijsklasse die voor hen betaalbaar is. Door voldoende betaalbare huurwoningen beschikbaar te houden behoeft er voor de lagere inkomensgroepen geen spanning te ontstaan bij de keuzevrijheid tussen huren en kopen. Die keuzevrijheid wordt overigens mede beı¨nvloed door marktomstandigheden, zoals de beschikbaarheid van voldoende goedkope koopwoningen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De effecten van de compenserende maatregel, die in het kader van de korting op de AKW via de IHS- ″ kindertabel ″ is getroffen, op de vraag naar koopwoningen door de lagere inkomensgroepen zijn dermate gering, dat hierdoor geen kwantitatief gegeven in termen van een verdere scheefgroei tussen de aantallen huurders en woningbezitters binnen de lagere inkomensgroepen valt te destilleren. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De gesignaleerde ontwikkelingen geven mij onvoldoende aanleiding tot nadere stimulerende maatregelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
