<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beschikt." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heemst, Straub en Wolfsen (allen PvdA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over de golf van liquidaties in Amsterdam en de werkbelasting van de politie Amsterdam-Amstelland. (Ingezonden 4 november 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24537
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in onder andere Trouw van 3 november 2005 waarin de korpschef van de politie Amsterdam-Amstelland klaagt dat hij zoveel aandacht aan terrorismebestrijding moet besteden dat voor andere zaken, zoals de liquidaties van de laatste tijd, te weinig capaciteit overblijft.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Politie Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 556, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Straub</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Wolfsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24537</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1187" allpagenumbers="1187" vetnummer="2050602630" code="0506tkkvr556" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24537" issn-nummer="ISSN 0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="556" onderwerp="" indiendatum="2005-11-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Straub</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolfsen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is het oordeel van het kabinet over de klacht van de korpschef van de politie Amsterdam-Amstelland dat er zoveel tijd moet worden gestoken in zaken die met terrorisme te maken hebben dat andere taken dreigen te worden uitgehold? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Valt te kwantificeren hoeveel tijd de politie Amsterdam-Amstelland aan terreurgerelateerde zaken besteedt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wijkt die tijdsbesteding relatief ongunstig af van die van andere korpsen op dit punt? Zo ja, op welke wijze wordt dat gecompenseerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is een indicatie te geven van het soort zaken dat de politie nu noodgedwongen moet laten liggen omdat er zoveel aandacht aan terrorisme wordt gegeven? Zo neen, bent u bereid dat te laten uitzoeken en dat te laten meetellen bij de criteria op basis waarvan het politiebudget wordt verdeeld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Valt te kwantificeren wat de werkbelasting is voor de politie Amsterdam-Amstelland als gevolg van de aanhoudende golf van liquidaties? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er kwalitatief en kwantitatief voldoende tijd beschikbaar om het opsporingsonderzoek voortvarend aan te pakken? Zo neen, welke knelpunten zijn er en hoe wordt daarin voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Wat is en wordt gedaan om de golf van aanslagen te keren? In welke mate is de politie Amsterdam-Amstelland daarin succesvol geweest in de afgelopen jaren? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat zou er moeten gebeuren om de golf van aanslagen succesvol te kunnen keren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-11-3" bron="Trouw">Trouw, 3 november 2005</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-11-2" bron="NOS-Journaal">NOS-Journaal, 2 november 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Remkes" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2005-12-14">Mededeling van minister Remkes (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 14 december 2005) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Van Heemst, Straub en Wolfsen (allen PvdA) over de golf van liquidaties in Amsterdam en de werkbelasting van de politie Amsterdam-Amstelland (kenmerk 2050602630), die werden ingezonden op 4 november 2005 deel ik u mee dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is het feit dat ik de voor de beantwoording benodigde gegevens nog niet van de betrokken instanties heb mogen ontvangen. Beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is verkregen. De verwachting is dat u nog aan het einde van deze week (week 50) over de beantwoording van de vragen </mededeling>
</kvr>
