<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nawijn (LPF) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over mogelijke schadelijke effecten door straling afkomstig van UMTS- en GSM-masten in woongebieden. (Ingezonden 29 november 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22086
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de resultaten van diverse onderzoeken, waaruit blijkt dat de elektromagnetische straling van UMTS- en GSM-masten en -antennes schadelijke effecten heeft op de gezondheid van mensen (hartkloppingen, pijn, tintelingen, duizeligheid, droge ogen, DNA-schade en kanker).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Draadloze netwerken Mobiele telefonie Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 801, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040504020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Nawijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-11-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22086</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1699" allpagenumbers="1699 1700" vetnummer="2040504020" code="0405tkkvr801" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22086" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="801" onderwerp="" indiendatum="2004-11-29">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Nawijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-01-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het TNO COFAM-onderzoek (2003) van prof. P. Zwamborn <voetnoot nummer="1"/>naar de schadelijke effecten van elektromagnetische straling door UMTS- en GSM-masten op de gezondheid van mensen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat uit dit onderzoek is gebleken dat kinderen in scholen met veel UMTS- en GSM-antennes klagen over hartkloppingen, pijn, tintelingen, duizeligheid en droge ogen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Is het waar dat uit het in de Bondsrepubliek Duitsland uitgevoerde onderzoek <voetnoot nummer="2"/>onder naam «EU Reflex Studie» (november 2004) is gebleken dat er sprake is van DNA-schade bij mensen en dieren? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Is het waar dat uit het Duitse Naila-onderzoek (tienjarig onderzoek 1994–2004) de voorlopige conclusie kan worden getrokken dat mensen die binnen een straal van 400 meter van een GSM-zendmast wonen driemaal vaker kanker krijgen dan mensen die verder weg wonen? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="4">Is het u bekend dat in de gemeente Heemskerk <voetnoot nummer="4"/>mensen uit een woonflat aan het Euratomplein veel gezondheidsklachten hebben, en dat er mogelijk een verband bestaat met de 11 masten die bovenop deze flat zijn geplaatst? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid hiernaar door TNO onderzoek te laten doen, en de Kamer van de uitslag van dit onderzoek op de hoogte te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke conclusies trekt u uit de in de vorige vragen genoemde onderzoeken? Geven deze conclusies aanleiding tot het treffen van maatregelen door het kabinet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid de bevolking te informeren over eventuele schadelijke effecten van elektromagnetische straling door UMTS- en GSM-masten op de gezondheid van mensen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.gr.nl </noot>
         <noot nummer="2">www.milieuziektes.nl </noot>
         <noot nummer="3">Tijdschrift Umwelt-Medizin – Gesellschaft, november 2004</noot>
         <noot nummer="4">www.heemskerk.nl </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja, het resultaat van het COFAM onderzoek is op 30 september 2003 door de Minister van EZ mede namens de Minister van VWS en de Staatssecretaris van VROM aan de Tweede Kamer aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Het onderzoek betrof een aantal volwassen vrijwilligers die onder laboratorium omstandigheden blootgesteld werden aan elektromagnetische velden vergelijkbaar met die afkomstig van GSM en UMTS masten. Er zijn geen gegevens verzameld over schoolkinderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. In het kader van het REFLEX programma is een aantal in vitro onderzoeken uitgevoerd naar effecten in cellen als gevolg van blootstelling aan laagfrequente of hoogfrequente elektromagnetische velden. In enkele van deze onderzoeken zijn onder bepaalde experimentele omstandigheden afwijkingen aan het DNA gevonden. Deze resultaten kunnen niet zonder meer worden geëxtrapoleerd naar mensen en dieren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals bij de beantwoording van de kamervragen van het lid Van Velzen (Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, nr. 2305) ook is aangegeven, kan uit de mij bekende gegevens omtrent het zogenaamde Naila onderzoek deze conclusie niet worden getrokken. De resultaten zijn nog niet in de wetenschappelijke literatuur gepubliceerd en er is veel onduidelijkheid omtrent de bij het Naila onderzoek toegepaste aanpak en methode. Het Bundesamt für Strahlenschutz heeft in een communiqué twijfels geuit over de resultaten die door de betrokken onderzoeker bekend zijn gemaakt. De door u genoemde publicatie brengt in dit kader niet meer informatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is mij bekend dat een aantal mensen in Heemskerk melding heeft gemaakt van gezondheidsklachten en dat zij deze klachten in verband brengen met de aanwezigheid van de antennemasten op het dak van de flat. Uit de tot nu toe bekende wetenschappelijke gegevens, is een dergelijke causaal verband echter niet aangetoond. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals tijdens het Algemene Overleg van 7 december jl. is gemeld, lopen er op dit moment een aantal internationale onderzoeksprojecten over dit onderwerp. De Gezondheidsraad volgt deze ontwikkelingen en rapporteert hierover regelmatig aan het kabinet. De adviezen van de Gezondheidsraad worden aan de Tweede Kamer aangeboden samen met een reactie van het kabinet daarop. Tijdens het AO van 7 december jl. heb ik tevens het voornemen uitgesproken om de mogelijkheden te verkennen om met betrokkenheid van het bedrijfsleven aanvullend onderzoek te laten uitvoeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals in de Nota Nuchter omgaan met Risico’s en tijdens het Algemeen Overleg met de commissie van EZ en VROM op 7 december 2004 is aangegeven, is er vooralsnog geen aanleiding het huidige Antennebeleid aan te passen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Uiteraard. Het Nationaal Antennebeleid is onder meer gericht op het verstrekken van informatie aan de bevolking. Hiertoe is het Nationaal Antennebureau opgericht. Regelmatig geeft het Nationaal Antennebureau ook informatie over de gezondheidsaspecten en over de daarover bekende onderzoeken. De Gezondheidsraad heeft de opdracht de wetenschappelijke ontwikkelingen op dit gebied te volgen en daarover regelmatig aan de overheid te rapporteren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
