<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="weken na heden te beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ferrier en Van Bochove (beiden CDA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over migrantenkerken. (Ingezonden 30 mei 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25851
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over belemmeringen die migrantenkerken (kerkgenootschappen) ondervinden in de uitoefening van hun activiteiten. De kerken ondernemen tal van activiteiten op het gebied van bijvoorbeeld inburgering en werk, handel en nijverheid en vinden een geschikt onderkomen op bedrijventerreinen, maar worden vaak gehinderd door het weigeren van vestigingsfaciliteiten. Indiener vraagt om via het Besluit ruimtelijke ordening deze migrantenkerken een passende status te geven in het ruimtelijk beleid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Vestigingsbeleid) Cultuur en taal (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Industrieterreinen Vestigingsbeleid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1687, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050614100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ferrier</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Bochove</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25851</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3599" allpagenumbers="3599" vetnummer="2050614100" code="0506tkkvr1687" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25851" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1687" onderwerp="" indiendatum="2006-05-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ferrier</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Bochove</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat migrantenkerken in Nederland vaak veel meer doen en betekenen voor hun leden dan alleen kerk zijn, doordat er vanuit die kerken tal van activiteiten op gebied van inburgering en werk, handel en nijverheid ontplooid worden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat veel migrantenkerken daarom een geschikt onderkomen kunnen vinden op bedrijventerreinen, waar de door-de-weekse activiteiten van de kerkleden gecombineerd kunnen worden met de (zondagse) kerkelijke samenkomsten voor bezinnings-, onderwijs- en ontspanningsactiviteiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat kerkgenootschappen, zoals migrantenkerken, belemmerd worden in de uitoefening van hun activiteiten, doordat vestigingsfaciliteiten worden geweigerd? Zo ja, hoe oordeelt u daarover? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan via het in het verlengde van de nieuwe Wet ruimtelijke ordening tot stand te brengen Besluit ruimtelijke ordening, de positie van migrantenkerken een passende status krijgen in het ruimtelijk beleid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Dekker" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2006-06-20">Mededeling van minister Dekker (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 20 juni 2006) Naar aanleiding van de mij met brief, 30 mei 2006, kenmerk 2050614100, toegezonden vragen van de leden der Tweede Kamer Ferrier en Van Bochove (beiden CDA) over migrantenkerken, deel ik u mede dat de beantwoording hiervan niet binnen de gestelde termijn kan plaatsvinden, aangezien ik nog niet over de volledige informatie beschik om deze vragen te beantwoorden. Ik streef er naar de vragen binnen drie </mededeling>
</kvr>
