<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de antwoorden extra tijd vergt." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de bijdrage van de veehouderij aan het klimaat. (Ingezonden 28 maart 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28140
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Een urineplas in de wei is een milieubom?' in het NRC Handelsblad van 24 maart 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Klimaatveranderingen) Milieu (Luchtverontreiniging) Veeteelt (Veehouderij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Klimaatveranderingen Luchtverontreiniging Veehouderij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1552, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28140</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3289" allpagenumbers="3289" vetnummer="2060710680" code="0607tkkvr1552" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28140" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1552" onderwerp="" indiendatum="2007-03-28">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «een urineplas in de wei is een milieubom?» <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de bijdrage van de Nederlandse veehouderij aan de uitstoot van broeikasgassen aanzienlijk is en dat het een taak van de overheid is om reducerende maatregelen te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welk aandeel de Nederlandse veehouderij inneemt in de uitstoot van broeikasgassen? Zo ja, wat is hierover uw mening? Zo neen, bent u bereid de exacte gegevens te achterhalen via extern onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens beperkende dan wel stimulerende maatregelen te nemen om de bijdrage van de veehouderij aan de uitstoot van broeikasgassen te verminderen? Zo ja, kunt u toelichten welke maatregelen u denkt te nemen en in hoeverre deze potentieel ingrijpen op het welzijn van dieren? Zo neen, kunt u toelichten waarom u het nemen van maatregelen voor de veehouderij niet nodig acht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhouden mogelijke maatregelen in de veehouderij om de emissie van broeikasgas te verminderen zich tot andere maatregelen om de emissie van broeikasgassen in andere sectoren te verminderen? Waarop is uw keuze in de sectorale reductie van emissies gebaseerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-24" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 24 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verburg" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit" mededelingdatum="2007-05-14">Mededeling van minister Verburg (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit). (Ontvangen 14 mei 2007) Het lid Ouwehand (PvdD) heeft aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en mij vragen gesteld over de bijdrage van de veehouderij aan het klimaat. Ik kan deze vragen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn beantwoorden. De reden van uitstel is dat de interdepartementale afstemming van </mededeling>
</kvr>
