<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vos (GroenLinks) en Huizinga-Heringa (ChristenUnie) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de dreigende stopzetting van subsidies aan VluchtelingenWerk Nederland. (Ingezonden 15 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22797
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de uitlatingen van minister Verdonk (VI) in Trouw (14 april 2005), die de subsidie aan VluchtelingenWerk Nederland wil stoppen omdat deze organisatie het filmproject '26.000 gezichten' (mede) financiert. Het project is kritisch over het overheidsbeleid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Regering) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Regeringsbeleid Subsidies Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1445, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Huizinga-Heringa</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22797</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3079" allpagenumbers="3079 3080" vetnummer="2040512980" code="0405tkkvr1445" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22797" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1445" onderwerp="" indiendatum="2005-04-15">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Huizinga-Heringa</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat u de subsidie aan VluchtelingenWerk Nederland dreigt te stoppen omdat deze organisatie het filmproject «26.000 gezichten» mede financiert? Zo ja, klopt dit bericht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven uit welke middelen VluchtelingenWerk Nederland dit project mede financiert? Zijn deze middelen door overheidssubsidies gefourneerd? Zo neen, welke mogelijkheden heeft u om deze middelen te oormerken en te beslissen dat deze middelen op een bepaalde wijze besteed dienen te worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u concrete aanwijzingen dat VluchtelingenWerk Nederland subsidies aanwendt op een manier die niet in overeenstemming is met het doel waarvoor de subsidies zijn verleend? Zo ja, welke aanwijzingen zijn dat? Zo neen, welke juridische mogelijkheden staan u ter beschikking om subsidieverlening achterwege te laten en/of verleende subsidies terug te vorderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens in de toekomst bij het toekennen van subsidies aan organisaties vast te leggen dat mogelijke protesten tegen het overheidsbeleid eerst bij het ministerie bekend gemaakt moeten worden? Zo ja, deelt u de mening dat dit past in een open democratische samenleving waarin het overheidsbeleid vrijelijk door eenieder ter discussie gesteld mag worden, behoudens ieders verantwoordelijkheid voor de wet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u deze vragen vóór dinsdag 19 april a.s. beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-14" bron="Trouw" titel="Verdonk tegen subsidie voor kritisch VluchtelingenWerk">Trouw, 14 april 2005: «Verdonk tegen subsidie voor kritisch VluchtelingenWerk»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, dat bericht is mij bekend. U zie overigens het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De bronnen waar VluchtelingenWerk Nederland (VWN) een bijdrage uit ontvangt zijn divers. Een beperkt deel van de inkomsten van de VWN bestaat uit een subsidie van mijn het ministerie van Justitie. Blijkens de informatie van VWN is het filmproject «26000 gezichten» bekostigd uit financieringsbronnen die zij naast de overheidsgelden bezitten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Tot op heden is mij niet gebleken dat VWN de subsidie aanwendt voor doelen die afwijken van de doelen waarvoor de subsidie beschikbaar is gesteld. Zou zulks echter wel het geval zijn dan staan mij voldoende (wettelijke) middelen ter beschikking om de subsidies te beëindigen en terug te vorderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben met u van mening dat vrijheid van meningsuiting een waardevol instrument is, dat past binnen een open democratie en dat het overheidshandelen zonder terughoudendheid ter discussie gesteld moet kunnen worden. In dit verband ben ik dan ook niet voornemens een bepaling in mijn subsidietoekenningen op te nemen, dat «mogelijke protesten tegen het overheidsbeleid» vooraf bekend moeten worden gemaakt. Wel overweeg ik om in samenspraak met de betrokken organisatie af te spreken, dat in een geval zoals het onderhavige vooraf wordt geïnformeerd uit welke bron een dergelijke actie wordt gefinancierd. Ik ben van mening dat een dergelijke overweging niet strijdig is met de grondbeginselen van een open democratie. Zo er ooit sprake zou zijn van het beëindigen van de subsidierelatie met VWN, zoals in het krantenartikel in het dagblad Trouw wordt gesuggereerd, zal dat eerst plaatsvinden na een gezamenlijke vaststelling dat de belangen van VWN enerzijds en mijn beleid anderzijds zodanig verschillend zijn dat een subsidierelatie met mijn departement niet meer gewenst is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
