<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aan te bieden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Burg (VVD) aan de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de woningbouwproductie. (Ingezonden 28 juni 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29337
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de tegenvallende bouwproductiecijfers en de sterke daling van het aantal afgegeven bouwvergunningen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwvergunningen) Bouw (Woningbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwvergunningen Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2653, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060719550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI) Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van der Burg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29337</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5619" allpagenumbers="5619" vetnummer="2060719550" code="0607tkkvr2653" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29337" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2653" onderwerp="" indiendatum="2007-06-28">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van der Burg</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Oplevering nieuwe huizen valt fors tegen: «Beleid kabinet remt bouwsector»» over de tegenvallende woningbouwproductie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de meest recente CBS-cijfers over de tegenvallende bouwproductiecijfers? Hoe verklaart u deze daling? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verklaart u de sterke daling van het aantal afgegeven bouwvergunningen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt deze daling zich volgens u tot de ambitie van het kabinet om 80.000 tot 100.000 woningen per jaar te bouwen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Onderschrijft u de visie van de Vereniging voor Ontwikkelaars en Bouwondernemers, de NVB, dat deze ontwikkeling onder meer samenhangt met extra kosten die gemaakt moeten worden om te voldoen aan de verscherpte kwaliteits- en milieueisen die sinds 1 januari 2007 gelden? Zo ja, hoe hoog schat u deze extra kosten in en welke consequenties heeft dit voor toekomstig beleid? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke concrete stappen gaat u zetten om de woningbouwproductiecijfers wél te halen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-21" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 21 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Vogelaar" functie="minister" afdeling="Wonen, Wijken en Integratie" mededelingdatum="2007-09-12">Mededeling van minister Vogelaar (Wonen, Wijken en Integratie). (Ontvangen 12 september 2007) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Van der Burg over de woningbouwproductie (vraagnummer 2060719550), deel ik u mede dat de beantwoording hiervan vertraging heeft opgelopen. Ik hoop u de antwoorden binnen twee weken </mededeling>
</kvr>
