<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Baalen (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de aanslag van Hamas op Israël. (Ingezonden 22 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27793
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraag over het schenden van het staakt-het-vuren door Hamas. Daarnaast vragen over het handhaven van de internationale boycot tegen Hamas zolang deze de terreur niet afzweert, Israël niet erkent en zich niet vastlegt op eerder gemaakte internationale afspraken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Handelsbelemmeringen) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Handelsbelemmeringen Palestijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1240, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27793</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2631" allpagenumbers="2631" vetnummer="2060710190" code="0607tkkvr1240" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27793" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1240" onderwerp="" indiendatum="2007-03-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de berichten over het neerschieten van een Israëliër? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het neerschieten van een Israëliër door de Ezzedine al-Qassam Brigades, de gewapende tak van Hamas, een eenzijdige schending is van het sinds november bestaande staakt-het-vuren tussen Israël en de Palestijnen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de Westerse boycot van de Palestijnse regering in stand moet blijven zolang deze de terreur niet afzweert, Israël niet erkent en zich niet vastlegt op eerder gemaakt internationale afspraken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Beschouwt u het gesprek van de Noorse staatssecretaris van Buitenlandse Zaken met Hamas-leider Haniyeh als een ernstige schending van de internationale boycot tegen Hamas? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid hierover bij uw Noorse collega om opheldering te vragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-19" bron="NOS-Journaal">NOS-Journaal, 19 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Sinds november 2006 is een staakt-het-vuren tussen Israël en de Palestijnen van kracht in de Gazastrook. De beschieting van een Israëlische electriciteitswerker vanuit de Gazastrook is dan ook een schending van deze wapenstilstand. Overigens strekt dit staakt-het-vuren zich niet uit tot de Westelijke Jordaanoever waar het wederzijdse geweld nog altijd regelmatig oplaait. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik verwelkom het aantreden van de Palestijnse regering van nationale eenheid. Deze regering dient ondermeer een einde te maken aan het interne Palestijnse geweld. Ik constateer echter ook dat het regeringsprogramma van de Palestijnse regering niet voldoet aan de drie bekende Kwartetvoorwaarden. Zolang daarvan geen sprake is, kan van volledig herstel van de relaties met de Palestijnse regering geen sprake zijn. De eenheidsregering en haar individuele ministers zullen in dit opzicht op hun uitspraken en hun daden worden beoordeeld. De drie Kwartetvoorwaarden blijven daarbij leidend. De ministers van Buitenlandse Zaken van de Europese Unie constateerden daarom tijdens hun informele bijeenkomst in Bremen op 30 en 31 maart jl. dat met contacten met leden van de regering prudent moet worden omgegaan. Tegelijkertijd is het noodzakelijk de gematigde krachten binnen de Palestijnse Autoriteit te steunen. Daarom acht ik het mogelijk contacten aan te gaan met individuele ministers van de Palestijnse regering waarvan vaststaat dat zij de drie Kwartet-criteria omarmen. Hervatting van de directe financiële hulp aan de Palestijnse Autoriteit is op dit moment niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Naar aanleiding van het aantreden in maart 2006 van de door Hamas gevormde Palestijnse regering besloten de leden van het Kwartet de relaties met deze nieuwe Palestijnse regering te bevriezen totdat Hamas de drie Kwartetvoorwaarden zou aanvaarden. Zoals hierboven gesteld, heeft Hamas dat tot op heden niet gedaan. Een ontmoeting met de Palestijnse premier Haniyeh is dan ook niet in overeenstemming met dit politieke besluit. Echter, als niet EU-lid is Noorwegen niet gebonden aan deze politieke afspraak. Ik acht het daarom niet noodzakelijk de Noorse staatssecretaris om opheldering te vragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
