<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de invoering van een hitteplan in verpleeg- en verzorgingshuizen. (Ingezonden 4 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28597
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Volgens indiener had het hitteplan al ingevoerd moeten zijn. Daarnaast moet in de maand juni van dit jaar in alle gebruikersruimten van verpleeg- en verzorgingshuizen aircoapparatuur aanwezig zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Verpleeghuizen Verzorgingshuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1974, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28597</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4177" allpagenumbers="4177" vetnummer="2060716960" code="0607tkkvr1974" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28597" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1974" onderwerp="" indiendatum="2007-06-4">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de mening dat het veel en veel te laat is om nu te gaan spreken over het invoeren van een hitteplan voor verpleeg- en verzorgingshuizen, terwijl de hitte nu al voor de deur staat? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Deelt u voorts de mening dat uiterlijk in de maand juni van dit jaar alle gebruikersruimten van alle verpleeg- en verzorgingshuizen voorzien moeten zijn van aircoapparatuur om de grote ramp van vorig jaar, waarbij in ons land duizend ouderen onnodig kwamen te overlijden als gevolg van de hitte <voetnoot nummer="2"/>, effectief te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u tenslotte de mening dat bij een gebrek aan geld en aircoapparatuur het beste bezuinigd kan worden op het gevangeniswezen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-31" bron="Ministerie van VWS, " titel="Zorg voor ouderen: Om de kwaliteit van het bestaan">Ministerie van VWS, «Zorg voor ouderen: Om de kwaliteit van het bestaan», 31 mei 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-01-30" bron="De Telegraaf, " titel="Zomerhitte vierde ramp wereldwijd">De Telegraaf, «Zomerhitte vierde ramp wereldwijd», 30 januari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Zoals ook in antwoord op eerdere kamervragen van mevrouw Kant (nr. 2060714590) is aangegeven zijn delen van het hitteplan al gerealiseerd. Zo zijn er handreikingen voor de intramurale zorg opgesteld en zijn er afspraken gemaakt over een waarschuwingssysteem. Tegelijkertijd is de implementatie van de verschillende delen van het hitteplan een proces dat tijd en inspanning kost. Het toepassen van die genoemde handreikingen is iets dat ook de komende tijd nog aandacht vraagt. Het hitteplan zal spoedig aan de Tweede Kamer worden aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Klimaatbeheersing vraagt om een breder scala aan maatregelen dan een smalle focus op de aanwezigheid van koelinstallaties en airco’s. Er zijn andere (bouw)technische maatregelen mogelijk en ook zijn er tal van zorggerelateerde maatregelen te nemen. Deze maken onderdeel uit van het hitteplan. Het College bouw zorginstellingen heeft hierover in een rapport adviezen gegeven voor zorginstellingen, dit rapport is sinds 18 juni jl. voor iedereen beschikbaar. Het is aan zorgaanbieders zelf om te bepalen hoe ze in hun instelling omgaan met koelen van ruimten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Omgaan met extreme hitte en de gevolgen daarvan voor kwetsbare ouderen in verpleeg- en verzorgingshuizen vraagt een breed scala aan maatregelen en inzet van alle betrokkenen. Bezuinigingen op het gevangeniswezen ten behoeve van airco-apparatuur is wat mij betreft dan ook niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
