<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Laan (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het Optioneel Protocol bij VN-Verdrag tegen Foltering. (Ingezonden 25 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22453
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat Nederland het Optioneel Protocol bij het Anti-Folterverdrag van de VN nog steeds niet ondertekend heeft, ondanks de eerdere belofte tot spoedige ratificatie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1138, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22453</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2413" allpagenumbers="2413 2414" vetnummer="2040509350" code="0405tkkvr1138" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22453" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1138" onderwerp="" indiendatum="2005-02-25">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vraagt-aan>(D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom is de Nederlandse regering tot op heden niet overgegaan tot ondertekening van het Optioneel Protocol bij het Anti-Folterverdrag van de VN, ondanks eerdere beloften tot spoedige ratificatie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Twijfelt de Nederlandse regering nog in verband met de relatie van het Optioneel Protocol tot het werk van de Martelingencommissie van de Raad van Europa? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, is de kennelijke onduidelijkheid hierover inmiddels opgehelderd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom ziet de Nederlandse regering problemen in de verhouding tussen het inspectieregime van het VN-Protocol – dat een wereldwijde reikwijdte heeft – en het inspectieregime van het CPT, dat slechts het grondgebied van de Raad van Europa betreft? Als er problemen zijn in de verhouding tussen beide instanties, waarom heeft de regering deze niet tijdens het onderhandelingsproces voor het Protocol ingebracht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de Nederlandse regering de intentie om tot de ratificatie van het Protocol over te gaan? Zo ja, kunt u aangeven op welke termijn de Nederlandse regering tot ondertekening van het Protocol zal overgaan? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">In hoeverre is het beleid om andere landen te bewegen tot ratificatie over te gaan? Is het in het licht van recente onthullingen over martelpraktijken in het kader van de strijd tegen het terrorisme (zie ook uw antwoord op mijn eerdere vragen inzake het gebruik van deze methodes in de rest van de wereld) <voetnoot nummer="3"/>juist nu niet extra belangrijk andere landen hiertoe te bewegen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u deze vragen vóór 8 maart a.s. beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Nederland heeft zich binnen de EU steeds sterk gemaakt voor dit Protocol, zich actief ingezet voor de lobbycampagne en zal zich inspannen voor spoedige ratificatie">«Nederland heeft zich binnen de EU steeds sterk gemaakt voor dit Protocol, zich actief ingezet voor de lobbycampagne en zal zich inspannen voor spoedige ratificatie», Jaarverslag van het ministerie van Buitenlandse Zaken over 2002 (Kamerstuk 28 880, nr. 10, p. 23)</noot>
         <noot nummer="2" titel="The Netherlands has actively supported the adoption of the Optional Protocol to the UN Convention against Torture, which it views as further strengthening the Convention. Nevertheless, because some clarification is needed with regard to the relation between the Optional Protocol to the UN Convention against Torture and the work of the Council of Europe’s Committee for the Prevention of Torture and Inhuman or Degrading Treatment or Punishment (CPT), the accession to this Protocol is still under discussion">Brief van de minister van Financiën aan Amnesty International,, 4 oktober 2004. «The Netherlands has actively supported the adoption of the Optional Protocol to the UN Convention against Torture, which it views as further strengthening the Convention. Nevertheless, because some clarification is needed with regard to the relation between the Optional Protocol to the UN Convention against Torture and the work of the Council of Europe’s Committee for the Prevention of Torture and Inhuman or Degrading Treatment or Punishment (CPT), the accession to this Protocol is still under discussion»</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="749" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 749, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1, 2, 3 en 4">Het is juist dat Nederland nog niet tot ondertekening is overgegaan. De achterliggende reden daarvan is dat nog wordt bestudeerd wat de precieze implicaties zijn van toetreding tot het protocol, met name waar het gaat om de werklast die het protocol met zich mee zou kunnen brengen en de relatie tussen het CAT-subcomité en het vergelijkbare comité van de Raad van Europa (CPT). Bezien wordt op welke wijze onnodige overlap tussen beide comités kan worden voorkomen. Tijdens het onderhandelingsproces is hieraan reeds aandacht besteed, hetgeen heeft geresulteerd in artikel 31 van het protocol dat oproept tot consultatie en samenwerking om duplicatie te voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nederland erkent het belang van het Facultatief Protocol waar het gaat om het introduceren van een inspectieregime in die landen waar tot op heden geen regionaal vergelijkbaar mechanisme actief is. Dit vindt zijn weerslag in het EU-beleid, dat erop gericht is derde landen op te roepen om toe te treden tot het Protocol. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Vanwege buitenlandse verplichtingen heb ik deze antwoorden helaas niet eerder dan op 9 maart aan de Kamer kunnen zenden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
