<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="10">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smits en Verbeet (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de opschorting van de aanvragen voor bouwvoorzieningen in de AWBZ-sector voor een periode van 16 maanden. (Ingezonden 23 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24821
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van antwoorden op eerdere vragen (Aanhangsel van de Handelingen II, 2005-2006, nr. 581). Krijgen initiatieven die op de bouwprioriteitenlijst vermeld staan inderdaad voorrang in de WTZi en hoeven ze geen 16 maanden te wachten, ook als de betrokken instellingen geen verklaring hebben of nog geen bouwaanvragen hebben ingediend?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ Intramurale gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 801, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050605450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Verbeet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24821</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1697" allpagenumbers="1697 1698" vetnummer="2050605450" code="0506tkkvr801" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24821" issn-nummer="ISSN 0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="801" onderwerp="" indiendatum="2005-12-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verbeet</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-01-30">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Betekent uw antwoord op vraag 1 <voetnoot nummer="1"/>dat initiatieven die op de bouwprioriteitenlijst vermeld staan inderdaad voorrang krijgen in de WTZi en geen 16 maanden hoeven te wachten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Geldt dat ook als de instellingen nog geen verklaring hebben of nog geen bouwaanvragen hebben ingediend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Als het inderdaad het geval is dat initiatieven die op de bouwprioriteitenlijst staan vermeld geen 16 maanden hoeven te wachten, wat betekent dan het gestelde in antwoord 2 «Gelet op de beleidsregels... scoorden»? Hoe kan het dat deze initiatieven dan geen 16 maanden hoeven te wachten? Hoe is dit geregeld voor instellingen binnen de geestelijke gezondheidszorg? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er vanwege de prioriteitscriteria één bouwkader voor verpleeg-en verzorgingshuizen, of is er nog steeds sprake van verschillende kaders? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe zal gelet op het feit dat bouwprojecten van instellingen op zogenaamde provincielijsten staan, waarvoor geld is gereserveerd, en die om formele redenen (ter voorkoming van toezeggingen van dubbele financiering) niet op de bouwprioriteitenlijst mochten worden gezet in dit verband worden omgegaan met dergelijke projecten, mogen deze projecten toch snel worden gebouwd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u ervan op de hoogte dat: a. instellingen met (ver)bouwplannen die nu ver uitgewerkt zijn dit hopen te realiseren in 2007, 2008 en 2009? b. de nieuwe systematiek pas eind 2007 uitsluitsel geeft of het plan door kan gaan; daarna volgt nog de vergunningsprocedure door het College bouw, de aanbesteding en de bouwtijd zelf, bij elkaar al gauw twee jaar? c. ingebruikname zal op zijn vroegst dan in de loop van 2009 kunnen zijn, veelal 2010 of later? d. de jaren 2007 tot en met 2009 door de nieuwe regelgeving niet of nauwelijks voor de sector V&amp;V benut lijken te kunnen worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Houdt u met het oog op bovengenoemde rekening met een onderuitputting van het jaarlijkse budget voor de jaren 2008 en 2009? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe wordt er omgegaan met samenhangende (ver)bouwplannen waar, naast plannen met betrekking tot hoge prioriteit (het bouwen van meer eenpersoonskamers in verpleeghuizen) ook bouwplannen met minder hoge prioriteit onder de Wet Toegang Zorginstellingen (WTZi) en/of in onderlinge samenhang in de planning met andere sectoren (bijvoorbeeld gemeentelijke planontwikkeling in het kader van de Wet maatschappelijke ondersteuning) en de afspraken die in dat verband gemaakt zijn met diverse partijen, worden voorgelegd? Indien één onderdeel geen prioriteit krijgt, loopt dan het gehele bouwplan vertraging op? Acht u deze situatie wenselijk? </vraag>
      <vraag nummer="9">Erkent u bovengenoemde samenhang tussen de verschillende prioriteiten onder de WTZi als basis voor een goede 24 uur zorg in de wijk? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de mening dat uitzondering voor de prioritering voor plannen in de gehandicaptensector, waarvoor de scores «rood» dan wel «oranje» zijn vastgesteld, AWBZ-breed zouden moeten gelden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="581" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 581, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Initiatieven van verpleeghuizen met privacyproblemen zijn niet altijd opgenomen op de bouwprioriteitenlijst. Aangezien de hoogste prioriteit voor verpleeghuizen met privacyproblemen is vastgelegd in punt 2 van paragraaf 4.2.1.3 van de beleidsregels WTZi, kan daarover besloten worden na ontvangst van het advies van het College Bouw Ziekenhuisvoorzieningen, zonder dat zestien maanden wordt gewacht. Tevens is in het bedoelde antwoord de situatie met betrekking tot instellingen voor gehandicapten weergegeven. Dit omdat expliciet gevraagd werd naar de situatie van instellingen die rood of oranje scoorden. Deze staan echter allemaal al wel op de bouwprioriteitenlijst. De prioritering voor de GGZ is geregeld in paragraaf 3.2.5 van de beleidsregels WTZi. Initiatieven van instellingen in de GGZ waarvan de huisvesting voor 24 uurs verblijf als rood of oranje scoorde in het monitoronderzoek van het College bouw vormen een uitzondering op de prioriteitenstelling en behoeven de vaststelling van de bouwprioriteiten niet af te wachten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Onder de WTZi geldt één bouwkader voor zowel verpleeg als verzorgingshuizen. Dit is een uitvloeisel van de beslissing om een integrale beleidsvisie voor de V&amp;V sector bekend te maken en maar één set prioriteitscriteria voor de sector in de beleidsregels op te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Indien het gaat om verzorgingshuizen, die vóór 2001 toestemming van het College voor Zorgverzekeringen hebben gekregen om te bouwen, is bij bouw binnen het toen afgegeven kader geen verdere toestemming noodzakelijk. Ik acht het echter zeer onwaarschijnlijk dat deze situatie zich nog zal voordoen. Die toestemming is immers afgegeven op basis van de toen geldende (thans verouderde) bouwnormen. Een instelling die thans nog op basis van die normen een nieuw verzorgingshuis bouwt realiseert een gebouw dat niet aan de huidige normen voldoet. Ik zal echter aan het CBZ vragen om in overleg met het CVZ na te gaan of er, en zo ja welke, plannen voor bouw van verzorgingshuizen met een vergunning van vóór 2001 nu nog in de pijplijn zitten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">a. Ja, maar instellingen die thans niet op de prioriteitenlijst voorkomen zijn er van op de hoogte dat er geen zekerheid is dat hun plannen op de prioriteitenlijst zullen worden opgenomen. Die zekerheid was er niet onder de WZV en is er ook niet onder de WTZi. b en c. Zoals al aangegeven in het antwoord op uw vorige vragen vindt onder de WTZi de prioriteitstelling niet plaats op basis van voornemens maar op basis van volledig ingediende aanvragen voor toelating. Bij een positieve beslissing op het verzoek om een toelating zal naar mijn overtuiging dan ook sneller met de bouw kunnen worden begonnen, dan onder de WZV na plaatsing op de bouwprioriteitenlijst. Bij een deel van de aanvragen kan al vóór eind 2007 worden beslist (zie antwoord op vraag 3). d. Gelet op het antwoord op de onderdelen a t/m c deel ik deze mening niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De onderdelen van een plan worden beoordeeld op basis van de voor dat onderdeel geldende criteria. Bij het ontwikkelen van plannen zal daar rekening mee moeten worden gehouden. Het kan niet zo zijn dan een plan dat geen prioriteit heeft, door toevoeging van een beperkt onderdeel dat wel prioriteit heeft, boven aan de prioriteitenlijst komt te staan. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">24 uur zorg in de wijk kan ook georganiseerd worden zonder dat intramurale bouw plaatsvindt. Er is geen noodzakelijke samenhang tussen deze twee elementen. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Bij prioritering van bouwplannen dient ook de gewenste totale capaciteit van typen van intramurale voorzieningen in beschouwing te worden genomen. De functionele kwaliteit van instellingen kan dan ook niet als enig criterium dienen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
