<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid H. G. J. Kamp (VVD) over kinderbeveiliging in de auto. (Ingezonden 10 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2961
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de uitslag van het onderzoek van de Consumentenbond naar in de handel zijnde kinderzitjes.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Voedings- en produktveiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeersveiligheid Warenwet</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1006, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">H. G. J. Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2961</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2043" allpagenumbers="2043" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1006" onderwerp="" indiendatum="1996-04-10">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">H. G. J. Kamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-04-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de conclusie «De geteste produkten om kinderen in de auto te beschermen tegen letsel zijn volstrekt onvoldoende», uit het onderzoek <voetnoot nummer="1"/>van de Consumentenbond naar in de handel zijnde kinderbeveiliging in de auto? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke regelgeving bestaat er over de kwaliteit van kinderbeveiliging in auto’s? </vraag>
      <vraag nummer="3">Voldoen de onderzochte artikelen aan deze veiligheidseisen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Mag alleen kinderbeveiliging in de handel worden gebracht, die aan die veiligheidseisen voldoet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, op welke termijn kan de Kamer maatregelen verwachten? Zo neen, waarom niet? Hoe verhoudt zich dat tot andere veiligheidseisen, zoals bijvoorbeeld het gebruik van autogordels? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Consumentengids, april 1996, p. 252</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit artikel 59 van het Reglement Verkeersregels en Verkeerstekens vloeit voort dat een kinderbeveiligingsmiddel geschikt dient te zijn voor het kind dat er gebruik van maakt en moet zijn voorzien van een goedkeuringsmerk. In de Regeling van 19 maart 1992, nr. RVR 118485, houdende goedkeuring beveiligingsmiddelen (Ned. Stcrt. 1992, 63), wordt het goedkeuringsmerk beschreven. Het merk mag door de fabrikant worden aangebracht als het zitje met goed gevolg een keuring heeft doorstaan op basis van de eisen die worden gesteld in reglement 44 van de Economische Commissie voor Europa (ECE) van de Verenigde Naties. Op het merk is ook de gewichtsgroep aangegeven waarvoor het zitje geschikt is. ECE-reglement 44 wordt regelmatig aangepast aan nieuwe inzichten en ontwikkelingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De in de Consumentengids beschreven artikelen zijn niet goedgekeurd met uitzondering van de SafeFit. Het Britse test-instituut waar dit artikel ter keuring werd kracht waren geen basis voor afkeuring boden. Mede naar aanleiding daarvan zijn door de ECE de eisen verder aangescherpt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het zal duidelijk zijn dat de verkoop van afneembare kinderwagenbakken en reiswiegjes niet verboden kan worden, omdat deze ook buiten de auto gebruikt kunnen worden. Over mogelijkheden om (in het kader van de Warenwet) de verkoop te verbieden van specifiek voor gebruik in de auto bedoelde kinderbeveiligingsmiddelen die niet aan de ECE-keuringseisen voldoen zal ik in overleg treden met de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport. Het verbod op de verkoop van niet goedgekeurde valhelmen voor gebruik op motor- en bromfietsen is ook in de Warenwet geregeld. De eisen die aan autogordels worden gesteld zijn geregeld in de uitvoeringsvoorschriften behorende bij het Voertuigreglement. Er is geen verbod op de verkoop van niet goedgekeurde gordels. Daar is ook geen behoefte aan, omdat de toelating van een auto alleen mogelijk is als goedgekeurde gordels zijn gemonteerd. In geval van vervanging van gordels worden nagenoeg uitsluitend originele fabrieksonderdelen gebruikt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
