<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) over genetisch gemanipuleerd koolzaad. (Ingezonden 6 december 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2462
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen inzake de toelating door de Europese Commissie van het gebruik van genetisch gemanipuleerd koolzaad op de markt door het bedrijf Plant Genetic Systems en vermelding hiervan op de verpakkingen van de produkten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Verpakkingen) Landbouw (Akkerbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Akkerbouw Verpakkingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 518, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2462</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1051" allpagenumbers="1051 1052" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="518" onderwerp="" indiendatum="1995-12-6">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="30 januari 1996) Zie ook aanhangsel handelingen nr. 463, vergaderjaar 1995/1996.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Heeft de Europese Commissie besloten dat, via genetische manipulatie voor herbicide resistent gemaakt, raapzaad van het bedrijf Plant Genetic Systems voor kweekactiviteiten op de markt mag worden gebracht, zonder dat op de verpakking vermeld hoeft te worden dat het om genetisch veranderd zaad gaat? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt dit besluit zich tot de bepalingen in Richtlijn 90/22/EG aangaande de etikettering en verpakking van produkten die GGO’s bevatten of daaruit bestaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zult u er in de Raad op aandringen, dat het besluit van de Commissie wordt herzien, in die zin dat op de verpakking van het genoemde produkt dient te worden aangegeven dat het om koolzaad gaat dat door genetische modificatie resistent voor herbiciden is gemaakt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben Denemarken, Spanje en Zweden bezwaar gemaakt tegen het toelaten op de markt voor algemeen gebruik van genetisch gemanipuleerd koolzaad van Plant Genetic System, waarin een antibiotica-resistente gen is ingebracht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u niet de bezwaren van deze landen tegen deze toelating, die zich toespitsen op de onbekendheid van de lange termijngevolgen van het op brede schaal toelaten van deze resistente planten en op de tekortschietende etiketteringsbepalingen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo neen, hoe verhoudt uw opstelling zich dan tot uw mening, dat «alle produkten, die geproduceerd zijn met behulp van genetische modificatie onder de reikwijdte van de [Novel Foods] Verordening dienen te vallen»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Handelingen 1994–1995, Aanhangsel 1167. GGO=genetisch gemodificeerde organismen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Nee, formeel heeft de Europese Commissie nog geen toestemming voor het op de markt brengen van het betrokken produkt gegeven. De Europese Commissie heeft na interne juridische consultatie een eerder gepresenteerd voorstel voor het op de markt brengen van dat produkt ingetrokken en een nieuw voorstel aan het comite´ van bevoegde autoriteiten voorgelegd voor advies. Ter toelichting wordt in het onderstaande ingegaan op de geldende procedures en de bijzonderheden van het onderhavige geval. Op grond van Richtlijn 90/220/EEG (PbEG L 117) geldt de volgende procedure voor het op de markt brengen van produkten die genetisch gemodificeerde organismen (ggo’s) bevatten. Het bevoegd gezag van het land waar het produkt wordt aangemeld beoordeelt in eerste instantie het dossier. Indien dat gezag van oordeel is dat er vanuit het oogpunt van veiligheid voor mens en milieu geen bezwaren zijn tegen het op de markt brengen van dat produkt, dan stuurt dat gezag het dossier met een positief advies aan de Europese Commissie. Een dergelijk advies kan inhouden dat het produkt onder bepaalde voorwaarden op de markt wordt gebracht. Vervolgens zendt de Europese Commissie dat dossier aan de bevoegde autoriteiten van alle lid-staten. Indien die lid-staten binnen 60 dagen geen bezwaar hebben gemaakt tegen het op de markt brengen van dat produkt, dan verleent het oorspronkelijke bevoegde gezag de formele toestemming aan het bedrijf dat de aanvraag heeft gedaan. Indien e´e´n (of meer) lidstaat een bezwaar indient, neemt de Europese Commissie een beslissing, gehoord het comite´ van bevoegde autoriteiten. In Nederland is het bevoegd gezag de Minister van VROM. In voorkomende gevallen pleegt de Minister van VROM over besluitvorming overleg met de Minister die het mede aangaat, in dit geval de Minister van LNV. In het onderhavige geval gaat het om het op de markt brengen van herbicide-resistent koolzaad voor veredelings- en vermeerderingsdoeleinden. Tegen de voorgestelde toestemming is bezwaar ingediend door drie lid-staten. In die bezwaren werd onder meer gesteld dat op het etiket van het produkt zou moeten worden vermeld dat het gaat om genetisch gemodificeerd koolzaad. In reactie hierop heeft de Europese Commissie gesteld dat een dergelijke vermelding niet kan worden vereist op grond van Richtlijn 90/220/EEG. Naar aanleiding van een discussie met het comite´ van bevoegde autoriteiten heeft de Europese Commissie een compromisvoorstel gedaan. Met dat compromis werd voorgesteld dat op het etiket zou worden vermeld dat het gaat om hybride koolzaad dat door modificatie resistent is gemaakt tegen een herbicide. Na juridische consultatie is de Europese Commissie tot de conclusie gekomen dat op grond van de richtlijn 90/220/EEG niet kan worden voorgeschreven dat het produkt wordt gee¨tiketteerd met «gemodificeerd» of «genetisch gemodificeerd». Indien een dergelijk vereiste wenselijk is, dan dient dit in een ander kader dan Richtlijn 90/220/EEG te worden vastgesteld. Deze richtlijn biedt naast de produktaanduiding alleen de mogelijkheid tot etikettering als het de veiligheid van mens en milieu betreft. Vervolgens heeft de Europese Commissie een nieuw voorstel voor een beslissing aan het comite´ van bevoegde autoriteiten voorgelegd waarin beide termen niet meer voorkomen. Het nieuwe voorstel houdt in dat op het etiket wordt vermeld dat het een hybride koolzaad betreft dat resistent is tegen het herbicide glufosinaat-ammonium. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het oordeel van de Europese Commissie dat op grond van Richtlijn 90/220/EEG niet kan worden vereist dat op het label «genetisch gemodificeerd» of «gemodificeerd» wordt vermeld, is een correcte uitleg van die richtlijn. Richtlijn 90/220/EEG heeft als doel de bescherming van mens en milieu bij de introductie in het milieu van ggo’s. Eventuele voorwaarden, zoals etikettering, dienen betrekking te hebben op de veiligheid voor mens of milieu. Het enkele feit dat een organisme genetisch gemodificeerd is zegt niets over de veiligheid voor mens of milieu. Het verzoek om op het etiket te vermelden dat een produkt genetisch gemodificeerd is, is dan ook niet gerelateerd aan veiligheid, maar beoogt informatie te verschaffen aan degenen die dit produkt mogelijk gaan gebruiken. Het vorenstaande betekent overigens niet dat bij het op de markt brengen van produkten die ggo’s bevatten deze niet als zodanig kenbaar gemaakt kunnen worden. Zoals vermeld in vraag 1 dienen dergelijke vereisten dan opgenomen te worden in andere kaders. Het is tevens mogelijk dat producenten zelf besluiten een dergelijke vermelding op dit soort produkten aan te brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals vermeld in de antwoorden op de vragen 1 en 2 kan de in deze vraag bedoelde etikettering niet worden vereist in het kader van richtlijn 90/220/EEG. Het is de bedoeling om in Europese produktregelgeving, zoals de bestaande verkeersrichtlijn voor het in de handel brengen van teeltmateriaal en de ontwerp-verordening Novel Foods, ruimere etiketteringsmogelijkheden op te nemen dan in richtlijn 90/220/EEG. Nederland ondersteunt dit streven. Zoals ook blijkt uit het antwoord op vraag 2, is het evenwel niet mogelijk binnen het kader van richtlijn 90/220/EEG de Commissie haar beslissing te laten herzien. Bovendien zal de Nederlandse overheid bij de Europese Commissie aandringen op een adequaat programma ten aanzien van informatie en communicatie (waaronder etikettering) met betrekking tot genetische modificatie en ten behoeve van alle betrokken partijen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Tegen de onderhavige aanvraag hebben Denemarken, Finland en Zweden een bezwaar ingediend. Dit geldt niet voor Spanje. Naast etikettering betroffen de bezwaren de lange termijn gevolgen van herbicidegebruik en niet antibiotica-resistentie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Nee, de Nederlandse overheid is van mening dat er op grond van richtlijn 90/220/EEG geen overwegende bezwaren zijn tegen deze toelating. Ter toelichting nog het volgende. De toepassing van herbicideresistente rassen kan zowel voordelen als nadelen met zich brengen, zoals ik ook heb aangegeven in de beantwoording van eerdere vragen van mevrouw M.B. Vos <voetnoot nummer="1"/>over dit onderwerp. Tegenover het nadeel van de mogelijke toename van het gebruik van een specifiek middel waartegen de plant resistent is gemaakt, staat ook een mogelijk voordeel. Het structureel preventieve gebruik van (mengsels van) meer schadelijke herbiciden kan met herbicideresistente rassen vervangen worden door het curatieve gebruik van minder schadelijke middelen op een moment dat het echt nodig is. Op deze manier wordt de afhankelijkheid van herbiciden juist kleiner. Of het mogelijke voordeel sterker weegt dan het mogelijke nadeel kan op dit moment nog niet in algemene termen worden gezegd, en zal van geval tot geval moeten worden beoordeeld. Omdat het hier gaat om een vergelijking van herbiciden (in combinatie met het gewas) is het aangewezen toetsings- en beleidskader daarvoor niet de ggo-regelgeving, maar de Bestrijdingsmiddelenregelgeving respectievelijk het meerjarenplan gewasbescherming (MJP-G). Voor wat betreft de etiketteringsaspecten wordt verwezen naar het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In het onderhavige geval gaat het nog niet om een produkt voor menselijke consumptie, maar om marktintroduktie voor veredelings- en vermeerderingsdoeleinden. Uit dien hoofde betreft het geen produkt dat valt onder de reikwijdte van de ontwerp-verordening Novel Foods, waarvoor onlangs een gemeenschappelijk EU-standpunt is vastgesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1147">Aanhangsel Handelingen, nr. 1147, Vergaderjaar 1994/1995.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
