<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hamer (PvdA), Sterk (CDA) en Abel (SP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma, over het verdwijnen van Opstap(je). (Ingezonden 28 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27872
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de resultaten van het onderzoek 'Het rendement van Opstap in de basisschoolperiode. Een longitudinaal onderzoek naar effecten van een gezinsgericht stimuleringsprogramma bij Turkse en Marokkaanse gezinnen' van de Universiteit van Utrecht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijsverzorging) Cultuur en taal (Nederlandse taal) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Minderheden Nederlandse taal Voor- en vroegschoolse educatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1313, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
            <persoon partij="CDA">Sterk</persoon>
            <persoon partij="SP">Abel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27872</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2789" allpagenumbers="2789 2790" vetnummer="2060710760" code="0607tkkvr1313" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27872" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1313" onderwerp="" indiendatum="2007-03-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Abel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Dijksma</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de resultaten van het onderzoek «Het rendement van Opstap in de basisschoolperiode» van de Universiteit van Utrecht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat in veel gemeenten Opstap(je) dreigt te verdwijnen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat gaat u er aan doen om dit verdwijnen tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u de uitvoering van de motie-Hamer/ Kraneveldt wel ter hand genomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Tuijl, C. van &amp; Siebes, R. (2006) Het rende-ment van Opstap in de basisschoolperiode. Een longtidunaal onderzoek naar effecten van een gezinsgericht stimuleringsprogramma bij Turkse en Marokkaanse gezinnen. Utrecht: Universiteit van Utrecht</noot>
         <noot nummer="2">Kamerstuk, 30 313, nr. 28, vergaderjaar 2005–2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb het in het rapport over het aangehaalde onderzoek gelezen. Zoals ik in mijn antwoord op vraag 3 duidelijk maak, kunnen gemeenten binnen het wettelijke kader zelf kiezen welk VVE-programma ze willen laten uitvoeren. Er is een VVE-monitor opgezet die de ontwikkelingen binnen gemeenten volgt voor de periode 2006–2010. Hierdoor krijgen we meer inzicht in het gebruik en de wisseling van programma’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Peuterspeelzalen kunnen het programma Opstapje gebruiken voor voorschoolse educatie. Gemeenten zijn verantwoordelijk voor de peuterspeelzalen. Het Besluit vaststelling en bekostiging onderwijsachterstandenbeleid 2006–2010 (hierna: Besluit onderwijsachterstanden) regelt dat gemeenten in het kader van het onderwijsachterstandenbeleid gezinsgerichte programma’s kunnen financieren. Daarvoor kunnen ze putten uit het budget voor «coördinerende of overige activiteiten». Scholen kunnen het programma Opstap gebruiken voor de vroegschoolse educatie. De financiering voor de vroegschoolse educatie is sinds 1 augustus 2006 veranderd. Op grond van het Besluit onderwijsachterstanden ontvangen gemeenten vanaf die datum geen geld meer voor de vroegschoolse educatie. Gemeenten moeten op grond van het Besluit onderwijsachterstanden hun subsidies voor vroegschoolse programma’s afbouwen. Dat geldt ook voor de subsidie voor het vroegschoolse programma Opstap. De vraag of het programma Opstap effectief is, heeft daar dus niets mee te maken. Het beschikbare geld voor vroegschoolse educatie is nu opgenomen in de lumpsum voor de scholen. Die zijn voortaan ook verantwoordelijk voor vroegschoolse educatie. Ze kiezen daarvoor zelf een bepaalde methode, zoals dat ook geldt voor het overige onderwijs. Voor de groepen 1 en 2 kan dat dus ook het programma Opstap zijn. Het Besluit onderwijsachterstanden regelt dat er verplicht overleg is tussen gemeenten, scholen en kinderopvangorganisaties waarin deze partijen afspraken kunnen maken over onder andere VVE en doorlopende leerlijnen. In dit overleg kunnen zij dus ook afspraken maken over de keuze voor een bepaalde methode. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De motie is al uitgevoerd: in het Besluit onderwijsachterstanden is bepaald dat gemeenten in het kader van het onderwijsachterstandenbeleid gezinsgerichte programma’s kunnen financieren vanuit het deel van het budget dat is bedoeld voor coördinerende of overige activiteiten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
