<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lambrechts (D66) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over schoolreisjes naar Mekka. (Ingezonden 24 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25824
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Bedevaart is veel leuker dan gewoon schoolreisje' in de Volkskrant van 20 mei 2006, over Islamitische scholen die (Umrah-)schoolreisjes naar Mekka hebben georganiseerd. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Wilders (GroepWilders), ingezonden 23 mei 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Leerlingen) Basisonderwijs (Onderwijsmethoden en -middelen) Cultuur en taal (Overig) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijzonder onderwijs Godsdiensten Leerlingen Saudi-Arabië</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1665, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050613910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25824</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3553" allpagenumbers="3553" vetnummer="2050613910" code="0506tkkvr1665" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25824" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1665" onderwerp="" indiendatum="2006-05-24">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoeveel en welke scholen hebben (Umrah-)schoolreisjes naar Mekka georganiseerd? <voetnoot nummer="1"/>Hoeveel leerlingen hebben deelgenomen en om welke leeftijdscategorieën gaat het hier? Is er sprake van een toename van dit soort reisjes? </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre zijn de Saudische autoriteiten of aan de Saudische overheid gelieerde instanties betrokken bij de organisaties of financiering van deze reisjes? </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden deze reisjes georganiseerd vanuit educatief of religieus oogpunt? Indien het eerste, welk educatief doel wordt met deze reisjes gediend? Indien het laatste, wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe oordeelt u over religieuze schoolreisjes in het kader van integratie en burgerschapsvorming? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-05-20" bron="de Volkskrant" titel="Bedevaart is véél leuker dan gewoon schoolreisje">de Volkskrant, 20 mei 2006: «Bedevaart is véél leuker dan gewoon schoolreisje»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Wilders (Groep Wilders), ingezonden 23 mei 2006, (vraagnummer 2050613820). </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het gaat volgens de ISBO om de volgende scholen: • Ibni Sina te Arnhem met 14 kinderen, • El Inkade te Ede met 21 kinderen, • El Furkan te Schiedam met 25 kinderen, • El Feth te en okba inboe nafi te Breda met 8 kinderen, • Ibnoe chaldoen met 6 kinderen. Totaal 74 kinderen, uit groep 7 en voornamelijk groep 8. Het aantal reizen wisselt per jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij de ISBO is alleen de betrokkenheid van de Saudische ambassade bij de organisatie van de reis bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De reizen worden georganiseerd door de ouders en buiten schooltijd vanuit religieus oogpunt. Ik heb hierover geen oordeel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik zie geen verband tussen het organiseren van deze schoolreizen buiten schooltijd en activiteiten die de school moet ondernemen in het kader van sociale integratie en actief burgerschap. De schoolreizen worden georganiseerd buiten de schooltijd en hebben vooral een religieuze insteek. Daarnaast zal de school voldoende actief moeten zijn om vorm te geven aan de sociale integratie en burgerschapsvorming. Op dit laatste ziet de Inspectie van het onderwijs toe. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
