<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Teeven (VVD) en Van Velzen(SP) aan de minister van Justitie over een topambtenaar van het ministerie van Justitie en de schijn van beïnvloeding van een oriënterend onderzoek. (Ingezonden 7 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28288
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Nadere vragen over de beschuldiging in het rapport van de Turkse overheid op het aansturen van de veroordeling van een hoge ambtenaar van het Ministerie van Justitie die in Turkije beschuldigd zou zijn van pedofilie. Zie ook eerdere vragen van het lid De Roon (PVV), ingezonden 4 april 2007 en van het lid De Wit, ingezonden 18 april 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Justitie (ministerie) Kindermishandeling Overheidspersoneel Turkije Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1698, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060714440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Teeven</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28288</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3599" allpagenumbers="3599 3600" vetnummer="2060714440" code="0607tkkvr1698" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28288" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1698" onderwerp="" indiendatum="2007-05-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Teeven</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de veroordeelde H.B. op 2 april/10 april jl. aangifte heeft gedaan bij de hoofdofficier van justitie van het Landelijk Parket tegen een topambtenaar van het ministerie van Justitie wegens onder meer betrokkenheid bij het organiseren van sexfeesten met kinderen in Turkije? Herinnert u zich dat u de Kamer op 5 april jl. heeft bericht dat er een oriënterend onderzoek is gestart door het openbaar ministerie naar aanleiding van de aangifte van H.B.? Zijn er al resultaten van dit oriënterend onderzoek bekend, en kunt u de Kamer daarover informeren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het voorts waar dat de veroordeelde H.B. is gedetineerd in de penitentiaire inrichting Midden Holland, locatie Alphen aan de Rijn? Is het waar dat de behandelend advocaat-generaal in de zaak H.B. of de hoofddirecteur van de Dienst Justitiële Inrichtingen (DJI) of de bedoelde topambtenaar van het ministerie van Justitie op 12 april jl. persoonlijk een bezoek hebben gebracht aan de penitentiaire inrichting te Alphen aan de Rijn, met name aan de afdeling waar bedoelde H.B. verbleef? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het bovendien waar dat de veroordeelde H.B. op 12 april jl. door de directie van de betreffende penitentiaire inrichting voor korte tijd geïsoleerd is geplaatst, in verband met het bezoek van een hoge ambtelijke delegatie, waarvan de betrokken topambtenaar van het ministerie van Justitie deel uitmaakte? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw commentaar op het (vermeende) bezoek van de betrokken topambtenaar van het ministerie van Justitie of de behandelend advocaat-generaal in de zaak H.B. of het hoofd van DJI aan de betreffende penitentiaire inrichting? Betrof het hier een langdurig van tevoren gepland werkbezoek? Bent u op de hoogte van dit bezoek aan de penitentiaire inrichting waar H.B. is gedetineerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het gewenst dat een topambtenaar van het ministerie van Justitie persoonlijk op bezoek gaat bij een penitentiaire inrichting waar een aangever van een strafbaar feit tegen hem (H.B.) is gedetineerd, ten tijde van een lopend oriënterend onderzoek van het openbaar ministerie? Bent u op de hoogte van dit bezoek van de topambtenaar aan de penitentiaire inrichting? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de Kamer op zeer korte termijn uitgebreid schriftelijk te informeren over deze zaak? Is er eerder sprake geweest van oriënterende onderzoeken tegen de bedoelde topambtenaar? Acht u het op grond van dit bezoek noodzakelijk dat er maatregelen worden genomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De Telegraaf, 3 april 2007 en Respond, afl. 1, (april) 2007 (www.Respondmagazine.nl)</noot>
         <noot nummer="2">Een Vandaag, 3 mei 2007 (zie ook uitzending 13 april 2007)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen (mede) ter aanvulling op eerdere vragen van de leden De Roon (PVV), ingezonden 4 april 2007 (vraagnummer 2060711500), en De Wit (SP), ingezonden 18 april 2007 (vraagnummer 2060712630). </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Er is, zoals bekend, een aangifte als bedoeld in deze vraag gedaan. Het oriënterend onderzoek van het openbaar ministerie is nog gaande. Er kunnen derhalve nog geen mededelingen over worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De bedoelde veroordeelde B. is inderdaad gedetineerd in de penitentiaire inrichting Midden Holland, locatie Alphen aan den Rijn. Op 12 april 2007 hebben de twee in de vraag bedoelde Justitieambtenaren een werkbezoek gebracht aan deze inrichting. De in de vraag bedoelde advocaat-generaal bevond zich niet in hun gezelschap. Het bezoek betrof het onder handen zijnde nieuwbouwproject bij die locatie, maar startte in de bestaande locatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Betrokkene is zo’n twee uur eerder dan gebruikelijk op zijn cel geplaatst en niet anderszins geïsoleerd. Dit om zeker te stellen dat orde en veiligheid niet in gevaar zouden komen bij een mogelijke ontmoeting tussen B. en de ambtelijke delegatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Werkbezoeken aan penitentiaire inrichtingen zijn een normaal onderdeel van de werkzaamheden van de bedoelde ambtenaren en behoeven niet tevoren aan mij te worden voorgelegd. Dat is ook in dit geval niet gebeurd. Het werkbezoek is op 21 februari 2007 gepland. De aangifte gaf geen aanleiding voor uitstel of afstel van het reeds geplande werkbezoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik zal de Kamer informeren na afronding van het oriënterend onderzoek dat het openbaar ministerie thans instelt. Het openbaar ministerie heeft mij bericht dat ten aanzien van de betrokken ambtenaar niet eerder een oriënterend onderzoek heeft plaatsgevonden. Wel is in 2003 tegen hem een aangifte gedaan, waarvan de aangever reeds de volgende dag heeft verklaard dat deze vals was. Deze verklaring leidde tot de vervolging en veroordeling van de betrokken aangever. Voor het nemen van maatregelen naar aanleiding van het werkbezoek zie ik geen aanleiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
