<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Pater-van der Meer (CDA) aan de minister van Justitie over het Amerikaanse Rapport «Trafficking in Persons report June 2006». (Ingezonden 15 juni 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26021
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van dit rapport van het Amerikaanse ministerie van Buitenlandse Zaken waarin gesteld wordt dat een groot aantal van degenen die in Nederland in de prostitutie werkzaam zijn, slachtoffer is van mensenhandel. Onder meer wordt gevraagd naar de resultaten van de werkgroep die de 'best practices' op het gebied van controle en opsporing inventariseert.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Mensenrechten Prostitutie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1839, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050615190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Pater-van der Meer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-07-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26021</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3915" allpagenumbers="3915" vetnummer="2050615190" code="0506tkkvr1839" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26021" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1839" onderwerp="" indiendatum="2006-06-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Pater-van der Meer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het rapport van het Amerikaanse ministerie van Buitenlandse Zaken «Victims of Trafficking and Violence Protection Act of 2000: Trafficking in Persons 2006 Report» dat deze maand verschenen is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de Amerikaanse constatering dat een groot deel van het aantal mensen dat werkzaam is in de prostitutiesector in Nederland slachtoffer is van mensenhandel of mensensmokkel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u van de oproep aan de Nederlandse regering om ook de gelegaliseerde prostitutiesector aan een systematisch onderzoek te onderwerpen naar mogelijke slachtoffers van mensenhandel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het huidige aangescherpte beleid voldoende effectief is gebleken of bent u voornemens verdere maatregelen te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u voornemens de geïntensiveerde internationale samenwerking in verband met het WK-voetbal een structureel vervolg te geven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er al resultaten bekend vanuit de werkgroep onder leiding van het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties die in het kader van het Strategisch Veiligheidsberaad de «best-practices» op het gebied van controle en opsporing inventariseert? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.state.gov/g/tip/rls/tiprpt/2 006/index.htm">http://www.state.gov/g/tip/rls/tiprpt/2 006/index.htm</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2006-07-12">Mededeling van minister Donner (Justitie). (Ontvangen 12 juli 2006) Op 15 juni 2006 heeft uw lid De Pater-van der Meer (CDA) mij schriftelijke vragen gesteld over het Amerikaanse Rapport «Trafficking in Persons report June 2006» (kenmerk 2050615190). Tot mijn spijt moet ik mededelen dat het niet mogelijk is de vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Zodra alle noodzakelijke informatie voorhanden is, zal de beantwoording u zo spoedig mogelijk worden </mededeling>
</kvr>
