<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dijken (PvdA) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Economische zaken over de betrouwbaarheid van de adviezen van opticiens. (Ingezonden 5 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23746
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de artikelen 'Opticiens onbetrouwbaar' en 'Opticienbezoek: een loterij' in het Dagblad van het Noorden van 23 juli 2005. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Kant (SP), ingezonden 29 juli 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Vestigingsbeleid) Gezondheidszorg (Medische hulpmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische hulpmiddelen Vestigingsbeleid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2300, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040519380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dijken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23746</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4613" allpagenumbers="4613 4614" vetnummer="2040519380" code="0405tkkvr2300" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23746" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2300" onderwerp="" indiendatum="2005-08-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dijken</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Economische zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-09-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de artikelen «Opticiens onbetrouwbaar» en «Opticienbezoek: een loterij»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat de gegeven adviezen vaak de toets der kritiek niet kunnen doorstaan, en in sommige gevallen zelfs schadelijk kunnen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een klant een goede en onderbouwde advisering verwacht als hij naar een opticien gaat? Vindt u dat een klant hier ook op mag rekenen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat het schrappen van opticien als beschermd beroep deze verwachting aantast? Zo ja, wat wilt u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Denkt u dat een onafhankelijk keurmerk de consument kan helpen bij het selecteren van een vakbekwame opticien? Zo ja, wat wilt u doen om het ontstaan van een dergelijk keurmerk te bevorderen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zou een goede toegang tot een meting door een gekwalificeerde optometrist de oogzorg kunnen verbeteren? Hoe zou u de toegang hiertoe willen verbeteren? Wilt u overwegen een oogmeting door een optometrist door de ziektekostenverzekering te laten vergoeden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-07-23" bron="Dagblad van het Noorden">Dagblad van het Noorden, 23 juli 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Kant (SP) ingezonden 29 juli (vraagnummer 2040518910) </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, die mening ben ik niet toegedaan.Ik verwijs in dit verband naar mijn antwoord op vraag 5 van het lid Kant over deze materie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, die mening deel ik.Een klant mag altijd rekenen op een goede en onderbouwde advisering, ongeacht tot welke vakhandel hij zich wendt. Het is de taak van de desbetreffende branche om dit te realiseren.De branche heeft hier ook belang bij, gelet op de goede naam.Slecht presterende zaken doen de branche als geheel immers geen goed. De betrokken branche (NUVO) geeft i.c. aan de erbarmelijke situatie te betreuren en kondigt maatregelen aan (Dagblad van het Noorden, 23 juli jl.). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het kader van de Vestigingswet 1954 zijn de opticiens nimmer aangemerkt als beschermd beroep. Wel kende de Vestigingswet tot 1 januari 1996 een specifieke regeling voor het opticienbedrijf.Deze regeling stelde eisen aan de starterskwalificatie, maar niet aan de kwaliteit van de uitoefening van het beroep.Van aantasting van de kwaliteitsverwachtingen is dan ook geen sprake. Het dereguleren van de Vestigingswet had tot doel het stimuleren van ondernemerschap.Daarbij is nagegaan of deregulering schadelijk zou zijn voor gezondheid, veiligheid en milieu.Voor zover dit het geval was, is dit met sectorspecifieke wetgeving opgelost.Tot op heden zijn er geen concrete gegevens dat afschaffing van de vestigingseisen betreffende opticiens tot ernstige gezondheidsschade heeft geleid (zie ook mijn antwoord op vraag 5 van het lid Kant). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, een keurmerk kan de consument helpen bij het selecteren van een vakbekwame opticien.Omgekeerd kan een opticien zich naar zijn klanten toe onderscheiden.Voorwaarden zijn wel dat de vakbekwaamheidseisen degelijk zijn en een onafhankelijk toezicht op het naleven van die eisen bestaat.Het opstellen van een keurmerk is primair een zaak van de markt (branche in overleg met afnemers).Er is geen rol voor de overheid.De sector doet er goed aan gebruik te maken van de private kwaliteitsinfrastructuur die in Nederland bestaat (zie ook mijn antwoord op vraag 6 van het lid Kant, Aanhangsel Handelingen nr.2288, vergaderjaar 2004–2005). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, maar evenals de opticien is de optometrist reeds vrij toegankelijk.Ik acht het niet noodzakelijk de toegankelijkheid te verbeteren door bijvoorbeeld de vergoeding van een oogmeting door een optometrist te regelen.Oogmetingen verricht door een opticien behoren immers nu ook niet tot de verstrekkingen waarop in het kader van de Ziekenfondswet aanspraak bestaat evenmin als brillenglazen.Het overgaan tot het vergoeden van de kosten van een oogmeting door een optometrist zou dus betekenen dat kosten die thans niet uit hoofde van de ziekenfondsverzekering worden vergoed, wel voor vergoeding in aanmerking zouden komen.Ik zie geen enkele noodzaak om daarvoor financiële middelen vrij te maken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
