<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het illegaal doodschieten van een mus. (Ingezonden 2 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24763
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen, naar aanleiding van het doodschieten van de mus tijdens de voorbereidingen van Dominoday, over de instructies die Bijzondere Opsporings Ambtenaren (BOA's) van het ministerie van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit krijgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Bijzondere opsporings- en inspectiediensten) Natuur (Fauna)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beschermde diersoorten Opsporingsambtenaren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 753, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050604180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24763</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1597" allpagenumbers="1597 1598" vetnummer="2050604180" code="0506tkkvr753" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24763" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="753" onderwerp="" indiendatum="2005-12-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-01-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Was degene die illegaal een mus heeft doodgeschoten tijdens de voorbereidingen van Dominoday in Leeuwarden een onbezoldigde Bijzondere Opsporings Ambtenaar (BOA) van uw ministerie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe luiden de instructies voor BOA’s? Zijn er specifieke instructies voor BOA’s, die werken voor een particulier bedrijf? Zijn er maatregelen getroffen tegen het gebruiken van de bevoegdheid van een opsporingsambtenaar voor eigen gewin? Zo ja, welke zijn dat? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe worden BOA’s opgeleid? Op welke manier en met welke regelmaat wordt hun kennis van de Flora- en faunawet, zoals bijvoorbeeld de soorten die op de rode lijst staan, getoetst? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gaat u stappen ondernemen tegen deze ambtenaar en/of het Duke Faunabeheer? Zo ja, welke stappen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er meer zaken bekend van overtredingen door BOA’s? Zo ja, welke overtredingen zijn dat en welke maatregelen heeft u in deze zaken getroffen? Zo neen, op welke wijze worden BOA’s gecontroleerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-11-29" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 29 november 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Nee, betrokkene was geen BOA. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 5">Voor alle BOA’s gelden dezelfde eisen wat betreft noodzakelijkheidstoets, bekwaamheid en betrouwbaarheid. Alvorens een BOA door of namens de minister van Justitie wordt beëdigd, dient vast te staan of de noodzaak voor het toekennen van opsporingsbevoegdheid aanwezig is, in het bijzonder of de betreffende opsporingstaak niet door de politie kan worden uitgevoerd. Hiertoe worden de korpschef (direct toezichthouder) en de hoofdofficier van justitie (toezichthouder) geconsulteerd. In de tweede plaats dient de BOA zijn bekwaamheid aan te tonen (zie verder vraag 3). Tenslotte wordt, alvorens iemand kan worden benoemd tot BOA, de betrouwbaarheid van de betrokkene getoetst. Een persoon kan als betrouwbaar worden aangemerkt indien hij van onbesproken gedrag is. Periodiek, doch in elk geval iedere vijf jaar, wordt bij een aanvraag voor verlenging van de akte van opsporingsbevoegdheid de betrouwbaarheid van de betrokkene opnieuw getoetst. De opsporingsbevoegdheid vervalt van rechtswege, indien niet meer wordt voldaan aan de betrouwbaarheidseis. Het oordeel van de minister van Justitie over de betrouwbaarheid wordt gebaseerd op de overgelegde verklaring omtrent het gedrag en de uit de justitiële documentatie bekend zijnde gegevens over de betreffende persoon. Indien gewenst kan tevens informatie en advies worden gevraagd aan de toezichthouder of de direct toezichthouder. Indien wordt vastgesteld dat bij de (beoogd) Boa de betrouwbaarheid voor de uitvoering van opsporingsbevoegdheden niet (meer) aanwezig is, wordt geen akte van opsporingsbevoegdheid verleend dan wel wordt deze ingetrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor het verkrijgen van een akte van opsporingsbevoegdheid dient met goed gevolg te worden deelgenomen aan een landelijk examen terzake, waarbij algemene vragen over staatsrecht, strafrecht en strafvordering aan de orde komen. Dit examen dient elke vijf jaar opnieuw afgelegd te worden om het kennisniveau van de BOA actueel te houden. Voorts draagt de werkgever zorg voor de opleiding van de BOA’s die hij in dienst heeft voor de specifieke functie waarin deze BOA werkzaam is, bijvoorbeeld op het terrein van de Flora- en faunawet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het openbaar ministerie heeft de betrokkene een transactie aangeboden wegens overtreding van de Flora- en Faunawet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
