<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vreeman (PvdA) over uitzendkrachten die voor grote bedrijven risicovolle en smerige klussen moeten verrichten. (Ingezonden 3 november 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2195
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Uitzendbureaus</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 269, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Vreeman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2195</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="549" allpagenumbers="549 550" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="269" onderwerp="" indiendatum="1995-11-3">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vreeman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-11-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Linschoten</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het recente artikel <voetnoot nummer="1"/>waarin staat, dat grote bedrijven hun risicovolle en smerige klussen vooral door uitzendkrachten laten verrichten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat, er geen onderscheid mag worden gemaakt tussen uitzendkracht en vaste kracht binnen een onderneming en de mening dat de een niet met andere arbeidsomstandigheden te maken heeft dan de ander? </vraag>
      <vraag nummer="3">Denkt u niet dat voor uitzendkrachten andere beschermende maatregelen genomen dienen te worden in plaats van een beperking van het aantal werkenden in een loods, zoals Van Gend en Loos kennelijk heeft beloofd? Zo ja, welke? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van plan om naar aanleiding van dit bericht de Dienst I-SZW zowel bij Van Gend en Loos als bij andere bedrijven die dergelijke methoden hanteren te laten controleren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-10-28" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 28 oktober 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, het bedoelde artikel is mij bekend. Overigens wordt in dat artikel een dergelijke situatie slechts voor e´e´n bedrijf beschreven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Conform de Arbeidsomstandighedenwet heeft de inlenende partij naast de zorgverplichting voor de eigen werknemers eenzelfde zorgverplichting voor de ingeleende werknemers. Over de wijze waarop aan deze zorgverplichting gestalte wordt gegeven zal overleg moeten worden gepleegd tussen de inlenende en de uitlenende partij. Dit overleg zal moeten worden gevoerd aan de hand van de risico-inventarisatie en -evaluatie (RI&amp;E), die door de inlenende partij dient te zijn opgesteld. Deze RI&amp;E geeft ook aan de uitlenende partij inzicht in de risico’s waaraan de door hem uitgeleenden worden blootgesteld en welke maatregelen dienen te worden genomen om tot een adequate beheersing van deze risico’s te komen. Zo komt in het artikel bijvoorbeeld uitgebreid het aspect beschermende kleding aan de orde. Wanneer voor een bepaalde situatie, ondanks de nodige structurele maatregelen, beschermende kleding nodig is, is het in dit soort gevallen gebruikelijk dat tussen inlener en uitlener wordt afgesproken dat de uitlener deze voor de uitgeleenden beschikbaar stelt en dat de inlener er op toe ziet dat de beschermende kleding daadwerkelijk wordt gedragen. Er dient in dit soort zaken, zeker wanneer eigen personeel en uitzendkrachten op dezelfde arbeidsplaats aanwezig zijn geen onderscheid tussen hen te worden gemaakt. Het toezicht op het naleven van datgene dat is afgesproken behoort tot de zorgverplichting van de inlener. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals hierboven reeds vermeld dient van Gend en Loos een RI&amp;E voor de in het artikel beschreven loods op te stellen. De in het artikel beschreven problemen ten aanzien van klimaat, tocht, temperatuur, vochtigheid, taakinhoud, fysieke belasting, veiligheid en werktijden dienen daarin te worden opgenomen. Op basis van de RI&amp;E dient dan een plan van aanpak te worden opgesteld, waarin maatregelen dienen te worden beschreven die adequate arbeidsomstandigheden garanderen. Hierbij dient in eerste instantie gestreefd te worden naar een zogenaamde bronaanpak van de problemen. De hoogste priorieit dient te worden toegekend aan het voldoen aan de normen van de arbowet en haar uitvoeringsbesluiten. Daarnaast kan prioriteit worden gelegd bij maatregelen die voor meerdere werknemers tot een verbetering van arbeidsomstandigheden zullen leiden. Ook hierbij is het onderscheid tussen eigen werknemers of uitzendkrachten niet relevant. Een beperking van het aantal uitzendkrachten alleen is hierbij dus geen voldoende maatregel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de recent afgesproken meerjarenaanpak van de distributiesector, waaronder van Gend en Loos valt, wordt nadrukkelijk aandacht besteed aan onder meer de onderwerpen fysieke belasting, werktijden en nachtarbeid, persoonlijke beschermingsmiddelen en acute en ernstige veiligheidsrisico’s. Daarnaast zijn de arbeidsomstandigheden van uitzendkrachten een bijzonder aandachtspunt in alle bedrijfstakken, zeker daar waar uitzendarbeid structureel vo´o´rkomt. Via gerichte inspecties zullen deze bedrijven gecontroleerd worden op naleving van de wettelijke regels op genoemde aandachtsgebieden. Deze inspecties gebeuren zowel op eigen initiatief van de Inspectiedienst SZW als op basis van gemelde klachten en ongevallen. Naar aanleiding van het onderhavige artikel heeft de landelijke bedrijfstakcoo¨rdinator distributiebedrijven opdracht gegeven met spoed de situatie bij Van Gend en Loos in kaart te brengen en waar nodig de benadering van dit bedrijf «naar voren te halen». Ook in meer algemene zin zal de Inspectiedienst SZW de komende jaren het uitzendwerk en andere vormen van inlening en onderaanneming van werk toetsen op eventuele nadelige aspecten voor de arbeidsomstandigheden en werk- en rusttijden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
