<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het transport van ammoniak tussen Geleen en IJmuiden. (Ingezonden 29 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21811
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitlatingen van staatssecretaris Van Geel (VROM) dat het ammoniaktransport van Geleen naar IJmuiden wellicht geheel zal verdwijnen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen Vervoer gevaarlijke stoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 558, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040502630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-12-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21811</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1171" allpagenumbers="1171 1172" vetnummer="2040502630" code="0405tkkvr558" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21811" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="558" onderwerp="" indiendatum="2004-10-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-12-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat u in Eindhoven op 8 oktober jl. gezegd hebt dat het ammoniaktransport van Geleen naar IJmuiden wellicht geheel zal verdwijnen? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, op welke termijn gaat u hiervoor zorgen? Zo neen, welke ambities heeft u om de ammoniaktransporten te minimaliseren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven waarom het vervoer van ammoniak tussen Geleen en IJmuiden noodzakelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Deelt u de mening dat het wenselijk is dat de productie en verwerking van ammoniak evenals bij chloor op één plek kunnen plaatsvinden? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, welke maatregelen gaat u hiertoe nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Denkt u dat maatschappelijke onrust en weerstand wederom nodig zijn voordat er maatregelen genomen worden tegen ammoniaktransporten? Zo ja, waarom? Zo neen, bent u bereid met spoed maatregelen te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat de ingebruikname van de Betuweroute geen of nauwelijks effect zal hebben op de externe veiligheid langs het traject Geleen–IJmuiden? Zo ja, welke aanvullende maatregelen gaat u treffen? Zo neen, welke effecten zal het hebben? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven waarom de publicatie van de ketenstudies zoveel vertraging op heeft gelopen? Wanneer zullen deze studies gepubliceerd worden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u deze vragen uiterlijk 9 november beantwoorden, zodat we deze kunnen betrekken bij het Algemeen Overleg over risiconormering vervoer gevaarlijke stoffen op 11 november? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-10-9" bron="Eindhovens Dagblad">Eindhovens Dagblad, 9 oktober 2004</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-08-26" bron="Toespraak staatssecretaris Van Geel bij debat " titel="Chemie goed op het spoor">Toespraak staatssecretaris Van Geel bij debat «Chemie goed op het spoor», 26 augustus 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Op de bijeenkomst van 8 oktober 2004 ben ik globaal ingegaan op de mogelijkheden om de externe veiligheidsproblematiek, die gerelateerd is aan het transport van ammoniak, te reduceren. Zoals ik reeds in mijn brief van september 2004 aan de deelnemers van de actie «Rood Sein aan de Ammoniaktrein» heb aangegeven, is mijn inzet voor het beëindigen / minimaliseren van deze ammoniaktransporten gericht op de volgende drie opties: – productie en verwerking van ammoniak op locatie; – vermindering van de productie van ammoniak; – een veiliger alternatief voor het transport van ammoniak per spoor zoals vervoer over water in beter aanvaringsbestendige schepen. In het kabinetsstandpunt Ketenstudies zal verder worden ingegaan op deze mogelijkheden. De wijze waarop de risico’s van het transport van ammoniak per spoor wordt verminderd is mede afhankelijk van de uitkomst van overleg tussen betrokken publieke en private partijen. Ik verwacht dat het kabinetsstandpunt, samen met de onderzoeksresultaten, aan het eind van dit jaar naar de Tweede Kamer kunnen worden gezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De noodzaak van dit ammoniaktransport per spoor is het resultaat van een afweging gedaan bij DSM. Op basis van de huidige vergunningen is DSM ook gemachtigd om ammoniak te transporteren van de locatie Geleen naar de locatie IJmuiden. Er wordt wel op toegezien dat dit transport binnen de wettelijk vastgestelde veiligheidsnormen plaatsvindt. Het transport van ammoniak van Geleen naar IJmuiden leidt niet tot overschrijding van deze normen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De maatregel om productie en verwerking op één locatie te laten plaatsvinden is één van de opties die in de Ketenstudies aan de orde komt. In het kabinetsstandpunt Ketenstudies zal uitsluitsel worden gegeven over de wenselijkheid van deze optie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het kabinetsstandpunt Ketenstudies worden de maatschappelijke opvattingen en de aard en omvang van de externe veiligheidsproblematiek meegenomen. Evenzo is er aandacht voor de economische baten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De inbruikname van de Betuweroute heeft nauwelijks effect op het transport van ammoniak via het traject Geleen–IJmuiden. Voor de aanvullende maatregelen verwijs ik naar het antwoord bij vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Teneinde een evenwichtige afweging te kunnen maken tussen de onderzochte maatregelenpakketten is het van belang om de aanwezige argumenten en elementen zorgvuldig in kaart te brengen. Besluitvorming in de Ministerraad is voorzien aan het eind van dit jaar. Ik verwacht dat ik de Ketenstudies naar de stofketens LPG en ammoniak naar de Tweede Kamer kan zenden, tezamen met het kabinetsstandpunt </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Gestreefd zal worden om deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
