<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Brinkman (PVV) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over eigen telefoonlijnen voor politie. (Ingezonden 8 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27717
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Het Parool van 17 februari 2007. Vragensteller vindt dat het centrale nummer 0900-8844 vervangen zou moeten worden door een lokaal nummer zodat burgers direct hun eigen politiebureau kunnen bellen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie Telefonie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1164, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060709100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27717</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2469" allpagenumbers="2469" vetnummer="2060709100" code="0607tkkvr1164" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27717" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1164" onderwerp="" indiendatum="2007-03-8">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Brinkman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het artikel «Centrum wil eigen lijnen voor politie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat burgers hun eigen bureau in de buurt direct zouden moeten kunnen bellen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid hiervoor beleid te ontwikkelen, zodat het centrale nummer 0900-8844 voor een groot gedeelte vervangen kan worden door het telefoonnummer van het plaatselijke politiebureau? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-02-17" bron="Het Parool">Het Parool, 17 februari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een rechtstreekse telefonische bereikbaarheid van de plaatselijke politiebureaus doorkruist de organisatie van de telefonische bereikbaarheid die met de invoering van 0900-8844 is en wordt nagestreefd. Doel van het 0900-8844-nummer is de service aan de burger te vergroten, met name door betere en meer eenvoudige bereikbaarheid van de regionale politiekorpsen. Met dit landelijke nummer is de politie in de buurt dag en nacht bereikbaar geworden voor de meest uiteenlopende vragen en verzoeken om informatie. De telefoongesprekken worden bij de meeste regio’s aangenomen door speciaal opgeleide medewerkers die over de juiste informatie beschikken om het merendeel van de oproepen direct af te handelen: het doorverbinden naar de achterliggende operationele organisatie is daardoor in veel gevallen niet noodzakelijk waardoor deze wordt ontlast. De invoering van het landelijk telefoonnummer politie is destijds tot stand gekomen op gezag van het korpsbeheerdersberaad. De algemene (niet-spoedeisende) telefonische bereikbaarheid van regionale politiekorpsen behoort tot de verantwoordelijkheid van de regionale korpsbeheerders, evenals het binnen de regio beschikbaar stellen – naast 0900-8844 – van rechtstreekse telefoonnummers. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
