<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dezentjé Hamming en Visser (beiden VVD) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie en de staatssecretaris van Financiën over de algemene heffingskorting voor illegalen. (Ingezonden 16 december 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22117
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van antwoorden op eerdere vragen (Aanhangsel Handelingen II, 2003-2004, nr. 1908) over de resultaten van een aangekondigd onderzoek naar belastingfaciliteiten voor illegalen. Gevraagd wordt ook te voorkómen dat aan illegalen een voorlopige teruggaaf wordt verleend en ervoor te zorgen dat zij niet meer in aanmerking kunnen komen voor de algemene heffingskorting.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aftrekposten Belastingen Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 827, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040505020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming</persoon>
            <persoon partij="VVD">Visser</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22117</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1755" allpagenumbers="1755 1756" vetnummer="2040505020" code="0405tkkvr827" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22117" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="827" onderwerp="" indiendatum="2004-12-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Visser</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-01-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Vreemdelingenzaken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn de resultaten van het aangekondigde onderzoek naar belastingfaciliteiten voor illegalen <voetnoot nummer="1"/>inmiddels bekend? Wilt u deze aan de Kamer toezenden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Worden de onterecht voorlopig toegekende algemene heffingskortingen voor het jaar 2004 inderdaad teruggevorderd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de ICT-problemen die deze zomer zijn ontstaan bij de IND van invloed op de door de staatssecretaris van Financiën toegezegde verscherpte controle bij de voorlopige teruggaaf? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de staatssecretaris van Financiën nog steeds in staat zijn toezegging na te komen dat aan illegalen vanaf 2005 geen voorlopige teruggaaf wordt verleend? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de staatssecretaris van Financiën bereid de fiscale voorwaarden , zoals opgenomen in de Wet IB 2001, zodanig aan te scherpen dat illegalen niet meer in aanmerking kunnen komen voor de algemene heffingskorting? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2004-06-25" bron="Kamervragen Dezentjé Hamming en Visser inzake het toekennen van de algemene heffingskorting aan illegalen, ingezonden">Kamervragen Dezentjé Hamming en Visser inzake het toekennen van de algemene heffingskorting aan illegalen, ingezonden, 25 juni 2004</noot>
         <noot nummer="2">Zie antwoorden Kamervragen 25 juni 2004 (Aanhangsel Handelingen nr. 1908, vergaderjaar 2003–2004)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Het onderzoek naar het aantal beschikkingen voorlopige teruggaaf 2004aan personen zonder geldige verblijfsvergunning is inmiddels afgerond. Uit het onderzoek is gebleken dat er in totaal negen beschikkingen ten onrechte of tot een te hoog bedrag zijn verleend. Voor zover sprake is van een onterecht verleende Voorlopige Teruggaaf is of wordt deze ingetrokken en teruggevorderd. Een tot een te hoog bedrag verleende Voorlopige Teruggaaf wordt gewijzigd en indien nodig teruggevorderd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4en 5">In verband met de invoering van het nieuwe proces Automatische Voorlopige Teruggaaf met ingang van 1 januari 2005, zijn er zoals vermeld in het antwoord op de Kamervragen van 25 juni 2004maatregelen getroffen die moeten voorkomen dat de voorlopige teruggaaf ten onrechte of tot een te hoog bedrag wordt vastgesteld. Eén van deze maatregelen is dat er onder meer vooraf gecontroleerd wordt op de verblijfsrechtelijke status. Als basis voor deze controle zullen de gegevens uit de Gemeentelijke Basisadministratie over de verblijfsrechtelijke status worden gebruikt. Na de ontvangst en na de beoordeling van een aanvraag om een verblijfsrecht wordt immers geautomatiseerd door de IND een verblijfstitel verzonden naar de Gemeentelijke Basisadministratie. Voorzover de ICT-problemen bij de IND in verband met de verblijfstitellevering aan de Gemeentelijke Basisadministratie tot twijfel kunnen leiden bij de controle, is met de IND overeengekomen dat de verblijfsrechtelijke gegevens handmatig gecontroleerd worden door het zogenoemde Koppelingsbureau van de IND. De belastingwetgeving maakt geen onderscheid tussen mensen met en mensen zonder verblijfsvergunning. Indien inkomen wordt genoten, wordt dit belast, ongeacht de aanwezigheid van een verblijfsvergunning. Mede door de uit het onderzoek blijkende omvang en de getroffen maatregelen zie ik thans onvoldoende reden om voor de algemene heffingskorting een uitzondering te maken. De samenhang in het systeem wordt daarmee geweld aangedaan. Ook vanuit een oogpunt van gelijke behandeling ligt een dergelijke stap niet in de rede. Toekenning van het premiedeel binnen de algemene heffingskorting, het overgrote deel dus, stuit af op het feit dat betrokkenen niet verzekerd zijn. Onder deze omstandigheden zie ik geen aanleiding wijzigingen aan te brengen in de wettelijke voorwaarden voor toekenning van de algemene heffingskorting. Concluderend ben ik van mening dat met de getroffen maatregelen het niet of slechts bij een zeer uitzonderlijke fout mogelijk is dat aan een in Nederland verblijvend persoon zonder geldige verblijfsvergunning ten onrechte het premiedeel van de algemene heffingskorting wordt toegekend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
