<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kruijsen en Waalkens (beiden PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over een nationaal importverbod op zeehondenproducten. (Ingezonden 17 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22548
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar stand van zaken van eerder uitgesproken intentie van ministers van Buza en LNV 'om een einde te maken aan de commerciële zeehondenjacht' die in maart in Canada weer geopend wordt (vraag verwijst naar uitspraken ministers in Mondelinge Vragenuur van 14 april 2004, Handelingen II, 2003-2004, 66, blz. 4292-4294). Gaat Nederland het Belgisch besluit om zeehondenproducten te weren, overnemen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Export) Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Jacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Export Jacht Zeehonden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1217, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040508690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kruijsen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22548</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2585" allpagenumbers="2585 2586" vetnummer="2040508690" code="0405tkkvr1217" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22548" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1217" onderwerp="" indiendatum="2005-02-17">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kruijsen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 maart 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1119, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u, zoals u vorig jaar aangaf, nog steeds «de behoefte om een einde te maken» <voetnoot nummer="1"/>aan de praktijk van de commerciële zeehondenjacht, die medio maart in Canada weer geopend zal worden en waarbij – als onderdeel van een driejaren managementplan – meer dan 330.000 zeehonden gedood zullen worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2 3">Bent u bereid het systeem dat België het afgelopen jaar heeft ingevoerd <voetnoot nummer="2"/>om zeehondenproducten te weren, waarbij de invoer van zeehondenproducten onderhevig is gemaakt aan een vergunningplicht, en er feitelijk geen vergunningen zijn afgegeven als eerste stap naar een algemeen importverbod, ook in Nederland te implementeren? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="4">Kunt u reageren op het advies dat het advocatenkantoor Crosby/Renouf gegeven heeft, waaruit blijkt dat een nationaal importverbod een redelijke kans maakt om vrijgesteld te worden van Artikel 28 van het EG-Verdrag? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat een nationaal importverbod, dat ook door België is voorgesteld, nodig is om druk uit te oefenen op de Europese Commissie om een Europees importverbod te bewerkstelligen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u deze vragen, in verband met de opening van de commerciële zeehondenjacht in Canada, beantwoorden vóór 20 maart aanstaande? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Mondelinge Vragenuur 14 april 2004, Handelingen 2003–2004, nr.66, pag. 4292–4294</noot>
         <noot nummer="2">Ministerieel besluit tot wijziging van het ministerieel besluit van 15 september 1995 waarbij de invoer van sommige goederen aan vergunning onderworpen wordt, Belgisch Staatsblad, 04.06.2004, editie 3, p. 42992</noot>
         <noot nummer="3" datum="2004-04-17" bron="De Standaard" titel="België stopt zeehondenbont">De Standaard, 17 april 2004: «België stopt zeehondenbont»</noot>
         <noot nummer="4">Juridisch advies van Crosby Renouf voor het EU-kantoor van het IFAW inzake de verenigbaarheid van een nationaal verbod op zeehondenproducten met de bestaande Europese regelgeving, april 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Zoals mijn collega van Buitenlandse Zaken vorig jaar heeft aangegeven, deelt hij de bezorgdheid over de zeehondenjacht in Canada, vooral wat betreft de omvang van de jacht en berichten over de gebrekkige naleving van de voorgeschreven dodingsmethoden.Specifiek heeft hij in uw Kamer gezegd dat hij dezelfde behoefte heeft als velen in de Kamer om een einde te maken aan de, overigens in Canada verboden, praktijk van de jacht op heel jonge dieren.Mijn collega van Buitenlandse Zaken en ik staan nog steeds op dit standpunt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In België is op 4 juni 2004 een vergunningplicht van kracht geworden voor de invoer van zeehondenhuiden vanuit landen buiten de Europese Unie. De invoervergunning zal in dit systeem enkel worden toegekend als het gaat om bont van zadelrob- en klapmutsjongen die op traditionele manier gejaagd zijn door de Inuits, zulks in verband met de Zeehondenrichtlijn (Richtlijn 83/129/EEG van 1983, gewijzigd bij de Richtlijn 87/370/EEG van 1989). Inmiddels heeft België een wetsvoorstel in voorbereiding waarbij de verwerking van zeehonden voor de productie en handel in principe verboden wordt.Ingevolge dit voorstel zal in de praktijk iedere invoer van zeehondenproducten, dus ook de invoer uit andere EU lidstaten, onmogelijk worden.De bovengenoemde uitzondering voor de Inuit-jacht is ook hier van toepassing. In principe ben ik bereid voor te stellen om ook in Nederland te komen tot invoerbeperkende maatregelen met betrekking tot zeehondenproducten, zowel vanuit landen buiten de Europese Unie als vanuit andere lidstaten.Wel moet dan aan twee voorwaarden zijn voldaan. In de eerste plaats acht ik het van belang dat deze nationale invoerbeperkende maatregelen verenigbaar zijn met het Europese en internationale recht.Hierover bestaat op dit moment nog geen zekerheid. Momenteel beraadt de Europese Commissie zich over het eerdergenoemde Belgische wetsvoorstel in het kader van een notificatieprocedure.In WTO-verband heeft Canada zijn bezorgdheid geuit over dit wetsvoorstel. Naast EU- en WTO-conformiteit van dergelijke invoerbeperkende maatregelen zal mijns inziens voorts sprake moeten zijn van een toename van de handel in zeehondenproducten in Nederland. Deze toename zou bijvoorbeeld verband kunnen houden met de vergunningplicht in België.Nederland heeft op dit moment nagenoeg geen handel in zeehondenproducten. Invoer vanuit derde landen is ongeveer nihil.Het te implementeren systeem moet derhalve wel een meerwaarde hebben en geen onnodige regels en daarbij behorende administratieve en bestuurlijke lasten opleveren. De ontwikkelingen rond de EU- en WTO-conformiteit en de handel in Nederland zal ik betrekken in verdere besluitvorming.Overigens zou het feit dat Nederland nadenkt over de mogelijkheden van nationale invoerbeperkende maatregelen voor zeehondenproducten er mijns inziens aan bij kunnen dragen dat meer steun ontstaat voor intensievere discussie met Canada door de Europese Commissie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De invoering van een importverbod voor de intracommunautaire handel is een maatregel die op grond van artikel 28 van het EG-Verdrag is verboden.De maatregel kan onder omstandigheden gerechtvaardigd worden met een beroep op artikel 30 van het EG-verdrag. In dit geval zou een beroep kunnen worden gedaan op de bescherming van het welzijn van zeehonden en/of van de goede zeden.De vraag is echter of deze rechtvaardigingsgrond ook kan worden ingeroepen als het gaat om de bescherming van het welzijn van zeehonden die elders (dus niet in Nederland) leven.Deze vraag laat zich niet zomaar beantwoorden, zoals ook het advies van Crosby Renouf constateert.Jurisprudentie van het Europese Hof van Justitie biedt vooralsnog weinig concrete aanknopingspunten. De tweede vraag die hierbij aan de orde komt, betreft de proportionaliteit van de maatregel.Gezien de beperkte handel in Nederland is het de vraag of de bijdrage van het gevraagde invoerverbod aan de bescherming van het welzijn van zeehonden voldoende zal zijn om de maatregel te rechtvaardigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee.Tot mijn spijt is dit vanwege afstemming met de andere departementen niet gelukt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
