<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Graus (PVV) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over procedure zwerfdieren. (Ingezonden 27 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28520
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website www.spitsnet.nl over de procedures ten aanzien van 'gedumpte' dieren. Vragensteller is van mening dat er overleg moet plaatsvinden tussen de AID en de politie enerzijds, en de Dierenbescherming, dierentehuizen en opvangcentra anderzijds, als er een loslopend dier wordt aangetroffen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1906, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060713900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV) Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Graus</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28520</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4029" allpagenumbers="4029" vetnummer="2060713900" code="0607tkkvr1906" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28520" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1906" onderwerp="" indiendatum="2007-04-27">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Graus</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het bericht «beter overleggen over gedumpt dier»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bestaat er binnen de Algemene Inspectiedienst (AID) en bij de Politie een procedure hoe om te gaan met zwerfdieren? Zo ja, hoe luidt deze procedure? Zo neen, bent u bereid ervoor te zorgen dat deze er zo spoedig mogelijk komt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat er overleg tussen de AID en de Politie enerzijds en de Dierenbescherming, Dierentehuizen en de Opvangcentra anderzijds dient plaats te vinden als er een loslopend dier wordt aangetroffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://spitsnet.nl/rubriek.php/1/0/Binnenland.html">http://spitsnet.nl/rubriek.php/1/0/Binnenland.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Binnen de AID bestaat er geen procedure voor het opvangen van zwerfdieren, omdat het vangen van zwerfdieren niet tot de taken van de AID behoort. In de praktijk wordt de politie soms geconfronteerd met aangereden of losgebroken wild. Politiekorpsen hebben zelf uiteenlopende afspraken gemaakt met diverse betrokkenen zoals dierenartsen, Faunabeheer of een Wildbeheereenheid. De gemaakte afspraken zijn niet uniform. In gevallen waarin loslopende dieren een (verkeers)gevaarlijke situatie veroorzaken, dan wel de openbare orde (dreigen te) verstoren, dient aan deze situaties een eind gemaakt te worden. De basis voor het optreden van de politie is dan gelegen in de Politiewet 1993. Ingeval van handelen in het kader van de handhaving van de openbare orde, handelt de politie – en indien van toepassing een dierenarts of een jachtaktehouder – onder het gezag van de burgemeester. De situatie ter plaatse kan er in voorkomende gevallen toe leiden dat snel afdoende maatregelen moeten worden getroffen. Voorafgaand overleg is dan niet in alle gevallen mogelijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
