<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de Jamby-affaire. (Ingezonden 25 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20995
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel "Doofpotaffaire op OCW" in P.M.den Haag van 24 juni 2004, over de Jamby-affaire. Het artikel betreft o.a. een gesprek tussen secretaris-generaal Bruins Slot en Joan de Wijkerslooth, de conclusie van de rechter dat het ministerie van OCW het onderzoek van Deloitte en Touche heeft gemanipuleerd, en de rol van toenmalig directeur-generaal Vrolijk. Deze vragen dienen ter aanvulling van eerdere vragen terzake van het lid Azough (GroenLinks), ingezonden 17 juni 2004, en van de leden Van Dam, Hamer en Tichelaar (allen PvdA), ingezonden 25 juni 2004. (Zie ook Aanhangsel Handelingen II, 2003-2004, de nrs. 1860 en 2169.)</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Computers in het onderwijs Onderwijs Cultuur en Wetenschap (ministerie) Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2170, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030416630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-08-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20995</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4587" allpagenumbers="4587 4588" vetnummer="2030416630" code="0304tkkvr2170" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20995" issn-nummer="ISSN 0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2170" onderwerp="" indiendatum="2004-06-25">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31 augustus 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1860, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u het artikel over de Jamby-affaire in P.M.denHaag <voetnoot nummer="1"/>gelezen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Was u destijds op de hoogte van het gesprek tussen secretaris-generaal Harm Bruins Slot en Joan de Wijkerslooth, waarover in dit artikel wordt gesproken? Zo ja, bent u op de hoogte van wat daar is gewisseld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Verbindt u gevolgen aan de conclusie van de rechter dat het ministerie van OCenW het onderzoek van Deloitte en Touche heeft gemanipuleerd? Ziet u in dergelijke kwalificaties enige aanleiding om deze aantijgingen te betrekken in lopende onderzoeken naar de bestuurscultuur en onregelmatigheden bij het ministerie OCenW? </vraag>
      <vraag nummer="4">Was u op de hoogte van het feit dat directeur-generaal Vrolijk heeft gevraagd om een administratieve oplossing, zoals staat vermeld in het concept rapport van Deloitte en Touche? Was u ervan op de hoogte dat daardoor de afdeling wetgeving en juridische zaken niet hoefde te worden geconsulteerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat de heer De Lange is benoemd tot vertrouwenspersoon op het ministerie, zoals gemeld in bovenstaand artikel? Zo ja, kunt u aangeven wat een dergelijke functie inhoudt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-06-24" bron="P.M.denHaag" titel="Doofpotaffaire op OCW">P.M.denHaag, 24 juni 2004: «Doofpotaffaire op OCW»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerder vragen terzake van het lid Azough (GroenLinks), ingezonden 17 juni 2004 (vraagnummers 2030416060 en 2030416070) en van de leden Van Dam, Hamer, Tichelaar (allen PvdA), ingezonden 25 juni 2004 (vraagnummer 2030416620). </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het gesprek waaraan u refereert, heeft op 18 maart 2002 plaatsgevonden en dat betrof de periode waarin de heer drs. L.M.L.H.A. Hermans minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen was. In het overdrachtsdossier is geen informatie opgenomen over de inhoud van het bedoelde gesprek. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De conclusie van de rechter is gebaseerd op een mailwisseling tussen de directeur Accountantsdienst van mijn ministerie en Deloitte &amp; Touche. De feiten zijn als volgt. De directeur Accountantsdienst fungeerde als opdrachtgever voor het onderzoek. Vanuit deze rol heeft Deloitte &amp; Touche op 1 maart 2002 de eerste versie van het conceptrapport aan de directeur Accountantsdienst voorgelegd voor een bespreking op maandag 4 maart 2002. In het tussenliggende weekend heeft een mailwisseling plaatsgevonden tussen opdrachtgever en opdrachtnemer. In die mailwisseling wordt de onderzoeker gewezen op een aantal onvolkomenheden in het rapport o.a. het ontbreken van een managementsamenvatting en het ontbreken van de opvatting van toenmalig directeur-generaal mr. J. Vrolijk. In het weekend is het conceptrapport ten dele aangevuld en een nieuwe versie werd ter bespreking voorgelegd. In die bespreking bleek ook dat het onderzoek nog niet geheel was afgerond en een belangrijk interview met toenmalig directeur-generaal mr. J. Vrolijk nog moest plaatsvinden. Dit interview heeft pas na de mailwisseling en de bespreking van dit eerste conceptrapport kunnen plaatsvinden. Op basis daarvan heeft Deloitte &amp; Touche het rapport aangepast en een definitieve versie aan de toenmalig secretaris-generaal mr. H.J.E. Bruins Slot gezonden. Ik beschouw dit handelen van de directeur accountantsdienst niet als manipuleren van de onderzoeksresultaten. Op 14 juni 2004 heb ik besloten dat er met betrekking tot de Jamby-affaire een interne evaluatie binnen het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap zal plaatsvinden, waarin de gang van zaken rond het onderzoek van Deloitte&amp;Touche wordt meegenomen. Deze evaluatie is primair bedoeld om na te gaan wat het departement van deze kwestie kan leren. Deze interne evaluatie wordt in de maand september 2004 afgerond. Vooruitlopend op de resultaten van deze evaluatie, die aan de Tweede Kamer zal worden toegezonden, kan ik u nu al berichten dat ik, in het verlengde van het veranderingsproces dat reeds in gang is gezet (Apollo) in het bijzonder aandacht schenk aan een duidelijke verantwoordelijkheidsverdeling tussen leidinggevenden en aan de extra zorgvuldigheid die vereist is bij de afhandeling van vergelijkbare zaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, in die periode was ik geen minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap. Zie ook het antwoord op vraag 2 van de leden Van Dam, Hamer en Tichelaar van 25 juni 2004 (Aanhangsel Handelingen nr. 2169, vergaderjaar 2003–2004) De toenmalig minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, de heer drs. L.M.L.H.A. Hermans, heeft mij laten weten dat hij op de hoogte was van het feit dat er een administratieve oplossing gevonden zou worden voor de door Jamby verrichte werkzaamheden. Hij is niet op de hoogte gebracht van de inhoud van de afspraken noch van de omvang van het bedrag dat er mee gemoeid was. Dat de directie Wetgeving en Juridische Zaken niet is geconsulteerd, was aan de heer drs. L.M.L.H.A. Hermans niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De heer De Lange is, samen met een andere ambtenaar van het ministerie, op 26 mei 2004 voor een korte periode aangesteld als vertrouwenspersoon voor het ministerie. Naar aanleiding van de «anonieme brief» inzake de benoeming en beloning van ambtenaren in schaal 16 en hoger is, met het oog op een optimale veiligheid en maximale objectiviteit, besloten een vertrouwenspersoon te benoemen die meer op afstand van het ministerie kan opereren. Met ingang van 10 juni 2004 is de heer mr. J. de Ruiter aangesteld als externe vertrouwenspersoon voor het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap. Hij heeft daarmee de plaats ingenomen van de twee interne vertrouwenspersonen. Een vertrouwenspersoon wordt door de secretaris-generaal aangewezen om medewerkers bij te staan die enige vorm van niet-integer gedrag, de zogeheten misstand, binnen het ministerie constateren. Dit kan een misstand betreffen als bedoeld in de Interne klokkenluidersregeling OCW, gebaseerd op de regeling procedure inzake het omgaan met een vermoeden van een misstand, nr. AD/2000/U98929 van 7 december 2000 (Stcrt. 2000, nr. 243) van de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, zoals deze regeling nadien is gewijzigd (Stcrt. 2002, nr. 249). Of het kan gaan om ongewenst gedrag jegens de medewerker, bijvoorbeeld in de vorm van pesten op het werk, seksuele of andere intimidatie dan wel discriminatie, zoals bedoeld in de Klachtenprocedure Seksuele intimidatie en discriminatie. Voor OCW is mr. J. de Ruiter vertrouwenspersoon in het kader van de Interne klokkenluidersregeling, en is een OCW-ambtenaar, een vrouwelijke medewerker van een van de beleidsdirecties, vertrouwenspersoon in het kader van de Klachtenprocedure seksuele intimidatie en discriminatie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
