<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verbugt en Van Rey (beiden VVD) over de tracé-uitwerking van de A73-Zuid. (Ingezonden 18 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2073
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de verkeerssituatie die zal ontstaan bij Roermond, wanneer het tracébesluit wordt uitgevoerd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeer Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 155, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Rey</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2073</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="313" allpagenumbers="313 314" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="155" onderwerp="" indiendatum="1995-10-18">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Rey</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-10-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is in de thans voorliggende trace´-uitwerking van de A73-Zuid de zuidelijke schakel in de stadstraverse Roermond weggevallen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de vrees dat er daardoor voor Roermond een onaanvaardbare verkeerssituatie ontstaat? Is het niet wenselijk deze schakel op te nemen in het trace´ voor de A73-Zuid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is in de voorliggende trace´-uitwerking geen aansluiting voorzien op het bovenregionaal bedrijventerrein Heide/ Roerstreek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting, dat hiermee wordt afgeweken van de lijn van eerdere plannen aangaande de tracering van de A73-Zuid en dat dit, in het licht van de economische ontwikkeling van Midden-Limburg niet wenselijk is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een nader onderzoek in te stellen naar de aansluitingsproblematiek van de A73 bij Roermond, met als doel te komen tot een aanvaardbare verkeersoplossing voor de stad zoals ook met de keuze voor de oostvariant wordt beoogd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Aangezien het trace´besluit rijksweg 73-Zuid van 3 maart 1995 onderdelen bevat, waarvan de effecten niet in de projectnota/MER zijn beschreven is besloten tot het opstellen van een Uitwerkings-MER ten behoeve van de uitwerking van die onderdelen. Ee´n van de onderdelen betreft de kruising van het Roerdal. Waar in het alternatief D-1, zoals beschreven in de projectnota/MER, het Roerdal wordt gekruist door middel van een brug, is in het trace´besluit een tunnelpassage voorzien. Hierdoor is de in de projectnota/MER Rijksweg 73-Zuid voorziene parallelle brugverbinding ten behoeve van het completeren van het lokale wegennet van Roermond komen te vervallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Het lokale verkeers- en verkeersleefbaarheidsprobleem wordt ten gevolge van rijksweg 73 al substantieel verminderd doordat noord–zuid-verkeer en vice versa niet meer door Roermond maar langs Roermond zal rijden. De resterende hinder kan verder worden verminderd door lokale verkeerskundige maatregelen te treffen door de wegbeheerder, de gemeente Roermond, in samenspraak met de provincie en het Rijk. Op de wenselijkheid van deze schakel zal ik ingaan in de door mij vo´o´r het kerstreces te nemen beslissing. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het thans voorliggende Uitwerkings-MER Rijksweg 73-Zuid, Roermond–St. Joost, is in Roermond ter hoogte van de Koninginnelaan een volledige aansluiting op de Rijksweg 73 voorzien. Deze aansluiting geeft de mogelijkheid om de door Roermond gewenste nieuwe ontsluiting van het bovenregionale bedrijventerrein Heide/Roerstreek (plaatselijk «Industrieterrein Heide» genoemd) te realiseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Vanwege het feit dat voor Rijksweg 73, Venlo–Joost, een gecombineerde trace´-/m.e.r.-procedure is gestart heeft mijn voorgangster op 2 november 1992 het trace´besluit van 1985 ingetrokken, waarmee alle op dat besluit gebaseerde plannen/afspraken zijn vervallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Hiertoe is reeds een werkgroep, bestaande uit vertegenwoordigers van de gemeente Roermond en de regionale directie Limburg van Rijkswaterstaat geformeerd. Deze werkgroep heeft tot taak het inventariseren van en het aangeven van oplossingen voor de verkeerskundige en verkeersleefbaarheidsproblematiek in Roermond. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
