<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Valk en Van Gijzel (beiden PvdA) over het door rood licht rijden bij de A 9-rotonde te Alkmaar. (Ingezonden 30 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2127
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Trouw (26 oktober 1995) over een Alkmaarse kantonrechter die de normale boete voor het door rood licht rijden bij de A 9-rotonde te Alkmaar heeft verlaagd, omdat de stoplichten 's nachts verkeerd staan afgesteld waardoor er onredelijk lang gewacht moet worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersdelicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeersdelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 206, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Valk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Gijzel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2127</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="417" allpagenumbers="417" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="206" onderwerp="" indiendatum="1995-10-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Valk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Gijzel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-11-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de Alkmaarse kantonrechter de normale boete voor het door rood licht rijden bij de A 9-rotonde te Alkmaar verlaagd, omdat de stoplichten daar ’s nachts verkeerd staan afgesteld waardoor er onredelijk lang moet worden gewacht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Betekent dat, dat in het vervolg iedere automobilist die op dat punt in de fout gaat op clementie kan rekenen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Rijdt vanwege deze afstelling van de stoplichten zo’n 70% van de automobilisten door rood licht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welk effect heeft dat op de verkeersveiligheid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid Rijkswaterstaat opdracht te geven deze lichten op een wijze af te stellen dat zij geen verkeersovertredingen uitlokken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-10-26" bron="Trouw">Trouw, 26 oktober 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De kantonrechter te Alkmaar heeft in de onderhavige zaak inderdaad geoordeeld dat de regeling van de verkeerslichten ter plaatse gedurende de nacht te wensen overliet. In verband daarmee heeft hij in de aan hem voorgelegde beroepszaak, de oorspronkelijk opgelegde sanctie voor het rijden door rood licht, verlaagd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. De uitspraak van de kantonrechter is gebaseerd op de omstandigheden in een concreet geval. Dat neemt niet weg dat hij in een volgende procedure naar verwachting tot eenzelfde oordeel kan komen, zolang die omstandigheden die, naar het oordeel van de rechter, met name zijn gelegen in de afstelling van de verkeerslichten, niet zijn gewijzigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het in het aangehaalde krantenartikel genoemde percentage overtreders van 70, kan door mij niet worden bevestigd. Wel is bekend dat, indien de afstelling van verkeerslichten tot onnodig lange wachttijden leidt, het aantal overtredingen aanzienlijk kan toenemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het rijden door een rood verkeerslicht moet worden aangemerkt als een ernstige verkeersovertreding. Zelfs indien in een concreet geval geen gevaarlijke situatie ontstaat, dan nog tast een dergelijke overtreding de zogeheten «roodlicht-discipline» aan. Dit laatste heeft zonder meer een ongunstige invloed op de verkeersveiligheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb inmiddels de Directie Noord-Holland van de Rijkswaterstaat verzocht een onderzoek in te stellen naar de afstelling van de betrokken verkeerslichten. Op basis van dat onderzoek wordt bezien of de afstelling moet worden aangepast dan wel andere maatregelen dienen te worden genomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
