<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Huys (PvdA) over de reductie van de vistuigen voor de palingvisserij. (Ingezonden 9 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2156
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Visserij (Binnenvisserij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Visserij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 234, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Huys</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2156</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="473" allpagenumbers="473" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="234" onderwerp="" indiendatum="1995-10-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Huys</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-11-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Wanneer zal de Stuurgroep IJsselmeer haar rapport over de reductie van de vistuigen voor de palingvisserij presenteren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer denkt u een besluit te nemen over het voorgenomen visserijbeleid in het IJsselmeer? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid in uw besluit expliciet rekening te houden met de levensvatbaarheid van de kleine zelfstandige bedrijven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u het oordeel dat er geen sprake kan zijn van een generieke korting van bijvoorbeeld 50 procent? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid met de Kamer te overleggen alvorens een definitief besluit te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het rapport is op 20 oktober 1995 aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik streef er naar de besluitvorming af te ronden op een zodanig tijdstip dat eventuele maatregelen gee¨ffectueerd kunnen zijn vo´o´r de opening van het seizoen 1996 in april van dat jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het door mij voorgestane visserijbeleid ziet ten algemene toe op de levensvatbaarheid van een gehele bedrijfstak en niet op individuele bedrijven. In het rapport wordt door de Stuurgroep voorgesteld een minimum aantal vistuigen vast te stellen, waar een bedrijf als gevolg van de reductie niet onder kan zakken. De sector zelf acht het kennelijk van belang de levensvatbaarheid van kleine bedrijven mede in ogenschouw te nemen. In hoeverre individuele bedrijven overigens reageren op gewijzigde omstandigheden is niet te voorzien. Uiteraard is het wel van belang in het beleid een evenwichtige benadering te kiezen zodanig dat niet bepaalde groepen van bedrijven zwaarder getroffen worden dan andere groepen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Mocht de sector niet zelf, op basis van een visplan, de visserij-inspanning in evenwicht brengen met de visserijmogelijkheden, dan blijft alleen de weg open van algemene, generieke maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
