<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koenders en Douma (beiden PvdA) aan de ministers voor Ontwikkelingssamenwerking en van Economische Zaken in verband met schendingen van vakbondsmensenrechten van medewerkers van een palmoliebedrijf door de Indonesische regering. (Ingezonden 30 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25983
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het bedrijf Musim Mas in Indonesië schendt de vakbondsrechten van werknemers. Vakbondsleiders worden gevangenomen, vakbondsleden worden ontslagen of contracten worden niet verlengd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Arbeid (Werknemers) Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Arbeidsvoorwaarden Indonesië Mensenrechten Werknemersorganisaties</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1808, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050614140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS) Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Douma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-07-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25983</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3851" allpagenumbers="3851 3852" vetnummer="2050614140" code="0506tkkvr1808" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25983" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1808" onderwerp="" indiendatum="2006-05-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Douma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-07-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Van Ardenne-Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichtgeving van de FNV en Amnesty International over schendingen van vakbondmensenrechten van werknemers van het bedrijf Musim Mas in Indonesië? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u de bovengenoemde berichten over onder andere het gevangennemen van zes vakbondsleiders, het ontslaan van 700 vakbondsleden en het niet verlengen van contracten van vakbondsleden bevestigen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, deelt u de mening dat het hierbij gaat om schendingen van vakbondmensenrechten, zoals overeengekomen in de Round Table for Sustainable Palm Oil, te weten criteria 6.6. en 6.8 over de vrijheid van vakbondsorganisatie en non-discriminatie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid deze schendingen bij de Indonesische regering aan de orde te stellen tijdens de Nederlandse handelsmissie van 29 mei tot 3 juni en tevens te pleiten voor vrijlating van de vakbondsleiders, het weer in dienst nemen van vakbondsleden, het erkennen van de Musim Mas Kahutindo Vakbond, en het oplossen van het onderliggende conflict over arbeidsvoorwaarden en werkomstandigheden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u ervan op de hoogte dat Musim Mas een vooraanstaand lid is van het WSSD-partnerschap, waarbij ook de Nederlandse regering en de Indonesische regering zijn aangesloten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u het met mij eens dat het optreden van Musim Mas ten opzichte van vakbondsleiders en vakbondsleden lijnrecht ingaat tegen het door de regering gesteunde beleid ter bevordering van vakbondsrechten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u gemotiveerd toelichten of u het wenselijk acht dat Nederland, gezien het feit dat Musim Mas een vooraanstaand lid is van het WSSD-partnerschap, betrokken blijft bij dit partnerschap? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid deze vragen zo spoedig mogelijk te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://web.amnesty.org/appeals/index/idn-010506-wwa-eng; en de brief van de FNV, kenmerk 88/042/212 aan de minister van Economische Zaken en de minister voor Ontwikkelingssamenwerking">http://web.amnesty.org/appeals/index/idn-010506-wwa-eng; en de brief van de FNV, kenmerk 88/042/212 aan de minister van Economische Zaken en de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">FNV heeft via een brief van 15 mei 2006 hiervoor aandacht gevraagd. Maar ook uit het FNV Mondiaal Magazine van maart jl., lokale persberichten in Indonesië en via contacten vanuit het WSSD partnerschap markttoegang ken ik bovengenoemde berichten. Inmiddels is ook bekend dat op 7 juni jl. PT Musim Mas en de vakbond Kahutindo tot een vergelijk zijn gekomen (zie bijlage). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Round Table on Sustainable Palm Oil (RSPO) is een multistakeholder initiatief met ruim honderd reguliere leden, waaronder betrokkenen uit het bedrijfsleven en tien ngo’s. De RSPO heeft in november 2005 principes en criteria aangenomen waaraan duurzame palmolie moet voldoen. PT Musim Mas heeft als lid van de Executive Board van de RSPO deze mede onderschreven. De principes en criteria hebben onder meer betrekking op ecologische, agronomische en sociale (inclusief arbeidsrechtelijke) aspecten. Daarbij wordt verwezen naar bestaande internationale overeenkomsten en conventies, waaronder ook de ILO conventies ter zake. De kwestie is in behandeling bij de ILO. Het is aan de ILO om te beoordelen of sprake is van schending van vakbondsmensenrechten. Inmiddels is bekend uit het Report III (part 1A) van de International Labour Conference, 95th session 2006, dat Indonesië gevraagd wordt om verbeteringen in de toepassing van door haar geratificeerde ILO conventies 87 en 98. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Door de minister van Economische Zaken is tijdens zijn bezoek aan Indonesië aandacht gevraagd voor berichtgeving in de brief van FNV van 15 mei jl. met betrekking tot het arbeidsconflict tussen PT Musim Mas en de vakbond SP Kahutindo bij coördinerend minister Boediono van Economische Zaken, minister Pangestu van Handel en minister Idris van Industrie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">PT Musim Mas is geen lid van het WSSD-partnerschap markttoegang voor palmolie. Het bedrijf heeft wel deelgenomen aan activiteiten die vanuit het WSSD partnerschap zijn georganiseerd, waaronder een workshop over sustainable palm oil op 1 maart 2006. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zonder op de hoogte te zijn van alle terzake doende feiten en omstandigheden kan deze vraag niet met stelligheid worden beantwoord. De veroordelingen hebben naar het voorkomt de geldende Indonesische rechtsgang doorlopen. Zoals in vraag 3 is aangegeven, is de kwestie onder de ILO (Committee on Freedom of Association) die terzake tot een oordeel zal komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er is geen sprake van een lidmaatschap van PT Musim Mas (zie vraag 5). Met het oog op toekomstige duurzame productie van palmolie en de toepassing van RSPO principes en criteria, zijn gebeurtenissen zoals die bij PT Musim Mas echter wel relevant voor bespreking in het WSSD partnerschap. Het WSSD partnerschap beoogt immers markttoegang en duurzame productie voor zowel plantages als kleine producenten te verbeteren, waarbij de principes en criteria van de RSPO richtinggevend zijn. Het WSSD partnerschap markttoegang biedt daarbij een platform voor dialoog, waarbij zaken aan de orde komen die verband houden met People, Planet en Profit. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
