<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de tekorten in de thuiszorg. (Ingezonden 11 juli 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26066
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een aantal berichten dat thuiszorginstellingen niet de gevraagde zorg kunnen leveren omdat er volgens zorgkantoren geen extra AWBZ-geld beschikbaar is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1877, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-07-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26066</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3993" allpagenumbers="3993" vetnummer="2050616310" code="0506tkkvr1877" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26066" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1877" onderwerp="" indiendatum="2006-07-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-07-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Wat is uw reactie op berichten dat thuiszorginstellingen niet de gevraagde zorg kunnen leveren omdat er volgens zorgkantoren geen extra AWBZ-geld beschikbaar is? 1, 2, 3, 4 </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe rijmt u dit met uw uitspraak tijdens het Algemeen Overleg Modernisering AWBZ d.d. 22 juni jl. dat mensen de zorg krijgen waar zij voor geïndiceerd zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of er andere zorginstellingen en/of andere AWBZ-sectoren zijn die ook dergelijke maatregelen hebben moeten nemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u dat AWBZ-zorg een recht is en het daarom niet acceptabel is dat die zorg niet geleverd kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat gaat u doen om de problemen op te lossen en te voorkomen dat mensen verstoken blijven van zorg of dat de wachtlijsten in de thuiszorg weer gaan oplopen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u deze vragen beantwoorden samen met de inventarisatie van knelpunten door het College Tarieven Gezondheidszorg/Zorgautoriteit in oprichting (CTG/ZAio)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-5" bron="Brief van de Stichting Thuiszorg Brabant Noord-Oost te Uden aan klanten">Brief van de Stichting Thuiszorg Brabant Noord-Oost te Uden aan klanten, 5 juli 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2006-07-10" bron="De Gelderlander, Dagblad van het Noorden">De Gelderlander, Dagblad van het Noorden, 10 juli 2006</noot>
         <noot nummer="3" datum="2006-07-10" bron="Brief van Beter Thuis Wonen aan het Landelijk Partijbureau SP">Brief van Beter Thuis Wonen aan het Landelijk Partijbureau SP, 10 juli 2006</noot>
         <noot nummer="4" datum="2006-06-30" bron="Persbericht " titel="Klantentop verpleging en verzorging in Noordoost Noord-Brabant">Persbericht «Klantentop verpleging en verzorging in Noordoost Noord-Brabant», 30 juni 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Voor een goede beoordeling van de situatie is het van belang om over de juiste informatie te beschikken over de omvang van het probleem en de achtergronden van dit probleem. Zoals in mijn brief van 21 juli over knelpunten in de AWBZ (DLZ/KZ-2702602) staat vermeld, wil ik zo snel mogelijk dit inzicht verkrijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Deze toezegging blijft van kracht. Mocht uit de in mijn brief aangekondigde inventarisatie en analyse blijken dat er zich knelpunten voordoen, dan zal ik maatregelen nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb het Ctg/ZAio gevraagd de totale omvang van de knelpunten rond 15 augustus a.s. in beeld te brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik blijf uitgaan van de zorgplicht die bij de uitvoering van de AWBZ bestaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor het antwoord op deze vraag verwijs ik u naar mijn brief van 21 juli over knelpunten in de AWBZ (DLZ/KZ-2702602). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik heb het Ctg/ZAio verzocht rond 15 augustus a.s. deze inventarisatie aan te leveren. Gelet op het spoedeisende karakter van deze vragen heb ik uw vragen zo snel mogelijk beantwoord. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
