<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verkerk (AOV) over het verwijderen van radiatoren uit stationswachtkamers. (Ingezonden 12 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2430
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft voorkoming van gebruik van de wachtkamers door daklozen, en het beleid t.a.v. de consumentenbescherming.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consumenten Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 487, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="AOV">Verkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2430</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="989" allpagenumbers="989 990" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="487" onderwerp="" indiendatum="1996-01-12">
         <vrager partij="AOV" oorsprong="parlement">Verkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-01-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de NS sedert het invallen van de kou in november 1995 de radiatoren van de centrale verwarming in de wachtkamers op station Heemstede-Aerdenhout verwijderd om te voorkomen dat daklozen de wachtkamers als verblijfplaats gebruiken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het verwijderen van de verwarming uit stationswachtkamers vast beleid of een nieuwe beleidslijn van de NS? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, acht u deze handelwijze in overeenstemming met het door u voorgestane beleid t.a.v. de consumentenbescherming? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid het recht op verwarmde wachtkamers op NS-stations te regelen in de toekomstige wetgeving voor de consumentenbescherming in het openbaar spoorwegvervoer? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-01-10" bron=", ingezonden brief van Dr. G.L. Durlacher, NRC Handelsblad" titel="NS-wachtkamers">«NS-wachtkamers», ingezonden brief van Dr. G.L. Durlacher, NRC Handelsblad, 10 januari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Om overlast van dak- en thuislozen te voorkomen heeft NS besloten de radiatoren te verwijderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Sinds het invallen van de kou in november 1995 hebben veel dak- en thuislozen de verwarmde wachtkamers van het station Heemstede-Aerdenhout gebruikt als verblijfplaats. Dit leidde tot overlast voor de reizigers, die hierdoor min of meer gedwongen waren om op het perron de komst van hun trein af te wachten. De beheerder van het station heeft in eerste instantie getracht de overlast te bestrijden door middel van regelmatige controles door de spoorwegpolitie (immers, op het perron dient men in het bezit te zijn van een geldig vervoerbewijs). Deze maatregel werkte niet omdat de dak- en thuislozen terugkeerden naar de wachtkamer zodra de spoorwegpolitie was vertrokken. Als noodmaatregel heeft de beheerder daarom besloten de radiatoren te verwijderen, zodat de wachtkamers minder aantrekkelijk zijn voor dak- en thuislozen. Hierdoor is de overlast voor de reizigers aanmerkelijk afgenomen. De reizigers kunnen nu in elk geval beschut, zij het niet verwarmd, op de trein wachten. Hierbij is geen sprake van vast beleid noch van een nieuwe beleidslijn; een probleem op lokaal niveau is met een op de lokale situatie toegesneden maatregel opgelost. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. NS is een commercieel bedrijf dat streeft naar een zo aantrekkelijk mogelijk produkt voor haar klanten. Een verwarmde wachtkamer kan daar een rol in spelen, doch dat geldt ook voor een wachtkamer waar de reizigers veilig en beschut kunnen verblijven. De consumentenbescherming heeft tot doel regels op te stellen voor een correcte behandeling van de reiziger alsmede procedures die gevolgd kunnen worden indien een reiziger zich niet correct behandeld voelt. Voorts zal de consumentenbescherming de consumentenorganisaties een platform bieden om een vorm van inspraak te realiseren. De consumentenorganisaties kunnen zodoende ook kwaliteitsaspecten – waaronder de voorzieningen op stations – aan de orde stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. De toekomstige wetgeving regelt de inspraakmogelijkheden van consumentenorganisaties in de NS-dienstverlening. Deze wetgeving heeft niet het oogmerk het kwaliteitsniveau inhoudelijk te regelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
