<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over de gemeente Groningen die van plan is een eigen inkomensbeleid te gaan voeren. (Ingezonden 16 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2201
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Groningen Inkomens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 275, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2201</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="561" allpagenumbers="561" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="275" onderwerp="" indiendatum="1995-10-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 november 1995), zie ook Aanhangsel Handelingen, nr. 243, Vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat de gemeente Groningen van plan is een eigen inkomensbeleid te gaan voeren in het kader van de bijzondere bijstand? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van plan de gemeente Groningen op de vingers te tikken en te verbieden een eigen inkomensbeleid te voeren? Zo ja, welke redenen hebt u daarvoor? </vraag>
      <vraag nummer="3">Gaat u in de komende nota over armoedebestrijding vastleggen, dat de gemeenten de ruimte krijgen om zelf aan inkomensbeleid te doen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, wilt u de gemeenten – daarop vooruitlopende – nu al toestaan een eigen inkomensbeleid te voeren ten behoeve van bijstandsgerechtigden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-10-12" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 12 oktober 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In concreto wil de gemeente Groningen de volgende maatregelen gaan invoeren: – een tegemoetkoming voor duurzame gebruiksgoederen voor bepaalde categoriee¨n bijstandsgerechtigden. Bij de versterking daarvan vind een toetsing plaats van de bijzondere inviduele omstandigheden; – een verlaging van het bedrag waarboven bijzondere bijstand kan worden verleend, het zgn. drempelbedrag; – invoering van een kortingspas, om minima en bejaarden te stimuleren deel te nemen aan activiteiten op het terrein van sport, recreatie en cultuur. Deze maatregelen zullen ingaan in 1996. De voornemens van de gemeente Groningen passen binnen de nieuwe Bijstandswet, die op 1 januari a.s. in werking treedt, en de circulaire Gemeentelijk minimabeleid van 15 mei 1992. Er is derhalve geen aanleiding correctief in te grijpen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De nota over armoedebestrijding «De andere kant van Nederland» hebt u inmiddels ontvangen. In deze nota wordt aangegeven dat gemeenten de bevoegdheid zullen krijgen om bijzondere bijstand categoriaal te verstrekken, als er sprake is van een groep burgers die door bijzondere omstandigheden hogere bestaanskosten hebben die niet uit de normuitkering bestreden kunnen worden. Indien gemeenten van deze mogelijkheid gebruik willen maken, zullen zij enkele randvoorwaarden in acht moeten nemen. Hiertoe zal de Algemene bijstandswet worden aangepast. Om eenzelfde benadering ook mogelijk te maken voor het gemeentelijk minimabeleid zal de thans geldende circulaire vergaand worden gewijzigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dit is, zo geformuleerd, niet aan de orde. De antwoorden op vraag 2 en 3 moge dit verduidelijken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
