<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dittrich en Van Boxtel (beiden D66) over de medische verzorging van gedetineerden in penitentiaire inrichtingen. (Ingezonden 13 juni 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2083
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft onderzoek door de inrichtingsarts naar de doodsoorzaak van overleden (drugsverslaafde) gedetineerden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 165, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
            <persoon partij="D66">Van Boxtel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-06-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2083</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="333" allpagenumbers="333 334" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="165" onderwerp="" indiendatum="1995-06-13">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Boxtel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31 oktober 1995), zie ook Aanhangsel nr. 1014, vergaderjaar 1994–1995 Hierbij bied ik u aan het op 17 oktober jl. uitgebrachte eindrapport van de werkgroep van Dinter. Deze werkgroep is in april van dit jaar door mij ingesteld met de opdracht de organisatie van de medische zorg in de inrichtingen van het gevangeniswezen door te lichten, knelpunten te signaleren en ter zake aanbevelingen te formuleren. Ik verwijs hierbij mede naar mijn antwoord van 12 juli jl. op de vragen van de leden van uw Kamer, de heren Dittrich en Van Boxtel, over de medische verzorging van gedetineerden in penitentiaire inrichtingen (vragen ingekomen 13 juni 1995), waarin ik heb toegezegd na verschijning van onderhavig rapport uw Kamer nader te zullen informeren. De aanbevelingen die de werkgroep in haar eindrapport">
         <antwoorder functie="" ministerie="Justitie"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over de bezorgdheid van de Nationale Ombudsman <voetnoot nummer="1"/>over de medische verzorging van gedetineerden in penitentiaire inrichtingen, deskundigheid van de penitentiair inrichtingswerkers en de bereikbaarheid van de inrichtingsartsen, gegeven het feit dat ongeveer de helft van alle gedetineerden drugsverslaafd is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel mensen zijn er de afgelopen vijf jaar in gevangenissen en huizen van bewaring overleden? Hoevelen van hen waren tijdens hun detentie verslaafd aan harddrugs? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u van de tijdens detentie overleden verslaafden aangeven welke oorzaak aan hun dood ten grondslag heeft gelegen? Is zelfdoding e´e´n van die doodsoorzaken? Is nagegaan of deze zelfdoding(en) in direct verband stonden met de verslaving cq. het afkicken? Zo neen, waarom niet? Wordt er na elk overlijden in detentie een onderzoek door de Rijksrecherche ingesteld? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel van de overleden verslaafden zijn tijdens hun detentie niet dan wel ontijdig door de inrichtingsarts cq. diens plaatsvervanger onderzocht? Acht u het raadzaam er bij de Vereniging van Gestichtsartsen op aan te dringen dat elke verslaafde in detentie door de inrichtingsarts wordt onderzocht? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan de gedetineerde belemmerd worden door het Huishoudelijk Reglement voor de Huizen van Bewaring in een adequate consultatie van de inrichtingsarts? Zo ja, op welke wijze kunnen deze belemmeringen worden weggenomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Behoeven inrichtingsartsen in Nederland geen specifiek op de verslavingsproblematiek gerichte cursus te volgen? Zo ja, acht u het raadzaam, dat alle inrichtingsartsen op korte termijn een dergelijke cursus volgen, waarin in elk geval de recente medische stand van zaken met betrekking tot de verslavingsproblematiek aan de orde komt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze kan de kennis van penitentiair inrichtingswerkers over de diverse aspecten van de verslavingsproblematiek worden vergroot? Bent u voornemens daartoe adequate mogelijkheden te bieden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie het jaarverslag over 1994, blz. 200</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
