<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, over het onderzoeksrapport «Kiezen is een Kunst». (Ingezonden 3 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22287
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het onderzoek 'Kiezen is een kunst', waaruit blijkt dat 65% van de studenten in het wetenschappelijk onderwijs en 85,7% van de studenten in het hoger beroepsonderwijs de voorlichting over masters slecht vindt. Ook wordt gevraagd naar het gratis digitaal beschikbaar stellen van de 'keuzegids hoger onderwijs'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Overig) Hoger onderwijs (Studierichtingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Studie- en beroepskeuze Studierichtingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 977, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040507580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22287</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2077" allpagenumbers="2077 2078" vetnummer="2040507580" code="0405tkkvr977" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22287" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="977" onderwerp="" indiendatum="2005-02-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-02-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Rutte</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het onderzoek «Kiezen is een Kunst» <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het onwenselijk is dat 65% van de studenten in het wetenschappelijk onderwijs en 85,7% van de studenten in het hoger beroepsonderwijs de voorlichting over masters slecht vindt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van het ISO dat er een rol is weggelegd voor de overheid, met name omdat studenten aangeven dat zij behoefte hebben aan een centrale, onafhankelijke voorlichting die bij voorkeur digitaal is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u op de hoogte van het feit dat het Centrum Hoger Onderwijs Informatie voor Consument en Expert (Choice) en samensteller van de Keuzegids Hoger Onderwijs aangeeft in staat te zijn om de Keuzegids om te zetten in een website? Zo ja, waarom heeft u nog geen stappen ondernomen om dit te implementeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening, dat het onwenselijk is dat er drempels bestaan voor de toegankelijkheid van onafhankelijke informatievoorziening over opleidingen voor studenten? Deelt u ook de mening dat het feit dat de «keuzegids hoger onderwijs» alleen besteld kan worden als cd-rom of als boek tegen betaling van 18,95 Euro (incl. verzendkosten) een ongewenste drempel vormt voor studenten met weinig financiële middelen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening, mede in het licht van het eerder genoemde ISO onderzoek, dat het zeer wenselijk is dat de «keuzegids hoger onderwijs» gratis digitaal beschikbaar wordt gesteld via een website? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat dit, mede in het licht van uw uitspraken dat u geen voorstander bent «van hoge uitgaven door instellingen aan glossy magazines», ..... een verantwoordelijkheid van de overheid is? Zo ja, wanneer zal de internetsite online zijn? Zo neen, wiens verantwoordelijkheid is het om te voorzien in onafhankelijke informatie over opleidingen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening, dat het wenselijk is dat in de toekomst ook private opleidingen, gelijkwaardig aan bod zullen komen in de onafhankelijke studiegids? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-01-27" bron=", onderzoek door Interstedelijk Studenten Overleg" titel="Kiezen is een Kunst">«Kiezen is een Kunst», onderzoek door Interstedelijk Studenten Overleg, 27 januari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Ik vind het van belang dat (aanstaande) studenten voor de studiekeuze kunnen beschikken over relevante, onafhankelijk verzamelde, kwalitatief onomstreden en daardoor gezaghebbende informatie over de verschillende opleidingsmogelijkheden in het hoger onderwijs, waaronder begrepen de kwaliteit. Ik vind het de verantwoordelijkheid van de overheid dat dergelijke studiekeuze-informatie beschikbaar komt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Mijn voorganger heeft na een Europese aanbestedingsprocedure in 2002 voor drie jaar opdracht gegeven aan het Centrum Hoger Onderwijs Informatie voor Consument en Expert (Choice). De opdracht bestaat uit: 1. Het verzamelen van onafhankelijke oordelen van studenten over de kwaliteit van het door hen gevolgde onderwijs; 2. Het verzamelen en consolideren van studiekeuze informatie uit verschillende bronnen in een database, waarbij organisaties, belanghebbenden en marktpartijen doelgroepen zijn en 3. Het maken van een papieren keuzegids voor professionele gebruikers en aanstaande studenten. Het ontwikkelen van een website is geen onderdeel van deze opdracht. Het huidige beleid is mede gebaseerd op de veronderstelling dat organisaties van belanghebbenden en marktpartijen de inhoud van de database (2) voor aanstaande studenten ontsluiten. De huidige opdracht wordt momenteel geëvalueerd. Ik heb over de inhoud en de vorm van een dergelijke opdracht voor de toekomst advies gevraagd aan het Kwaliteitscollege Studiekeuze Informatie en het Platform waarin studentenorganisaties en schooldecanen zijn vertegenwoordigd. Op basis van deze adviezen, die ik rond 1 april 2005 verwacht, neem ik in het tweede kwartaal van dit jaar een beslissing over de inhoud en de vorm van een dergelijke opdracht voor de toekomst. Ik zal u van mijn besluit op de hoogte stellen. Uit oogpunt van bestuurlijke zuiverheid meen ik niet vooruit te moeten lopen op het door mij gevraagde advies. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Ik ben met u van mening dat de toegankelijkheid van onafhankelijke informatie kan worden verbeterd. De kostprijs en het bereik van de in mijn opdracht gemaakte «Keuzegids Hoger Onderwijs» wordt meegenomen in de evaluatie van de huidige opdracht en de besluitvorming over een dergelijke opdracht voor de toekomst. Zie overigens ook antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het eventueel gratis digitaal beschikbaar stellen van de «Keuzegids Hoger Onderwijs» via een website vormt geen onderdeel van de huidige opdracht. Deze mogelijkheid zal worden betrokken bij de evaluatie van de huidige opdracht en besluitvorming over een dergelijke opdracht voor de toekomst. Zie overigens ook antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Voor het antwoord op de vraag naar de verantwoordelijkheid van de overheid om te voorzien in onafhankelijke informatie over opleidingsmogelijkheden, verwijs ik naar mijn antwoord op vraag 3. Voor de internetsite geldt, dat deze mogelijkheid zal worden betrokken bij de evaluatie van de huidige opdracht en besluitvorming over een dergelijke opdracht voor de toekomst. Zie overigens ook antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja. Het streven om in de toekomst informatie over alle geaccrediteerde bachelor- en masteropleidingen te verzamelen, consolideren en ontsluiten maakt reeds deel uit van de huidige opdracht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
