<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Haersma Buma (CDA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over winkelovervallen. (Ingezonden 18 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26563
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Winkelovervallen nemen drastisch af' (Telegraaf, 12 augustus 2006). In afwijking van de landelijke trend zou het aantal overvallen in winkels in Amsterdam toenemen, terwijl waardetransporteurs in Almere dreigen om vanaf 1 september aanstaande geen geld meer af te halen bij winkels in verband met problemen bij het laden en lossen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 151, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26563</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="323" allpagenumbers="323 324" vetnummer="2050617740" code="0607tkkvr151" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26563" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="151" onderwerp="" indiendatum="2006-08-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-10-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Winkelovervallen nemen drastisch af?» <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is bekend waarom, in afwijking van de landelijke trend, het aantal overvallen op winkels in Amsterdam toeneemt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het bericht dat waardetransporteurs in Almere dreigen vanaf 1 september aanstaande geen geld meer af te halen bij winkels, in verband met problemen rond het laden en lossen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Speelt deze problematiek in meer gemeenten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn in het kader van het actieplan veilig ondernemen afspraken gemaakt over de wijze waarop gemeenten een veilig waardetransport van en naar winkels faciliteren? Zo neen, bent u bereid met de gemeenten en de brancheorganisatie afspraken te maken opdat een veilige aan- en afvoer van geld en waardevolle goederen naar winkels gegarandeerd is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-12" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 12 augustus 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit het Landelijke Overvallen en Ramkrakensysteem van de Dienst Nationale Recherche Informatie van de KLPD blijkt dat op de peildatum van 30 augustus 2006 het totaal aantal overvallen in Nederland is afgenomen van 1118 (1 e halfjaar 2005) naar 952 (1 e halfjaar 2006). In de sector detailhandel is het aantal overvallen afgenomen van 393 (1 e halfjaar 2005) naar 317 (1 e halfjaar 2006). De cijfers waarmee de RND komt in het artikel in de Telegraaf zijn niet geheel correct. In Amsterdam heeft in deze periode een toename plaatsgevonden met 5 overvallen en niet de vermelde 9 overvallen. Dit kan lokale, bovenregionale en zelfs internationale oorzaken hebben. Zo kan een veelpleger of een overvaller zijn werkgebied (zowel geografisch als qua branche) hebben verlegd of uitgebreid. Ook kan een buitenlandse dadergroep een bepaalde regio hebben aangedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij de ontwikkeling van het stadsgebied is een voetgangersvrije-zone gecreëerd. Het laden en lossen dient te geschieden via de daartoe bestemde laad- en lospoorten. Ook het waardetransport zal via deze poorten dienen te geschieden. De gemeente heeft aan de waardetransporteurs meegedeeld dat zij in overleg dienen te treden met de eigenaar en ontwikkelaar van het terrein (niet zijnde de gemeente) om tot een oplossing te komen. Naar de mening van de gemeente zijn tal van oplossingen mogelijk zonder het voetgangersgebied open te stellen voor transport. De gemeente heeft tevens bij brief de winkeliers hierop gewezen en aangegeven dat zij in overleg dienen te treden met de eigenaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dat is mij niet bekend. Nu de Raad Nederlandse Detailhandel specifiek op Almere wijst valt ook niet te verwachten dat het probleem zich op (veel) meer plaatsen voordoet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Binnen de kaders van de Actieplannen Veilig Ondernemen I en II zijn niet specifiek afspraken gemaakt die toezien op het waardetransport. Wel zijn er afspraken gemaakt die tot doel hebben het aantal overvallen op winkeliers terug te dringen. Zoals ik toegezegd heb in het Algemeen Overleg Veiligheidsprogramma van 4 oktober jongstleden zal ik in contact treden met de branche om te kijken of deze problematiek speelt in meerdere gemeentes en dus een landelijk karakter heeft. Indien dit het geval is zullen wij in overleg treden om tot een oplossing te komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
