<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koser Kaya (D66) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de kwaliteit van de zorg voor allochtone kinderen. (Ingezonden 26 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27331
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over proefschrift van Nathalie Urbanus-Van Laar (Metro, 17 januari, Trouw, 27 januari 2007), waarin zij concludeert dan allochtone kinderen minder goede zorg krijgen dan hun autochtone leeftijdgenootjes.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Algemeen) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Jeugdigen Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 820, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Koser Kaya</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27331</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1759" allpagenumbers="1759" vetnummer="2060706360" code="0607tkkvr820" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27331" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="820" onderwerp="" indiendatum="2007-01-26">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Koser Kaya</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-02-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kent u de conclusie uit het proefschrift van Nathalie Urbanus-Van Laar dat allochtone kinderen minder goede zorg krijgen dan hun autochtone leeftijdsgenootjes? 1, 2 Zo ja, wat is uw reactie op deze bevindingen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de geconstateerde bevindingen reden tot zorg geven over de kwaliteit van de zorg voor niet-westerse allochtone kinderen in Nederland? Zo ja, wat gaat u doen om ervoor te zorgen dat alle kinderen in Nederland identieke zorg ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe gaat u het verschil in zorg tussen allochtone en autochtone kinderen verminderen? Wat vindt u van de suggestie in het proefschrift om binnen de opleidingen van artsen meer aandacht te besteden aan de omgang met patiënten uit verschillende culturen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-17" bron="Metro">Metro, 17 januari 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-01-24" bron="Trouw">Trouw, 24 januari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ken de conclusie uit het proefschrift. De gevonden verschillen lijken vooral te wijten aan gebrekkige informatie-uitwisseling tussen arts en ouders. Het proefschrift draagt bij aan een vergroting van het inzicht op dit punt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor zover ik kan bepalen is de zorg voor niet-westerse allochtone kinderen in Nederland niet onder de maat. Uit het onderzoek blijkt dat deze kinderen minder goede zorg krijgen dan hun autochtone leeftijdsgenootjes. Uiteraard ben ik van mening dat er moet worden gestreefd naar verantwoorde zorg voor iedereen, ongeacht herkomst. Ik vind het de verantwoordelijkheid van professionele hulpverleners en de ouders van allochtone kinderen om te zorgen dat er geen vermijdbare lacunes ontstaan in de informatie-uitwisseling. In de Kwaliteitswet zorginstellingen is de verplichting vastgelegd voor het leveren van verantwoorde zorg. De eigen verantwoordelijkheid van de zorginstelling voor kwalitatief goede zorg is het uitgangspunt. De individuele zorginstelling (of koepelorganisatie) moet de algemene eisen die de wet stelt zelf na der uitwerken en invullen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zolang aan de verplichting wordt voldaan van verantwoorde zorgverlening, vind ik het de verantwoordelijkheid van de lokale partijen om te bedenken hoe het verschil in zorg tussen allochtone en autochtone kinderen kan verminderen. De suggestie om binnen de opleidingen van artsen meer aandacht te besteden aan de omgang met patiënten uit verschillende culturen is daar één van. In het medisch onderwijscontinuüm (basisartsopleiding, medische vervolgopleidingen en bij- en nascholing) wordt al jarenlang aandacht besteed aan culturele verscheidenheid. De opleidingsinstituten stemmen afzonderlijk en gezamenlijk voortdurend het curriculum af op een verscheidenheid van medische en maatschappelijke ontwikkelingen. Deze instituten hebben een autonome verantwoordelijkheid bij het afwegen van de mate waarin zij aan de vele onderwerpen die zich aandienen, aandacht schenken binnen het curriculum. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
