<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dijsselbloem en Spekman (beiden PvdA) aan de minister van Justitie over de gevolgen van de verhoogde inkomenseis voor gezinshereniging van zelfstandig ondernemers. (Ingezonden 19 december 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27178
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van feit dat zelfstandige ondernemers die hun buitenlandse partner naar Nederland willen laten komen halen, regelmatig in de problemen komen bij het voldoen aan de inkomenseis, bijvoorbeeld na een bedrijfsmatig 'slecht' jaar qua inkomen terwijl ze wel een behoorlijk kapitaal hebben opgebouwd. Indieners vragen naar de doelsteling van de verhoogde inkomenseis bij gezinsvorming [aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Koenders en Timmermans (PvdA) en Peters (GroenLinks), ingezonden 15 december 2006].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomens Ondernemers Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 692, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060704610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Spekman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-01-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-12-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27178</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1485" allpagenumbers="1485 1486" vetnummer="2060704610" code="0607tkkvr692" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27178" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="692" onderwerp="" indiendatum="2006-12-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Spekman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-01-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat zelfstandige ondernemers die in het kader van gezinsvorming hun buitenlandse partner naar Nederland willen laten komen, regelmatig in de problemen komen bij het voldoen aan de inkomenseis, en dat dit komt door het ontbreken van regelmaat in hun inkomsten, bijvoorbeeld als er net een bedrijfsmatig «slecht» jaar qua inkomsten achter de rug is terwijl er in andere jaren wel voldoende inkomsten zijn en er sprake is van een behoorlijk opgebouwd kapitaal? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de doelstelling van de (verhoogde) inkomenseis bij gezinsvorming? Gaat het er daarbij om dat de reeds in Nederland verblijvende partner kan voorzien in het levensonderhoud van de naar Nederland komende buitenlandse partner of is deze maatregel vooral bedoeld om immigratie te beperken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt het zelfstandige ondernemers die ruimschoots kunnen voorzien in het levensonderhoud van hun buitenlandse partner, maar die door hun wisselende inkomsten niet voldoen aan de inkomenseis zoals die op dit moment in de praktijk gehanteerd wordt, niet ten onrechte onmogelijk gemaakt om hun buitenlandse partner naar Nederland te halen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid een aparte regeling te treffen voor zelfstandige ondernemers die in het kader van gezinsvorming een partner naar Nederland willen laten komen? Zo neen, kunnen mensen die in deze situatie verkeren, dan een beroep doen op uw discretionaire bevoegdheid? Zo ja, hoe moeten zij dat doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">In de notitie «Naar een modern migratiebeleid» is reeds onderkend dat het voor bepaalde groepen, waaronder zelfstandige ondernemers, moeilijker kan zijn om aan te tonen dat hun inkomen duurzaam is. In het huidige beleid <voetnoot nummer="1"/>wordt wel reeds rekening gehouden met het feit dat zelfstandige ondernemers vanwege hun onregelmatige inkomensvorming moeilijker kunnen voldoen aan het algemene uitgangspunt dat een referent ten tijde van de aanvraag aantoont dat hij nog een jaar over voldoende middelen van bestaan kan beschikken. Om dit te beoordelen wordt gekeken of de zelfstandige met de inkomsten uit het directe verleden, te weten anderhalf jaar voorafgaand aan de aanvraag, gemiddeld over een maandelijks inkomen beschikte van – in het geval van gezinsvorming – ten minste 120% van het wettelijk minimumloon, inclusief vakantiebijslag. Hierbij wordt rekening gehouden met het gemiddeld inkomen over een boekjaar, waardoor maandelijkse fluctuaties in de inkomsten niet worden tegengeworpen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Met de toetsing of de in Nederland verblijvende gezinsvormer duurzaam in staat is de volledige kosten van het verblijf van de nieuwe partner op zich te nemen, worden meer doelen gediend. Met de huidige eisen wordt een (al dan niet aanvullend) beroep op de algemene middelen redelijkerwijs uitgesloten. Verder is de integratie van het nieuwe gezinslid en diens kansen in de Nederlandse samenleving beter gewaarborgd indien de gezinsvormer in Nederland zijn verantwoordelijkheid ook op financieel vlak kan waarmaken. Ten slotte heeft bij de verhoging van de inkomenseis ook een rol gespeeld dat het maatschappelijke draagvlak voor de opneming van nieuwe migranten niet onbeperkt is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het thans geldende beleid, zoals uiteengezet in mijn antwoord op vraag 1, maakt het voor zelfstandige ondernemers geenszins onmogelijk om hun partner voor gezinsvorming naar Nederland te laten komen. Gelet op het hiervoor aangegeven belang van de beschikbaarheid van voldoende middelen van bestaan, acht ik het noodzakelijk dat voldoende komt vast te staan dat de duurzaamheid van de inkomsten is gegarandeerd. Zoals eerder aangegeven ben ik mij ervan bewust dat de duurzaamheid voor zelfstandigen moeilijker kan zijn aan te tonen dan voor referenten in loondienst. Om belemmeringen op dit punt weg te nemen, wordt op dit moment in de uitwerking van de notitie «Naar een modern migratiebeleid» onderzocht of een nieuw bewijsmiddel kan worden geïntroduceerd, namelijk het bewijs van financiële zekerheid. Daarbij wordt onder andere bezien of dit bewijs van financiële zekerheid aan een referent kan worden verstrekt door een geaccrediteerde financiële instelling op basis van onderzoek naar de inkomsten van de referent, diens opgebouwde reserves of mogelijke leencapaciteit. In aanvulling op het vorenstaande bestaat uiteraard in elke zaak de mogelijkheid te bezien of bijzondere omstandigheden nopen tot gebruikmaking van de inherente afwijkingsbevoegdheid ingevolge artikel 4:84 van de Algemene wet bestuursrecht (Awb). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zie B1/2.2.3.4 van de Vreemdelingencirculaire</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
