<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lambrechts (D66) over de speciale leerlingenzorg. (Ingezonden 8 december 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2384
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Herdruk in verband met verwisseling van de antwoorden met Kamervraag 348. Betreft de deelname van de LVSO (Landelijke Vereniging voor directies Speciaal Onderwijs) aan het uitwerkingsoverleg inzake het nieuwe Weer Samen Naar School Accoord.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Speciaal onderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijsgevenden (voortgezet) speciaal onderwijs Speciaal onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 349H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2384</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="709" allpagenumbers="709" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="349" onderwerp="" indiendatum="1995-12-8">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-12-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebben de accoordpartners, met name de vakbonden, er bezwaar tegen, dat de LVSO (Landelijke Vereniging voor directies Speciaal Onderwijs) deelneemt aan het uitwerkingsoverleg inzake het nieuwe Weer Samen Naar School Accoord? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op grond waarvan kunnen de accoordpartners het LVSO weren uit dit overleg? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u te kennen gegeven wel prijs te stellen op de inbreng van het LVSO? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke stappen denkt u te kunnen ondernemen om het LVSO, dat er vele malen blijk van heeft gegeven over veel kennis te beschikken ten aanzien van de speciale leerlingenzorg, alsnog bij het uitwerkingsoverleg te betrekken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het eerste uitwerkingsoverleg van de akkoordpartners is de mogelijkheid besproken om de LVSO als waarnemer aan het overleg te laten deelnemen. Met name door de personeelsorganisaties is erop gewezen dat de directeuren in het speciaal onderwijs ook behoren tot de achterban van de personeelsorganisaties zelf, evenals leraren in het speciaal onderwijs en directeuren en leraren in basisscholen. Personeelsorganisaties pogen de belangen van al het personeel voldoende tot hun recht te laten komen in hun bijdrage aan het overleg. De overweging daarbij van de vakbonden is dat deelname van de LVSO aan het overleg tot een onevenwichtige situatie zou leiden, in die zin dat de belangen van e´e´n categorie personeel dubbel vertegenwoordigd zouden zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ja. Ik stel prijs op de inbreng van de LVSO, om die reden zal ik met de LVSO apart overleg voeren over de punten die in het uitwerkingsoverleg aan de orde komen. De inbreng van de LVSO zal ik meenemen in het uitwerkingsoverleg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
