<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het stopzetten van de uitbreiding van het kassengebied Bergerden. (Ingezonden 3 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25211
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de studie 'Uitbreiding glastuinbouw Bergerden noodzakelijk' van het LEI, waarin wordt geconcludeerd dat uitbreiding van het (in de Nota Ruimte als ontwikkelingsgebied voor glastuinbouw aangewezen) kassengebied Bergerden (vlak onder Arnhem; tussen Angeren en Huissen) zeker niet nodig en dat het voor de periode 2010-2015 zeer de vraag is of er behoefte is aan uitbreiding. De helft van de tuinders in het bestaande kassengebied zou overwegen te stoppen en de gemeente Lingewaard heeft grote zorgen hoe ze de grote glastuinbouwlocatie moet vullen,</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Tuinbouw) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ruimtelijke ordening Tuinbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1135, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050609070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25211</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2411" allpagenumbers="2411 2412" vetnummer="2050609070" code="0506tkkvr1135" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25211" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1135" onderwerp="" indiendatum="3 maart 2006) 1 Kent u de studie «Uitbreiding glastuinbouw Bergerden noodzakelijk?» 1 , waarin wordt geconcludeerd dat uitbreiding van het (in de Nota Ruimte als ontwikkelingsgebied voor glastuinbouw aangewezen) kassengebied Bergerden tot 2010 zeker niet nodig is, en dat het voor de periode daarna (2010–2015) nog maar zeer de vraag is of er behoefte is aan uitbreiding?">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-03-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Dekker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="2" voetnoot="2 3">Bent u er tevens van op de hoogte dat de helft van de tuinders in het bestaande kassengebied tussen Angeren en Huissen overweegt om de komende jaren te stoppen <voetnoot nummer="2"/>en dat de gemeente Lingewaard grote zorgen heeft hoe ze de grote glastuinbouwlocatie moet vullen <voetnoot nummer="3"/>? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u het standpunt dat het plan voor ontwikkeling van de locatie Bergerden II onmiddellijk stopgezet moet worden bij gebrek aan nut en noodzaak? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke stappen gaat u ondernemen om Bergerden als ontwikkelingsgebied voor glastuinbouw (LOG) uit de Nota Ruimte en uit het Streekplan Gelderland te schrappen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="4">Is het terecht dat de gemeente Lingewaard ervan uitgaat dat bij een tegenvallende kavelverkoop een deel van Bergerden kan worden omgevormd tot agro-businesspark <voetnoot nummer="4"/>, zodat zich hier ook distributiebedrijven en dergelijke kunnen vestigen? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke binding moet een distributiebedrijf hebben met de aanwezige glastuinbouwbedrijven om zich in het gebied te mogen vestigen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u het standpunt dat het zeer onwenselijk is dat de negatieve grondexploitatie van een glastuinbouwontwikkelingsgebied wordt gedekt door het deels «om te bestemmen» tot normaal bedrijventerrein, omdat zo een niet levensvatbaar groot kassengebied op kunstmatige wijze op de been wordt gehouden en het effect op het landschap zeer negatief is (meer verstening, meer vrachtverkeer etc.)? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">LEI, februari 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-12-2" bron=", De Gelderlander" titel="Half miljoen provincie voor nieuw initiatief">«Half miljoen provincie voor nieuw initiatief», De Gelderlander, 2 december 2005</noot>
         <noot nummer="3" datum="2005-05-31" bron=", NovioConsult Van Spaendonk" titel="Ruimtelijk beleid glastuinbouw – beleidsevaluatie van het ruimtebelijk beleid glastuinbouw in de 10 LOG’s – eindrapport">«Ruimtelijk beleid glastuinbouw – beleidsevaluatie van het ruimtebelijk beleid glastuinbouw in de 10 LOG’s – eindrapport», NovioConsult Van Spaendonk, 31 mei 2005</noot>
         <noot nummer="4" titel="Programmabegroting 2006 Lingewaard">«Programmabegroting 2006 Lingewaard», deel 1, hoofdstuk 5, paragraaf B 3.3, zie www.lingewaard.nl/actueel/programma begroting2006.htm</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja en ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is nog geen sprake van een plan voor ontwikkeling van de locatie Bergerden II, ook wel aangeduid met de naam Kamervoort. Wel heeft de provincie Gelderland deze locatie in haar Streekplan 2005 als reservelocatie voor glastuinbouwontwikkeling opgenomen. Dit is een voortzetting van het provinciale glastuinbouwbeleid uit het Streekplan 1996. Ik heb recentelijk aan de provincie Gelderland laten weten dat ik het vastgestelde streekplan Gelderland 2005 ook op dit punt conform de Nota Ruimte vind en ik zie dan ook geen aanleiding om daar nu op terug te komen. Ik zie ook geen strijdigheid met de evaluatie van het ruimtelijk beleid van het rijk voor de glastuinbouw, die in september 2005 met de Tweede Kamer is besproken. Het kabinet heeft naar aanleiding van deze evaluatie met de Tweede Kamer geconstateerd dat het belangrijk is om voldoende ruimte voor duurzaam glas te reserveren. Het huidige tempo van uitgifte op de bestaande ontwikkelingslocatie en het rapport «Uitbreiding glastuinbouw Bergerden noodzakelijk?» geven naar mijn mening geen aanleiding om de reservering in te trekken. Het rapport meldt dat het niet mogelijk is om hard aan te tonen hoeveel ruimte er noodzakelijk is in de periode 2010–2015. Dit impliceert volgens de auteurs niet dat er géén behoefte zou kunnen bestaan voor uitbreidingsruimte in de periode na 2010. Dit is onder meer afhankelijk van de strategische keuzes van de overheden, zo stellen de onderzoekers. Volgens het Projectbureau Bergerden is er inmiddels 108 ha grond verkocht in Bergerden I. De verkoop is gestart in 2003 na een voorbereidingstraject van ruim 10 jaar. Er is op dit moment overleg met tuinders over verkoop van kavels 36 ha en daarnaast bestaat er belangstelling voor 43 ha. Er kan 215 ha aan tuinders worden verkocht. Het betekent dat met de huidige verkoopsnelheid eind 2008 Bergerden I vol en gerealiseerd kan zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het geldende bestemmingsplan Bergerden (2003) is het volgende planologisch geregeld. «De gronden, op de kaart aangeduid als «zone glastuinbouw/agri-businessterrein» mogen – indien een nadere afweging hiertoe aanleiding geeft – geheel of ten dele worden aangewend ten behoeve van de ontwikkeling van agri-businessterrein, uitsluitend gericht op de vestigingsmogelijkheid van agri-businessbedrijven, welke een functionele binding hebben met de glastuinbouw. Voorwaarde is dat sprake dient te zijn van een – indien nodig nader aan te wijzen – aaneengesloten gebied, aansluitend aan het buiten het plangebied geprojecteerde bedrijventerrein». Dit bestemmingsplan is in overeenstemming met de Actualisering van de Vierde Nota over de Ruimtelijke Ordening Extra, dat ten tijde van de goedkeuring ervan door Gedeputeerde Staten van Gelderland van kracht was. Ook is dit bestemmingsplan conform het beleid ten aanzien van glastuinbouw uit de Nota Ruimte. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen, ik ben juist van mening dat in dit geval het bieden van ruimte voor agro-business versterkend werkt op de levensvatbaarheid en duurzaamheid van het grote kassengebied en van de aanwezige glastuinbouwsector als geheel. Deze mogelijkheden dragen bij aan de gewenste agrologistieke ontwikkeling, zoals is uiteengezet in de Visie Agrologistiek «Clusteren, verbinden, regisseren». Bovendien ben ik niet van mening dat het effect op het landschap negatief is. De ruimte voor nieuwe agro-business ligt namelijk aansluitend aan het kassengebied en aan een bestaand agro-businessterrein. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
