<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Neppérus en De Krom (beiden VVD) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over klimaatverandering en wateroverlast. (Ingezonden 28 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29806
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding rapport 'Klimaatverandering, hevige buien en riolering' van Stichting RIONED, over problematiek regenwateroverlast en de inrichting van de openbare ruimte. Indieners vragen welke maatregelen de ministers van VW en VROM nemen naar aanleiding van de constatering van RIONED dat gemeenten onvoldoende financiële middelen hebben om structurele maatregelen te nemen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Klimaatveranderingen) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Stadsinrichting) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Klimaatveranderingen Stadsinrichting Waterhuishouding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 356, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060723890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Neppérus De Krom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29806</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="757" allpagenumbers="757 758" vetnummer="2060723890" code="0708tkkvr356" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29806" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="356" onderwerp="" indiendatum="2007-08-28">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Neppérus De Krom</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-24">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Huizinga-Heringa</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kent u het rapport «Klimaatverandering, hevige buien en riolering» van de Stichting RIONED? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de analyse in dit rapport van de problematiek van regenwateroverlast en de inrichting van de openbare ruimte? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke acht u de beste methode om wateroverlast in gemeenten tegen te gaan? Bestaat daarbij verschil tussen oudere wijken en nieuwe wijken wat betreft de gewenste aanpak? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u voldoende in beeld welke maatregelen gemeenten van plan zijn te nemen, en op welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de constatering van RIONED dat gemeenten over onvoldoende financiële middelen beschikken om structurele maatregelen te nemen? Zo ja, wat gaat u hieraan doen? Zo neen, kunt u aangeven waarom u de huidige middelen wél voldoende acht? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de overige conclusies uit dit rapport? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ondersteun de visie van RIONED om wateroverlast in het stedelijk gebied zoveel mogelijk te voorkomen en dat de inrichting van de openbare ruimte hier een belangrijke bijdrage aan kan leveren. De visie stimuleert een lokale keuze voor maatregelen waarmee op een zo doelmatig mogelijke manier wateroverlast wordt tegengegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Door lokale verschillen kan er op voorhand niet van de beste methode worden gesproken. Dit blijkt ook uit de visie, waarin RIONED juist verschillende oplossingen aandraagt, waaruit afhankelijk van de lokale situatie gekozen kan worden. De beste methode zal dus lokaal worden bepaald, in overleg tussen de betrokken overheden. Daarbij heeft wat afvoer van regenwater betreft de gemeente de regierol, gelet op de zorgplicht die ze heeft voor het inzamelen en verder verwerken van afvloeiend hemelwater. In nieuw aan te leggen wijken kan bij de inrichting al rekening worden gehouden met het voorkomen van wateroverlast in de toekomst. In bestaand stedelijk gebied zijn de mogelijkheden over het algemeen beperkter. Een aantal van de door RIONED aangegeven maatregelen kunnen echter ook in bestaand stedelijk gebied goed worden ingepast. Ook hier zijn de lokale omstandigheden bepalend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op grond van de Wet verankering en bekostiging gemeentelijke watertaken, die per 1 januari 2008 inwerking treedt, dienen gemeenten hun maatregelen ter invulling van de zorgplichten vast te leggen in een verbreed Gemeentelijk Rioleringsplan. Het Rijk houdt geen gedetailleerd overzicht bij van de lokaal gekozen maatregelen, en is ook niet van plan om dat in de toekomst te gaan doen. De wet geeft gemeenten een termijn van 5 jaar om het GRP aan te passen. Met de gemeenten is in de december Nota 2006 (Kamerstuk 2006–2007, 27 625, nr. 80) afgesproken dat in bestaand stedelijk gebied waar grote wateroverlast optreedt deze voor 2015 wordt aangepakt. Aanpak van de resterende wateropgave kan worden meegekoppeld met de reguliere onderhoudscycli van de riolering en de herstructurering van het stedelijk gebied en zal voor 2027 plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">In de hierboven genoemde visie van RIONED wordt een dergelijke constatering niet gedaan. Daarnaast is een dergelijke bewering overigens ook niet juist, zie mijn antwoord op vraag 5c. Met de Wet verankering en bekostiging gemeentelijke watertaken hebben de gemeenten een financieringsinstrument in handen voor de financiering van maatregelen om wateroverlast zoveel mogelijk te voorkomen. RIONED stelt terecht dat de aanpak van regenwateroverlast in het stedelijk gebied tot stijging van de lokale lasten zal leiden. Op de problematiek van de stijging van de lokale lasten in verband met gemeentelijke zorgplichten voor stedelijk afvalwater, afvloeiend hemelwater en grondwater is de regering ingegaan in het kader van de parlementaire behandeling van het wetsvoorstel verankering en bekostiging van gemeentelijke watertaken, dat voor de zomer is aangenomen en per 1 januari 2008 in werking zal treden. Op de verschillende oorzaken van de stijging is uitgebreid ingegaan in de brief van de Staatssecretaris van VROM van 17 maart 2006 aan de Tweede Kamer <voetnoot nummer="1"/>. Voor de regering vormt vergroting van doelmatigheid en de transparantie in de waterketen het uitgangspunt van het beleid, dit om de stijging van de lokale lasten zo beperkt mogelijk te houden. Een belangrijk rol is daarbij weggelegd voor het Bestuursakkoord Waterketen, dat op 5 juli jl. is ondertekend en dat de minister van VROM bij brief van 22 augustus aan u heeft toegezonden (Kamerstuk 2006–2007, 27 625, nr. 100). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In de visie van RIONED wordt terecht aandacht besteed aan samenwerking en de bewustwording van eigenaren en bewoners, net zoals in de landelijke campagne «Nederland leeft met Water». </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, 2006–2007, 28 966, nr. 6</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
