<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders en Fritsma (beiden PVV) aan de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de problemen van de bewoners van de Gasperilaan op Kanaleneiland te Utrecht. (Ingezonden 3 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29609
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het plaatsen van nieuwe, hogere hekken om een seniorenflat in de Utrechtse wijk Kanaleneiland. Dit betekent dat de bewoners nu anderhalve kilometer moeten omlopen om bepaalde voorzieningen te bereiken. Indieners vragen de minister ervoor te zorgen dat er een opening in het hek komt die van 9.00 tot 18.00 uur doorgang biedt aan de bewoners. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen van de Tweede Kamerleden Wilders en Fritsma, ingezonden 18 september 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Cultuur en taal (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Godsdiensten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 180, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070801210</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
            <persoon partij="PVV">Fritsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29609</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="383" allpagenumbers="383" vetnummer="2070801210" code="0708tkkvr180" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29609" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="180" onderwerp="" indiendatum="2007-10-3">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Fritsma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Wonen, Wijken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u ermee bekend dat de gemeente Utrecht eind vorige week zonder aankondiging aan de bewoners nieuwe hogere hekken heeft geplaatst rond de seniorenflat aan de Gasperilaan te Utrecht, waardoor de vrije doorgang van de wijkbewoners naar de omliggende voorzieningen blijft afgesloten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Realiseert u zich dat de bewoners aan de afgesloten kant van het hek, onder wie veel bejaarden en gehandicapten, nu anderhalve kilometer om moeten lopen voor een bezoek aan de huisarts, de apotheek en het winkelcentrum, welke voorzieningen normaliter op slechts enkele tientallen meters van de bewoners verwijderd zijn? Is het u bekend dat ouderen hierdoor met de taxi naar de huisarts gaan omdat men slecht ter been is, terwijl men zonder dit hek slechts een paar minuten hoeft te lopen? Wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u ermee bekend dat de woningbouwvereniging Mitros wel inmiddels heeft toegezegd een opening in een muur achter de fietsenstalling van de seniorenflat te maken zodat er een doorgang is naar de aangrenzende Bernadottelaan, maar dat alleen de bewoners van de seniorenflat hier een sleutel voor krijgen en vele andere bewoners uit de wijk hier dus geen enkele baat bij hebben? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid te bevorderen dat er nog deze week – conform de breed gedragen wens van de wijkbewoners – een opening in het hek wordt gemaakt die van negen uur in de ochtend tot zes uur ’s avonds geopend is en waar alle wijkbewoners gebruik van kunnen maken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u deze vragen gelet op de onmogelijke situatie waar veel bewoners, ouderen en gehandicapten zich ter plekke in bevinden, voor donderdag 4 oktober aanstaande 12.00 uur beantwoorden? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Wilders en Fritsma (beiden PVV), ingezonden 18 september 2007 (vraagnummer 2070800060). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 5">Deze specifieke vragen die u stelt betreffen de lokale situatie. Het gemeentebestuur van Utrecht is verantwoordelijk voor de aanpak van de lokale problemen, zoals u die beschrijft. Hierin wil ik als minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties niet treden. Beantwoording voor de door u gestelde datum is daarmee dan ook niet aan de orde. Voor de goede orde meld ik u, ten aanzien van de eerdere kamervragen over de situatie in Kanaleneiland (met een bredere strekking), dat deze volgende week beantwoord zullen worden. Mijn collega de minister voor Wonen, Wijken en Integratie heeft zoals u weet Kanaleneiland aangewezen als één van de 40 aandachtswijken. Conform de eerdere toezegging zal over de voortgang van het actieplan krachtwijken uw kamer jaarlijks worden geïnformeerd. De problematiek van hangjongeren, is binnen de wijkaanpak één van de prioriteiten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
