<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Ham (D66) en Samsom (PvdA) aan de staatssecretarissen van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over grondlawaai rond Schiphol. (Ingezonden 21 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20306
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van het radioprogramma De Ochtenden van 19 april 2004 over het optreden van zogenoemd 'grondlawaai' rondom Schiphol. Het is niet duidelijk onder welke wet- of regelgeving dit fenomeen valt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1564, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030413190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20306</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3307" allpagenumbers="3307 3308" vetnummer="2030413190" code="0304tkkvl2030413190" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20306" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1564" onderwerp="" indiendatum="2004-04-21">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz van Haegen-Maas Geesteranus</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de berichtgeving <voetnoot nummer="1"/>over het fenomeen «grondlawaai», de geluidsoverlast van taxiënde en startende vliegtuigen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat in de voorbereiding van de vijfde baan van Schiphol niet of nauwelijks rekening is gehouden met het fenomeen grondlawaai? Zo ja, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat het grondlawaai niet onder de Wet luchtvaart valt én ook niet binnen het kader van de Wet belastingen op milieugrondslag is gereguleerd? Zo ja, welke wet- of regelgeving is dan wél van toepassing op het grondlawaai? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, in het kader van de verkorte Milieu effectenrapportage (MER) of het initiëren van een nieuwe MER te onderzoeken in hoeverre grondlawaai voor veel overlast zorgt? Zo neen, welk voorstel doet u om dit probleem op korte termijn in een voor de bewoners van de gemeente Haarlemmermeer aanvaardbare mate op te lossen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-04-19" bron="EO Radiouitzending " titel="De ochtenden">EO Radiouitzending «De ochtenden», 19 april 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ik heb over dit onderwerp overleg gehad met de Commissie Regionaal Overleg luchthaven Schiphol (CROS), de gemeente Haarlemmermeer en Schiphol. Sinds de ingebruikname van de Polderbaan op Schiphol is meer gediscussieerd over het geluid dat wordt geproduceerd door taxiënd en startend vliegverkeer op Schiphol, met name bij de Polderbaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2">Nee. In de beleidsvoorbereiding voor de nieuwe wet- en regelgeving voor Schiphol is het onderwerp grondlawaai onderzocht. In het MER Schiphol 2003, dat ten grondslag ligt aan het huidige Luchthavenverkeerbesluit Schiphol, is onderzoek gedaan naar grondlawaai. Ook ten tijde van de PKB is onderzoek naar het geluid van taxiënd verkeer gedaan. Uit het onderzoek bij het MER is gebleken dat «het aandeel van taxiën in de geluidbelasting uiterst marginaal is in de hoge geluidbelastingcontouren (65 Ke en hoger). In de lage geluidbelastingcontouren (35 Ke en lager) is dit zelfs verwaarloosbaar» <voetnoot nummer="1"/>. In het berekeningsvoorschrift voor geluidbelasting, dat in overeenstemming is met de EU-richtlijn Omgevingslawaai van 25 juni 2002, is taxiën om die reden geen onderdeel van de geluidbelasting. Dat wil echter niet zeggen dat de overlast die nu optreedt door grondlawaai niet serieus moet worden genomen. In mijn reactie aan de CROS heb ik daarom de Commissie gevraagd te onderzoeken of er mogelijkheden zijn om de overlast te beperken. De gemeente Haarlemmermeer, die het grondlawaai in de CROS ter sprake heeft gebracht, en de Schiphol Group zijn inmiddels samen een onderzoek gestart. Mijn brief aan de CROS <voetnoot nummer="2"/>heb ik voor uwinformatie bijgevoegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="3">Het klopt dat grondlawaai niet binnen de Wet luchtvaart valt, zie ook 2 hiervoor. Voorafgaand aan het vaststellen van de wet- en regelgeving voor het vijfbanenstelsel is afgewogen of regulering van het grondlawaai effectief is. Op grond van het onderzoek voor het MER Schiphol 2003 is toen besloten dat er geen aanleiding is voor specifieke regels voor grondlawaai. Omdat het grondlawaai wel overlast oplevert, heb ik de CROS gevraagd om te onderzoeken of er mogelijkheden zijn om de overlast te verminderen <voetnoot nummer="3"/>. Ik meen ook dat de omwonenden meer gebaat zijn bij het beperken van het grondlawaai dan met nieuwe regels of meetsystemen voor het grondlawaai. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="4">Nee. Het onderzoek in het MER Schiphol 2003 vind ik in afwachting van de oplossingen die de CROS vindt, afdoende. Ik juich het onderzoek door Schiphol en de gemeente Haarlemmermeer naar de mogelijkheden om de overlast te beperken van harte toe. Het grondlawaai raakt niet aan het herstel van de invoerfout. Ik zie geen reden om de motie Haverkamp <voetnoot nummer="4"/>over de scope van het MER voor de invoerfout anders uit te voeren en grondlawaai als onderwerp toe te voegen. Grondlawaai verwerken in de bepaling van de geluidbelasting op grond van de wet Luchtvaart is naar mijn oordeel niet effectief, want het neemt geen overlast weg. En daar gaat het mij om. Graag zie ik dus dat de CROS eerst haar wettelijke taak om de overlast te beperken uitvoert en kijkt of er oplossingen zijn. De CROS is over de klachten en mogelijke oplossingen in gesprek met de luchthaven. Ik wil graag dat de overlast zoveel mogelijk wordt beperkt. Als de uitkomsten van het onderzoek van de CROS daartoe aanleiding geven dan ben ik in overleg met mijn collega van VROM bereid alsnog nader onderzoek naar het grondlawaai uit te voeren. Daarbij wil ik er niet op vooruit lopen of tot een voor alle bewoners aanvaardbare situatie kan worden gevonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zie MER Schiphol 2003 Onderzoeksbijlage Geluid Deel 2 Onderzoek 7</noot>
         <noot nummer="2">Referentie DGL/04.U00504</noot>
         <noot nummer="3">Referentie DGL/04.U00504</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 959-49">Kamerstuk 26 959-49</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
