<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan minister van Defensie over de Apacheopleiding in Fort Hood. (Ingezonden 4 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20455
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Via het kenniscentrum van de Apacheopleiding in Fort Hood, Texas (VS) zouden Nederland en Israël wederzijds kunnen beschikken over elkaars ervaringen en operationele kennis bij de inzet van Apaches. Ook bestaat de indruk dat "de Navo-handboeken worden herschreven".</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Veiligheidsbeleid en defensie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Israël Militaire samenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1698, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030415430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-06-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20455</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3599" allpagenumbers="3599 3600" vetnummer="2030415430" code="0304tkkvr1698" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20455" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1698" onderwerp="" indiendatum="2004-06-4">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-06-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Maken de ervaringen van de Israëlische luchtmacht bijgebruik van Apaches tegen de Palestijnen in de stedelijke gebieden in de Westelijke Jordaanoever en Gaza deel uit van de Apacheopleiding in Fort Hood, Texas in de Verenigde Staten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de betekenis van de zinsnede in uw brief: «het opleidingscentrum in Fort Hood fungeert tevens als het kenniscentrum voor operationele inzet van de Apaches»? Op welke manier doet de Nederlandse luchtmacht een beroep op de kennis en ervaring van de Israëlische luchtmacht bijde inzet van Apaches? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke manier is de door Nederland ontwikkelde nieuwe tactiek tegen luchtdoelraketten gedeeld met Israël? Komt deze kennis via het kenniscentrum ten goede aan de Israëlische luchtmacht? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Als via het kenniscentrum in Fort Hood Nederland en Israël wederzijds kunnen beschikken over elkaars ervaringen en operationele kennis bij de inzet van Apaches, hoe kunt u dan beweren: «Tussen de Nederlandse en de Israëlische luchtmacht bestaan geen officiële contacten van uitwisseling van inlichtingen en gevechtstechnieken»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Is het waar dat de Brigade Generaal van ISAF in Afghanistan, Schachthöfer in een brief van 19 mei 2004 aan Lieutenant Colonel O. Eichelheim de Nederlandse Detachement commandant schrijft: «Thank you for the ISAF Draft Combined Joint Helicopter Operations Guide, which has now been reviewed by my specialist air staff. This document represents a new standard for cooperation between aviation units irrespective of Service. It is a ground breaking and innovative document that will inform and develop the existing NATO tactics, Techniques and Procedures (TTP) for aviation support to ground operations to meet the challenges of the new and evolving NATO Mission. You may wish to note that we will now staff this guide through HQ AIRNORTH for formal inclusion into NATO TTPs.»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Bent u van mening dat de uitspraken van de Duitse commandant van de multinationale brigade in Afghanistan de bewering bevestigen van de auteur van het artikel «Met Israël tegen terreur» dat: «De Nato handboeken worden herschreven»? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe interpreteert u dan de woorden van de Duitse commandant dat: «You may wish to note that we will now staff this guide through HQ AirNorth for formal inclusion into NATO TTP’s» gezien uw mededeling in de brief dat «Ook de mededeling dat naar aanleiding hiervan de Navo-handboeken worden herschreven, is voor rekening van de auteur.»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie de brief van de minister van Defensie, 3 juni 2004 (kenmerk D2004001923)</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-06-5" bron="Elsevier">Elsevier, 5 juni 2004</noot>
         <noot nummer="3">zie voetnoot 2</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">In Fort Hood worden de Nederlandse Apachevliegers opgeleid en wordt de operationele inzet beoefend. Deze opleiding en training zijn geregeld in een bilaterale overeenkomst. Deze overeenkomst verbiedt de uitwisseling met derden van geclassificeerde en anderszins vertrouwelijke informatie, die in het kader van de training wordt uitgewisseld. De Israëlische Apachevliegers worden overigens niet in Fort Hood opgeleid. Het genoemde kenniscentrum speelt een centrale rol in de verzameling en de uitwisseling van informatie op het gebied van Apacheoperaties binnen de Amerikaanse landmacht. Het is geen multinationaal verband waarin informatie vrijelijk tussen verschillende met Apaches opererende landen wordt gedeeld. De Nederlandse luchtmacht doet geen beroep op de kennis en ervaring van de Israëlische luchtmacht bijde inzet van Apaches. Nieuwe tactieken tegen luchtdoelraketten zijn niet met Israël gedeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5, 6 en 7">De door de Nederlandse Apache-commandant opgestelde ISAF-«Draft Combined Joint Helicopter Operations Guide» beschrijft de wijze waarop gevechtshelikopters tijdens deze specifieke operatie de ISAF-troepen kunnen ondersteunen. Op generlei wijze worden tactieken beschreven die zouden zijn afgeleid van de Israëlische luchtmacht. De Duitse commandant van de multinationale brigade in Kabul dankt de Nederlandse commandant voor zijn ingediende voorstellen en stelt verder dat hijdeze zal doorsturen aan het hoofdkwartier van de Navo-luchtstrijdkrachten in Noord-Europa met de bedoeling ze binnen de Navo te bespreken. Of dat uiteindelijk leidt tot wijziging van Navo-helikoptertactieken zal de praktijk uitwijzen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
