<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Balemans (VVD) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de AOb-Prinsjesdagactie. (Ingezonden 20 september 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21246
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de aankondiging op de website van de Algemene onderwijsbond (Aob) van een actie waarbij het onderwijs opgeroepen wordt klassikaal naar de troonrede te kijken. Ook worden op de website lessuggesties gegeven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Kwaliteit van het basisonderwijs) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Kwaliteit van het beroepsonderwijs) Speciaal onderwijs (Kwaliteit van het speciaal onderwijs) Staats- en bestuursrecht (Parlement) Voortgezet onderwijs (Kwaliteit van het voortgezet onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kwaliteit van het onderwijs Parlement</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 57, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030421600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Balemans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21246</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="123" allpagenumbers="123" vetnummer="2030421600" code="0405tkkvr57" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21246" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="57" onderwerp="" indiendatum="2004-09-20">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Balemans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-10-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de actie van AOb (Algemene Onderwijsbond) in het kader van Prinsjesdag «Klassikaal naar troonrede kijken als protest tegen kabinetsbeleid»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u kennisgenomen van de lessuggestie die de AOb de leraren aanbiedt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u van het feit dat de AOb leraren oproept om hun positie als leraren te gebruiken om leerlingen politiek te beïnvloeden? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre schaadt deze actie de aan leraren toevertrouwde taak van het geven van politiek neutraal onderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="5">Overweegt u hierop actie te ondernemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-10" bron="Zie mededeling op website (www.aob.nl)">Zie mededeling op website (www.aob.nl), 10 september 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik vind het niet gewenst dat de positie van leraren wordt gebruikt om leerlingen politiek te beïnvloeden.Uit de toelichting op de lessuggestie blijkt dat dit niet de intentie is van de AOb.(Citaat: «Het is uitdrukkelijk niet onze bedoeling u aan te zetten tot indoctrinatie van uw leerlingen. Daarom zijn in de tekst geen FNV-artikelen opgenomen»).Het bespreken van de keuzes van het kabinet en eventuele alternatieven, betekent mijn inziens niet automatisch dat van politieke beïnvloeding sprake is.Ik vertrouw er op de leraren, als zij van deze lessuggestie gebruik maken, hieraan op een evenwichtige wijze invulling geven.Een evenwichtige bespreking kan zelfs in positieve zin bijdragen aan de politieke bewustwording van leerlingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ervan uitgaande dat leraren op een evenwichtige wijze invulling geven aan de lessuggestie van de AOb, is hiervan geen sprake.De docenten bespreken de plannen van het kabinet met de leerlingen en geven aan dat er keuzes (moeten) worden gemaakt bij de besteding van middelen.Over deze keuzemogelijkheden gaan zij met de leerlingen in discussie.Ik vertrouw erop dat zowel docenten als leerlingen voldoende kennis en vaardigheden hebben om een discussie te voeren waarin alle argumenten pro en contra het kabinetsbeleid de ruimte krijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee.Uitgaande van een evenwichtig gebruik van de lessuggestie van de AOb, zie ik geen aanleiding voor het ondernemen van actie, zie de antwoorden op vraag 3 en 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
