<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Cloe en Rehwinkel (beiden PvdA) over de positie van de Onderwijsraad. (Ingezonden 28 november 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2296
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het voornemen de Onderwijsraad niet de positie te geven van orgaan, dat in geval van een geschil tussen een gemeentebestuur en een of meerde schoolbesturen een bindende uitspraak kan doen. In plaats daarvan zou de Onderwijsraad een adviserende rol worden toebedeeld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Adviesorganen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijsraad</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 362, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Cloe</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2296</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1 735" allpagenumbers="1 735" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="362" onderwerp="" indiendatum="1995-11-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Cloe</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-12-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u van plan de Onderwijsraad niet de positie te geven van orgaan, dat in geval van een geschil tussen een gemeentebestuur en een of meerdere schoolbesturen een bindende uitspraak kan doen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen in overleg getreden met vertegenwoordigers van de onderwijsbesturenorganisaties om te bezien of in plaats van een bindende uitspraak van de Onderwijsraad bij geschillen op een aantal terreinen de Onderwijsraad een adviserende rol kan worden toebedeeld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, wat is hiervoor de motivatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-11-23" bron="Zie Elsevier">Zie Elsevier, 23 november 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Wij verwijzen hierbij naar het kader van Raad op Maat dat onlangs naar de Tweede Kamer is gezonden. De rol van de Onderwijsraad ter zake van het gemeentelijk achterstandenplan is uitgewerkt in het wetsvoorstel tot regeling van het gemeentelijk onderwijsachterstandenbeleid. Daarbij is voorzien is een adviserende taak van de Onderwijsraad in de gevallen dat – voordat het onderwijsachterstandenplan is vastgesteld – de gemeenteraad of het schoolbestuur daarom verzoekt. Wat betreft de geschillenbeslechting is de normale rechtsgang ingevolge de Algemene wet bestuursrecht van toepassing. Het wetsvoorstel Regeling gemeentelijk onderwijsachterstandenbeleid is op 8 december 1995 door de ministerraad aanvaard. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, er is een aantal malen consulterend overleg gevoerd met de voormalige gesprekspartners in het Schevenings Beraad, te weten de vertegenwoordigers van de onderwijskoepelorganisaties. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het rechtsbeschermingsmodel van het Schevenings akkoord zal om drie redenen niet worden gevolgd. In het licht van de discussie over de rol van adviesorganen op het terrein van het beleid van de rijksoverheid (Raad op Maat) heeft het kabinet het voornemen geformuleerd tot het toekennen van uitsluitend een adviserende taak aan de Onderwijsraad. Een geschillenbeslechtende taak past daar niet bij. Verder wordt door het kabinet bij geschillen op lokaal niveau een normalisatie van de rechtsbescherming wenselijk geacht, zoals die bij de Algemene wet bestuursrecht wordt voorzien. Tenslotte moet worden vastgesteld dat de invoering van het rechtsbeschermingsmodel van het Schevenings akkoord zou leiden tot de onwenselijke situatie dat twee verschillende rechtsgangen openstaan tegen een en hetzelfde besluit. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken II, 1995–1996, 23 725, nr. 14, bijlage 2</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
