<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Tjon-A-Ten en Koenders (beiden PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over VN-Resolutie 1325. (Ingezonden 23 oktober 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26739
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een rapportage van de Speciale VN-Gezant voor de Mensenrechten in Birma over onder meer aanhoudende berichten over gendergerelateerd geweld, zoals verkrachtingen, tegen Birmese vrouwen/meisjes.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Internationale betrekkingen (Verenigde Naties) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Birma Meisjes Mensenrechten Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 305, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060701830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Tjon-A-Ten</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26739</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="655" allpagenumbers="655 656" vetnummer="2060701830" code="0607tkkvr305" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26739" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="305" onderwerp="" indiendatum="2006-10-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tjon-A-Ten</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-11-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de rapportage van de Speciale VN-Gezant voor de Mensenrechten in Birma, de heer Paulo Sergio Pinheiro, aan de VN-Mensenrechtenraad, waarin hij stelt, dat a) er aanhoudende berichten zijn over gendergerelateerd geweld, zoals verkrachtingen, tegen Birmese vrouwen/meisjes, vooral die uit etnische en religieuze minderheidsgroepen; b) de Birmese overheid, vooral het leger, verantwoordelijk geacht moet worden voor deze mensenrechtenschendingen; c) het geweld tegen vrouwen/meisjes onder meer leidt tot beperking van hun bewegingsvrijheid? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u kennis genomen van het feit dat de Speciale VN-Gezant een krachtige veroordeling heeft uitgesproken vanwege de weigering van het Birmese regime om een onafhankelijk onderzoek toe te staan naar de berichten van seksueel geweld tegen vrouwen/meisjes in de Shan Staat en dat hij verklaard heeft het volstrekt onacceptabel te achten dat degenen die zich beklagen over de door vertegenwoordigers van de Birmese overheid of het leger uitgevoerde mensenrechtenschendingen tegen vrouwen/meisjes te maken krijgen met vergeldingsmaatregelen in plaats van dat wordt onderzocht hoe deze mensenrechtenschendingen kunnen worden voorkomen? Wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Heeft u kennis genomen van de oproep van de «Women’s League of Burma» van 8 mei 2006, om de sterke toename van aanvallen van het Birmese leger in Karen Staat, met ernstige gevolgen voor burgers in het algemeen en voor kwetsbare groepen, zoals vrouwen en kinderen, in het bijzonder, aan de orde te stellen in de VN-Veiligheidsraad? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid – mede omdat Nederland behoort tot de groep «Vrienden van 1325» – te bevorderen dat de groeiende zorgen over het Birmese overheidsgeweld tegenover kwetsbare groepen, in het bijzonder vrouwen/meisjes, in de VN-Veiligheidsraad aan de orde gesteld zullen worden tijdens het debat over Resolutie 1325, op 26 oktober 2006? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-27" bron="E/CN.4/2006/34 Report of the Special Rapportear on the situation of human rights in Myanmar">E/CN.4/2006/34 Report of the Special Rapportear on the situation of human rights in Myanmar, 27 september 2006</noot>
         <noot nummer="2">Zie: Verklaring Women’s League of Burma van 8 mei 2006; zie ook: http://www.womenofburma.org/Statement&amp; Release/8May06_military_offensive_in&amp;_Karen_State.pdf</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Ik deel het oordeel van de Speciale Rapporteur inzake de mensenrechtensituatie in Birma. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Tijdens het open debat in de VN-Veiligheidsraad op 26 oktober heeft Nederland sekse-gerelateerd geweld in conflictsituaties aan de orde gesteld en zijn zorgen uitgesproken over overheidsgeweld tegen kwetsbare groepen zoals meisjes en vrouwen. Nederland heeft samen met Frankrijk een resolutie ingediend in de Derde Commissie van de AVVN over geweld tegen vrouwen. Deze resolutie veroordeelt alle vormen van geweld tegen vrouwen en seksueel geweld in het bijzonder. Tevens zal de EU tijdens de 61ste zitting van de Algemene Vergadering met steun van Nederland in de Derde Commissie een resolutie indienen over de mensenrechtensituatie in Birma. In de resolutie wordt het rapport van de Speciale Rapporteur over de mensenrechtensituatie in Birma verwelkomd en wordt de Birmese overheid opgeroepen de aanbevelingen van de Speciale Rapporteur uit te voeren. In de resolutie worden verschillende mensenrechtenschendingen scherp veroordeeld, waaronder buitengerechtelijke executies, verkrachtingen en ander seksueel geweld begaan door het Birmese leger. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
