<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="spoedig mogelijk ontvangen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie over graafwerkzaamheden bij een broedkolonie meeuwen. (Ingezonden 30 mei 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28509
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Nadere vragen over de verstoring van de broedgebieden in het Rotterdamse havengebied door het graafwerkzaamheden door het bedrijf Lion GAZ. Zie ook eerdere vragen van het lid Van Gent, ingezonden 16 april 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Fauna) Natuur (Natuurmonumenten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Havens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Havens Natuurmonumenten Vogels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1895, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28509</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4007" allpagenumbers="4007 4008" vetnummer="2060716490" code="0607tkkvr1895" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28509" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1895" onderwerp="" indiendatum="2007-05-30">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat u in uw brief aan Lion GAZ <voetnoot nummer="1"/>heeft vermeld dat graafwerkzaamheden zonder ontheffing mogen worden uitgevoerd vóórdat de vogels tot broeden komen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven op welke gronden u heeft besloten dat graafwerkzaamheden zonder ontheffing mogen plaatsvinden door het bedrijf Lion GAZ in een gebied dat bekend staat als het broedgebied van beschermde vogels? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven op welke wijze u heeft getoetst of de graafwerkzaamheden zonder ontheffing in overeenstemming waren met de voorschriften uit de Flora- en Faunawet? Kunt u uw afwegingen ter zake toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven op welke wijze u heeft getoetst of het bedrijf Lion Gaz zich aan het voorschrift hield om alleen graafwerkzaamheden vóór het broedseizoen uit te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Bent u op de hoogte van het feit dat Lion Gaz ook tijdens het broedseizoen graafwerkzaamheden heeft verricht en dat hierover aangifte is gedaan door de Faunabescherming en dat hierover kamervragen zijn gesteld? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Bent u op de hoogte van de uitspraak van de Officier van Justitie <voetnoot nummer="3"/>dat naar aanleiding van de aangifte van de Faunabescherming van het overtreden van de Flora- en Faunawet in het Rotterdams Havengebied niet zal worden opgetreden omdat het geen natuurgebied betreft? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven of handhaving van de Flora- en Faunawet andere prioritering heeft buiten natuurgebieden dan daarbinnen, waarom deze bepaling is opgenomen en of dit ook geldt voor beschermde soorten? Uit welke artikelen blijkt dat? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat de hierboven genoemde uitspraak van de Officier van Justitie een juiste interpretatie is van de Flora en Faunawet en dat op deze wijze de zorgplicht van mensen jegens in het wild levende dieren voldoende in acht is genomen? Zo ja, uit welke artikelen van de Flora- en Faunawet blijkt dat? Zo neen, bent u bereid alsnog proces verbaal op te doen maken en tot vervolging over te gaan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid om de verstoringen van de grootste meeuwenkolonie van Europa in het Havengebied van Rotterdam te reguleren op een wijze die recht doet aan de Flora- en Faunawet en de zorgplicht van mensen jegens dieren in acht neemt? Zo ja, op welke wijze en binnen welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid om de voortdurende verstoringen door werkzaamheden alsnog te stoppen zodat de meeuwenkolonie tot broeden kan overgaan? Zo ja, binnen welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-12-1" bron="Brief van de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, kenmerk: F&amp;F 75C.06.afw.0261ck,">Brief van de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, kenmerk: F&amp;F 75C.06.afw.0261ck,, 1 december 2006</noot>
         <noot nummer="2">Antwoord op kamervragen van het lid Van Gent (Groenlinks), ingezonden 16 april 2007 (vraagnummer 2060712470)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verburg" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit" mededelingdatum="2007-06-19">Mededeling van minister Verburg (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit). (Ontvangen 19 juni 2007) De door het lid Thieme (PvdD) gestelde vragen over graafwerkzaamheden bij een broedkolonie meeuwen (ingezonden 30 mei 2007) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De vragen liggen deels ook op het terrein van mijn ambtgenoot van Justitie, zodat nadere afstemming nodig is. Met deze brief verzoek ik u om uitstel ten aanzien van de antwoorden op de vragen. U zult de antwoorden zo </mededeling>
</kvr>
