<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="dit project." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Defensie over het Vliegveld Twente. (Ingezonden 7 juni 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28781
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gemeente Enschede en provincie Overijssel zetten niet meer alle kaarten op een doorstart van de luchthaven Twente. Ook alternatieven voor het gebied van de huidige vliegbasis Twenthe worden de komende maanden serieus onderzocht (Tubantia, 28 mei 2007). In een notitie van 23 mei 2007 blijkt echter dat het vliegveld na 1 januari 2008 mogelijk wordt opengehouden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militaire luchthavens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2142, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060717410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28781</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4537" allpagenumbers="4537" vetnummer="2060717410" code="0607tkkvr2142" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28781" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2142" onderwerp="" indiendatum="2007-06-7">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Alternatief luchthaven ook in beeld» <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat het Rijk met provincie en gemeente gaat participeren in een nieuwe ontwikkelingsmaatschappij voor het gebied, waarbij het Rijk de grond inbrengt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke bestemming voor de grond heeft u hierbij in gedachten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kent u de notitie «Gebiedsontwikkeling Luchthaven Twente» van 23 mei 2007 waarin de Provinciale Statencommissie in Overijssel wordt geïnformeerd en waarin staat geschreven dat «Tot eind 2007 is de openstelling van het vliegveld verzekerd. Thans wordt nagegaan hoe en op welke wijze de huidige beperkte openstelling verlengd kan worden totdat definitieve besluitvorming over een mogelijke doorstart van de burgerluchtvaart heeft plaatsgevonden»? Houdt dit in dat Defensie het vliegveld zal openhouden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u op de hoogte van het mogelijk openhouden van het vliegveld na 1 januari 2008? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het dat een dergelijke openstelling 4 tot 5 miljoen euro zal kosten. Zo neen, hoeveel kost dit wel? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wie gaat deze kosten dragen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u deze vragen op korte termijn beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-28" bron="De Twentsche Courant/Tubantia">De Twentsche Courant/Tubantia, 28 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bos" functie="minister" afdeling="Financiën" mededelingdatum="2007-07-4">Mededeling van minister Bos (Financiën). (Ontvangen 4 juli 2007) Hierbij deel ik u mee dat de beantwoording van de Kamervragen van het kamerlid Duyvendak over het GOB project Twente niet binnen de gestelde termijn van drie weken mogelijk is. De vragen zijn gesteld aan Verkeer en Waterstaat en Defensie, maar zullen beantwoord worden door Financiën. Financiën is conform de werkwijze rijkssamenwerking Gemeenschappelijk Ontwikkelingsbedrijf, zoals aan uw Kamer verzonden (bijlage bij 27 581 nr. 27), coördinerend ministerie voor </mededeling>
</kvr>
