<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie over een mogelijk Memorandum of Understanding tussen de NAVO en de Afghaanse regering. (Ingezonden 16 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25111
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt om het 'Memorandum of Understanding' dat Nederland heeft afgesloten met Afghanistan, te laten uitgroeien tot een memorandum van de NAVO. Het memorandum behandelt onder andere behandeling van krijgsgevangenen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogsstrafrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Militaire samenwerking NAVO Oorlogsrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1048, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050608210</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25111</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2225" allpagenumbers="2225" vetnummer="2050608210" code="0506tkkvr1048" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25111" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1048" onderwerp="" indiendatum="2006-02-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-03-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het mogelijk het Memorandum of Understanding dat de Nederlandse regering met de regering van Afghanistan heeft gesloten over de behandeling van krijgsgevangenen, in de NAVO ter bespreking te brengen, zodat dit in plaats van afzonderlijke overeenkomsten kan uitgroeien tot een Memorandum of Understanding van de NAVO met de regering van Afghanistan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid om u actief in te zetten om een dergelijk gezamenlijk Memorandum of Understanding, onder meer betrekking hebbend op de monitoring, de toegang van het Rode Kruis tot gevangenen en met alle relevante verplichtingen volgens het internationaal recht, inclusief betreffende eventuele transfer van personen naar derde landen, tussen de NAVO en Afghanistan te bewerkstelligen, bij voorkeur voor het ontplooien van de nieuwe Nederlandse ISAF-missie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de huidige stand van zaken met betrekking tot de initiatieven van de Nederlandse regering en andere bondgenoten om de Afghaanse autoriteiten te ondersteunen bij de behandeling van gevangenen volgens het internationaal recht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Memorandum of Misunderstanding">www.amnesty.nl Afghanistan/Uruzgan «Memorandum of Misunderstanding»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Zoals gesteld in de antwoorden op de schriftelijke vragen van de vaste Kamercommissies voor Buitenlandse Zaken en voor Defensie over de Nederlandse deelname aan ISAF in Zuid-Afghanistan (Kamerstuk 27 925 nr. 201) van 31 januari jl. is Nederland groot voorstander van een NAVO-breed Memorandum of Understanding (MoU). De NAVO werkt thans aan een dergelijk MoU. In NAVO-verband zet Nederland zich in om te bewerkstelligen dat een dergelijk NAVO-breed MoU hetzelfde niveau van bescherming biedt als het MoU tussen Afghanistan en Nederland. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zowel in NAVO-kader, als door de Nederlandse ambassade in Kabul, worden op dit moment de mogelijkheden onderzocht voor ondersteuning van de Afghaanse autoriteiten op dit terrein. Mede op basis van een inventarisatie door het Internationale Rode Kruis is vastgesteld dat er sprake is van een duidelijke behoefte van de Afghaanse autoriteiten aan ondersteuning. Teneinde de internationale assistentie gericht in te kunnen zetten zodat de mogelijk door ISAF over te dragen gevangenen erbij gebaat zullen zijn, wordt op dit moment het Afghaanse detentiebeleid nader in kaart gebracht. Ik zal uw Kamer informeren over de voortgang van deze initiatieven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
