<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Middelkoop (ChristenUnie) op 5 oktober 2004 meegedeeld aan de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over het Antici-rapport.(Ingezonden 5 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21435
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Kunnen de rappporten die na elke vergadering van de Europese Raad worden opgesteld, openbaar worden gemaakt?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Openbaarheid van bestuur</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 6, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21435</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="11" allpagenumbers="11" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21435" issn-nummer="ISSN 0921 -738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="6" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-10-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Europese Zaken">Nicolaï</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Wordt na afloop van elke vergadering van de Europese Raad een zogenaamd Antici-rapport opgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is het karakter van deze rapporten? Wat is de samenstelling van de groep die verantwoordelijk is voor deze rapportages? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Is het waar dat de Nederlandse regering, anders dan de regeringen van andere EU-lidstaten, deze verslagen grotendeels geheim houdt en delen daarvan zelfs «in de papierversnipperaar» laat verdwijnen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u overwegen om met betrekking tot deze rapportages niet de papierversnipperaar te benutten, maar een meer actieve openbaarmaking te bevorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Ontleend aan mededelingen van dr. Jan Werts, gedaan in de Internationale Spectator, jaargang 58, nr. 9, september 2004, blz. 457</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Tijdens bijeenkomsten van de Europese Raad wordt regelmatig door ambtenaren van het Raadssecretariaat (die de vergaderingen bijwonen) informatie verstrekt over de voortgang van de besprekingen aan ambtenaren van de Permanente Vertegenwoordigingen (de «Antici’s»), die deze doorgeleiden naar de delegaties. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De door de Antici’s doorgegeven informatie wordt conform afspraken door alle lidstaten vertrouwelijk behandeld overeenkomstig het vertrouwelijke karakter van de beraadslagingen van de Europese Raad. De regering meent dat, mede gezien de verslagen die zij aan het parlement pleegt te sturen betreffende de bijeenkomsten van de Europese Raad, geen aanleiding bestaat de gang van zaken te dien aanzien te wijzigen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
