<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rijpstra en Balemans (beiden VVD) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Nijs, over de inzet van de lerarenondersteuner bewegingsonderwijs en sport (LOBOS). (Ingezonden 17 mei 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20491
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de (rechts)positie van de afgestudeerden MBO-Sport en Bewegen die als lerarenondersteuner op de basisschool werken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Eindtermen en schoolvakken) Basisonderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijsgevenden basisonderwijs Onderwijsondersteunend personeel Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1730, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030414380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Rijpstra</persoon>
            <persoon partij="VVD">Balemans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-06-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-05-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20491</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3667" allpagenumbers="3667" vetnummer="2030414380" code="0304tkkvr1730" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20491" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1730" onderwerp="" indiendatum="2004-05-17">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rijpstra</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Balemans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Nijs,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-06-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de discussies en uitkomsten over de beroepsmogelijkheden van afgestudeerden MBO-Sport en Bewegen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke voorwaarden worden er gesteld aan afgestudeerden MBO Sport en Bewegen als het gaat om Lerarenondersteuner Basisonderwijs Sport en Bewegen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u het met de bewering van de Koninklijke Vereniging Leraren Lichamelijke Opvoeding eens dat de lerarenondersteuner in het bewegingsonderwijs onder andere gezien de veiligheidsrisico’s niet zonder toezicht van de groepsleerkracht of vakleerkracht onderwijs mag geven? Zo ja, wilt u dan zo spoedig mogelijk de schoolbesturen in het primair onderwijs over deze regeling informeren om misverstanden en de juridische procedures te voorkomen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om de regeling met betrekking tot de lerarenondersteuner Sport en Bewegen nadrukkelijk onder de aandacht van de schoolbesturen te brengen en de Kamer hierover te berichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-07-4" bron="Kamerstuk 27 841/28 000 XVI nr. 9 (Begroting VWS onderdeel sport 2002), Kamerstuk 25 125 nr. 12, rapportage inzake project «Samenhang Sportopleidingen«">Kamerstuk 27 841/28 000 XVI nr. 9 (Begroting VWS onderdeel sport 2002), Kamerstuk 25 125 nr. 12, rapportage inzake project «Samenhang Sportopleidingen«, 4 juli 2001</noot>
         <noot nummer="2" titel="Cios en Bevoegdheid">Lichamelijke Opvoeding no. 5 2004 (laatste pagina), «Cios en Bevoegdheid» ( www.kvlo.nl )</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er worden geen specifieke voorwaarden gesteld aan een lerarenondersteuner basisonderwijs en ook niet aan een lerarenondersteuner voor het vak bewegingsonderwijs. Ik zal initiatieven nemen om nog dit jaar het landelijk platform voor de onderwijsberoepen in te richten (Kamerstukken II, 2003/04, 29 200 VIII, nr. 8). In het platform zal in samenhang de discussie gevoerd worden over gewenste kwalificaties voor de verschillende onderwijsberoepen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Evenals de onderwijsassistent voert de lerarenondersteuner zijn lesondersteunende en leerlingbegeleidende taken uit onder verantwoordelijkheid van een bevoegde leraar. Over de vraag of dit voor wat betreft het vak bewegingsonderwijs moet betekenen dat te allen tijde een bevoegde leraar fysiek aanwezig moet zijn, beslist het bevoegd gezag. Overigens zal ik hierover in overleg treden met de werkgeversorganisaties; dit met het oog op de door u genoemde veiligheidsrisico’s en de daaraan verbonden aansprakelijkheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
