<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Brinkel en Ferrier (beiden CDA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking over de situatie in West-Soedan. (Ingezonden 26 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20361
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen van de oorlog in West-Soedan voor het vredesproces en over het geven van noodhulp aan het gebied.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Oorlogen Sudan</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1613, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030413550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Brinkel</persoon>
            <persoon partij="CDA">Ferrier</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20361</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3415" allpagenumbers="3415 3416" vetnummer="2030413550" code="0304tkkvr1613" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20361" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1613" onderwerp="" indiendatum="2004-04-26">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Brinkel</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ferrier</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u het eens met de uitlatingen van Mukesh Kapila, de Humanitair Coördinator voor Soedan van de Verenigde Naties, dat de oorlog in West-Soedan heeft geleid tot schendingen van de mensenrechten die qua karakter vergelijkbaar zijn met de wreedheden die tien jaar geleden zijn gepleegd in Rwanda? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe betrouwbaar is de regering van generaal Bashir als onderhandelingspartner? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe wilt u voorkomen dat de uitbarstingen van geweld in West-Soedan het vredesproces in Zuid-Soedan in gevaar brengen, waar Nederland zoveel in geïnvesteerd heeft? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe wil de regering de oproep van de Verenigde Naties om noodhulp te geven aan het gebied beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-03-19" bron="Agence France Presse">Agence France Presse, 19 maart 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De humanitaire situatie en de mensenrechtensituatie in Darfur is momenteel zeer ernstig. Deze conclusie wordt bevestigd door twee VN-missies, die op verzoek van respectievelijk de Secretaris-Generaal en het bureau van de VN-Hoge Commissaris voor de Rechten van de Mens, onlangs Darfur hebben bezocht. De omvang en ernst van de situatie in Darfur kan moeilijk overschat worden: meer dan een miljoen ontheemden zijn afhankelijk van voedselhulp, niet eens de helft hiervan wordt bereikt. Ondervoeding en sterfte onder ontheemden en vluchtelingen nemen toe en het naderende regenseizoen zal de hulpverlening die momenteel bestaat verder bemoeilijken. Nederland tracht in samenwerking met de Europese partners, de VS en de Afrikaanse Unie langs verschillende wegen invloed uit te oefenen op de betrokken partijen om het op 8 april jl. in N’djamena, Tsjaad, overeengekomen staakt-het-vuren en de afspraken omtrent humanitaire toegang te respecteren. In de onlangs gehouden VN-Mensenrechtencommissie is alles in het werk gesteld om samen met de Afrikaanse landen afspraken te maken over het instellen van een toezichtsmechanisme en de aanstelling van een Onafhankelijk Expert om de mensenrechtensituatie in Darfur in beeld te krijgen; dit is gelukt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De regering van president Bashir zal haar betrouwbaarheid als onderhandelingspartner kunnen aantonen door haar bereidheid tot daadwerkelijke voortgang te komen in het vredesproces met betrekking tot Zuid-Soedan en inzake een politieke oplossing van de crisis in Darfur. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nederland dringt zowel bilateraal als in zijn functie van lokaal EU-voorzitter bij de betrokken partijen in Darfur aan om te komen tot een vreedzame politieke oplossing. Daarnaast blijft Nederland druk uitoefenen op de betrokken partijen in Naivasha om tot een akkoord te komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Tot nu toe heeft Nederland in reactie op VN-oproepen ongeveer € 1,8 miljoen bijgedragen ter leniging van de nood die is ontstaan als gevolg van de Darfur-crisis. Daarnaast is ook een deel van de reguliere bijdrage aan het Sudan Assistance Programme (ASAP) 2004 bestemd voor humanitaire hulpactiviteiten in Darfur. Humanitaire hulpverlening in Darfur wordt evenwel in hoge mate belemmerd door een gebrek aan veiligheid en een gebrek aan bereidwilligheid aan de kant van de Soedanese overheid bij het verlenen van toegang aan hulpverleners. Handhaven van politieke druk op de Soedanese regering krijgt derhalve op dit moment prioriteit. De omvang van de Nederlandse humanitaire hulp ten behoeve van Darfur zal worden uitgebreid zodra er daadwerkelijk sprake is van verbeterde veiligheid en humanitaire toegang. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
