<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eijsink (PvdA) aan de staatssecretaris van Defensie over dreigend ontslag voor oudere militairen. (Ingezonden 4 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23124
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in NRC Handelsblad van 30 april 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Ontslagen) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militairen Ontslagen Ouderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1748, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040514380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23124</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3725" allpagenumbers="3725 3726" vetnummer="2040514380" code="0405tkkvr1748" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23124" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1748" onderwerp="" indiendatum="2005-05-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van berichten over dreigend ontslag voor oudere militairen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat u voornemens bent om «de komende jaren waarschijnlijk 3000 oudere militairen te ontslaan»? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe verhoudt zich het getal 3000 tot het in het Defensie migratieplan <voetnoot nummer="2"/>genoemde getal van 1391 BOT’ers (beroepsmilitairen voor onbepaalde tijd) die moeten afvloeien? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn in dit verband «oudere» militairen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is dit dreigend ontslag een direct gevolg van het kabinetsbesluit om het prepensioen af te schaffen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van plan om de militaire ontslagleeftijd «ergens tussen de 60 en 65 jaar» te laten vallen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe verdraagt dit beleid zich met de grote verjongingsoperatie bij Defensie die thans gaande is? Schuilt hierin niet een grote onderlinge tegenspraak? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="3">Deelt u de opvatting van oud-bevelhebber der landstrijdkrachten, H. Couzy, dat «Geld kennelijk belangrijker is dan gemotiveerd personeel»? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Hecht u veel waarde aan het draagvlak onder het personeel? Bent u niet bevreesd dat dit wordt uitgehold door deze dreigende nieuwe ontslagronde bovenop de lopende afslankingsoperaties? </vraag>
      <vraag nummer="10" voetnoot="4">Klopt het, zoals Couzy stelt, dat u «geen enkel plan heeft» <voetnoot nummer="4"/>voor de invoering van de hogere ontslagleeftijd? Zo ja, wat wilt u daaraan doen? Zo neen, kan de Kamer die plannen dan per omgaande van u vernemen? Hoe wilt u deze plannen invoeren? </vraag>
      <vraag nummer="11">Hoeveel oudere militairen worden «overtollig»? Wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="12">Kunt u de Kamer uitleggen waarom er nog steeds wordt gesproken van BBT-(beroepsmilitairen bepaalde tijd) en BOT-militairen, terwijl uit uw migratieplannen blijkt dat dit onderscheid inmiddels is opgeheven? </vraag>
      <vraag nummer="13">Wilt u deze vragen beantwoorden vóór, 17 mei 2005, om 12.00 uur? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-30" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 30 april 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 800 X" documentnummer="62">Kamerstuk 29 800 X, nr. 62</noot>
         <noot nummer="3" datum="2005-04-30" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 30 april 2005</noot>
         <noot nummer="4">ibid</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="8 en 9">Het spreekt voor zichzelf dat het draagvlak onder het personeel voor het ontwikkelen en uitvoeren van het personeelsbeleid van zeer grote betekenis is. De personeelsaangelegenheden vormen één van de speerpunten van het defensiebeleid. De opvattingen van de heer Couzy daarover zijn voor zijn eigen rekening. In het antwoord op de voorgaande vragen is uiteengezet dat het niet aannemelijk is dat de verhoging van de ontslagleeftijd tot aanvullende overtolligheid zal leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">Het onderscheid tussen BBT en BOT is thans nog niet opgeheven. Na de introductie van een nieuw personeelssysteem in 2007, gebaseerd op het up-or-out model, is het onderscheid echter niet meer relevant en zal het worden opgeheven. </antwoord>
      <antwoord nummer="13">Ik heb geprobeerd tegemoet te komen aan uw verzoek tot versnelling van de beantwoording, maar ben daarin niet geslaagd. Desondanks ontvangt u deze schriftelijke antwoorden binnen de reguliere reactietermijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
