<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2007 te informeren." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Staaij (SGP) aan de minister van Justitie over de gevolgen van de afschaffing van het bordeelverbod en een verbod op souteneurschap. (Ingezonden 24 september 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29798
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding visie van burgemeester Cohen (Reformatorisch Dagblad en Volkskrant, 20 september 2007) dat 'de afschaffing van het bordeelverbod in 2000 de positie van prostituees niet heeft verbeterd'. Indiener pleit bij minister Hirsch Ballin (Jus) voor een nieuw verbod op souteneurschap en zou graag zien dat daarop wordt ingegaan bij de kabinetsreactie op de tweede evaluatie van de opheffing van het bordeelverbod. Wanneer kan de Kamer die kabinetsreactie, alsmede de kaderwet voor de prostitutie, tegemoet zien?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Vestigingsbeleid) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Prostitutie Vestigingsbeleid Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 348, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070800480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29798</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="741" allpagenumbers="741" vetnummer="2070800480" code="0708tkkvr348" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29798" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="348" onderwerp="" indiendatum="2007-09-24">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de visie van de burgemeester van Amsterdam dat de afschaffing van het bordeelverbod in 2000 de positie van prostituees niet heeft verbeterd? <voetnoot nummer="1"/>Deelt u zijn opvatting? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het een goede zaak zou zijn wanneer souteneurschap weer verboden zou worden als één van de middelen om illegale prostitutie tegen te gaan? Zo neen, wat zijn hiervoor uw argumenten? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u voornemens om in de reactie op het tweede evaluatierapport opheffing bordeelverbod <voetnoot nummer="2"/>tevens uitvoerig in te gaan op het invoeren van een dergelijk verbod? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer kan de Kamer het standpunt op het tweede evaluatierapport tegemoet zien? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer zal de toegezegde kaderwet voor de prostitutie aan de Kamer worden aangeboden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-09-20" bron="Zie onder meer www.refdag.nl en www.volkskrant.nl, " titel="Cohen: Legaliseren prostitutie heeft niet gewerkt">Zie onder meer www.refdag.nl en www.volkskrant.nl, «Cohen: Legaliseren prostitutie heeft niet gewerkt», 20 september 2007</noot>
         <noot nummer="2">Kamerstukken 25 437, nr. 54, vergaderjaar 2006–2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-10-23">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 23 oktober 2007) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van 24 september 2007 van het Kamerlid Van der Staaij (SGP) over de gevolgen van de afschaffing van het bordeelverbod en een verbod op souteneurschap, verzoek ik u om verlenging van de beantwoordingtermijn. Als gevolg van het benodigde interdepartementale overleg is het niet mogelijk gebleken binnen de termijn van drie weken de juiste informatie te verzamelen om de vragen te beantwoorden. Ik streef ernaar u vóór 5 november </mededeling>
</kvr>
