<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Ham (D66) en Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de enkelvoudige aanbeveling van een burgemeesterskandidaat in Doetinchem. (Ingezonden 16 september 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24064
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat de Commissaris van de Koningin in Gelderland zonder de gemeenteraad van Doetinchem te informeren, heeft bekend gemaakt dat hij voornemens is de zittende burgemeester van Doetinchem tot waarnemend burgemeester te benoemen, terwijl de gemeenteraad eerder had laten weten tegen een dergelijke, enkelvoudige benoemingsprocedure te zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Burgemeesters; benoemingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 139, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040521530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24064</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="299" allpagenumbers="299" vetnummer="2040521530" code="0506tkkvr139" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24064" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="139" onderwerp="" indiendatum="2005-09-16">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u ervan op de hoogte dat de Commissaris der Koningin in Gelderland zonder de gemeenteraad van Doetinchem te raadplegen, heeft bekend gemaakt dat hij voornemens is de zittende burgemeester van Doetinchem tot waarnemend burgemeester te benoemen na de herindeling middels een enkelvoudige benoemingsprocedure? Zo ja, wat is hierover uw opvatting? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het u bekend dat de gemeenteraad van Doetinchem zich aan het begin van de officiële kandidaatstellingsprocedure voor een nieuwe burgemeester expliciet heeft uitgesproken tegen een enkelvoudige benoemingsprocedure? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is bij de enkelvoudige voordracht die de gemeenteraad van Doetinchem in de besloten raadsvergadering van 25 augustus jl. – tegen het advies van de meerderheid van de vertrouwenscommissie in – uiteindelijk heeft gedaan volgens u sprake van een aan overmacht grenzende situatie die een enkelvoudige voordracht rechtvaardigt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het gegeven dat de voordracht met slechts één stem verschil door de gemeenteraad is gedaan een goed uitgangspunt voor een vruchtbare samenwerking tussen de gemeenteraad en de burgemeester? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat alles afwegende, de kandidaatstellingsprocedure beter over gedaan kan worden? Zo ja, op welke wijze gaat u bevorderen dat de gemeente Doetinchem gebruik zal maken van de mogelijkheid om een raadplegend burgemeestersreferendum te organiseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-17" bron="Zie: motie in het verslag van de behandeling van de profielschets in gemeenteraad van Doetinchem">Zie: motie in het verslag van de behandeling van de profielschets in gemeenteraad van Doetinchem, 17 maart 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Remkes" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2005-10-11">Mededeling van minister Remkes (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 11 oktober 2005) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Van der Ham (D66) en Duyvendak (GL) over de enkelvoudige aanbeveling van een burgemeesterskandidaat in Doetinchem met als kenmerk 2040521530 die werden ingezonden bij brief van 19 september 2005 deel ik u mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden daarvan is dat ik kort geleden alle relevante stukken heb ontvangen die nodig waren om de vragen te beantwoorden. Beantwoording zal op korte termijn </mededeling>
</kvr>
