<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nawijn (LPF) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over bureaucratie bij de zorgkantoren. (Ingezonden 17 januari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22262
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt naar 250 nieuwe voorschriften inzake de uitvoering van de AWBZ die naar een zorgkantoor zijn verstuurd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Staats- en bestuursrecht (Wetgeving)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ Deregulering Pseudo-wetgeving Ziekenfondsen Ziektekostenverzekeraars</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 954, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040506390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Nawijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22262</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2025" allpagenumbers="2025" vetnummer="2040506390" code="0405tkkvr954" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22262" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="954" onderwerp="" indiendatum="2005-01-17">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Nawijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-02-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat begin 2005 vanuit uw ministerie aan het zorgkantoor te Enschede 250 nieuwe voorschriften zijn verstuurd inzake de uitvoering van de AWBZ? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe rijmt u dit met het vaste voornemen van het kabinet, geuit bij het aantreden en daarna diverse malen herhaald, om minder regels op te stellen en serieus werk te maken van deregulering? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u deze circulaires ter informatie aan de Kamer doen toekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Nee. Bij navraag is mij gebleken dat de vraag betrekking heeft op het aantal beleidsregels van het College tarieven gezondheidszorg/de Zorgautoriteit in oprichting (CTG/ZAio). Overigens heeft maar een deel van de beleidsregels van CTG/ZAio – ongeveer de helft – betrekking op de AWBZ. Toegerekend naar de verschillende sectoren in de AWBZ betekent dit ongeveer 10 per (deel)sector. De precieze aantallen beleidsregels neemt CTG/ZAio op in zijn verslag van werkzaamheden. Zodra dat verslag beschikbaar is, zal ik dat aan de Tweede Kamer toezenden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Indien CTG/ZAio meer of minder beleidsregels vaststelt, betekent dit niet dat daarmee de administratieve last voor het zorgkantoor evenredig toe- of afneemt. Naast veranderingen als gevolg van beleidswijzigingen hebben veel nieuwe beleidsregels betrekking op wijzigingen van bestaande beleidsregels, bijvoorbeeld de indexering van bedragen of veranderingen in de omschrijving of opzet van prestaties. Deze wijzigingen hebben geen gevolgen voor de administratieve lasten bij zorgkantoren. Daarnaast zijn beleidsregels vastgesteld teneinde bestaande bekostigingsregels in te trekken. Voor het beheersen van de administratieve lasten heeft CTG/ZAio verschillende projecten gestart. In dit kader kunnen worden genoemd de informatievoorziening ten behoeve van onderhoud en monitoring van DBC’s, het project Gegevensverstrekking Internet (PGI) en het project elektronische gegevensuitwisseling (EGU). Dit laatste project is gestart met het doel om gegevensverkeer tussen partijen en CTG/ZAio zo veel mogelijk te digitaliseren. Een nevendoelstelling is om via dit project tevens een substantiële versnelling van de afhandeling van aanvragen tot stand te brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Zoals aangegeven bij vraag 1is geen sprake van circulaires van mijn ministerie. De vraag heeft betrekking op circulaires van CTG/ZAio. De circulaires van CTG/ZAio uit 2004 en begin 2005 heb ik bijgevoegd <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
