<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verkregen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Smilde (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over winst die gemeenten maken bij de uitgifte van paspoorten en rijbewijzen. (Ingezonden 9 februari 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22447
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in NRC-Handelsblad van 5 februari 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Paspoorten Rijbewijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1132, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040508110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Smilde</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22447</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2401" allpagenumbers="2401" vetnummer="2040508110" code="0405tkkvr1132" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22447" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1132" onderwerp="" indiendatum="2005-02-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smilde</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel waarin wordt gerefereerd aan een uitspraak van de Hoge Raad dat gemeenten winst mogen maken op afzonderlijke diensten zoals paspoorten en rijbewijzen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het voor burgers, die verplicht zijn paspoorten, identiteitsbewijzen en rijbewijzen in hun eigen gemeente te kopen, wrang is dat ze nu niet alleen te maken krijgen met kostendekkende prijzen die ze voor deze dienstverlening dienen te betalen, maar ook met een winstoogmerk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid te onderzoeken of burgers de mogelijkheid kan worden geboden ook in andere dan hun eigen gemeente een rijbewijs, een paspoort of een identiteitsbewijs aan te schaffen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wanneer kan de Kamer de resultaten van een dergelijk onderzoek verwachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-02-5" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 5 februari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Remkes" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2005-03-9">Mededeling van minister Remkes (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties).(Ontvangen 9 maart 2005) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Smilde (CDA) over winst die gemeenten maken bij de uitgifte van paspoorten en rijbewijzen met als kenmerk 2040508110 die werden ingezonden op 9 februari 2005 deel ik u mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is </mededeling>
</kvr>
