<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenthal (VVD) op 9 december 2004 meegedeeld aan de minister van Justitie over het evaluatierapport meerpersoonscelgebruik.; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21946
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het opnemen van de eerste regel van het gedicht van Jan Campert over de dodencel in de strafgevangenis Scheveningen in het eindrapport over meerpersoonscelgebruik van het WODC.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Gevangeniswezen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 7, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Rosenthal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-12-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21946</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="13" allpagenumbers="13" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21946" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="7" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rosenthal</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-12-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van publicatie 223 van het WODC, getiteld «Kiezen voor delen. Evaluatie van de eerste fase van de invoering van meerpersoonscelgebruik», en meer in het bijzonder van paragraaf5.3.5, op pagina 95, die wordt ingeleid met de eerste regel van het gedicht van Jan Campert over de dodencel in de strafgevangenis Scheveningen tijdens de Tweede Wereldoorlog: «Een cel is maar twee meter lang en nauw twee meter breed»? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Herinnert u zich het plenaire debat in de Eerste Kamer, tijdens welk de VVD-fractie ernstige kritiek heeft uitgeoefend op het gebruik van voornoemd citaat, aangezien dit suggereert dat argumenten over de gewenste oppervlakte van cellen in Nederland anno 2004 kunnen worden ontleend aan detentiepraktijken tijdens de Duitze bezetting? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Heeft u conform zijn toezegging <voetnoot nummer="2"/>de onderzoekers gewezen op het misplaatste gebruik van de beginregel van het gedicht van Jan Campert? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien het antwoord op de vorige vraag bevestigend is: waarom is deze tekst desondanks in ongewijzigde vorm in de definitieve publicatie terecht gekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ter gelegenheid van het plenair debat in de Eerste Kamer over het wetsvoorstel meerpersoonscelgebruik heb ik aangegeven de gevoelens van de Kamer op dit punt over te brengen. Via het Wetenschappelijk Onderzoek- en Documentatiecentrum (WODC) van mijn ministerie is dit gebeurd. Overigens waren de onderzoekers al op de hoogte van de gevoelens van de Kamer, omdat zij de Kamerbehandeling van het wetsvoorstel meerpersoonscelgebruik nauwgezet volgden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De definitieve versie van het rapport is op 30 juni 2004 aan de Eerste Kamer aangeboden ten behoeve van de behandeling van het wetsvoorstel meerpersoonscelgebruik op 5 en 6 juli 2004. Het rapport is het resultaat van onafhankelijk onderzoek en de eindverantwoordelijkheid voor de tekst van het rapport ligt dan ook bij de auteurs. Het rapport is recentelijk ook in de reeks Onderzoek en beleid van het WODC gepubliceerd, waarbij de tekst van de definitieve publicatie integraal is overgenomen. Aangezien het rapport reeds aan de Eerste en Tweede Kamer was aangeboden en daarmee tevens openbaar geworden, werd het niet gepast geacht de tekst alsnog te wijzigen. Opname in de reeks betekent niet dat de inhoud van de rapporten het standpunt van de Minister van Justitie weergeeft. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Eerste Kamer, Handelingen 2003–2004, 38-2159</noot>
         <noot nummer="2">Eerste Kamer, Handelingen 2003–2004, 38-2163</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
