<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Staaij (SGP), Van Bommel (SP), Ferrier (CDA) en Huizinga-Heringa (ChristenUnie) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking over gevangen christenen in Eritrea. (Ingezonden 21 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24663
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat het aantal gevangen christenen in Eritrea fors gestegen is. Indieners herinneren aan de antwoorden op eerdere schriftelijke vragen van de leden van de leden Van der Staaij (SGP), Bakker (D66) en Ferrier (CDA) aan de ministers van BuZa en Ontwikkelingssamenwerking over de situatie van protestantse christenen in Eritrea (Aanhangsel van de Handelingen II, 2004-2005, 1804), waarin de ministers aangeven dat ze, vanwege het uitblijven van verbeteringen in de mensenrechtensituatie, het thema 'goed bestuur' hoger op de agenda willen zetten en het bedrag aan bilaterale hulp hebben verlaagd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Afrika) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Eritrea Godsdiensten Mensenrechten Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 667, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050605320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
            <persoon partij="CDA">Ferrier</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Huizinga-Heringa</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24663</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1421" allpagenumbers="1421" vetnummer="2050605320" code="0506tkkvr667" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24663" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="667" onderwerp="" indiendatum="2005-12-21">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ferrier</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Huizinga-Heringa</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-01-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kunt u uit uw informatie bevestigen dat in een half jaar tijd het aantal gevangen christenen in Eritrea verdubbeld is tot ruim 1.770? Wat zijn de redenen voor deze schrikbarende toename? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden op schriftelijke vragen, 5 juli 2005, waarin u aangeeft dat u vanwege het uitblijven van verbeteringen in de mensenrechtensituatie het thema goed bestuur hoger op de agenda hebt gezet, teneinde actief een verbetering van die situatie in Eritrea na te streven, en dat u daarnaast het bedrag aan bilaterale hulp verlaagd hebt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat, gezien de ernst van de situatie, nadere maatregelen noodzakelijk zijn (bijvoorbeeld het rechtstreeks koppelen van ontwikkelingshulp aan verbeteringen in de mensenrechtensituatie)? Bent u bereid daartoe voorstellen aan de Kamer voor te leggen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2018" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 2018, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Nee. Hoewel in 2005 een toename van het aantal gevangen christenen is vastgesteld, is het moeilijk een precies aantal te geven. De inschatting is dat het aantal lager is dan 1770, omdat dit aantal waarschijnlijk cumulatief is en geen rekening houdt met groepjes religieuze gevangenen die regelmatig, na enkele dagen of weken van gevangenschap, worden vrijgelaten. Ongeacht de omvang van het aantal religieuze gevangenen, is hoe dan ook ieder individueel geval van gevangenschap op religieuze gronden onaanvaardbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, wij delen die mening. Vrijheid van religie is een belangrijk onderwerp in de tweede fase van de politieke dialoog EU-Eritrea in het kader van artikel 8 van de Cotonou-overeenkomst. Het gaat dan vooral om twee zaken: geen verder uitstel van registratie van religieuze minderheidsgroeperingen en een goede rechtsgang voor gedetineerden (zoals een formele aanklacht, bijstand door een advocaat, een onafhankelijk proces en bezoek door familie). Indien hieraan niet wordt voldaan, zal dit, conform artikel 96 van de Cotonou-overeenkomst, gevolgen hebben voor de hulp van de Europese Unie aan Eritrea. In dat geval zal ook Nederland consequenties trekken voor zijn ontwikkelingssamenwerking met Eritrea. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
