<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smilde en Koomen (beiden CDA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over kinderopvang in het buitenland. (Ingezonden 22 september 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24067
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Kinderopvang)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kinderopvang</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 142, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050600080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Smilde</persoon>
            <persoon partij="CDA">Koomen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24067</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="305" allpagenumbers="305 306" vetnummer="2050600080" code="0506tkkvr142" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24067" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="142" onderwerp="" indiendatum="2005-09-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smilde</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koomen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kunt u uiteenzetten hoe vaak u gebruik maakt van uw bevoegdheid om kinderopvang in het buitenland gelijk te stellen met de Nederlandse? Welke criteria hanteert u hierbij? </vraag>
      <vraag nummer="2">Geldt de voorwaarde dat ouders die inkomen genieten uit werk en woning in de zin van de Wet Inkomstenbelasting 2001 en daarmee voldoen aan de eis om in aanmerking te komen voor een tegemoetkoming in de kosten van kinderopvang voor beide ouders? Welke voorwaarden gelden als een van beide ouders aan bovengenoemde voorwaarde voldoet en de andere ouder belastingplichtig is in bijvoorbeeld België of Duitsland, terwijl het gezin in Nederland woont? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke voorwaarden gelden in dezelfde situatie als het gezin in Duitsland of België woont? Gaat dan nog steeds de bevoegdheid ex artikel 48 van de Wet kinderopvang op? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen worden gesteld in aanvulling op Aanhangsel Handelingen nr. 2040, vergaderjaar 2004–2005. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="2 3 2 2">Per 1 september 2005 is in totaal voor 106 buitenlandse kinderopvanglocaties een registratie in Nederland verleend. De registraties betreffende de volgende landen: Aantallen in Nederland geregistreerde buitenlandse kinderopvang Land Aantal België (Vlaanderen) 85 België (Wallonië) <voetnoot nummer="2"/>Duitsland 12 Oostenrijk <voetnoot nummer="3"/>Zwitserland <voetnoot nummer="2"/>Verenigde Staten <voetnoot nummer="2"/>Totaal 106 De criteria voor registratie in Nederland vinden hun basis in artikel 48, lid 2van de Wet kinderopvang. Ouders die gebruik maken van kinderopvang buiten Nederland moeten aannemelijk maken dat de kwaliteit van de buitenlandse opvang in voldoende mate overeen komt met de Nederlandse regels. De procedure voor registratie is verder uitgewerkt in de Regeling Wet kinderopvang (paragraaf 7, artikel 3 tot en met 16). Het Ministerie van SZW beoordeelt bij een verzoek tot registratie twee elementen: a. Komen de nationale kwaliteitsregels uit het betreffende land naar aard en strekking overeen met de kwaliteitsregels van de Wet kinderopvang? Deze beoordeling betreft onderwerpen als de omvang van de groepen, de begeleiding van de kinderen en het toezicht op de kwaliteit; b. Voldoet de opvang waarvoor de registratie wordt aangevraagd, aan de nationale kwaliteitsregels? Dat kan bijvoorbeeld blijken uit een exploitatievergunning of een toezichtrapport. Bij een positief besluit wordt de kinderopvang opgenomen in het centrale register. Besluiten tot opname in het centrale register worden gepubliceerd in de Staatscourant. Het actuele register is te vinden op www.minszw.nl (zoekwoorden: register buitenland). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op grond van artikel 6, tweede en derde lid van de Wet kinderopvang geldt voor beide ouders de voorwaarde dat sprake moet zijn van inkomen uit werk en woning op grond van tegenwoordige arbeid in de zin van de Wet inkomstenbelasting 2001 dan wel van een uitkering op grond van de Nederlandse sociale-zekerheidswetgeving, zoals omschreven in artikel 6, eerste lid van de Wet kinderopvang. Dit is niet anders als één van de ouders in België of Duitsland belastingplichtig is, terwijl het gezin in Nederland woont. Overigens kwalificeert in Duitsland of België verworven arbeidsinkomen ook als inkomen uit werk en woning in de zin van de Wet inkomstenbelasting 2001. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ouders die een tegemoetkoming willen ontvangen voor het gebruik van buitenlandse kinderopvang, moeten aan twee voorwaarden voldoen: 1. Voorwaarden ten aanzien van de persoonlijke situatie van de ouders. Onder andere de situatie met betrekking tot werk, inkomen, uitkering, gezinssamenstelling (artikel 6; zie het antwoord op vraag 2); 2. Voorwaarden aan de gebruikte buitenlandse kinderopvang (artikel 48; zie het antwoord op vraag 1). Het feit dat een buitenlandse kinderopvang wordt geregistreerd in Nederland heeft dus niet automatisch tot gevolg dat een tegemoetkoming zal worden verkregen voor het gebruik van de betreffende opvang. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
