<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ormel (CDA), Van Baalen (VVD) en Koenders (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over consulaire bijstand aan een gedetineerde in Thailand die geen Nederlander blijkt te zijn. (Ingezonden 25 oktober 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26810
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Telegraaf van 22 oktober 2006 over de identiteit van de heer Yang, die geen Nederlander blijkt te zijn maar wel consulaire hulpverlening van Nederland kreeg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Internationale betrekkingen (Ambassades)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Gedetineerden Thailand</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 369, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060702020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ormel</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26810</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="793" allpagenumbers="793 794" vetnummer="2060702020" code="0607tkkvr369" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26810" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="369" onderwerp="" indiendatum="2006-10-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ormel</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-11-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat zijn de uitkomsten van een onderzoek naar de identiteit van de heer Yang, die in Thailand gevangen zit? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de heer Yang geen Nederlander is, maar wel jarenlang consulaire bijstand heeft gekregen en dat zijn doodstraf is omgezet in levenslang dankzij diplomatieke inspanningen van de Nederlandse regering? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke gevolgen heeft deze ontdekking voor de strafmaat van de heer Yang? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de Nederlander van Chinese origine voor wie tegelijk met de heer Yang is gepleit voor strafvermindering wél Nederlander? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is deze ontdekking aanleiding om persoonsgegevens van in het buitenland gedetineerde Nederlanders nogmaals te controleren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze wordt de identiteit van gedetineerden in buitenlandse gevangenissen onderzocht bij aanvang van de consulaire hulpverlening? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe gaat u het protocol rond dienstverlening aan in het buitenland gedetineerde Nederlanders aanpassen om te voorkomen dat personen die geen Nederlands staatsburger zijn, worden begeleid door medewerkers van Nederlandse ambassades? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-10-22" bron="Telegraaf" titel="Drugscrimineel zet Nederland in hemd">Telegraaf, 22 oktober 2006: «Drugscrimineel zet Nederland in hemd»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Het ministerie van Buitenlandse Zaken ontving op 27 juli jl. schriftelijk bericht van het landelijk parket dat sterke twijfels waren gerezen omtrent de identiteit van de in Thailand gedetineerde man die zich Jang noemt. Op grond hiervan heeft ambassade Bangkok betrokkene om opheldering gevraagd, waarna deze bekende niet Jang te zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, de heer Jang is geen Nederlander. Inderdaad hebben diplomatieke inspanningen van de Nederlandse regering ertoe bijgedragen dat Thailand de doodstraf van betrokkene heeft omgezet in levenslang. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is aan de Thaise autoriteiten om hierover een beslissing te nemen. Voor zover mij bekend, heeft dit geen gevolgen voor de strafmaat van betrokkene. Het «Royal Pardon» is de heer Jang ongeacht zijn nationaliteit verleend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op basis van de gegevens die van de paspoortverstrekkende instanties zijn ontvangen kan worden geconcludeerd dat de heer Tang over de Nederlandse nationaliteit beschikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 7. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De paspoortgegevens van een gedetineerde worden geverifieerd aan de hand van de persoonsgegevens in de gemeentelijke basisadministratie persoonsgevens (GBA). Deze controle is ook uitgevoerd in onderhavig geval. De Nederlandse ambassade te Bangkok heeft voorts een aanvullende controle uitgevoerd op 4 april 2003 nadat zij vraagtekens had gezet bij de beheersing van de Nederlandse taal door betrokkene. Daarop is navraag gedaan bij gemeente Rotterdam. Deze reageerde met de toezending van een kopie van het paspoortaanvraagformulier. De pasfoto op het aanvraagformulier was dezelfde als in het paspoort van de gedetineerde en vormde dus voor mijn ministerie geen aanleiding om aan de identiteit van de gedetineerde te twijfelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik zie op dit moment geen redenen de huidige verificatieprocedure aan te passen. Het ministerie blijft immers afhankelijk van de bestaande controlemogelijkheden zoals gegevens uit de gemeentelijke basisadministratie persoonsgegevens en gegevens van de reisdocument verstrekkende instanties. Regelmatig wijs ik de Nederlandse posten op het belang van het volgen van de geldende procedures. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
