<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koser Kaya (D66) aan minister van Economische Zaken over selectie van sollicitatiebrieven met Marokkaanse namen. (Ingezonden 9 november 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26823
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerdere vragen van het lid Azough, ingezonden 7 november 2006, en het lid Bussemaker, ingezonden 9 november 2006, over een onderzoek waaruit blijkt dat de naam van allochtonen geen obstakel is bij sollicitaties. Vragenstellers betwijfelen de juistheid en objectiviteit van dit onderzoek.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsmarkt Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 382, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060702800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Koser Kaya</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-11-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26823</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="819" allpagenumbers="819" vetnummer="2060702800" code="0607tkkvr382" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26823" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="382" onderwerp="" indiendatum="2006-11-9">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Koser Kaya</vrager>
         <vraagt-aan>minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-11-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat uit nog niet gepubliceerd onderzoek blijkt dat sollicitatiebrieven met een Marokkaanse naam 22% minder kans maken door de selectie te komen dan brieven met een Nederlandse naam? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat het eerdere onderzoek van het SEO-onderzoek (Stichting Economische Onderzoek) waaruit u eerder de conclusie trok dat allochtonen bij sollicitaties niet of nauwelijks worden gediscrimineerd, niet geschikt blijkt om discriminatie te meten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat gaat u doen om verdere discriminatie bij sollicitaties te voorkomen? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Azough (GroenLinks), ingezonden 7 november 2006 (vraagnummer 2060702550) en vragen van het lid Bussemaker (PvdA), ingezonden 9 november 2006 (vraagnummer 2060702770). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-11-7" bron="NRC Next/NRC Handelsblad">NRC Next/NRC Handelsblad, 7 november 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Dit onderzoek is nog niet gepubliceerd, dus hier kan ik geen uitspraken over doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Doel van het onderzoek was duidelijkheid te krijgen over de vraag wat bepaalt of mensen aan de onderkant van de arbeidsmarkt uitgenodigd worden op een sollicitatiegesprek en worden aangenomen. Afkomst was hierbij één van de onderzochte factoren. De conclusie is dat etniciteit een zeer beperkte rol speelt bij de kans om uitgenodigd te worden voor een sollicitatiegesprek. Discriminatie op grond van afkomst is op basis van dit onderzoek voor het onderste segment van de arbeidsmarkt derhalve een factor die veel minder invloed heeft dan zaken die sollicitanten wel zelf in de hand hebben. Daarmee is niet bewezen dat discriminatie nooit voorkomt, maar uit het onderzoek blijkt wel dat het een veel kleinere rol speelt dan andere factoren zoals opleiding, werkervaring en taalbeheersing. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Tijdens de werktop van 1 december 2005 zijn afspraken gemaakt over het opzetten van een landelijke discriminatie monitor arbeidsmarkt door de overheid. Het doel van deze monitor is het in kaart brengen van de omvang en aard van discriminatie op de arbeidsmarkt. Het project draagt bij aan het verkrijgen van een beter zicht op de daadwerkelijke omvang van discriminatie op de Nederlandse arbeidsmarkt, op basis waarvan aanknopingspunten kunnen worden gevonden voor een effectievere aanpak in samenwerking met de sociale partners. Op dit moment worden door het Ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid in samenwerking met het Ministerie van Justitie en onder andere de sociale partners de laatste voorbereidingen getroffen om te komen tot een dergelijke landelijke discriminatiemonitor arbeidsmarkt. Daarnaast heeft de regering diverse activiteiten ontplooid die gericht zijn op de verbetering van de arbeidsmarktpositie van etnische minderheden en het tegengaan van discriminatie. In het bijzonder verwijs ik naar de richtlijnen voor cultuurneutrale psychologische tests (TK 2004–2005, 27 223, nr. 72). Verder zijn er verschillende projecten voortgekomen uit het Breed Initiatief Maatschappelijk Binding (BIMB), dat het Kabinet begin 2005 heeft gestart om het sociale klimaat te verbeteren en de binding van burgers met de samenleving te versterken. Ook buiten het kader van het BIMB traject heeft het Kabinet verschillende projecten gestart waarover de Kamer steeds is geïnformeerd (TK 2005–2006, 27 223, nr. 78). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
