<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Pater-van der Meer (CDA) aan de minister van Justitie over het tegen betaling adopteren van een kind van een Belgische draagmoeder. (Ingezonden 25 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23542
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van TV-uitzending 'Twee Vandaag' van 23 mei 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Adoptie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2114, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040515300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Pater-van der Meer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23542</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4209" allpagenumbers="4209 4210" vetnummer="2040515300" code="0405tkkvr2114" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23542" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2114" onderwerp="" indiendatum="25mei 2005">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Pater-van der Meer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de Tv-uitzending <voetnoot nummer="1"/>waarin melding werd gemaakt van een Nederlands echtpaar dat tegen betaling een kind van een Belgische draagmoeder zou hebben geadopteerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is bekend of er inderdaad sprake is geweest van adoptie van een Belgisch kind door een Nederlands echtpaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Mag er onder de internationale verdragen sprake zijn van een dergelijke adoptie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het mogelijk dat het verzoek van de vermoedelijke biologische vader en zijn vrouw om een DNA-test wordt gehonoreerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-05-23" bron="Twee Vandaag">Twee Vandaag, 23 mei 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, deze uitzending is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor zover thans uit onderzoek door de Belgische justitie is gebleken, is het kind door de draagmoeder en haar echtgenoot aan het Nederlandse echtpaar overgedragen om door hen te worden verzorgd en opgevoed. Beoogd werd het kind te adopteren. De daartoe geëigende juridische procedures zijn echter niet gevolgd; er is derhalve geen sprake van een rechtsgeldige adoptie. Evenmin is er een procedure gevolgd om het gezag over te dragen aan het Nederlandse echtpaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Op grond van artikel 21 van het Internationaal Verdrag voor de Rechten van het Kind dient het belang van het kind bij iedere adoptie de voornaamste overweging te zijn. Het Haags Adoptieverdrag 1993, waarbij Nederland sinds 1998 partij is, voorziet in regels voor het ter adoptie opnemen van een kind met gewone verblijfplaats in een ander land dan het land waar degenen die het kind wensen te adopteren (de aspirant-adoptiefouders) hun gewone verblijfplaats hebben. België heeft het Haags adoptieverdrag 1993 op 26 mei 2005geratificeerd. Het Verdrag is reeds in 1999 door België ondertekend, waarmee dat land te kennen heeft gegeven de uitgangspunten van het Verdrag te aanvaarden, en zal voor België per 1 september 2005in werking treden. De uitgangspunten van het Verdrag worden door Nederland ook toegepast op adopties uit niet-Verdragslanden. <voetnoot nummer="1"/>Conform deze verdragen, worden bij een interlandelijke adoptie de volgende uitgangspunten gehanteerd: Een adoptie van een kind kan slechts worden toegestaan mits de bevoegde autoriteiten in beide betrokken landen daarmee instemmen. Daarbij onderzoeken de autoriteiten van het land van herkomst of het noodzakelijk is dat een kind van zijn biologische familie wordt gescheiden. De autoriteiten van het land van opvang onderzoeken of de aspirant-adoptiefouders geschikt zijn om een kind ter adoptie op te nemen. Voorts dient, alvorens een adoptie kan plaatsvinden, te worden nagegaan of het kind in het land van herkomst op geschikte wijze kan worden opgevangen (het subsidiariteitsbeginsel). Ook wordt als uitgangspunt gehanteerd dat men niet aan adoptie mag meewerken uit een oogpunt van geldelijk gewin; ongepast geldelijk voordeel is niet aanvaardbaar. Het Nederlandse echtpaar heeft geen beginseltoestemming verzocht en de Nederlandse autoriteiten hebben hen geen toestemming gegeven om een kind ter adoptie op te nemen. In België is niet onderzocht of het kind in aanmerking kwam voor adoptie. Dit betekent dat niet is getoetst of aan de hierboven genoemde uitgangspunten is voldaan. De wijze waarop het kind naar Nederland is gekomen en thans verblijft bij een Nederlands echtpaar is dan ook niet conform de internationale verdragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. De Belgische autoriteiten hebben bevestigd dat inmiddels DNA-materiaal is afgenomen bij de vermoedelijke biologische vader, die woonachtig is in België. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Dit is conform de aanbeveling gedaan tijdens de vergadering van de Speciale Commissie van de Haagse Conferentie inzake de praktische uitvoering van het Haags adoptieverdrag 1993, gehouden op 28 november tot 1 december 2000, om de uitgangspunten en waarborgen van het verdrag ook toe te passen in de verhouding met niet-verdragslanden</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
