<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het mogelijk gebruik van luchthavens door de CIA voor het vervoer van gevangenen. (Ingezonden 18 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24621
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het vervoer naar andere landen, o.a. via Schiphol, van in het kader van de Operatie Enduring Freedom gevangen personen</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Criminaliteit en openbare orde (Inlichtingen- en veiligheidsdiensten) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Inlichtingen- en veiligheidsdiensten Luchthavens Mensenrechten Terrorisme Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 632, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050603450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24621</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1345" allpagenumbers="1345" vetnummer="2050603450" code="0506tkkvr632" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24621" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="632" onderwerp="" indiendatum="18november 2005">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-12-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Hebt u aanwijzingen dat Nederlandse luchthavens zijn gebruikt door de CIA voor het vervoer van gevangenen naar gevangenissen elders? Zo ja, welke? Zo neen, hoe zeker bent u daarvan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u, in navolging van de regeringen van Noorwegen, Spanje en Zweden, aan de Amerikaanse regering kenbaar gemaakt dat u met een dergelijk gebruik van Nederlandse luchthavens niets te maken wilt hebben? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er door acties van Nederlandse schepen in het kader van de Operatie Enduring Freedom gevangenen geïdentificeerd en aan de Verenigde Staten overgedragen die vervolgens zijn gebracht naar Pakistan en/of Irak of naar andere landen? Zo ja, waar zijn deze gevangenen terechtgekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Neen, daar heb ik geen aanwijzingen voor. Tijdens het begrotingsdebat heb ik op 24 november jl. aangegeven dat de VS zowel door de EU als bilateraal om opheldering is gevraagd in deze kwestie. Zoals toegezegd tijdens het vragenuurtje op 6 december jl. heb ik de Minister van Justitie, de Minister van Binnenlandse Zaken en de Minister van Verkeer en Waterstaat verzocht na te gaan of nadere informatie kan worden verkregen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nederland wijst het vasthouden van personen en transporteren van gevangenen op een wijze die niet conform de van toepassing zijnde mensenrechtenverdragen en regels van het internationaal humanitair recht is ten stelligste af en verleent hieraan geen medewerking. Nederland heeft zijn zorgen op dit punt zowel in EU-verband als, herhaaldelijk, op bilateraal niveau aan de VS overgebracht. Tevens is deze kwestie op 7 december jongstleden aan de vooravond van de ministeriële bijeenkomst van de NAVO opgebracht bij Secretary of State Rice. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
