<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijksma (PvdA) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de punctualiteitsnorm bij de NS. (Ingezonden 5 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24802
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De NS zou het plan hebben om de aankomsttijd op 35 stations 1 minuut later te plannen om de punctualiteitscijfers te verbeteren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 785, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050605980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24802</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1663" allpagenumbers="1663 1664" vetnummer="2050605980" code="0506tkkvr785" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24802" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="785" onderwerp="" indiendatum="5januari 2006">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25januari 2006">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz van Haegen-Maas Geesteranus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichtgeving over het uitgelekte plan van NS om de aankomsttijd op 35stations in Nederland 1 minuut later te plannen teneinde de punctualiteitscijfers te verbeteren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het uw politieke oordeel dat deze of soortgelijke proefballonnen strijdig zijn met de uitgangspunten van de vervoersconcessie, die aan NS is verleend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe oordeelt u over het vandaag verschenen NS-persbericht dat NS in het jaar 2005er niet in is geslaagd de afgesproken punctualiteitsnorm van 86,5% te halen en in plaats daarvan bleef steken op 84,8%? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat NS al bij het verlenen van de concessie aan u als onderhandelaar kenbaar heeft gemaakt dat 86,5% punctualiteit in 2005onhaalbaar zou zijn? Zo ja, wat was daarop toen uw reactie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen legt u op aan de concessiehouder NS voor het niet halen van de punctualiteitsnorm in 2005? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-01-4" bron="Nova, 3 januari 2006, Volkskrant">Nova, 3 januari 2006, Volkskrant, 4 januari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben op de hoogte van de berichtgeving in diverse media over dit onderwerp. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op basis van berichtgeving over een intern (naar tevens uit de berichtgeving blijkt, afgekeurd) idee van NS, kan ik mij geen oordeel vormen over de vraag of het idee al dan niet strijdig is met de afspraken in de vervoerconcessie. Mocht het louter blijken te gaan om een «cosmetische» ingreep in de dienstregeling om de punctualiteitcijfers op te poetsen, dan is mijn politieke mening dat ik daar tegen ben. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Een dergelijk bericht vind ik zorgelijk <voetnoot nummer="1"/>. Echter, voordat ik mijn oordeel over de prestatie van NS vorm, wacht ik de jaarrapportage van NS over de uitvoering van de concessie af. Het percentage van 86,5 voor de aankomstpunctualiteit is overigens geen norm (grenswaarde) maar een richtwaarde. In de systematiek van het vervoerplan betekent dit dat ik NS zal aanspreken op alle op dit punt afgesproken maatregelen. Uit de jaarrapportage zal onder andere duidelijk worden of de afgesproken maatregelen zijn uitgevoerd. Bovendien speelt hierbij dat NS naar aanleiding van de tegenvallende halfjaarprestaties een extern onderzoek heeft laten uitvoeren naar de oorzaken van de achterblijvende prestaties en de maatregelen om de situatie te verbeteren. Dit onderzoek is inmiddels afgerond en ik verwacht het onderzoeksrapport binnenkort van NS te ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Conform de concessie heeft NS mij een vervoerplan voorgelegd, met daarin de door haar voorgestelde prestatie ten aanzien van aan aankomstpunctualiteit in 2005, te weten 86,5%. NS heeft mij schriftelijk gevraagd met dat plan in te stemmen. Na de behandeling van het plan in uw Kamer, heb ik mijn instemming gegeven. Overigens heb ik begrepen dat NS inmiddels een persbericht heeft uitgedaan waarin zij afstand neemt van de suggestie dat de waarde in het vervoerplan bij voorbaat onhaalbaar was. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Mijn verdere handelen hangt af van het oordeel dat ik mij vorm op basis van de nog te ontvangen stukken van NS (zie het antwoord op vraag 3). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Overigens betrof het bericht van 5januari 2006 geen NS-persbericht</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
