<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dijke (RPF) over afspraken met de commerciële omroepen omtrent programmering. (Ingezonden 7 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2861
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraag behelst: het maken van afspraken met de commerciële omroepen, naast de regeling voor programmavoorschriften van publieke omroepen;de toekomstige ruimte voor cultuurpolitiek bij de vorming van een populair sportnet;de mogelijkheden tot het inperken van geweld op de televisie via afspraken met publieke en commerciële omroepen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdwelzijn Omroepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 910, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Van Dijke</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2861</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1847" allpagenumbers="1847" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="910" onderwerp="" indiendatum="1996-03-7">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Van Dijke</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-04-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nuis</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken, dhr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Acht u het wenselijk om met de commercie¨le omroepen afspraken te maken over het tijdstip van het uitzenden van geweld op TV, over objectieve nieuwsgaring en over het aandacht geven aan levensbeschouwing, cultuur en minderheden, zulks naast de wettelijke regeling voor de publieke omroepen? </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre ziet u zich beperkt in de mogelijkheden tot het bedrijven van cultuurpolitiek nu er een sportnet komt, en dus de belangstelling voor de commercie¨le programma’s verder toeneemt en de kijkcijfers van de publieke programma’s navenant dalen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u een cultuurpolitiek convenant inzake de in de eerste vraag genoemde zaken een goed middel om (jonge) kijkers te beschermen, de objectiviteit van nieuwsuitzendingen te bevorderen en de pluriformiteit van de commercie¨le uitzendingen te stimuleren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om met de op Nederland gerichte commercie¨le omroepen en commercie¨le produktiemaatschappijen te overleggen over mogelijke afspraken terzake? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>In het algemeen overleg met de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken over veiligheidsbeleid (20 februari jl.) heeft ondergetekende vergelijkbare vragen gesteld. De staatssecretaris heeft toen toegezegd de vragen per brief te beantwoorden. In zijn brief van 27 februari jl. (BiZa 96-446) gaat hij echter wel in op afspraken met de publieke omroepen, maar niet op mogelijke afspraken met de commercie¨le omroepen. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">In het advies van de commissie Donner uit 1992 over de Europeesrechtelijke aspecten bij de toewijzing van etherfrequenties wordt een heldere scheiding tussen publieke en commercie¨le omroep bepleit. Inmiddels zijn binnen de regering afspraken gemaakt over de verantwoordelijkheden op grond van de Wet op de Telecommunicatie Voorzieningen en de Mediawet. Vastgelegd is dat de Mediawet de inhoudelijke eisen regelt die aan zowel publieke als commercie¨le omroep en andere omroepdiensten worden gesteld. Daarenboven kunnen er belangrijk maatschappelijke ontwikkelingen zijn die regeling ten aanzien van publieke en commercie¨le programmering rechtvaardigen, zoals taalquota en jeugdbescherming. Zowel op Europees als op nationaal niveau zijn deze zaken regelmatig aan de orde. Geweld op televisie is een onderwerp dat, gelet op het algemeen belang dat aan de orde is, in dit kader de nodige aandacht verdient. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Er zijn geen redenen om aan te nemen dat de huidige ontwikkelingen op de Nederlandse omroepmarkt leiden tot een verschraling van het cultuurpolitieke beleid ten aanzien van de media. Een cultuurpolitiek convenant staat de regering niet voor ogen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Nederlandse regering is bezorgd over de grote hoeveelheid geweld op de televisie en geeft, gelet op het grensoverschrijdend karakter van televisie-uitzendingen, de voorkeur aan een regeling die in Europees verband tot stand komt. In dat kader past het om in overleg te treden met de publieke en commercie¨le omroepen die in Nederland uitzenden. Ik zal deze organisaties op korte termijn uitnodigen voor zo’n overleg. Tevens zal ik deze materie op Europees niveau aan de orde stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
