<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hamer en Tichelaar (beiden PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de onbedoelde neveneffecten voor het voortgezet algemeen volwassenenonderwijs (vavo) door de wet samenwerking vo-bve. (Ingezonden 5 juli 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26195
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de situatie van schooluitvallers, waarbij langs twee wegen problemen ontstaan ten gevolge van de samenwerking vo-bve (zie Kamerstuk II, 30068), namelijk bij tweemaal gezakt voor de havo en de stapeling van diploma's bij het vavo. Uitgevallen leerlingen mbo die nog geen 18 jaar zijn, kunnen met hun vmbo-diploma's nog niet terecht op het vavo.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Industrie- en bedrijfsterreinen) Voortgezet onderwijs (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Diploma's Havo Mbo Schoolverlaters Vmbo</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1991, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Tichelaar</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26195</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4229" allpagenumbers="4229 4230" vetnummer="2050616060" code="0506tkkvr1991" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26195" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1991" onderwerp="" indiendatum="2006-07-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tichelaar</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-08-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Bruins</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de problemen bij schooluitvallers, waarbij langs twee wegen problemen ontstaan door de wet samenwerking vo-bve, namelijk bij tweemaal gezakt voor de havo en de stapeling van diploma’s bij het vavo? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat als iemand tweemaal gezakt is voor bijvoorbeeld zijn havo-diploma, er geen enkele mogelijkheid meer is voor het halen van een diploma? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vallen leerlingen uit het mbo, die uitvallen gedurende hun mbo-opleiding, niet tussen wal en schip als ze nog géén 18 jaar zijn, aangezien ze niet op het vavo terecht kunnen met hun vmbo-diploma? Is dit een onbedoeld neveneffect van de wet samenwerking vo-bve die stapelen van diploma’s niet meer mogelijk maakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de oorspronkelijke doelstelling van de wet samenwerking vo-bve om deze leerlingen zoveel mogelijk tóch een vo-diploma te laten behalen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Kamerstukken II, 2004–2005, 30 068</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het landelijk netwerk VAVO heeft mij deze signalen doorgegeven. Maar er is geen directe relatie tussen de Wet samenwerking vo-bve en de genoemde problemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er zijn geen voorschriften die regelen dat een leerling maar twee keer eindexamen mag afleggen aan een school voor voortgezet onderwijs. Ook kent het havo/vwo geen verblijfsduurbeperking binnen de bovenbouw. Deze leerling kan ingeschreven blijven aan de school voor voortgezet onderwijs om voor de derde keer examen te doen. Het is aan de school zelf om daarover te beslissen. Tevens maakt het Besluit samenwerking VO-BVE het mogelijk om leerlingen die één of meer keren voor een eindexamen zijn gezakt en nog niet in een bezit van een vo-diploma zijn, uit te besteden aan het vavo voor examenvakken die zij nog niet gehaald hebben («sprokkelen») en zo hun vo-diploma te behalen. Voorwaarde is wel dat zij ouder zijn dan 16 jaar en een ononderbroken leerweg in het vo hebben. Een vo-school die deze leerlingen inschrijft en uitbesteedt aan het vavo krijgt 50% van de reguliere bekostiging. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, dit is geen onbedoeld neveneffect van de Wet samenwerking vo-bve. Het Besluit samenwerking VO-BVE sluit het uit om leerlingen uit te besteden die al een diploma hebben. Leerlingen met een vmbo-diploma die op het mbo uitvallen en nog geen 18 jaar zijn, kunnen dus niet naar het vavo. Maar deze leerlingen zijn niet volledig afhankelijk van het vavo, want zij kunnen terecht in het reguliere onderwijs: zij kunnen zich aan een vo-school inschrijven en aan deze school een (havo) diploma proberen te behalen. Als zij ouder zijn dan 18 jaar kunnen deze leerlingen zich rechtstreeks inschrijven aan een vavo-instelling en bekostigd worden via het educatiebudget van de gemeente, voorzover deze er voor gekozen heeft haar budget voor deze categorie leerlingen in te zetten. De leerlingen hoeven dus niet tussen wal en schip te vallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Wet samenwerking vo-bve is een van de maatregelen waarmee scholen maatwerk kunnen leveren ten behoeve van leerlingen voor wie de reguliere onderwijsroute niet adequaat is. In de memorie van toelichting bij het wetsvoorstel is aangegeven om welke categorie leerlingen het hierbij gaat: leerlingen die zonder gerichte ondersteuning een vergrote kans lopen om het voortgezet onderwijs te verlaten zonder op zijn minst een vo-diploma te behalen. De noodzaak van maatwerk voor deze leerlingen is zeer groot en de Wet samenwerking vo-bve maakt dit maatwerk mogelijk. Ik heb mij op grond van binnenkomende vragen en signalen over de werking van het Besluit wel voorgenomen om dit besluit in het najaar van 2006 te evalueren op basis van de ervaringen die worden opgedaan met het eerste cohort leerlingen waarvoor volledige uitbesteding in het kader van de nieuwe wet mogelijk is. Daarbij zal ook de vraag aan de orde zijn of verdere verruiming van de samenwerkingsmogelijkheden wenselijk of noodzakelijk is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
