<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hamer (PvdA) aan de minister en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, over beschikkingen voortvloeiende uit het onderzoek naar de samenwerking tussen VO-scholen en BVE-instellingen. (Ingezonden 30 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25675
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Minister vordert ten onrechte geld terug'. Het gaat hier om geld, dat de vo-scholen ontvangen voor een leerling die aan hun school is ingeschreven, maar die in werkelijkheid wordt opgevangen op een bve-instelling, dit om schooluitval te voorkomen. Gevraagd wordt naar hoeveel scholen met terugvordering te maken hebben en de hoogte van de bedragen en naar de besluitvorming.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie Bekostiging voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1531, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050610700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25675</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3263" allpagenumbers="3263 3264" vetnummer="2050610700" code="0506tkkvr1531" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25675" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1531" onderwerp="" indiendatum="2006-03-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het nieuwsbericht «Minister vordert ten onrechte geld terug»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de status van de brieven, die zijn verstuurd met een voorgenomen besluit over het terug te vorderen bedrag naar aanleiding van de uitkomsten van het onderzoek naar de samenwerking tussen de 34 Voortgezet Onderwijs (VO)-scholen en Beroepsonderwijs en Volwasseneducatie (BVE)-instellingen, waaronder scholen in Delft, Maasluis en Vlaardingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel scholen hebben een dergelijke brief ontvangen? Hoe hoog was het terug te vorderen bedrag? Hoeveel scholen hebben hierop gereageerd? Is er een hoorzitting gehouden? Wat zijn de gevolgen hiervan voor de scholen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat de definitieve besluiten voor 1 mei a.s. worden verstuurd? Wanneer wordt de Kamer hierover geïnformeerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat kan de Kamer hierop nog ondernemen als de definitieve besluiten aan de scholen zijn gestuurd? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Klopt het dat deze pioniersscholen nu worden gekort in strijd met het huidige Besluit samenwerking VO-BVE <voetnoot nummer="2"/>dat een dergelijke samenwerkingsconstructie juist mogelijk maakt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Klopt het dat er sprake zou zijn van een toezegging aan de adviescommissie, verbonden aan dit onderzoek, dat als het geld is besteed aan het voorkomen van voortijdig schoolverlaten en er lessen zijn verzorgd zowel in het VO als in het BVE, er geen terugvordering zou plaatsvinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-03-22" bron="Minister vordert ten onrechte geld terug">Minister vordert ten onrechte geld terug, 22 maart 2006, www.vosabb.nl</noot>
         <noot nummer="2">Kamerstukken I/II, 2005–2006, 30 439, nr. A/1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In deze brieven zijn de scholen op de hoogte gebracht van mijn voornemen om over te gaan tot terugvordering van het niet-overgehevelde deel van de onrechtmatig ontvangen bekostiging. Tevens is in het voorgenomen besluit de scholen de gelegenheid geboden hun zienswijze op het voorgenomen besluit, schriftelijk dan wel mondeling aan mij kenbaar te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij brief van 30 juni 2005 heb ik u geïnformeerd over de uitkomsten van het onderzoek van de Auditdienst van OCW en de Auditdienst van LNV bij alle BVE-instellingen. Nadat dit onderzoek was afgerond is een vervolgonderzoek gestart bij 34 VO-scholen. Alle 34 scholen die betrokken waren bij dit onderzoek hebben een voorgenomen besluitbrief ontvangen. Over de hoogte van het terug te vorderen bedrag zal ik u informeren nadat ik de scholen mijn definitieve besluit heb meegedeeld. In totaal 18 scholen hebben gereageerd op mijn voorgenomen besluit, waarvan het merendeel van de gelegenheid gebruik heeft gemaakt om hun zienswijze op het voorgenomen besluit in een mondeling gesprek op het ministerie toe te lichten. De door de scholen ingebrachte mondelinge en de schriftelijke informatie zal ik betrekken in mijn definitieve besluit. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mijn definitieve besluit is in de tweede helft van mei 2006 aan de VO-scholen verstuurd. De kamer zal begin juni worden geïnformeerd over de afhandeling van het onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op 30 juni 2005 heb ik uw Kamer bij brief geïnformeerd over mijn voorgenomen beleidslijn met betrekking tot terugvordering van het niet-overgehevelde deel van de bekostiging en de opzet van het vervolgonderzoek. De definitieve besluiten die ik de VO-scholen zal toezenden, zijn voor beroep vatbare beslissingen waarop de gebruikelijke bezwarenprocedure van toepassing is. Mochten scholen bezwaar aantekenen dan zal ik met gebruikmaking van het advies van de onafhankelijke Commissie voor Bezwaarschriften een beslissing op bezwaar nemen, welke ik aan de scholen zal toezenden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, vrijwel alle gevallen waarbij sprake is van terugvordering zijn ook strijdig met het Besluit samenwerking VO/BVE na 1 januari 2006. Uitzondering hierop is de categorie VAVO-leerlingen. Leerlingen van 16 en 17 jaar oud konden tot 1 januari 2006 op grond van de wettelijke uitzonderingsregel met toestemming van de gemeente ingeschreven worden bij een ROC en daar via het educatiebudget bekostigd worden. Vanaf 1 januari 2006 kunnen deze leerlingen ingeschreven blijven bij een VO-school en uitbesteed worden aan een ROC. De VO-scholen die deze handelwijze al toegepast hadden in de afgelopen jaren, hebben in strijd met de wet gehandeld terwijl er een alternatief was. Ook leerlingen van 18 jaar en ouder die een ononderbroken leerweg in het VO hebben kunnen na 1 januari 2006 (dus voor het eerst van toepassing op de inschrijving per 1 oktober 2006) ingeschreven blijven bij een VO-school en uitbesteed worden aan een ROC. Voor deze categorie geldt dat de handelwijze van de afgelopen jaren met ingang van het cursusjaar 2006/2007 wettelijk toegestaan is, maar dat in de achterliggende periode deze leerlingen bekostigd hadden kunnen worden via het gemeentelijke educatiebudget. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
