<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hamer (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het onderzoek naar de uitvoering van het sociaal plan voor OALT-leraren. (Ingezonden 11 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22910
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het Tweede-Kamerlid Sterk c.s., ingezonden 6 april 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Cultuur en taal (Overig) Sociale zekerheid (Werkloosheidsvoorzieningen (WW, WWV))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijs in allochtone levende talen Rechtspositie onderwijspersoneel Werkloosheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1548, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22910</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3301" allpagenumbers="3301" vetnummer="2040512630" code="0405tkkvr1548" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22910" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1548" onderwerp="" indiendatum="2005-04-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de uitkomsten van het onderzoek «Uitvoering sociaal plan OALT-leraren»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u ervan dat ruim de helft van de ruim 1340 OALT-leraren (57%) werkeloos is geworden, terwijl uw aanname bij het opstellen van het sociaal plan 20% was? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over de 33% van de OALT-leraren die nu daadwerkelijk een nieuwe functie heeft gekregen binnen het eigen bestuur, terwijl u dacht dat 80%–90% zou worden herbenoemd in het onderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gaat u doen met de uitkomsten van het onderzoek naar de uitvoering van het sociaal plan voor OALT-leraren van Regioplan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Faber, C.F., Ploeg, v.d. S.W. &amp; Tromp, E. (2005) Uitvoering sociaal plan OALT-leraren. Eindrapport Amsterdam: Regioplan</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Sterk en Jan de Vries (beiden CDA), ingezonden 6 april 2005, (vraagnummer 2040512090). </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, want dit onderzoek is in opdracht van mij door Regioplan uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik betreur het dat ruim de helft van de OALT-leraren op dit moment werkloos is. Bij het opstellen van het sociaal plan (in de eerste helft van 2003) was nog sprake van een arbeidsmarkt, ook in het primair onderwijs, die nog volop tekorten te zien gaf. Daarom is destijds aangenomen dat een beperkt deel van de OALT-leraren in een uitkeringssituatie terecht zou komen en dat een groot deel van de OALT-leraren via het groepsleraarschap of via lager betaalde functies met een loonsuppletie aan het werk zou blijven. De (onderwijs)arbeidsmarkt is daarna vrij onverwacht en snel gekanteld en voor het primair onderwijs is die nu redelijk in balans. Op het moment dat de OALT-leraren op deze markt verschenen op zoek naar een nieuwe baan (1-8-2004), waren de banen niet meer volop beschikbaar. Dit is niet bevorderlijk geweest voor het weer vinden van werk door OALT-leraren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is, gezien de maatregelen die in het kader van het sociaal plan zijn overeengekomen, teleurstellend dat zo’n grote groep OALT-leraren werkloos is geworden. Verder verwijs ik u naar het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben samen met het Participatiefonds op zoek naar mogelijkheden om de reïntegratie van OALT-leraren te intensiveren. Doel is om te komen tot een grotere en snellere uitstroom uit de uitkeringssituatie dan met de reguliere reïntegratieactiviteiten gerealiseerd kan worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
