<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over nieuwe klantenstops bij thuiszorgbedrijven. (Ingezonden 15 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28689
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Thuiszorg lijdt miljoenenverlies door niet-vergoede zorg' in Dagblad van het Noorden van 13 juni 2007, over extra geld dat was toegezegd door de overheid maar niet is uitgekeerd. De brief van de NZa, 1 juni 2007 over landelijk beeld herschikking 2006, waarnaar de staatssecretaris in haar antwoord verwijst, is ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Patiënten) Rijksbegrotingen (Volksgezondheid, Welzijn en Sport) Welzijn (Gezinsverzorging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ Patiënten Rijksbegroting Volksgezondheid Welzijn en Sport Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2061, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060718440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28689</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4365" allpagenumbers="4365" vetnummer="2060718440" code="0607tkkvr2061" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28689" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2061" onderwerp="" indiendatum="2007-06-15">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht dat thuiszorgbedrijven vorig jaar extra geld is toegezegd door de toenmalige staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport om hun klantenstops op te heffen, maar dat nu blijkt dat ze slechts een deel vergoed hebben gekregen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat thuiszorginstellingen nu geen geld krijgen voor de extra mensen die ze thuiszorg hebben verleend, terwijl hen dat wel was toegezegd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat gaat u ondernemen om nieuwe klantenstops te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-13" bron="Dagblad van het Noorden, " titel="Thuiszorg lijdt miljoenenverlies door niet-vergoede zorg">Dagblad van het Noorden, «Thuiszorg lijdt miljoenenverlies door niet-vergoede zorg», 13 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Nee. Bij de toezegging dat een extra vergoeding kan plaatsvinden is aangegeven dat het moet gaan om «terechte overproductie». Dit criterium in neergelegd in een vooraf gepubliceerde beleidsregel van de NZa. In deze beleidsregel staat onder meer dat sprake moet zijn geweest van overproductie waarmee problematische wachtlijsten zijn voorkomen. Ook zijn in de beleidsregel maxima gesteld voor aanvullende toeslagen voor verzorgingshuizen. Bij de uiteindelijke toekenning heeft de NZa een aantal kortingen doorgevoerd. Het gaat om gevallen waarbij de accountant niet heeft kunnen vaststellen dat de zorgleverantie rechtmatig heeft plaats gevonden en situaties waarbij het maximum van de aanvullende toeslag is bereikt. In het eerste geval vindt geen additionele vergoeding van de zorgaanbieders plaats. In het tweede geval is cannoosprake van een vergoeding die lager ligt dan gevraagd door de zorgaanbieders. In het genoemde artikel wordt vooral gewezen op het feit dat de zorgaanbieders niet aannemelijk hebben kunnen maken dat ook inderdaad meer thuiszorg is geleverd. Het totaal overzicht van toekenningen bij de nacalculatie 2006 is opgenomen in een brief van de NZa («Landelijk beeld herschikking 2006», 1 juni 2007). Deze brief treft u bijgaand aan. <voetnoot nummer="1"/>Op basis van de brief van de NZa kom ik tot de conclusie dat alle aanbieders die daar recht op hebben een vergoeding hebben ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Om te voorkomen dat we opnieuw worden geconfronteerd met klantenstops, ben ik zeer alert op signalen uit de sector over de ontwikkelingen in 2007. De Nza heeft op 29 mei een rapportage uitgebracht in samenwerking met het CIZ en het CAK zodat vroegtijdig in het jaar een analyse beschikbaar is over mogelijke knelpunten (Ontwikkeling indicatiestelling in relatie tot contracteerruimte 2007). Uit deze analyse blijkt dat naar het oordeel van de NZa de beschikbare middelen voldoende zullen zijn om in 2007 de groeiende zorgvraag te kunnen opvangen. Het rapport heb ik u bij de beantwoording van Kamervragen Kant/Van Gijlswijk aangeboden (nr. 1702, 30 mei 2007). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
