<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schutte (GPV) over de positie van de zittende magistratuur. (Ingezonden 1 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2858
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de brief aan leden van de rechterlijke macht inzake de toepasbaarhei van de Wet Bevordering Evenredige Arbeidsdeelname Allochtonen (WBEAA) en de Wet op de Identificatieplicht op deze leden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Rechterlijke organisatie (Algemeen) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse werknemers Legitimatie Rechterlijke macht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 907, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2858</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1841" allpagenumbers="1841" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="907" onderwerp="" indiendatum="1996-03-1">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-04-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van het artikel van de heer B.F.N. Bo¨ckner, vice-president van de arrondissementsrechtbank te ’s-Hertogenbosch, in NRC Handelsblad van 29 februari 1996? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u zich per brief tot de leden van de zittende magistratuur gewend inzake de toepasbaarheid van de Wet Bevordering Evenredige Arbeidsdeelname Allochtonen en de Wet op de Identificatieplicht op deze leden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het in overeenstemming met de strekking van artikel 17 Grondwet, leden van de rechterlijke macht feitelijk te beschouwen als werknemers van uw departement? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u bevorderen, dat de relatie welke bestaat tussen uw departement en de leden van de zittende magistratuur de onafhankelijkheid van de rechterlijke macht voluit respecteert en dus onder meer geen associaties oproept met een werkgever-werknemer relatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ter voldoening aan het gestelde in de Wet bevordering evenredige arbeidsdeelname allochtonen (Stb. 1994, 423) is op 1 mei 1995 namens mij aan alle werknemers in de zin van deze wet, werkzaam bij mijn ministerie en bij de colleges en diensten ressorterend onder mijn ministerie, een registratieformulier toegezonden. Onder werknemer in de zin van de Wet bevordering evenredige arbeidsdeelname allochtonen wordt op grond van artikel 1, eerste lid, sub b, verstaan: «degene die krachtens arbeidsovereenkomst naar burgerlijk recht in dienst is genomen, danwel is aangesteld om in openbare dienst werkzaam te zijn». Derhalve heeft ook aan de leden van de rechterlijke macht, die immers zijn aangesteld om in openbare dienst werkzaam te zijn, toezending van genoemde brief met bijgevoegd registratieformulier plaatsgevonden. Op grond van de Wet op de identificatieplicht (Stb. 1993, 660) zijn de werknemers in de zin van de Wet op de loonbelasting 1964 gehouden een afschrift van een identificatiebewijs over te leggen. Onder werknemers in de zin van de Wet op de loonbelasting 1964 zijn tevens begrepen de leden van de rechterlijke macht. De leden van de rechterlijke macht zijn door de personeelsdiensten van de arrondissementen gewezen op genoemde verplichting. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De leden van de rechterlijke macht kunnen niet worden beschouwd, en worden door mij ook feitelijk niet beschouwd, als werknemers van mijn ministerie. Er is immers geen sprake van ondergeschiktheid van de leden van de rechterlijke macht aan de uitvoerende macht. De rechterlijke onafhankelijkheid, zoals belichaamd in artikel 117 van de Grondwet, wordt in haar volle omvang door mij gerespecteerd. Waar het gaat over de rechtspositie en de arbeidsvoorwaarden van de leden van de rechterlijke macht, wordt overigens in het kader van het sectoroverleg Rechterlijke Macht, zoals geregeld in de Wet rechtspositie rechterlijke ambtenaren, de arbeidsrechtelijke terminologie gehanteerd, waarin er sprake is van sectorwerknemers en een sectorwerkgever. Dat wil echter niet zeggen dat er in deze relatie sprake zou zijn van ondergeschiktheid. Ook in het kader van dit overleg wordt daar waar de rechterlijke onafhankelijkheid in het geding is, deze volledig door mij gerespecteerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
