<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aangeboden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Baalen (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het Duitse Artikel 2-Fonds voor vervolgingsslachtoffers in het kader van de Tweede Wereldoorlog. (Ingezonden 1 juni 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25872
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een beperking van de Artikel 2-regeling door de Duitse regering, waardoor Nederlandse staatburgers materiële en immateriële schade lijden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Welzijn (Oorlogsslachtoffers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Duitsland Oorlogsslachtoffers Schadevergoeding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1708, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050614450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25872</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3645" allpagenumbers="3645" vetnummer="2050614450" code="0506tkkvr1708" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25872" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1708" onderwerp="" indiendatum="2006-06-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de Duitse regering er in 2004 mee heeft ingestemd dat een bredere kring van vervolgingsslachtoffers een beroep kan doen op Artikel 2 van de zogenaamde Claims Conference? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat de Duitse regering na haar instemming in 2004 recent een nieuwe voorwaarde heeft gesteld, waardoor eenieder die reeds kort na de oorlog een CADSU II- vergoeding («Sterrengeld») heeft ontvangen niet voor een Artikel 2-Fonds-pensioen in aanmerking komt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat door deze beperking van de Artikel 2-regeling Nederlandse staatburgers materiële en immateriële schade lijden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid er bij de Duitse regering op aan te dringen deze nieuwe, beperkende voorwaarde in te trekken opdat aan destijds terecht gewekte verwachtingen recht kan worden gedaan en ook Nederlandse staatburgers die reeds onder de CADSU II-regeling vallen, ook op de Artikel 2-regeling een beroep kunnen doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bot" functie="minister" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="2006-06-21">Mededeling van minister Bot (Buitenlandse Zaken). (Ontvangen 21 juni 2006) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen met kenmerk 2050614450 van het lid Van Baalen over het Duitse Artikel 2-Fonds voor vervolgingsslachtoffers in het kader van de Tweede-Wereldoorlog, die werden ingezonden op 1 juni 2006, wil ik u meedelen dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat teneinde de vragen te kunnen beantwoorden, nader onderzoek en interdepartementale afstemming nodig is. Zodra het onderzoek en de interdepartementale afstemming zijn afgerond, wordt de beantwoording van de vragen u onverwijld </mededeling>
</kvr>
