<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nawijn (Groep Nawijn) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het niet benutten van een dure ruimte bij het Centraal Meldpunt Ambulancezorg bij het korps KLPD in Driebergen. (Ingezonden 6 september 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23975
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 72, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nawijn">Nawijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23975</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="159" allpagenumbers="159" vetnummer="2040520940" code="0506tkkvr72" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR23975" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="72" onderwerp="" indiendatum="2005-09-6">
         <vrager partij="Groep Nawijn" oorsprong="parlement">Nawijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-09-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend dat bij het Centraal Meldpunt Ambulancezorg in Driebergen een dure ruimte voor coördinatie van de nationale ambulancezorg al een klein half jaar, wegens onenigheid over de financiering, onbenut wordt gelaten? Zo ja, bent u bereid op zeer korte termijn er voor te zorgen dat deze dure ruime, speciaal geschikt voor ambulancegebruik, wel kan worden gebruikt? Zo neen, bent u bereid hiernaar een onderzoek te laten instellen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u de mening toegedaan dat, door het onbenut laten van deze ruimte, de ambulancediensten minder goed voorbereid zijn op calamiteiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid in samenwerking met uw collega van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties dit probleem snel en efficiënt op te lossen? Vindt u dan niet dat dit probleem zo snel mogelijk moet worden opgelost? Zo ja, op welke wijze gaat u dit probleem aanpakken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de KLPD de ruimte voor de coördinatie van de Nationale Ambulancezorg heeft voorgefinancierd? Zo ja, wanneer kan de KLPD dit voorschot terug verwachten? Zo neen, bent u bereid naar deze voorfinanciering een onderzoek in te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, de ruimte voor de Landelijke Meldkamer Ambulancezorg (LMAZ) is bij de KLPD in Driebergen ondergebracht. De LMAZ zou voor en door de ambulancesector gerealiseerd worden aan de hand van een businessplan van de koepelorganisatie. Aangezien de financiering en feitelijke taakopdracht meer dan verwacht tot discussie hebben geleid, is de komst van de LMAZ vertraagd. Op korte termijn neemt mijn ministerie zelf de leiding in de realisatie van de LMAZ. Ondertussen is overleg voor de feitelijke taakinvulling met de koepel voortvarend opgepakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De betreffende ruimte kent op zich nog geen actieve rol in de ambulancezorg. Er wordt toegewerkt naar de situatie waar de LMAZ ondersteuning gaat bieden aan de 24 Regionale Ambulancevoorzieningen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In samenwerking met mijn collega van BZK hebben we recent op hoofdlijnen de inrichting van de LMAZ vastgesteld. Op korte termijn wordt in samenwerking met de koepel en het veld, de verdere inrichting ter hand genomen en de LMAZ in werking gesteld. De planning is dat dit nog voor het eind van het jaar gebeurt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, het KLPD heeft de ruimte voor de LMAZ voorgefinancierd. De kosten voor deze gereserveerde vierkante meters worden per 1 juli 2005 aan mijn ministerie doorbelast. In mijn begroting heb ik daarvoor de benodigde fondsen gereserveerd. Het KLPD levert de betreffende werkplekken «turn key» op. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
