<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Algra (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over oneervol ontslagen politiemensen. (Ingezonden 2 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24992
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat de minister de mogelijkheid open laat dat politiekorpsen oneervol ontslagen politiemensen kunnen aannemen (AD, 27 januari 2006 en Telegraaf, 1 februari 2006).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 945, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24992</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2003" allpagenumbers="2003" vetnummer="2050607340" code="0506tkkvr945" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24992" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="945" onderwerp="" indiendatum="2006-02-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-02-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat u het probleem met betrekking tot het aannemen van oneervol ontslagen politiemensen door andere politiekorpsen wilt betrekken bij de vorming van een landelijk politiekorps? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom hebt u geen afspraak gemaakt met de huidige 26 politiekorpsen dat zij geen politiemensen aannemen die in een ander korps oneervol zijn ontslagen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom laat u de mogelijkheid open dat politiekorpsen toch oneervol ontslagen politiemensen kunnen aannemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid hier alsnog op korte termijn paal en perk aan te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-02-1" bron="Het Algemeen Dagblad, 27 januari 2006 en de Telegraaf">Het Algemeen Dagblad, 27 januari 2006 en de Telegraaf, 1 februari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De vorming van een landelijk korps maakt het mogelijk landelijke kaders te stellen voor het personeelsbeleid van de politie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Het aannemen van personeel is een autonome aangelegenheid van de korpsen. Het valt onder de verantwoordelijkheid van de korpsbeheerder, het bevoegd gezag. Deze bevoegdheid van de korpsbeheerder is neergelegd in de Politiewet 1993, respectievelijk het Besluit algemene rechtspositie politie. Ik kan en wil hier, op basis van deze specifieke casus, niet aan tornen. Mijn standpunt is helder: de politieambtenaar moet integer zijn, voor de volle 100%. De burger moet daarvan op aan kunnen. Ik ben ervan overtuigd dat ook de korpsbeheerders en de korpschefs deze mening zijn toegedaan en dat zij bij het aannemen van personeel voor de politie de uiterste zorgvuldigheid betrachten en dat integriteit voorop staat. Met de korpsbeheerders en korpschefs ga ik na welke afspraken gemaakt moeten worden om de regelgeving omtrent het aannemen van oneervol ontslagen medewerkers van een ander korps aan te scherpen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
