<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Herben (LPF) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de executie van twee homoseksuelen in Iran. (Ingezonden 29 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23731
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van o.a. een bericht in de Volkskrant van 27 juli 2005, dat in Iran twee mannen zijn opgehangen wegens hun homoseksualiteit. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Lambrechts en Van der Laan (beiden D66), eveneens ingezonden 29 juli 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Homoseksuelen Iran Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2285, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040519010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Herben</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23731</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4579" allpagenumbers="4579 4580" vetnummer="2040519010" code="0405tkkvr2285" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23731" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2285" onderwerp="" indiendatum="29juli 2005">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Herben</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-09-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat onlangs in Iran twee mannen zijn opgehangen vanwege hun homoseksualiteit? 1, 2 Klopt het dat één van hen minderjarig was? Handelt Iran hiermee niet in strijd met de International Convention on Civil and Political Rights (ICCPR) en de Convention on the Rights of the Child (CRC), waaraan het zich heeft gecomitteerd? Zo ja, welke gevolgen kan/zal dit hebben voor Iran? Zijn er ook andere gevallen bekend van Iraanse schendingen van ICCPR en/of CRC? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er sprake van een verband tussen de executie van bovengenoemde twee personen, met name die van een minderjarige, en het recente aantreden van de als ultraconservatief beschouwde nieuwe Iraanse president Ahmadinejad? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat, sinds de islamitische revolutie in Iran, ongeveer 4000 mensen zijn terechtgesteld op grond van hun homoseksualiteit? Kunt u aangeven hoeveel van hen man waren, hoeveel vrouw, en ook hoeveel van hen minderjarig waren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke concrete activiteiten heeft de Nederlandse regering tot op heden ondernomen in de richting van Iran om het executeren van homoseksuelen hetzij in bilateraal, hetzij in multilateraal verband aan de kaak te stellen? Hoe verhoudt zich dit tot het beleid ten opzichte van andere landen waarin homoseksuelen het zwaar te verduren hebben? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is bovenvermelde executie van twee Iraanse homoseksuelen voor de regering aanleiding om de Iraanse ambassadeur in ons land te ontbieden? Zo neen, welke actie gaat de regering dan wel ondernemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://direland.typepad.com/direland/2005/07/iran_executes_2.ht ml">http://direland.typepad.com/direland/2005/07/iran_executes_2.ht ml</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-07-27" bron="Volkskrant">Volkskrant, 27 juli 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Lambrechts en van der Laan (beiden D66) eveneens ingezonden 29juli 2005 (vraagnummer 2040518960) </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Volgens een ten departemente ontvangen Iraanse diplomatieke nota betrof het in casu executie van twee meerderjarige mannen die zich zouden hebben schuldig gemaakt aan beroving, kidnapping en verkrachting van een minderjarige. Volgens andere berichten zou tenminste één der daders tijdens de delicten en executie minder dan 18 jaar oud zijn geweest, in welk geval strijdigheid met beide in de vraag genoemde verdragen bestaat. Er zijn ook in het recente verleden vele Iraanse schendingen van de ICCPR en CRC geweest, o.m. enkele gevallen van executies van minderjarigen en vele schendingen van het recht op vrije meningsuiting en geloofsvrijheid. Ook is regelmatig sprake geweest van foltering en oneerlijke rechtsgang. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een dergelijk verband kan ik niet leggen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik kan deze cijfers niet bevestigen noch uitsplitsen zoals gevraagd. Van de laatste jaren zijn mij geen executies bekend alleen vanwege homoseksualiteit. Wat de onderhavige gevallen betreft, wil ik verwijzen naar mijn antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">In het concrete geval van de twee onlangs geëxecuteerde jonge mannen heeft het Britse EU-Voorzitterschap namens de EU in een publieke verklaring diepe bezorgdheid uitgesproken over de executies en er daarbij aan herinnerd dat executies van personen jonger dan 18 jaar tijdens het delict, in strijd zijn met de ICCPR en CRC. Ook is Iran in deze verklaring opgeroepen zijn moratorium op dergelijke executies in wetgeving om te zetten. Tevens heeft het EU-Voorzitterschap op 22 augustus een gesprek met het Iraanse ministerie van Buitenlandse Zaken gevoerd om opheldering over deze gevallen en het Iraanse beleid te krijgen. Het accent van de EU-bemoeienis ligt niet op het element dat de geëxecuteerden homoseksueel zouden zijn geweest, omdat dat volgens de Iraanse autoriteiten niet de reden van de executies is geweest en omdat daar in Iran in het algemeen het probleem niet ligt. De Iraanse Tijdelijk Zaakgelastigde is op hoogambtelijk niveau hierover onderhouden. Daarbij is de bezorgdheid in ruime kring hier te lande overgebracht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
