<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hamer, Stuurman en Smeets (allen PvdA) aan de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over ontslagen in de kinderopvang in Limburg. (Ingezonden 9 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">24Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23372
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In Limburg vallen relatief veel gedwongen ontslagen bij de organisatie voor kinderopvang. Hoe is dit te verklaren en is er sprake van een landelijke trend van omzetdaling sinds de Wet kinderopvang in werking is getreden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Welzijn (Kinderopvang)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kinderopvang Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1967, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Stuurman</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Smeets</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23372</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4187" allpagenumbers="4187 4188" vetnummer="2040516150" code="0405tkkvr1967" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23372" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1967" onderwerp="" indiendatum="2005-06-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Stuurman</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-06-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de (gedwongen) ontslagen bij de organisatie voor kinderopvang De Kleine Burcht in Limburg? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u cijfers van de ontslagen in de kinderopvang in Limburg? Zo ja, hoe verklaart u het feit dat in Limburg wat dit betreft hardere klappen vallen dan elders in het land? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er sprake van een landelijke trend van omzetdaling sinds de Wet kinderopvang in werking is getreden? Wat is hiervan de oorzaak? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre hebt u de stichting De Kleine Burcht nu aan haar lot overgelaten, in ogenschouw nemende dat in een toespraak tijdens het 25-jarig jubileum van deze stichting de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap heeft aangegeven dat «iets loslaten» iets anders is dan «iets aan zijn lot overlaten»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-06-7" bron="Dagblad de Limburger" titel="Weer ontslagen Kleine Burcht">Dagblad de Limburger, 7 juni 2005: «Weer ontslagen Kleine Burcht»</noot>
         <noot nummer="2">Toespraak van de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap op 5 oktober 2002 bij het jubileum van stichting De Kleine Burcht in kasteel Limbricht http://www.minocw.nl/toespraken/2002/042.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennisgenomen van het artikel «Weer ontslagen Kleine Burcht» in dagblad De Limburger van 7 juni 2005. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 1">Er zijn geen cijfers van ontslagen, wel zijn cijfers beschikbaar over de ontwikkeling van het aantal werkzoekenden. In onderstaande tabel treft u een overzicht aan van de landelijke en regionale ontwikkeling (Limburg) van het aantal ingeschreven niet-werkende werkzoekenden in de kinderopvang. De cijfers laten het volgende beeld zien: • In de kinderopvangbranche werken volgens opgave van de brancheorganisatie MO-groep circa 48.000 werknemers; • In heel Nederland is in de periode december 2004 – mei 2005 het aantal werkzoekenden in de kinderopvang gestegen met 6% (van 2.760 naar 2.932) tegenover met 34% (van 124 naar 158) in Limburg; • Relevant is met name de ontwikkeling van het aantal ingeschreven personen dat tot fase 1 behoort. Ontslagen werknemers in de kinderopvang zullen in deze categorie te vinden zijn. Aantal ingeschreven werkzoekenden kinderopvang Leid(st)er kinderopvang December 2004 Mei 2005 Verschil absoluut in % Landelijk Totaal aantal ingeschreven niet werkende werkzoekenden 2.760 2.932 + 172 + 6% Waarvan fase 1 <voetnoot nummer="1"/>634 674 + 40 + 6% Limburg Totaal aantal ingeschreven niet werkende werkzoekenden 124 158 + 34 + 27% Waarvan fase 1 31 63 + 32 + 103% Bron: CWI <voetnoot nummer="1"/>Fase 1 betreft personen die direct bemiddelbaar zijn. Van de 158 werkloze leidsters kinderopvang in Limburg (mei 2005) zijn er 95 (158 minus 63) niet direct bemiddelbaar, omdat zij enige afstand tot de arbeidsmarkt hebben. Deze cijfers bevestigen het beeld van een relatief sterkere stijging van het aantal werkzoekenden in Limburg in vergelijking met de landelijke situatie. Er zijn geen gegevens beschikbaar die hiervoor een verklaring kunnen geven. Bij de aantallen ontslagen moet wel in het oog worden gehouden dat het – in relatie tot het totale aantal van 48.000 werknemers – om een relatief klein aantal mutaties gaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er zijn geen omzetcijfers over de kinderopvangbranche van het lopende jaar beschikbaar. In mijn eerdere antwoorden op kamervragen van 20 mei van de leden Hamer en Stuurman (nr. 2040515150) en van 6 juni van het lid Tonkens (nr. 2049515810) heb ik gerefereerd aan een onderzoek van de Maatschappelijke Ondernemers Groep (MO-groep) van maart 2005, waarin sprake is van een vraaguitval van 5% voor heledagopvang en 6% voor buitenschoolse opvang. Daarop doorredenerend zou een omzetdaling in dezelfde orde van grootte verondersteld kunnen worden. Zoals aangegeven in mijn antwoorden op bovengenoemde vragen, wordt vraaguitval in de kinderopvang veroorzaakt door een combinatie van factoren, waaronder de invoering van de nieuwe wet en de economische situatie. In aanvulling hierop kan ik u melden dat het aantal kinderopvangorganisaties dat wegens financiële problemen een beroep doet op de vangnetfaciliteiten van het Waarborgfonds kinderopvang, tot op heden overigens zeer beperkt is gebleven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Deze vraag geeft mij de gelegenheid enige opmerkingen te maken over de bestuurlijke en financiële verhoudingen in de kinderopvangbranche voor en na de invoering van de Wet kinderopvang. In de periode voor de invoering van de Wet kinderopvang behoorde kinderopvang in de vorm van kinderdagverblijf, buitenschoolse opvang en gastouderopvang op grond van de Welzijnswet 1994 tot het gemeentelijk domein. De verantwoordelijkheden van de gemeenten betroffen met name kwaliteit en toezicht en – in mindere mate – bekostiging. Ook in deze achterliggende periode was sprake van tripartiete financiering door ouders, overheid (rijk en gemeenten) en werkgevers. De verhouding tussen deze drie deelfinancieringen ontwikkelde zich zodanig, dat het relatieve aandeel van de overheid afnam en dat van ouders en werkgevers toenam. Als gevolg daarvan kan de kinderopvang het afgelopen decennium worden gekarakteriseerd als een branche in transitie van overheid naar markt. De Wet kinderopvang heeft deze ontwikkelingslijn verder doorgezet door de bekostiging van de opvang direct door de gebruikers te laten plaatsvinden. De gebruikers ontvangen daarvoor een tegemoetkoming van het rijk. Daarnaast is het toezicht geuniformeerd en de positie van de ouders versterkt. Tegen deze achtergrond is er geen sprake van het «aan zijn lot overlaten» van een branche. Ten eerste omdat de rijksoverheid nooit een directe bestuurlijke relatie met de kinderopvangbranche heeft gehad, ten tweede omdat de Wet kinderopvang tot dan toe oningevulde gebieden regelt (aanspraak op een tegemoetkoming; kwaliteit, toezicht en handhaving; adviesrecht van ouders) en ten derde omdat het kabinet bij het Hoofdlijnenakkoord van 2003 een budgettaire intensivering van € 100 mln. voor de kinderopvang beschikbaar heeft gesteld. De minister van OCW maakte de geciteerde opmerkingen overigens – anders dan de vragenstellers veronderstellen – in relatie tot ontwikkelingen in het onderwijsbeleid en niet in relatie tot het kinderopvangbeleid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
