<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (PVV) aan de minister van Justitie over een terrorist die bestuurder is van een integratiestichting. (Ingezonden 17 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29648
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in De Telegraaf (17 augustus 2007), 'Terrorist bestuurde integratiestichting'. Indiener stelt dat, nu Omar Altimi in het Verenigd Koninkrijk tot negen jaar gevangenisstraf is veroordeeld, hij niet langer bestuurslid zou mogen zijn van de Rotterdamse stichting Al-Ansaar Human Relief, die zegt zich sterk te maken voor 'integratie tussen jongeren van verschillende nationaliteiten'. Kan hem ook de Nederlandse nationaliteit ontnomen worden?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Minderheden Stichtingen Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 214, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060723330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29648</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="455" allpagenumbers="455" vetnummer="2060723330" code="0708tkkvr214" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29648" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="214" onderwerp="" indiendatum="2007-08-17">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 oktober 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 30, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Wonen, Wijken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Terrorist bestuurde integratiestichting»? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, is dit waar? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat nu Omar Altimimi in het Verenigd Koninkrijk tot negen jaar cel is veroordeeld wegens terroristische activiteiten, hij niet langer bestuurslid zou mogen zijn van de Rotterdamse stichting Al-Ansaar Human Relief, die zegt zich sterk te maken voor de «integratie tussen jongeren van verschillende nationaliteiten»? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u voorts de mening dat nu een van de bestuursleden van deze stichting veroordeeld is vanwege terroristische activiteiten, deze stichting verboden zou moeten worden? Zo ja, gaat u zich hiervoor sterk maken, desnoods via het wijzigen van de wet? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u tenslotte de mening dat Omar Altimimi zijn Nederlandse nationaliteit ontnomen zou moeten worden en dat hij ons land nooit meer binnen zou moeten kunnen komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-17" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 17 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. De heer Omar Altimimi staat in het handelsregister bij de Kamer van Koophandel ingeschreven als secretaris van de stichting Al-Ansaar Human Relief, een stichting die statutair gevestigd is in Rotterdam. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Een strafrechtelijke veroordeling is op zich geen beletsel om als bestuurslid van een stichting te kunnen optreden. Evenmin is een veroordeling van één van de bestuurders voldoende voor een verbodenverklaring van een rechtspersoon, zolang die veroordeling niet in relatie staat tot de rechtspersoon. Artikel 2:20 lid 1 en 2 BW bepaalt dat een rechtspersoon op verzoek van het Openbaar Ministerie verboden kan worden verklaard en kan worden ontbonden, in het geval de werkzaamheid of het doel van betreffende rechtspersoon in strijd met de openbare orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Voor het antwoord op deze vraag verwijs ik naar de antwoorden op kamervragen van het lid De Roon <voetnoot nummer="1"/>over deze zaak. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel nr. 2484</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
