<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="afstemming nodig." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lambrechts (D66) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het weigeren van tewerkstellingsvergunningen aan burgers van nieuwe EU-lidstaten die met een Nederlander getrouwd zijn. (Ingezonden 10 februari 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25119
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt o.a. op welke gronden deze vergunning wordt geweigerd, en aan welke voorwaarden moet worden voldaan om wel een tewerkstellingsvergunning te krijgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsmarkt Buitenlandse werknemers Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1055, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25119</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2239" allpagenumbers="2239" vetnummer="2050607920" code="0506tkkvr1055" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25119" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1055" onderwerp="" indiendatum="2006-02-10">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat personen uit de nieuwe EU-lidstaten (met uitzondering van Cyprus en Malta) die getrouwd zijn met een Nederlander, een tewerkstellingsvergunning geweigerd wordt? Zo ja, op welke gronden wordt deze vergunning geweigerd? Zo neen, aan welke voorwaarden moet worden voldaan om wel een tewerkstellingsvergunning te krijgen? Moet een potentiële werkgever bijvoorbeeld eerst in andere EU-lidstaten werknemers zoeken voordat hij betreffende persoon mag aannemen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat betreffende personen, omdat ze met een Nederlander getrouwd zijn, geen gebruik kunnen maken van EU-lidstaten en daardoor niet mogen werken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zouden zij in een gelijke situatie, maar getrouwd met een andere EU-burger in plaats van een Nederlander, wel een tewerkstellingsvergunning hebben gekregen? Zo ja, waarom dit verschil? Is er nog verschil tussen verschillende EU-lidstaten van herkomst in deze kwestie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat deze personen wel een tewerkstellingsvergunning kunnen krijgen als zij met hun Nederlandse partner tijdelijk in het buitenland gaan wonen en werken, en daarna naar Nederland terugkeren? Zo ja, waarom komen zij dan wel voor een tewerkstellingsvergunning in aanmerking? </vraag>
      <vraag nummer="5">Verschilt de Nederlandse regelgeving in deze kwestie van die in de andere EU-lidstaten? Zo ja, hoe? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u uitleggen hoe het niet verstrekken van een tewerkstellingsvergunning aan burgers van nieuwe EU-lidstaten met een Nederlandse partner die hoog opgeleid zijn, zich aanbieden in een sector waar een tekort aan arbeidskrachten bestaat en een concrete aanbieding op zak hebben van een potentiële werkgever, te verenigen is met het vraaggerichte toelatingsbeleid dat de regering voorstaat? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van mening dat het voor de integratie van betreffende personen wenselijk is als zij in Nederland aan het arbeidsproces deel kunnen nemen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u van plan maatregelen te nemen om het voor deze personen mogelijk te maken in Nederland te werken? Zo ja, welke maatregelen stelt u zich voor? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Hoof" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="2006-03-14">Mededeling van staatssecretaris Van Hoof (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 14 maart 2006) Hierbij deel ik u mede dat de beantwoording van de Kamervragen van het lid Lambrechts (D66) over het weigeren van tewerkstellingsvergunningen aan burgers van nieuwe EU-lidstaten die met een Nederlander getrouwd zijn niet binnen de gestelde termijn van drie weken mogelijk is. Hiervoor is nadere interdepartementale </mededeling>
</kvr>
