<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 14 september 2007." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gerven en Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over werkomstandigheden in de zorg. (Ingezonden 9 augustus 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29246
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van rapporten van de Arbeidsinspectie inzake de werkomstandigheden in ziekenhuizen, verpleeg- en verzorgingshuizen: slechts 19% van de instellingen zou 'redelijk goed' zijn. De rapporten noemen onder meer operatieruimtes onvoldoende beschermd. Zijn de door de Arbeidsinspectie aangekondigde maatregelen afdoende? Indieners noemen ook de fusies van instellingen, bezuinigingen op en afslanking van personeel alsmede toegenomen werkdruk als negatieve factoren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Gezondheidszorg (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Gezondheidszorg Verpleeghuizen Verzorgingshuizen Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2570, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Gerven</persoon>
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29246</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5447" allpagenumbers="5447 5448" vetnummer="2060722790" code="0607tkkvr2570" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29246" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2570" onderwerp="" indiendatum="2007-08-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Gerven</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op rapporten van de Arbeidinspectie inzake de werkomstandigheden in ziekenhuizen, verpleeg- en verzorgingshuizen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het percentage van 19% van de ziekenhuizen dat de Arbowetgeving «redelijk goed» naleeft niet veel te laag? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat het percentage nek- en rugklachten bij operatieassistentes hetzelfde is als bij betonvlechters? Welke rol speelt de toegenomen omzet in ziekenhuizen hierbij? Hoe kunt u dit klachtenpercentage terugbrengen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het feit dat bij ruim de helft van de onderzochte operatieruimtes en chirurgieafdelingen de ventilatie gebrekkig is, en maskers en afzuigapparatuur niet worden gebruikt zodat werkers onvoldoende beschermd zijn tegen narcosegassen, een onaanvaardbaar hoog percentage? Wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat gaat u doen met de constatering dat veel schoonmaakmedewerkers niet weten hoe om te gaan met materiaal en of wasgoed dat met een kankerremmend medicijn (cytostaticum) is besmet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat fusies tussen instellingen niet mogen leiden tot een verminderde aandacht voor het naleven van de Arbowetgeving in de verpleging en verzorging? Hoe gaat u bevorderen dat fusies niet ten koste gaan van de veiligheid en arbeidsomstandigheden van werknemers van instellingen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat vindt u van het gegeven dat in 40% van de verpleeg- en verzorgingshuizen veilige naaldsystemen ontbreken en in veel gevallen naaldcontainers ontbreken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe beoordeelt u het feit dat bij ruim 1/3 van de stagiaires in de verpleging en verzorging geen structurele afspraken worden gemaakt met betrekking tot vaccinaties tegen ziektes als Hepatitis B? </vraag>
      <vraag nummer="9">Wat is uw reactie op de door de Arbeidsinspectie aangekondigde maatregelen? Acht u dit voldoende? Zijn er meer mogelijkheden om een betere naleving van de Arbowetgeving te bewerkstelligen inzake alle boven vermelde punten? Zo ja, welke zijn deze? </vraag>
      <vraag nummer="10">Verdient het aanbeveling dat de Arbeidsinspectie ook onaangekondigde bezoeken aflegt, zeker bij instellingen die de Arbowetgeving onvoldoende naleven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="11" voetnoot="2">Is er een verband tussen de groeiende werkdruk en taakverzwaringen door bezuinigingen en afslankingen van het personeel in ziekenhuizen en de onvoldoende naleving van de Arbowetgeving? Zijn daar onderzoeksgegevens over bekend? Zo ja, wat zijn daarvan de conclusies? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="12">Nemen met het groeien van de werkdruk waardoor steeds minder personeel zorg aan steeds meer patiënten moet verlenen, de risico’s op het maken van fouten door het personeel en op een daling van de kwaliteit van de zorg toe? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Projectverslag inspectieproject academische en algemene ziekenhuizen (A771) en verpleging en verzorging (A795), Arbeidsinspectie Arnhem</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-08-4" bron="De Limburger">De Limburger, 4 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Klink" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2007-09-3">Mededeling van minister Klink (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 3 september 2007) De vragen van het Kamerlid Van Gerven en Kant (SP) over werkomstandigheden in de zorg (2060722790) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat er afstemming tussen mijn departement, SZW en de Arbeidsinspectie plaats moet vinden. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
