<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Oplaat en Weekers (beiden VVD) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over een criminele actie van dierenrechtenactivisten. (Ingezonden 5 oktober 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26806
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de berichtgeving over een inbraak door dierenrechtenactivisten 2006, die nertsen wilden bevrijden, in de nacht van 29 op 30 juli 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Dierenbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 365, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060700930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Oplaat</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26806</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="785" allpagenumbers="785 786" vetnummer="2060700930" code="0607tkkvr365" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26806" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="365" onderwerp="" indiendatum="2006-10-5">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Oplaat</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 november 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 316, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichtgeving over een inbraak door dierenrechtenactivisten in de nacht van 29 op 30 juli 2006, om nertsen te bevrijden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat de in het artikel omschreven inbraak inderdaad heeft plaatsgevonden? Zo ja, zijn inmiddels personen opgespoord en opgepakt? Zo neen, heeft iets soortgelijks plaatsgevonden op de genoemde datum en zijn daarvoor personen opgespoord en opgepakt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bestonden vermoedens bij Justitie en/of terzake doende veiligheidsdiensten dat een dergelijke aanslag in voorbereiding was? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de (preventieve) aanpak van dierenrechtenactivisten nog steeds een hoge prioriteit? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe denkt u een eventuele nieuwe inbraak of aanslag te kunnen voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-29" bron="http://www.indymedia.nl/nl/2006/09/ 39209.shtml;">http://www.indymedia.nl/nl/2006/09/39209.shtml;, 29 september 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De in het artikel beschreven inbraak heeft inderdaad plaatsgevonden. Naar aanleiding van de inbraak heeft de eigenaar van de nertsenfokkerij aangifte gedaan. Ondanks het feit dat de politie zich in hoge mate heeft ingespannen om de daders van de inbraak op te sporen en aan te houden, bestaan er tot nu toe te weinig aanknopingspunten voor strafrechtelijke vervolging. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Hoewel het Openbaar Ministerie en politie zich inspannen om een sterke informatiepositie te verwerven en te behouden, zal dit in de praktijk niet leiden tot een situatie waarin alle voorbereidingshandelingen die kunnen leiden tot een incident waarbij dierenrechtenactivisten zijn betrokken bij deze diensten bekend zijn. Ten aanzien van het incident dat onderwerp is van uw vragen, beschikten het Openbaar Ministerie en politie niet over informatie die het vermoeden rechtvaardigde dat voorbereidingen voor deze inbraak werden getroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De aanpak van het hier bedoelde dierenrechtenactivisme heeft voortdurende prioriteit en de ontwikkelingen op dit gebied worden op de voet gevolgd. Om de informatiepositie te behouden en te versterken wordt informatie over relevante incidenten en anderszins relevante informatie met betrekking tot dit dierenrechtenactivisme bij de Dienst Nationale Recherche Informatie verzameld ten behoeve van de opsporing. Bovendien is een analyse van de ontwikkeling op het gebied van dierenrechtenactivisme opgenomen in het onlangs verschenen Criminaliteitsbeeld 2005 van de Nationale Recherche. Ten slotte zal steeds strafrechtelijk onderzoek worden ingesteld indien zich in het kader van dierenrechtenactivisme incidenten voordoen die hiertoe aanleiding geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Allereerst moet worden opgemerkt dat op bedrijven een eigen verantwoordelijkheid rust voor het nemen van preventieve maatregelen ter voorkoming van een eventuele nieuwe inbraak. Daarnaast is vanzelfsprekend alertheid bij de politie vereist om incidenten te voorkomen waarbij dierenrechtenactivisten betrokken zijn en vindt waar nodig afstemming plaats met de relevante organisaties over de aanpak hiervan. Op deze manier worden in het redelijke alle inspanningen verricht om vergelijkbare incidenten voor te zijn. Het mag duidelijk zijn dat dit in de praktijk niet zal leiden tot de situatie waarin een nieuwe inbraak steeds kan worden voorkomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
