<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Hijum (CDA) en Snijder-Hazelhoff (VVD) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over bemensing van de vuurtoren op Terschelling. (Ingezonden 29 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22860
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Hoewel de evaluatie van het cameratoezicht in vuurtorens nog niet is afgerond, heeft Rijkswaterstaat besloten om de vuurtorenwachters van de Brandaris op Terschelling vanaf volgend jaar te huisvesten in de Zeevaartschool.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kustvaart Vaarveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1502, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
            <persoon partij="VVD">Snijder-Hazelhoff</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22860</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3205" allpagenumbers="3205 3206" vetnummer="2040511630" code="0405tkkvr1502" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22860" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1502" onderwerp="" indiendatum="29maart 2005">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Snijder-Hazelhoff</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat Rijkswaterstaat heeft besloten om de vuurtorenwachters van de Brandaris op Terschelling vanaf medio volgend jaar te huisvesten in de Zeevaartschool? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het gevolg van dit besluit dat de Brandaris vanaf dat moment onbemand is en er uitsluitend via infrarood-camera’s toezicht plaatsvindt? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe verhoudt dit besluit zich tot de afspraak dat er gestart zou worden met een proef met camera’s op de vuurtorens, die binnen enkele jaren geëvalueerd zou worden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom loopt Rijkswaterstaat vooruit op de uitkomsten van de evaluatie van deze proef? Op grond waarvan bent u van mening dat de veiligheid volledig gewaarborgd is als het menselijk toezicht wordt vervangen door camera’s? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om de bemensing van de vuurtorens op zowel Terschelling als Schiermonnikoog minimaal te handhaven in afwachting van de uitkomsten van de evaluatie van het cameratoezicht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Leeuwarder Courant, 19maart 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 563" documentnummer="5">Kamerstuk 26 563, nr. 5, Beheersvisie Noordzee</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Brandaris zal ten gevolge van het besluit onbemand zijn maar de verkeersdiensttaken zoals die nu worden verricht met behulp van radar- en radiocommunicatiemiddelen worden onverkort voortgezet vanuit een moderne centrale, gehuisvest in de Zeevaartschool. Het wegvallen van de directe visuele waarneming zal worden opgevangen door middel van (infrarood)camera’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dit besluit, conform mijn antwoord aan uw Kamer, Kamerstuk 26 563, nr. 5, is een uitvloeisel van de uitgesproken en overeengekomen intenties met de eilandbestuurders over de zeeverkeersposten Waddenzee en betreft een verdere uitwerking hiervan. Het besluit heeft betrekking op de locatie van de Centrale Verkeerspost Waddenzee, Brandaris of Zeevaartschool. Uit nader onderzoek is komen vast te staan dat de huidige verkeersdienstruimte op de Brandaris, rekening houdend met ARBO-voorschriften, vluchtwegen en aanzienlijke bouwkundige ingrepen, niet geschikt is om voldoende werkplekken te huisvesten. Het gaat hierbij om werkplekken voor de uitvoering van taken op het gebied van de centrale afhandeling van het scheepvaartverkeer, inclusief de uitbreiding van het huidige radardekkingsgebied bij Harlingen en de camera-observaties van alle vuurtorens; de navigatie-ondersteunende dienstverlening, waaronder het loodsen op afstand en het toezicht in het kader van de verkeers- en externe veiligheid op zowel de Waddenzee als de Noordzee op de in toenemende mate met transponders uitgeruste schepen. De Zeevaartschool beschikt over voldoende ruimte, technische infrastructuur en maritieme faciliteiten die het mogelijk maken een toegevoegde waarde te leveren aan de veiligheid van het scheepvaartverkeer in relatie tot de gewenste bescherming van het kwetsbare waddengebied. Met het ingebruiknemen van het nieuwe centrum kan tevens de toegezegde proef starten om een vergelijking te maken tussen de directe visuele waarneming op de vuurtoren op Schiermonnikoog en de visuele waarneming met behulp van (infrarood)camera’s op de vuurtoren te Schiermonnikoog en weergaveschermen in het Verkeerscentrum bij de Zeevaartschool op Terschelling. Gedurende circa een jaar zal de waarneming op beide wijzen plaats vinden, waarna een objectieve evaluatie kan plaats vinden. Tot dan zal de huidige apparatuur op de Brandaris intact blijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals ik in het antwoord op vraag 3 heb aangegeven kan de proef pas starten als het nieuwe centrum gereed is. Behalve op de vuurtoren te Schiermonnikoog zullen ook op de torens op Texel, Ameland en op de Brandaris camera’s geplaatst worden. Texel en Ameland zijn niet meer bemenst; de plaatsing van een camera daar leidt tot een vergroting van de zichtmogelijkheden. Het verlaten van de Brandaris voordat er geëvalueerd is acht ik een aanvaardbaar risico; het gelijktijdig bemensen van de Brandaris en het verkeerscentrum leidt tot dubbele bemensing en acht ik niet verantwoord. Ik merk tenslotte op dat bij beide werkwijzen sprake is van visuele waarneming: in de huidige situatie met hulp van een verrekijker en in de nieuwe situatie met hulp van een geavanceerde camera en beeldpresentatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
