<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Neppérus (VVD) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over roetfilters bij vrachtwagens die niet goed werken. (Ingezonden 24 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29217
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (Algemeen Dagblad, 21 juli 2007) dat roetfilters voor bestaande vrachtauto's grotendeels weggegooid geld zijn? Een aantal wetenschappers stellen dat veel zogeheten 'halfopen roetfilters' voor vrachtwagens het roet onvoldoende tegenhouden en zelfs voor een verhoogde uitstoot van stikstofdioxide zouden zorgen. Is de minister bereid de subsidieregeling voor roetfilters op bestaande wagens alsnog te schorsen totdat duidelijker gegevens beschikbaar zijn?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Luchtverontreiniging) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtverontreiniging Vrachtwagens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2542, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060721830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Neppérus</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29217</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5377" allpagenumbers="5377 5378" vetnummer="2060721830" code="0607tkkvr2542" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29217" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2542" onderwerp="" indiendatum="2007-07-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Neppérus</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Cramer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat roetfilters voor bestaande vrachtauto’s grotendeels weggegooid geld zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over de stelling van wetenschappers dat veel zogeheten halfopen roetfilters voor vrachtwagens het roet onvoldoende tegenhouden en zelfs voor een verhoogde uitstoot van stikstofdioxide zouden zorgen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u gezien deze berichten over het niet effectief zijn van halfopen roetfilters bij vrachtwagens en het op verzoek van de Kamer al langer lopende onderzoek naar de mogelijk schadelijke gevolgen voor de volksgezondheid van halfopen roetfilters bij personenwagens en vrachtwagens, bereid de subsidieregeling voor roetfilters op bestaande wagens alsnog te schorsen totdat méér bekend is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer wordt de reclamecampagne van de overheid om roetfilters op bestaande wagens te installeren aangepast? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-21" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 21 juli 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja dat bericht ken ik. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2 2 2 2 2 2 2">Het rendement van halfopen roetfilters op vrachtwagens en vuilniswagens is onderzocht door SenterNovem in samenwerking met TNO in het pilot programma retrofit-roetfilter. TNO heeft de eigen onderzoeksresultaten uit het pilot programma vergeleken met de onderzoeken van de wetenschappers die in het AD artikel van 21 juli zijn genoemd. Halfopen filters op vuilniswagens blijken onder zeer ongunstige omstandigheden (continu lage snelheden in stadsverkeer en een vol filter) minimaal 15–20% fijn stof (PM10) te reduceren. Het rendement voor vrachtwagens zal door de grotere snelheden hoger liggen. Een roetfilter wordt bij de inbouw gecombineerd met een oxycat. Door de combinatie van oxycat en roetfilter, kan zowel een stijging als een daling van de NO <voetnoot nummer="2"/>optreden. TNO concludeert n.a.v. metingen aan halfopen filters op vuilniswagens en aan de hand van literatuuronderzoek dat bij lage snelheden, zoals gebruikelijk in de stad, een daling van de NO <voetnoot nummer="2"/>emissie wordt verwacht. Bij hogere snelheden, zoals op de buitenweg en snelweg wordt een stijging van de NO <voetnoot nummer="2"/>emissie verwacht. Een richtgetal is echter nauwelijks te geven omdat deze NO <voetnoot nummer="2"/>uitstoot zeer sterk varieert afhankelijk van roetfiltertype, vrachtwagentype en inzet. De gezondheidswinst door de vermeden roetuitstoot maakt dat een filter zelfs bij enige NO <voetnoot nummer="2"/>verhoging een goede maatregel is. Immers fijnstof heeft direct effect op de gezondheid, NO <voetnoot nummer="2"/>is een indicatorstof voor eventueel andere schadelijke stoffen. Het positieve effect van roetreductie weegt zwaarder dan een verhoogde NO <voetnoot nummer="2"/>uitstoot. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals ik u al eerder informeerde (brief van 2 mei 2007 met kenmerk KvI2007040949) zijn de beweringen over de mogelijke schadelijke effecten van roetfilters, waar nu onderzoek naar wordt gedaan, gebaseerd op vermoedens en niet op wetenschappelijk onderzoek. De resultaten van dit onderzoek zullen eind september bekend zijn. TNO verwacht derhalve dat de emissie van mogelijk toxische componenten verminderd zal worden door de toepassing van het halfopen deeltjesfilter. TNO verwacht in overeenstemming hiermee een positief gezondheid effect. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In mijn brief van 26 juli met kenmerk KvI2007073819 heb ik u hierover geïnformeerd. Ik zie geen reden om de campagne stop te zetten of aan te passen, omdat de verwachting van onder andere het RIVM en TNO is dat retrofit roetfilters per saldo positief zijn voor de gezondheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
