<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ulenbelt (SP) aan de minister van Sociale zaken en Werkgelegenheid over de arbeidsomstandigheden bij CSU. (Ingezonden 6 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29972
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Voor NedTrain worden treinen schoongemaakt door werknemers die via het Duitse bedrijf Polaris bij CSU werken. Deze werknemers worden niet betaald volgens de CAO-schoonmaak. Ook wordt er bij CSU gemanipuleerd met veiligheidstesten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Arbeid (Werknemers) Inkomen en rechtspositie (Inkomens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Arbeidsvoorwaarden Buitenlandse werknemers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 504, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Ulenbelt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29972</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1077" allpagenumbers="1077" vetnummer="2060724730" code="0708tkkvr504" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29972" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="504" onderwerp="" indiendatum="2007-09-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Ulenbelt</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de arbeidsomstandigheden op het terrein van NedTrain? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het waar dat het Duitse bedrijf Polaris werknemers levert aan CSU? Zo ja, zijn deze werknemers officieel in Nederland of in Duitsland werkzaam? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat er voor NedTrain treinen worden schoongemaakt door werknemers die via Polaris bij CSU werken? Klopt het dat deze werknemers niet volgens de CAO-schoonmaak worden betaald? Is het waar dat de arbeidstijdenwet wordt ontdoken? Zo ja, wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u contact opnemen met uw Duitse ambtsgenoten en hen verzoeken de werkwijze van het bedrijf Polaris te onderzoeken? Zo ja, wilt u dan de Kamer informeren over de resultaten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u bevestigen dat er met de veiligheidstesten wordt gemanipuleerd bij CSU? Zo ja, bent u bereid in te grijpen? Zo neen, bent u bereid dit te onderzoeken en de Kamer op de hoogte te stellen van de resultaten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat NedTrain verantwoordelijk is voor de veiligheid van werknemers werkzaam op of bij het spoor? Zo ja, bent u bereid NedTrain aan de spreken op haar verantwoordelijkheid? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid te bewerkstelligen, indien de gepubliceerde feiten bevestigd worden, dat de organisatie A Great place To Work (een initiatief van de Europese Unie) de aan CSU uitgereikte prijzen intrekt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-09-4" bron="Limburgs Dagblad" titel="CSU het «beste» Nederlandse bedrijf">Limburgs Dagblad, 4 september 2007: «CSU het «beste» Nederlandse bedrijf»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 t/m 5">Uitgangspunt van de Arbeidsomstandighedenwet is dat de situatie waarin wordt gewerkt, veilig moet zijn voor iedereen die werkt. Het is de verantwoordelijkheid van werkgevers en werknemers om gezamenlijk zorg te dragen voor goede arbeidsomstandigheden. Naar aanleiding van recente signalen over mogelijke knelpunten op het gebied van de arbeidsomstandigheden en arbeidstijden bij CSU stelt de Arbeidsinspectie hiernaar een onderzoek in. Indien de resultaten van dit onderzoek aanleiding geven tot wijzigingen in beleid of toezicht, zal de Tweede Kamer hierover worden geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ondernemingen kunnen gebruik maken van externe bedrijven voor de uitvoering van taken. NedTrain heeft de schoonmaakwerkzaamheden aan CSU uitbesteed. CSU is derhalve als opdrachtnemer (de feitelijke werkgever) aansprakelijk voor de veiligheid en gezondheid van werknemers op de arbeidsplaats, de deugdelijkheid van arbeidsmiddelen, het toezicht en de instructie. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Dit valt buiten mijn bevoegdheden. A Great Place to Work ® Institute Nederland is een private onderzoeks- en adviesorganisatie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Abusievelijk niet eerder in druk verschenen</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
