<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koser Kaya en Lambrechts (beiden D66) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie en aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over «zwarte» voetbalclubs. (Ingezonden 24 oktober 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26784
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerdere vragen van het lid Azough, ingezonden 23 oktober 2006. De staatssecretaris van VWS wil de subsidie aan zwarte voetbalclubs stopzetten omdat geheel zwarte voetbalclubs de integratie niet zou bevorderen. Om hoeveel clubs gaat het, en wat zijn de gevolgen voor de subsidiering van witte voetbalclubs. Daarnaast vragen over de juistheid van de stelling dat het de integratie niet zou bevorderen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Vrijetijdsbesteding (Overig) Vrijetijdsbesteding (Sport) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Minderheden Sport Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 345, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060701910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Koser Kaya</persoon>
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26784</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="737" allpagenumbers="737 738" vetnummer="2060701910" code="0607tkkvr345" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26784" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="345" onderwerp="" indiendatum="2006-10-24">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Koser Kaya</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie en aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-11-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Verdonk: einde aan zwarte voetbalclubs» in het Parool van 19 oktober? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat u voornemens bent de subsidie stop te zetten van voetbalclubs die alleen allochtone leden hebben? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat u ook voornemens bent de subsidie stop te zetten van voetbalclubs die alleen autochtone leden hebben? </vraag>
      <vraag nummer="4">Om hoeveel clubs zou het hier gaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat een voetbalclub te allen tijde zelf in de hand moet hebben welke leden zich aanmelden? Zo neen, vindt u het redelijk dat clubs worden gestraft voor iets wat buiten hun macht ligt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat er een veelheid aan factoren van invloed is op de samenstelling van het ledenbestand van voetbalclubs en dat een eenzijdige samenstelling niet hoeft te wijzen op een gebrek aan integratie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe reageert u op de stelling dat uw maatregel ertoe zou leiden dat veel allochtone jongeren helemaal niet meer zullen gaan sporten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u voornemens een zelfde soort maatregelen te nemen tegen andere sport- of maatschappelijke organisaties die naar uw smaak een te eenzijdig ledenbestand hebben? Zo ja, hoe ziet u dat voor zich? Zo neen, waarom niet? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Azough (GroenLinks), ingezonden 23 oktober 2006, (vraagnummer 2060701850). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-10-19" bron="Het Parool">Het Parool, 19 oktober 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. In dit bericht heb ik aangegeven dat alleen sportclubs die meewerken aan integratie van allochtone jeugd worden ingeschakeld door de sportbonden. Hiermee werd gedoeld op de nota Tijd voor Sport (september 2005). Daarin is aangekondigd dat het kabinet sport gericht in wil zetten voor opvoedings- en integratiedoelen van allochtone jeugd. Dit is uitgewerkt in het programma Meedoen allochtone jeugd door sport dat ik mede namens de Staatssecretaris Ross op 22 februari 2006 aan de Tweede Kamer heb aangeboden. Als leidraad voor het programma is geformuleerd «dat de allochtone en autochtone jeugd, in al zijn diversiteit, elkaar in de sport zoveel mogelijk ontmoeten en dat sport wordt benut als een middel voor binding en opvoeding». Vijfhonderd verenigingen en sportscholen die geschikt zijn om deze taak op zich te nemen worden door sportbonden en gemeenten samen geselecteerd. Bij de subsidiëring van de plannen van de sportbonden is dit als volgt gedefinieerd : «Het programma Meedoen allochtone jeugd door sport beoogt jongeren uit verschillende bevolkingsgroepen de gelegenheid te bieden om elkaar te ontmoeten. Deelnemende verenigingen zullen dan ook altijd een «open» karakter moeten hebben zodat kinderen uit diverse allochtone en autochtone groeperingen de kans krijgen samen te sporten en samen aan activiteiten mee te kunnen doen. Bij de selectie van verenigingen dient u dit als een doorslaggevend criterium te hanteren. In uw projectplan maakt u hier ook gewag van.» </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Geen, zie antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Dit is niet aan de orde, zie antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het kabinet is van oordeel dat ontmoeting van verschillende etnische groepen bijdraagd aan de integratie en binding in de samenleving. Het kabinet vindt het daarom belangrijk om in te zetten op die ontmoeting. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er is geen sprake van een maatregel. De subsidie voor «Meedoen allochtone jeugd door sport» moet er juist toe leiden dat er meer allochtone jeugd deelneemt aan sport en instroomt of doorstroomt naar de sportverenigingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Niet van toepassing. Zie antwoord op vraag 2 </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
