<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Crone (PvdA) aan de minister van Economische Zaken over een advertentie van een energiebedrijf met een mogelijk politiek karakter. (Ingezonden 5 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20056
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een paginagrote advertentie van energiebedrijf NUON in NRC-Handelsblad van 1 april 2004 [waarin stelling wordt genomen tegen het kabinetsplan om de energiebedrijven te splitsen]. Volgens indiener heeft de advertentie 'uitgesproken politiek' en is niet meer noodzakelijk omdat dezelfde boodschap al vele malen in alle media naar voren is gekomen. Indiener zet tevens vraagtekens bij dit soort voorlichting van bedrijven met overheidsdeelneming en waarvan inkomsten komen uit verkoop aan wettelijk gebonden klanten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Energiebedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Energiebedrijven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1342, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030412120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20056</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2837" allpagenumbers="2837 2838" vetnummer="2030412120" code="0304tkkvr1342" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20056" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1342" onderwerp="" indiendatum="2004-04-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-04-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van de paginagrote advertentie van energiebedrijf NUON in NRC-Handelsblad van 1 april 2004? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat deze advertentie een uitgesproken politiek karakter heeft, omdat het een expliciet pleidooi is om de besluitvorming van het kabinet en de Tweede Kamer te beïnvloeden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting dat dit niet noodzakelijk is, omdat zowel het kabinet als de Tweede Kamer reeds op talrijke manieren op de hoogte zijn gebracht van de opvattingen van de bedrijven, terwijl deze bovendien op vele momenten hun mening naar voren hebben kunnen brengen in alle media, waaronder de dagbladen in zowel redactionele als ingezonden stukken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het aanvaardbaar dat volledige overheidsbedrijven die hun inkomsten grotendeels halen uit verkoop aan wettelijk gebonden klanten, hun inkomsten op deze wijze aanwenden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waren de overheidsaandeelhouders op de hoogte van deze advertentie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Past dit soort uitgaven binnen de criteria die de Dienst uitvoering en toezicht energie toepast bij het vaststellen van de tarieven voor consumenten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om ook andere belangengroepen de financiële mogelijkheid te geven in advertenties hun mening over de politieke besluitvorming uit te dragen, zoals de Consumentenbond en MKB Nederland die geen wettelijk gebonden klanten hebben en die zich vóór ontkoppeling van de energienetwerken van de commerciële energieactiviteiten hebben uitgesproken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb geen bevoegdheid ten aanzien van de wijze waarop energiebedrijven hun vermogen aanwenden, maar ik ben van oordeel dat de hiervoor ingezette inkomsten zinvoller hadden kunnen worden besteed. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb begrepen dat de aandeelhouders niet op de hoogte waren van deze advertentiecampagne door NUON. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">DTe ziet toe op de hoogte van de door de energiebedrijven in rekening gebrachte tarieven voor transport en voor levering aan beschermde afnemers. De bedrijven hebben echter ook andere inkomsten. De systematiek van de vaststelling van de tarieven door DTe biedt geen ruimte voor deze advertentie-uitgaven. De bedrijven kunnen deze wel uit andere inkomsten financieren of in mindering brengen op de dividenduitkeringen aan de (publieke) aandeelhouders. Ik meen dat er in Nederland meer dan voldoende mogelijkheden zijn voor organisaties en burgers om hun mening over het regeringsbeleid kenbaar te maken zonder daarvoor het middel van het kopen van advertentieruimte te benutten. De vraag is gerechtvaardigd of er zo sprake is van een debat waarin de argumenten de boventoon voeren. Ik acht het overigens geen taak voor de overheid om in reactie op dit gedrag organisaties als de Consumentenbond en MKB-Nederland financiële mogelijkheden te bieden om hun mening over de politieke besluitvorming uit te dragen. Dergelijke organisaties slagen er in om via de onafhankelijke media voldoende aan het publieke debat bij te dragen en hebben mijns inziens dit middel niet nodig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
