<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Çörüz (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over financiële problemen International Criminal Tribunal for the former Yugoslavia. (Ingezonden 2 juli 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20745
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Financieel Dagblad van 30 juni 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Internationale rechtsorde) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogsstrafrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationaal strafrecht Joegoslavië Oorlogsmisdrijven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1950, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030417120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Çörüz</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-07-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-07-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20745</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4125" allpagenumbers="4125 4126" vetnummer="2030417120" code="0304tkkvr1950" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20745" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1950" onderwerp="" indiendatum="2004-07-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Çörüz</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-07-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «financiële problemen Joegoslavië-Tribunaal»? <voetnoot nummer="1"/>Kunt u de inhoud van deze berichtgeving bevestigen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven wat ten aanzien van de financiële situatie van het International Criminal Tribunal for the former Yugoslavia (ICTY) in het artikel precies met «onheilspellend» wordt bedoeld? Hoe is de financiële situatie op dit moment? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven hoe deze situatie heeft kunnen ontstaan? Was dit te verwachten? Had er naar uw oordeel eerder ingegrepen kunnen worden om deze situatie te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven of het ICTYdoor deze problemen niet meer effectief kan functioneren? Wat zijn de gevolgen voor het voortzetten van de werkzaamheden op dit moment en voor het voortbestaan van het Tribunaal? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de financiële positie van het ICTYconsequenties voor de opsporing en berechting van onder andere Mladic en Karadzic? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zijn de mogelijke oplossingen om uit de financiële problemen te komen? Wat kan de rol van de Nederlandse regering hierin zijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is het gevolg voor Nederland als gastland van het ICTY? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-06-30" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 30 juni 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">De inhoud van het artikel is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Tijdens hun presentatie voor de Veiligheidsraad van de Verenigde Naties op 29 juni jl. hebben zowel de president van het ICTY, de heer Theodor Meron, als mevrouw Carla del Ponte, aanklager bij het ICTY, gewezen op de penibele financiële situatie waarin het ICTYzich op dit moment bevindt. Het gebruik van de term «onheilspellend» wordt in het artikel toegeschreven aan mevrouw Del Ponte. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het «cash flow»-probleem waarmee het ICTYthans worstelt wordt voor een groot deel veroorzaakt door het feit dat een aantal lidstaten van de VN achterstallig is met het betalen van de contributies ten behoeve van het ICTY. Nederland heeft dit probleem reeds meerdere keren aangekaart in de relevante VN-fora. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De heer Meron en mevrouw Del Ponte hebben er in de Veiligheidsraad op gewezen dat een wervingsstop voor het aannemen van nieuw personeel een direct gevolg is van de financiële problemen. Volgens hen vormt dit een belemmering voor de werkzaamheden van het Tribunaal. Dit kan er mogelijk toe leiden dat vertraging gaat optreden bij nog te voeren rechtszaken. Zij hebben zich niet uitgesproken over het voortbestaan van het Tribunaal als zodanig. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er zijn geen consequenties voor de opsporing en arrestatie van genoemden daar deze niet door het ICTYworden uitgevoerd. De Europese Unie heeft recentelijk nog benadrukt dat het werk van het ICTY niet voltooid zou zijn zonder de arrestatie en overbrenging naar Den Haag van de belangrijkste aangeklaagden Karadzic, Mladic en Gotovina. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De VN-lidstaten die achterstallig zijn met hun financiële bijdragen, zouden zo spoedig mogelijk tot betaling moeten overgaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er is geen relatie tussen bovengenoemde problematiek en de rol van Nederland als gastland van het ICTY. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
