<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over het Organic Psycho Syndrome. (Ingezonden 6 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2666
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het niet nakomen van de toezegging een nadere toelichting te geven op de problematiek van de wachtlijsten voor de diagnostiek van het OPS.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Preventieve gezondheidszorg Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 718, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2666</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1453" allpagenumbers="1453 1454" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="718" onderwerp="" indiendatum="1996-02-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-6">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Linschoten</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom bent u uw toezegging tot het geven van nadere toelichting op de problematiek van de wachtlijsten voor de diagnostiek van het Organic Psycho Syndrome niet nagekomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid hierover alsnog te berichten, en, zo ja, op welke termijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Handelingen 95–96, 13 p. 2899</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1/2">Met u ben ik van opvatting dat de problematiek rond de financiering van de diagnosestelling van mogelijke OPS-slachtoffers zo snel mogelijk dient te worden opgelost. Zoals u bekend is vindt deze diagnosestelling plaats door de zogenoemde solventteams. In deze solventteams hebben deskundigen van verschillende disciplines zitting. Kern van het door u gesignaleerde probleem rond de wachtlijsten voor de diagnostiek van OPS is het gegeven dat naast het onderzoek door een neuroloog, een aanzienlijk deel van het onderzoek van het solventteam wordt verricht door deskundigen buiten de curatieve gezondheidszorg (bedrijfsarts, arbeidshygie¨nist, neuropsycholoog). Voor dit deel van het onderzoek (inclusief de intakeprocedure) ontbreekt thans een adequate financieringsstructuur. Ten aanzien van onderzoek door de solventteams zijn de volgende twee situaties te onderscheiden. In de eerste plaats gaat het om onderzoek van reeds definitief uitgevallen mogelijke OPS-slachtoffers die na de intakeprocedure van de solventteams in aanmerking komen voor een vervolgonderzoek. Omdat bij deze personen geen relatie met een werkgever aanwezig is, en er dus geen beroep kan worden gedaan op (faciliteiten van) de werkgever, komen de kosten van de diagnosestelling (1500 tot 2000 gulden) voor rekening van desbetreffende personen. Een deel van deze personen staat reeds op de wachtlijst; een ander deel zal hier alsnog op terecht komen. Geschat wordt dat het in totaal gaat om enkele honderden personen. Dit getal is gebaseerd op het gegeven dat, extrapolerend uit goed onderbouwde Scandinavische cijfers, het totaal aantal OPS-slachtoffers in Nederland als gevolg van beroepsmatige blootstelling aan oplosmiddelen op circa 2000 personen wordt geschat. Alleen die´ personen komen voor onderzoek door een solventteam in aanmerking waarvan de periode sinds de uitval uit het arbeidsproces niet langer dan circa 3 jaren bedraagt. Bij een langere periode kan de relatie van OPS-achtige klachten met het beroep namelijk niet eenduidig meer gelegd worden. In de tweede plaats betreft het onderzoek van werknemers die gedurende hun dienstverband OPS-gerelateerde klachten hebben ontwikkeld of zullen ontwikkelen. Dergelijke werknemers kunnen, indien de werkgever is aangesloten bij een arbodienst (verplicht voor alle werkgevers vanaf 1-1-98), in het kader van het periodiek arbeidsgezond- heidkundig onderzoek door de bedrijfsarts voor diagnosestelling worden doorverwezen naar een solventteam. In dat geval kunnen de kosten van diagnose in beginsel bij de werkgever in rekening worden gebracht. Ook is het mogelijk dat op bedrijfstakniveau een specifieke regeling wordt getroffen. Voor schilders in de bouwnijverheid is door de Stichting Arbouw inmiddels een dergelijke regeling gerealiseerd. Ik ga ervan uit dat soortgelijke regelingen ook in andere bedrijfstakken waar de OPS-problematiek relevant is, kunnen worden getroffen, en zal zulks actief stimuleren. Van OPS-verdachte werknemers uit sectoren waarin aansluiting bij een arbodienst nog niet verplicht is kunnen ook op de wachtlijst van de solventteams terechtkomen. Ik streef ernaar om, in overleg met mijn collega van VWS, dit probleem zo snel mogelijk op te lossen. Zodra een en ander is geregeld zal ik de Kamer hierover informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
