<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zorgt voor enige vertraging." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de invoer van in het wild gevangen vogels. (Ingezonden 15 december 2004); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22037
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt om een inhoudelijke reactie van de ministers op de onlangs aan de EU aangeboden EU Wild Bird Declaration, die volgens vragenstellers zou moeten uitmonden in een invoerverbod.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Import) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Natuur (Fauna) Natuur (Jacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Import Jacht Vogels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 757, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040505000</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22037</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1599" allpagenumbers="1599" vetnummer="2040505000" code="0405tkkvr757" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22037" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="757" onderwerp="" indiendatum="2004-12-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw inhoudelijke reactie op de EU Wild Bird Declaration die 223 maatschappelijke organisaties onlangs hebben aangeboden aan de Europese Unie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u inzicht verschaffen in de omvang van de legale en illegale invoer van in het wild gevangen vogels in Nederland en in Europa? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de invoer van in het wild gevangen vogels grote gezondheidsrisico’s met zich meebrengt voor dier en mens? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen en op welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de invoer van in het wild gevangen vogels eveneens risico’s met zich meebrengt voor de economie? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen en op welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de invoer van in het wild gevangen vogels onaanvaardbaar dierenleed met zich meebrengt? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen en op welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het mede door de uitbreiding van de Europese Unie nagenoeg onmogelijk wordt om de gezondheidsrisico’s van de import van in het wild gevangen vogels te beheersen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen en op welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw inhoudelijke reactie op het feit dat de Europese Unie ’s werelds grootste importeur van in het wild gevangen vogels is, terwijl dergelijke invoer verboden is in de Verenigde Staten, Australië, Canada, Israël en Zweden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat de gezondheidsrisico’s en andere negatieve effecten van de invoer van in het wild gevangen vogels zwaarder wegen dan het economische belang van deze invoer? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid om u in Europa hard te maken voor een verbod op de invoer van in het wild gevangen vogels? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.worldparrottrust.org/trade/wildbirddec/wbdec.pdf">http://www.worldparrottrust.org/trade/wildbirddec/wbdec.pdf</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Veerman" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit" mededelingdatum="2005-01-18">Mededeling van minister Veerman (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit). (Ontvangen 18 januari 2005) De beantwoording van de Kamervragen van het lid Van Velzen (SP), inzake de invoer van in het wild gevangen vogels zal niet binnen de gestelde drie weken termijn beantwoord kunnen worden. De verzameling van gegevens en afstemming met meerdere ministeries bij de beantwoording </mededeling>
</kvr>
