<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de benoeming van een Amerikaanse Ambassadeur in Nederland. (Ingezonden 14 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24515
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in NRC Handelsblad van 10 november 2005 over de besluitvorming in de Amerikaanse Senaat, waardoor de benoeming van de heer Arnall tot ambassadeur in Nederland opnieuw aan een zijden draadje hangt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Ambassades)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 538, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050603080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24515</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1149" allpagenumbers="1149" vetnummer="2050603080" code="0506tkkvr538" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24515" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="538" onderwerp="" indiendatum="2005-11-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-12-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de besluitvorming in de Amerikaanse Senaat, waardoor de benoeming van de heer Arnall tot ambassadeur in Nederland opnieuw aan een zijden draadje hangt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u het voortdurende uitstel van de benoeming van de heer Arnall, mede in het licht van uw opmerking tijdens uw recente bezoek aan de Verenigde Staten dat verder uitstel geen goede zaak is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid, gezien het belang van de transatlantische betrekkingen en het vervullen van de vacature van Amerikaanse ambassadeur in Nederland, bij de Amerikaanse regering aan te dringen op een andere, acceptabelere kandidaat, die sneller benoemd kan worden, hetzij er op aan te dringen dat president Bush niet zal besluiten tot een benoeming tijdens het reces, mocht de Senaat niet tot stemming overgaan? Zo ja, hoe gaat u dit overbrengen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u achteraf de snelle agrément die u in de zomer heeft verleend aan de heer Arnall? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">NRC Handelsblad, 10november 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het artikel in het NRC Handelsblad is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De benoemingsprocedure is vertraagd in de Senaat, deels als gevolg van het nog niet afgerond zijn van een schikkingsregeling met betrekking tot de procedures welke tegen de heer Arnalls bedrijf lopen, deels als gevolg van in de Senaat gevolgde procedures. Bij de Amerikaanse minister van Buitenlandse Zaken, mevrouw Rice, heb ik aandacht gevraagd voor het uitblijven van de benoeming van een ambassadeur. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Diplomatieke benoemingen zijn het prerogatief van de zendende staat. Ik zie geen aanleiding om afbreuk te doen aan dit prerogatief of mij te mengen in de door de VS te volgen procedures, anders dan de aandacht die ik reeds heb gevraagd in mijn gesprekken met mevrouw Rice, zoals aangegeven in mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals gesteld in mijn antwoord op vragen van het lid Koenders van 4 oktober jl. (TK, vergaderjaar 2005–2006, nr. 235) is weigering van een agrément hoogst ongebruikelijk. Bezwaren tegen een agrément die reden voor weigering danwel voor een vertraging in de procedure zouden kunnen zijn, waren bij de agrémentaanvraag van de heer Arnall niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
