<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Berg (SGP), Van Middelkoop (GPV) en Rouvoet (RPF) over gelijke berechting van alle talen van de Unie. (Ingezonden 21 september 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2002
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikelen in De Standaard (24 en 25 juni 1995). In deze artikelen zou de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken hebben gezegd, dat het praktische werk en het beslissingsproces van de EU niet gehinderd mag worden door het principe van de gelijke berechting van alle talen van de Unie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Nederlandse taal) Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Nederlandse taal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 94, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van den Berg</persoon>
            <persoon partij="GPV">Van Middelkoop</persoon>
            <persoon partij="RPF">Rouvoet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-09-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2002</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="191" allpagenumbers="191 192" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="94" onderwerp="" indiendatum="1995-09-21">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van den Berg</vrager>
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-10-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft uw staatssecretaris op de conferentie van de Nederlandse Taalunie van vrijdag 23 juni 1995 ten aanzien van het principe van de gelijke berechtiging van alle talen van de Unie met zoveel woorden gezegd, dat het praktische werk en het beslissingsproces niet gehinderd mogen worden door dergelijke principes? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, verwoordde hij op deze conferentie hiermee het officie¨le standpunt van het kabinet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Beslist de Raad van Ministers binnenkort over het voorstel van een Verordening betreffende Gemeenschapsmodellen (COM (93) 342 def. 3 december 1993)? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u, dat alle talen van de lidstaten van de Unie de officie¨le en proceduretalen van het Modellenbureau dienen te zijn en dat een vijf-talenregime als omschreven in artikel 123 van dit voorstel afgewezen dient te worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereidt in de Raad van Ministers zo nodig een tegenstem uit te brengen, indien wordt vastgehouden aan het vijf-talenregime? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-06-25" bron="De standaard, 24 en">De standaard, 24 en, 25 juni 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Het betreffende krantenbericht laat onvermeld dat de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken deze uitspraak uitdrukkelijk heeft gedaan in reactie op een opmerking van de secretaris van de Taalunie die stelde dat het Nederlands in de Europese Unie op alle niveau’s en in alle fora van volledige tolk- en vertaalfaciliteiten zou moeten worden voorzien. Onder erkenning van de gelijkberechtiging van het Nederlands als officie¨le taal van de Unie heeft de staatssecretaris erop gewezen dat toepassing van deze eis op alle comite´’s en werkgroepen van de Raad onpraktisch, kostbaar en moeilijk uitvoerbaar is. Daarnaast heeft hij gesteld, dat van Nederlandse vertegenwoordigers in deze groepen verwacht mag worden dat zij effectief kunnen optreden in e´e´n of meer van de werktalen van de Gemeenschap om te voorkomen dat zij in onderhandelingssituaties door taalbarrie`res op achterstand worden gezet. Deze opmerkingen passen geheel binnen het beleid van het Kabinet inzake het talenregime van de Unie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Besluitvorming over het voorstel voor een verordening betreffende gemeenschapsmodellen wordt pas eind 1996 verwacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Tijdens de Europese Raad van oktober 1993 is een politiek akkoord bereikt over het vijftalenregime voor het Bureau voor harmonisatie binnen de interne markt (merken, tekeningen en modellen). De toentertijd bereikte overeenstemming kan niet worden opengebroken. Nederland zal zich er tot het uiterste tegen verzetten dat bij het opzetten van andere bureau’s en instellingen van de Unie eenzelfde regime wordt ingesteld. Een goed voorbeeld betreft het Kwekersrechtbureau waar gekozen is voor een talenregime waarbij alle officie¨le talen van de gemeenschap een gelijke positie hebben. Het Bureau voor harmonisatie binnen de interne markt (merken, tekeningen en modellen) is belast met de uitvoering van de merkenverordening en zal in de toekomst ook belast worden met de uitvoering van de modellenverordening. Dit gegeven zal bij de definitieve standpuntbepaling ten aanzien van het talenregime binnen de modellenverordening moeten worden meegewogen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
