<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de ministers van Economische Zaken en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de gevolgen van een mogelijke beperktere openstelling van winkels. (Ingezonden 11 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29924
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragensteller vraagt om feitelijke gegevens te aanzien van verschillende scenario's van winkeltijdensluitingen en de gevolgen van wijziging van beleid voor de werkgelegeneheid en de totale economische activiteiten in Nederland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 462, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070802120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29924</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="985" allpagenumbers="985 986" vetnummer="2070802120" code="0708tkkvr462" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29924" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="462" onderwerp="" indiendatum="2007-10-11">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kunt u een economische vergelijking (inclusief gevolgen voor de werkgelegenheid) maken tussen de huidige praktijk van de winkeltijdenwet, en een aantal alternatieve scenario’s? Kunt u daarbij uiteenzetten wat het effect van een eventueel totaal verbod op de zondagsopenstelling van winkels zou zijn? Kunt u ook inzicht geven in het scenario als geen enkele gemeente meer wordt toegestaan om meer dan 12 zondagen per jaar de winkels open te stellen? Kunt u tenslotte ook aangeven wat de effecten van een mogelijke beperkte benutting van de «toeristische» uitzonderingsregel van de winkeltijdenwet zou betekenen, ten opzichte van de huidige situatie? Mocht u deze gegevens niet beschikken, bent u bereid hier onderzoek naar te laten doen, alvorens tot beleidswijziging over te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u de sociaal-economische positie van de mensen schetsen die bij een beperktere openstelling van winkels hun baan verliezen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat voor gevolgen zouden de in vraag 1 en 2 beschreven scenario’s hebben voor de totale economische activiteit in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u van alle Nederlandse gemeenten en winkelgebieden die thans gebruik maken van de toeristische uitzonderingsregel aangeven welke u wel of niet als «toeristisch» kenmerkt? Wat is uw definitie van het begrip toeristisch en op welk onderzoek is dat gebaseerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het is niet goed mogelijk om uitspraken te doen over het effect van wijzigingen in winkeltijdenregulering op de omzet of de werkgelegenheid in de detailhandel. Een wijziging van de Winkeltijdenwet grijpt niet direct in op de openingsuren van winkels. De wet regelt de mogelijkheden van ondernemers op werkdagen en attribueert de bevoegdheden op zondag aan gemeenten. Welke openingsmogelijkheden gemeenten op zondag creëren, in hoeverre ondernemers daar gebruik van maken, hoeveel werknemers zij daarbij inzetten en hoeveel consumenten bij die ondernemers zullen besteden, is op voorhand niet te bepalen. Daarover zouden in een onderzoek vele aannames moeten worden gemaakt die de betrouwbaarheid niet ten goede komen. Wel kan ik wijzen op het onderzoek van het Centraal Planbureau (CPB) uit 1995. Het CPB voorspelde bij de destijds voorgestelde wetswijziging een bescheiden stijging van de detailhandelsomzet met 0,4% en een stijging van het arbeidsvolume van ongeveer 10.000 arbeidsjaren. De bescheiden omzetstijging hangt samen met de verwachting dat een verruiming van winkeltijden nauwelijks tot autonome omzetgroei leidt. Wel treedt er onder andere beperkte substitutie op van branches buiten de detailhandel naar de detailhandel (b.v. van cafetaria’s naar supermarkten op het gebied van kant en klaar maaltijden). Op basis van het onderzoek van het CPB verwacht ik daarom dat de voorgestelde wijziging een zeer beperkt macro-economisch effect zal hebben, omdat de wijziging veel minder ingrijpend is dan die van 1996. Bij invoering van de huidige winkeltijdenwet betrof het een grote verruiming van openingsmogelijkheden op werkdagen (invoering mogelijkheid tot avondopenstelling tot 22 uur voor alle ondernemers) en meer bevoegdheden voor gemeenten om meer winkelopening op zondag toe te staan. Het kabinetsvoorstel betreft een aanscherping op uitsluitend dat laatste onderdeel en zal daarom een veel beperkter effect hebben. Uit bovenstaand antwoord kunt u opmaken dat ik het weinig zinvol acht om nader onderzoek te doen naar de economische effecten van scenario’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik interpreteer uw vraag als volgt: wat zijn de kenmerken van mensen die (op zondag) in de detailhandel werken? Die vraag kan ik niet beantwoorden, omdat ik niet beschik over specifieke gegevens over kenmerken van werknemers op zondag. Wel publiceert het Hoofdbedrijfschap Detailhandel cijfers over de totale groep werknemers in de detailhandel. Daaruit blijkt dat van die totale groep 38% jonger dan 22 jaar is (vooral scholieren en studenten), 66% vrouw is en 72% een parttime of flexibel contract heeft. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, het Kabinet heeft in het voorstel nadrukkelijk de keuze gemaakt om de decentrale bevoegdheden bij het al dan niet toepassen van de toerismebepaling te continueren. Met het voorstel verduidelijkt het Kabinet wel de voorwaarden verbonden aan die decentrale bevoegdheden en wordt het mogelijk het decentraal genomen besluit te laten toetsen door een onafhankelijke rechterlijke instantie. De keuze tot voortzetting van decentraal beleid op zondag is gemaakt, omdat duidelijk is dat winkeltijdenbeleid op zondag vraagt om lokaal maatwerk. Dat is nodig, omdat zowel de toeristische aantrekkingskracht als de lokale belangen zeer sterk verschillen. Het opstellen van een centrale lijst met toeristische gebieden en definities ligt niet in lijn met die keuze. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
