<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de invoer in de EU van niet-goedgekeurde genetisch gemodificeerde maïs. (Ingezonden 29 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22729
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Is de Voedsel- en Warenautoriteit in staat om te detecteren of er in Nederland niet-goedgekeurde genetisch gemodificeerde organismen worden ingevoerd? Ook vragen over de etiketteringwetgeving.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Consument (Productinformatie) Handel en economie (Import) Landbouw (Landbouwproducten) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Genetische manipulatie Import Landbouwgoederen Levensmiddelenkeuring Productinformatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1380, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22729</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2935" allpagenumbers="2935 2936 2937" vetnummer="2040511590" code="0405tkkvr1380" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22729" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1380" onderwerp="" indiendatum="2005-03-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het feit dat niet-goedgekeurde genetische gemodificeerde maïs al jarenlang in Europa is ingevoerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoeveel hiervan is ingevoerd en in welke ketens en producten de maïs is terechtgekomen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven op welke wijze de Voedsel- en Waren Autoriteit op dit moment kan detecteren ofer in Nederland niet-goedgekeurde genetisch gemodificeerde organismen worden ingevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven op welke wijze de Voedsel-en Waren Autoriteit in het geval van handel in niet goedgekeurde genetisch gemodificeerde organismen, juridisch geldig bewijsmateriaal kan verzamelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de huidige etiketteringswetgeving onvoldoende is opgewassen tegen de handel in niet-goedgekeurde genetisch gemodificeerde organismen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat gaat u hiertegen doen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Herinnert u zich uw toezegging tijdens het algemeen overleg over Biotechnologie van 25 januari 2005 om de handhaafbaarheid van de etiketteringwetgeving inzake genetisch gemodificeerde organismen uit te zoeken en uw bevindingen te melden aan de Kamer? Zo ja, wanneer kan de Kamer uw bevindingen tegemoet zien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-03-24" bron="de Volkskrant" titel="Verboden maïs Syngenta uit de VS verkocht in EU">de Volkskrant, 24 maart 2005: «Verboden maïs Syngenta uit de VS verkocht in EU»</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 428" documentnummer="58">Kamerstuk 27 428, nr. 58H</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="2">Ja, het is mij bekend dat bij het veredelingsbedrijfSyngenta zaaizaad van de genetisch gemodificeerde maïslijn Bt-10 als gevolg van verwisseling met Bt-11 in de periode 2001 tot en met 2004 in de Verenigde Staten commercieel is aangeplant op 150 km <voetnoot nummer="2"/>. Volgens Syngenta komt dat neer op 0,01% van het totale maïsareaal in de Verenigde Staten. Bt-10 is in de Europese Unie en de Verenigde Staten niet toegelaten. Dat de verwisseling niet eerder opgemerkt is komt doordat de eiwitten die ten gevolge van de genetische modificatie nieuw worden geproduceerd in maïslijn Bt-10 gelijk zijn aan de nieuwe eiwitten in maïslijn Bt-11 die al wel goedgekeurd is voor commercieel gebruik in de Verenigde Staten en de Europese Unie. Op grond van de nauwe overeenkomsten tussen Bt-10 en Bt-11 maïs, hebben betrokken autoriteiten in de VS, verzekerd dat Bt-10 maïs geen risico oplevert voor het milieu, de dier- en volksgezondheid. De verwisseling houdt in dat, het niet uit te sluiten is dat vanafde periode dat in EU toestemming verleend was voor de invoer van de maïslijn Bt-11, er beperkte hoeveelheden Bt-10 maïs zijn ingevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Hieronder wordt toegelicht ofin de periode van 2001 tot 2004 Bt-11 maïs, die eventueel vermengd zou kunnen zijn met Bt-10 maïs, terecht zou kunnen zijn gekomen in de drie te onderscheiden toepassingen: teelt, levensmiddelen en veevoeder. Teelt: Commerciële teelt van maïslijn Bt-11 is niet toegestaan in de EU. Wel zijn in enkele landen vergunningen afgegeven voor veldproeven met maïslijn Bt-11. De autoriteiten van de Verenigde Staten geven aan dat maximaal 100 kilo zaaizaad is ingevoerd in Europa voor (veld)proeven in Spanje en Frankrijk. Levensmiddelen: Het gebruik van suikermaïs van lijn Bt-11 in levensmiddelen is in de EU toegestaan sinds 19 mei 2004. Het gebruik van producten afgeleid van Bt-11 maïs zoals olie, suiker en siroop is sinds 6 februari 1998 toegestaan. Voor Nederland geldt dat maïs voor verwerking in voedsel met name uit de EU komt waar maïslijn Bt-11 niet commercieel geteeld mag worden. In producten die binnen de EU worden geproduceerd wordt gebruik gemaakt van maïs uit gecontroleerde teelt, indien deze maïs niet afkomstig is uit de EU. In Nederland is slechts een handvol producten op de markt die genetisch gemodificeerde ingrediënten bevatten. Diervoeders: Voor diervoedergebruik wordt van buiten de Europese Unie maïs uitsluitend in de vorm van maïsbijproducten (zoals maïsglutenvoermeel) ingevoerd. Voor de inwerkingtreding van de verordening (EG) Nr. 1829/2003 inzake genetisch gemodificeerde levensmiddelen en diervoeders in april 2004 was het gebruik van genetisch gemodificeerde maïsbijproducten niet aan wettelijke traceerbaarheidsregels gebonden. Volgens gegevens uit de VS is sinds 2001 maximaal 1000 ton Bt-10 maïs geëxporteerd. Dit komt overeen met 0,002% van de totale exportomvang (51 miljoen ton) van maïs uit de VS. Niet bekend is naar welke landen deze export heeft plaatsgevonden. Zelfs als men ervan uitgaat dat de 1000 ton Bt-10 maïs geheel in de Nederlandse diervoedersector terecht is gekomen, dan is dat een minieme hoeveelheid (maximaal 0,02%) in verhouding tot de totale Nederlandse invoer van maïsbijproducten uit de VS. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De mogelijkheden om niet toegelaten genetisch gemodificeerde organismen te detecteren, zijn afhankelijk van de genetische eigenschappen van het betreffende GGO en de beschikbaarheid van referentiemateriaal. Indien specifieke methodes en geschikt referentiemateriaal beschikbaar zijn, kan gericht gezocht worden naar de aanwezigheid van een bepaald niet toegelaten GGO. Omdat op dit moment op Europees niveau deze specifieke referentiematerialen en detectiemethoden voor veel niet toegelaten GGO’s ontbreken, blijft de controle daarop lastig en moeilijk uitvoerbaar. Indien bekend is dat een bepaald niet toegelaten GGO’s genetische codes bezit die niet eerder in die combinatie zijn toegestaan in EU, dan kan dat een aangrijpingspunt vormen voor brede detectie (zoals bij Bt-10 de insectenresistentie sequentie CryIAb en herbicideresistentie pat, in combinatie met het ampicillineresistentie gen). Bij een positieftestresultaat zal nader identificatie onderzoek moeten uitwijzen welke niet toegelaten GGO gedetecteerd is. Overigens heeft Syngenta aangegeven, in reactie op een verzoek van de Europese Commissie, zo snel mogelijk specifieke referentiematerialen en detectiemethoden te leveren voor de gerichte controle op de aanwezigheid van Bt-10 maïs. De VWA en het Rikilt bereiden zich op dit moment voor om die methoden vervolgens zo snel mogelijk te implementeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De VWA houdt toezicht op de wet en regelgeving op het gebied van genetisch gemodificeerde levensmiddelen en veevoer. Hiervoor inspecteert de VWA bedrijven, opslagplaatsen, havens etc. volgens een inspectieplan. Ook worden bij de inspecties monsters genomen en documenten gecontroleerd. In geval van de verdenking van de handel in niet toegelaten genetisch gemodificeerde organismen gaat de VWA over tot het verzamelen van bewijsmateriaal. Dit bewijsmateriaal zal veelal bestaan uit de bij de partij behorende documenten daar op dit moment gericht detectieonderzoek naar specifieke niet toegelaten ggo’s niet mogelijk is (zie ook het antwoord op vraag 3). Ofhet gebruikte bewijsmateriaal juridisch geldig is, dat wil zeggen in een rechtszaak als bewijsstuk beoordeeld mag worden, is een beslissing die bij de rechtelijke macht ligt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De verordening (EG) Nr. 1829/2003 inzake genetisch gemodificeerde levensmiddelen en diervoeders (PbEG 2003, L 268) is duidelijk met betrekking tot niet in de Europese Unie toegelaten GGO’s en daarvan afkomstige producten: Deze zijn verboden. De controle op niet toegelaten GGO’s blijft lastig. De nieuwe wetgeving lost dat niet op. Echter, privaatrechtelijke borgingssystemen van het bedrijfsleven geven een bepaalde mate van zekerheid. De onderhavige Bt-11 vermenging met Bt-10 kwam juist aan het licht doordat de zaadproducent de gevoeligheid van de gehanteerde borging vergroot had. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De minister van LNV heeft in het AO biotechnologie van 25 januari 2005 aangegeven navraag te doen bij de VWA over de handhaafbaarheid van de etiketteringwetgeving inzake genetisch gemodificeerd voedsel en diervoeders (Kamerstukken 27 428, nr. 58). De VWA heeft gewezen op een aantal productstromen die moeilijk controleerbaar zijn. Hieronder vallen onder meer niet-toegelaten GGO’s (zie ook antwoord op vraag 3). Deze beperkingen in de handhaving zijn reeds beschreven in het Rapport «Verantwoord Kiezen» over de uitvoering van de Europese verordeningen voor genetisch gemodificeerde levensmiddelen en diervoeders. Bij briefvan 21 oktober 2004 hebben de staatssecretaris van VWS, de minister van LNV en de staatssecretaris van VROM dit rapport aan de Voorzitter van de Tweede Kamer aangeboden (Kamerstukken 27 428, nr. 53). Dit rapport geeft per productstroom een beschrijving van de handhaafbaarheid van de etiketteringwetgeving. Daarbij wordt onderscheid gemaakt tussen GGO productstromen die goed, redelijk en moeilijk handhaafbaar zijn. De VWA is nauw betrokken geweest bij de totstandkoming van het rapport; commentaar van de VWA is verwerkt in het rapport. Als uitwerking van het rapport is de VWA samen met de andere handhavinginstanties bezig om de controleactiviteiten goed op elkaar aan te laten sluiten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
