<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Griffith en Örgü (beiden VVD) aan de minister van Justitie over groepsverkrachtingen door jeugdbendes. (Ingezonden 1 februari 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22306
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over o.a. stopzetting stimuleringssubsidie voor weerbaarheidscursussen en naar aanleiding van artikel in Algemeen Dagblad van 25 januari 2005 over bendes in Rotterdam die als onderdeel van hun onderlinge strijd zich schuldig maken aan groepsverkrachtingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Slachtofferhulp) Strafrecht en strafprocesrecht (Jeugdstrafrecht) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdcriminaliteit Meisjes Slachtoffers van delicten Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 995, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040507470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Örgü</persoon>
<persoon partij="VVD">Griffith</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22306</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2113" allpagenumbers="2113" vetnummer="2040507470" code="0405tkkvr995" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22306" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="995" onderwerp="" indiendatum="2005-02-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Örgü</vrager>
<vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Griffith</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u aangeven hoeveel meisjes jaarlijks slachtoffer worden van groepsverkrachtingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoeveel jongens veroordeeld zijn voor medeplegen aan verkrachting en hoeveel van hen nog op vrije voeten zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven wat het recidivepercentage is bij jonge zedendelinquenten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Met hoeveel procent is het aantal groepsverkrachtingen inmiddels afgenomen als gevolg van het gevoerde beleid? Rechtvaardigt deze afname de stellingname dat het niet nodig is verdere activiteiten te ontplooien dan de reeds aangekondigde? Indien onbekend is wat de bijdrage van het gevoerde beleid is aan het voorkomen van groepsverkrachtingen, bent u dan voornemens dit te gaan onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de stimuleringssubsidie voor weerbaarheidscursussen inmiddels stopgezet? Welke gevolgen heeft dit voor het aanbod van deze cursussen? Is dit aanbod nog toereikend? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Is het waar dat er in Rotterdam bendes actief zijn die als onderdeel van hun onderlinge strijd zich schuldig maken aan groepsverkrachtingen? Zijn dergelijke bendes ook elders actief? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Geeft de groepsverkrachting in Rotterdam en de daaraan verbonden problematiek van de jeugdbendes u aanleiding om maatregelen te treffen die verdergaan dan het aanbieden van een weerbaarheidscursus aan de slachtoffers? Aan welke maatregelen denkt u? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="774" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 774, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-01-25" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 25 januari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2005-02-23">Mededeling van minister Donner (Justitie). (Ontvangen 23 februari 2005) Met verwijzing naar uw brief van 2 februari 2005 nr. 2040507470, deel ik u mee, dat de vragen van het lid Griffith van uw Kamer inzake groepsverkrachting, niet binnen de gestelde termijn kunnen worden beantwoord. Inmiddels zijn ambtsberichten opgevraagd bij het Parket-Generaal, maar het onderzoek naar deze zaak vergt meer tijd. Ik streef er naar u voor 16 maart 2005 </mededeling>
</kvr>
