<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de antwoorden te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de bestrijding van kinderporno. (Ingezonden 8 maart 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27744
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het politievakblad Blauw van 3 februari 2007 waarin wordt gesteld dat het lastig lijkt om de aanpak van kinderporno op de werkvloer prioriteit te geven, onder andere wegens gebrek aan tijd en personeel. Gevraagd wordt onder andere naar de mening van de beide ministers over verschillende uitspraken in het artikel, bijvoorbeeld over de wenselijkheid van een specialistische kinderpornoafdeling per regio, verbetering van scholing en opleiding van zedenrechercheurs, en introductie van een systeem van korpsmonitoring.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Jeugdwelzijn Pornografie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1191, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060709010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27744</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2525" allpagenumbers="2525" vetnummer="2060709010" code="0607tkkvr1191" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27744" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1191" onderwerp="" indiendatum="2007-03-8">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het artikel «Een eeuwige strijd»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening die in dit artikel naar voren wordt gebracht dat het lastig lijkt om de aanpak van kinderporno op de werkvloer prioriteit te geven? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen om dit te verbeteren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat in de beleidplannen onvoldoende rekening wordt gehouden met de arbeidsintenstieve onderzoeken die een politieregio in een jaar draait? Zo ja, wat gaat u doen om dit te verbeteren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw mening over de uitspraak in het artikel dat er onvoldoende tijd is om al het kinderpornografischmateriaal te bekijken en dat daarom slechts steekproefgewijs wordt gekeken? Denkt u dat hiermee de kwaliteit van de onderzoeken naar kinderpornomateriaal gediend wordt? Zo ja, kunt u uw antwoord toelichten? Zo neen, wat gaat u doen om dit te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven wat het primaire doel is bij kinderporno-onderzoeken, het aanpakken van overtredingen op artikel 240b van het Wetboek van Strafrecht of het opsporen van de maker(s) en de slachtoffer(s)? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien het opsporen van maker(s) en slachtoffer(s) doel is bij het onderzoek, kunt u met de hierboven genoemde steekproeven de kwaliteit van het onderzoek naar kinderporno garanderen? Zo ja, kunt u uw antwoord toelichten? Zo neen, wat gaat u doen om dit te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw mening over de uitspraak in het artikel dat een specialistische afdeling per regio, alleen gericht op kinderporno, wenselijk is? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is uw mening over de uitspraak in het artikel dat de scholing en opleiding van zedenrechercheurs op dit punt verbeterd kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat het systeem van korpsmonitoring op de inzet en effectiviteit van de bestrijding van kinderporno ten goede kan komen? Zo ja wanneer gaat u dit systeem introduceren voor de verbetering van de aanpak van bestrijding van kinderporno? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Blauw, jaargang 3-3 februari 2007-3</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-04-6">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 6 april 2007) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van 8 maart 2007 van het Kamerlid Gerkens (SP) over de bestrijding van kinderporno, verzoek ik u om verlenging van de beantwoordingstermijn. Het is namelijk niet mogelijk gebleken binnen de termijn van drie weken de benodigde informatie te leveren. Ik streef ernaar u vóór 14 april 2007 </mededeling>
</kvr>
