<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mastwijk (CDA) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het Besluit «tuinbouwbedrijven met bedekte teelt milieubeheer». (Ingezonden 10 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20884
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over bepaalde bepalingen van het Besluit tuinbouwbedrijven met bedekte teelt milieubeheer, met betrekking tot 'kritische' gewasbeschermingsmiddelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Bestrijdingsmiddelen) Landbouw (Tuinbouw) Milieu (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen Milieuhygiëne Tuinbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2074, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030415600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-08-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20884</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4385" allpagenumbers="4385 4386" vetnummer="2030415600" code="0304tkkvr2074" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20884" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2074" onderwerp="" indiendatum="2004-06-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-08-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat op grond van het Besluit «tuinbouwbedrijven met bedekte teelt milieubeheer», nog altijd een minimale afstand tussen een woonhuis (niet behorend tot een agrarisch bedrijf) en kas is voorgeschreven van 25 meter? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het waar dat de drie in het «Alterra-rapport» <voetnoot nummer="1"/>genoemde kritische gewasbeschermingsmiddelen inmiddels zijn verboden of niet meer worden gebruikt (dodemorf)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het schrappen van bedoelde regel het nuttig ruimtegebruik in de tuinbouwreconstructiegebieden in hoge mate kan bevorderen, waardoor op de zelfde bruto-oppervlakte efficiëntere glastuinbouwclusters kunnen ontstaan en de druk op de schaarse ruimte niet verder toeneemt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om op de kortst mogelijke termijn actie te ondernemen om bedoelde regel te schrappen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Bestrijdingsmiddelen in de lucht rond tuinbouwkassen: schatting blootstelling omwonenden en mogelijke effecten">«Bestrijdingsmiddelen in de lucht rond tuinbouwkassen: schatting blootstelling omwonenden en mogelijke effecten», Alterra, Praktijkonderzoek Plant en Omgeving en het Rijksinstituut voor Volksgezondheid en Milieu, juli 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Volgens het Besluit glastuinbouw blijven bedrijven vergunningplichtig die zijn opgericht: nà 30 april 1996 en die zijn gelegen op een afstand van minder dan – 50 meter vanaf object categorie I – 25 meter vanaf object categorie II vóór 1 mei 1996 en die zijn gelegen op een afstand van minder dan – 25 meter vanaf object categorie I – 10 meter vanaf object categorie II. De datum 1 mei 1996 is de datum waarop het Besluit tuinbouwbedrijven met bedekte teelt milieubeheer in werking is getreden. Dat Besluit is op 1 april 2002 ingetrokken onder gelijktijdige inwerkingtreding van het Besluit glastuinbouw. Het Besluit glastuinbouw schrijft geen afstand voor die ten minste moet worden aangehouden tussen een woning en kassen. De afstand is uitsluitend een criterium op basis waarvan wordt bepaald of een bedrijf milieuvergunning is. Veel provincies hebben echter in hun Nota Planbeoordeling – op basis waarvan gemeentelijke bestemmingsplannen worden beoordeeld – een bepaalde minimum afstand opgenomen. De afstand is gemotiveerd vanuit de provinciale visie op de gewenste ruimtelijke inrichting van het gebied en wordt voorgeschreven om de omwonenden van het glastuinbouwbedrijf een goed leefklimaat te garanderen. Provincies werken in principe niet mee aan bestemmingswijziging als de woning binnen die afstand is gelegen. Zij zijn bevoegd om – binnen de kaders die daarvoor gelden – de afstanden in hun Nota Planbeoordeling zelf vast te stellen. Gezien de sturingsfilosofie van het kabinet bestaat daar ook politiek ruimte voor. Tussen de afstand uit het Besluit glastuinbouw en de afstand uit provinciale Nota Planbeoordeling bestaat geen directe relatie. Aanpassing van een afstand uit het Besluit glastuinbouw verplicht provincies niet tot aanpassing van de afstand uit hun Nota Planbeoordeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Twee middelen zijn inmiddels verboden. Dodemorf wordt alleen beperkt toegepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Door het schrappen van de afstanden uit het Besluit glastuinbouw zijn de betreffende bedrijven niet langer vergunningplichting, maar vallen zij onder de werkingssfeer van het Besluit glastuinbouw. Daardoor wordt het nuttig ruimtegebrek niet bevorderd. Indien de provincie de afstand uit haar Nota Planbeoordeling aanpast, kan dat ertoe leiden dat kassen dichter bij woningen van derden zullen worden gesitueerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Thans vindt onderzoek plaats dat kan leiden tot de conclusie dat een individuele beoordeling niet nodig is voor glastuinbouwbedrijven die in de directe nabijheid van woningen zijn gelegen. Na afronding van dat onderzoek, naar verwachting in het derde kwartaal 2004, zal ik het doelgroepoverleg Glastuinbouw en Milieu vragen om: – een aanbeveling aan provincies, over de minimum afstand die in het kader van de ruimtelijke ordening zou moeten worden aangehouden tussen een woning en een glastuinbouwbedrijf, en – een advies aan de rijksoverheid, over de vergunningplicht van glastuinbouwbedrijven die nabij woningen zijn gelegen. Een onnodige milieuvergunningplicht moet worden vermeden. Mijn inzet zal in dat geval zijn om die bedrijven onder de algemene regels van het Besluit glastuinbouw te brengen. Dat leidt tot een vermindering van de administratieve lasten voor die bedrijven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
