<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Hijum en Algra (beiden CDA) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de veiligheid van het treinpersoneel. (Ingezonden 5 januari 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22130
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Algemeen Dagblad van 4 januari 2004. Onder andere wordt gevraagd naar de beschikbaarheid van regio- en spoorwegpolitie voor assistentie bij incidenten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Openbaar vervoer Politie Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 840, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040505920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22130</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1781" allpagenumbers="1781" vetnummer="2040505920" code="0405tkkvr840" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22130" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="840" onderwerp="" indiendatum="2005-01-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht dat in 2004 bijna eenderde van alle machinisten, conducteurs en perronopzichters van de NS is geconfronteerd met mishandeling, beroving of bedreiging? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt bovenstaand bericht zich tot de constatering in het Aanvalsplan Sociale Veiligheid (oktober 2004) dat het aantal incidenten waarmee het personeel in en rond het OV te maken heeft een dalende trend vertoont? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de verwachting van de NS dat het aantal mishandelingen, berovingen en bedreigingen van medewerkers van de NS het komende jaar met meer dan 10% zal toenemen als gevolg van meer intensieve kaartcontrole? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke rol ziet u weggelegd voor de spoorweg- en regiopolitie in het terugdringen van het aantal incidenten waarmee personeel en reizigers van de NS worden geconfronteerd, dan wel het beheersen van deze incidenten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u inzicht verschaffen in de feitelijke gemiddelde aanrijtijd van de politie bij een verzoek om assistentie door een conducteur of perronopzichter? Welke concrete afspraken heeft u over de beschikbaarheid van de politie en de aanrijtijden gemaakt in het in 2004 vastgestelde Nationaal Veiligheidsarrangement (NVA)? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het dat de agenten van de spoorwegpolitie de dienstopdracht hebben om zoveel mogelijk in de trein zelf aanwezig te zijn? Verwacht u dat het hierdoor lastiger is om snel te reageren op verzoeken tot assistentie dan wanneer wordt gewerkt vanuit vaste – strategisch gelegen – standplaatsen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-01-4" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 4 januari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Peijs" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2005-01-31">Mededeling van minister Peijs (Verkeer en Waterstaat), mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 31 januari 2005) Hierbij deel ik u, mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, mede dat het tot mijn spijt niet mogelijk is de vragen van de leden Van Hijum en Algra (beiden CDA) over de veiligheid van het treinpersoneel binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Reden hiervoor is dat het meer tijd kost de benodigde informatie van de dienst spoorwegpolitie beschikbaar te krijgen. Beantwoording zal zo spoedig </mededeling>
</kvr>
