<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de minister van Financiën over zijn uitspraken in het Nederlands Dagblad over het «reële risico van een diepe economische crisis». (Ingezonden 13 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25282
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitspraken van minister Zalm (Fin) in het Nederlands Dagblad van 19 januari 2006 onder andere over mogelijke devaluatie van de Amerikaanse dollar en de gevolgen daarvan voor de economie in Europa.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Economische ontwikkeling)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Economische ontwikkeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1193, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050609490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25282</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2543" allpagenumbers="2543 2544" vetnummer="2050609490" code="0506tkkvr1193" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25282" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1193" onderwerp="" indiendatum="2006-03-13">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-04-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Zalm: crisis economie reëel risico»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Staat u achter het volgende citaat uit het artikel: «Nederland moet volgens vice-premier Zalm van Financiën ernstig rekening houden met de mogelijkheid dat een nieuwe, maar deze keer veel ernstiger, economische crisis uitbreekt»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Is het risico volgens u inderdaad ««reëel» dat de Amerikaanse dollar als gevolg van het uit de hand gelopen begrotingstekort en handelstekort in de VS snel gaat devalueren»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">In het artikel staat: «Zalm wees er gisteren op dat de situatie zo nijpend begint te worden dat hij zich moet uitspreken.» <voetnoot nummer="1"/>De zorg dat de dollar valt wordt al langer breed gedeeld in financiële kringen, heeft u hierover nieuwe informatie ontvangen? Als er sprake is van nieuwe informatie, op welke bronnen baseert u zich dan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Uit het artikel staat dat u zegt: «Er is een reëel risico dat de dollar wegglijdt. De schade zou in Europa veel groter zijn dan daar.» Kunt u nader toelichten waarom een val van de dollar voor Europa veel schadelijker is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" datum="2006-01-19" bron="Nederlands Dagblad">Nederlands Dagblad, 19 januari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Het betreft hier geen uitspraak van mij, maar een interpretatie van de journalist. Ik besprak slechts een hypothetisch scenario waarin ik heb geschetst wat de mogelijke gevolgen zouden kunnen zijn van een forse daling in de waarde van de Amerikaanse dollar. De termen «ernstig rekening houden met» zijn derhalve niet gepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het Amerikaanse handelstekort vormt de kern van wat bekend is geworden als de «mondiale onevenwichtigheden». Om een wanordelijke correctie van de mondiale onevenwichtigheden te voorkomen dienen landen preventieve maatregelen te treffen. Zo zullen de VS hun besparingen (zowel van de overheid als van huishoudens) moeten verhogen en zullen Aziatische landen hun wisselkoersen vrijer moeten laten bewegen en de binnenlandse bestedingen moeten verhogen. Een vermindering van het Amerikaanse handelstekort vraagt daarnaast om een depreciërende dollar. Op welke termijn een dollardepreciatie plaatsvindt, valt echter niet te voorspellen. Het «twin deficit» van de VS wordt al enige jaren door verschillende internationale instellingen (zoals OESO en IMF) als kwetsbaarheid voor de wereldeconomie aangeduid. Ook de meeste economen zijn het er over eens dat de Amerikaanse tekorten op de lange termijn onhoudbaar zijn. De zorgen over de houdbaarheid van het «twin deficit» en de noodzakelijke beleidsaanpassingen worden door mij en mijn Europese collega’s regelmatig aangekaart in internationale gremia, zoals bijvoorbeeld afgelopen september bij de Jaarvergadering van IMF en Wereldbank in Washington. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, er is geen sprake van nieuwe informatie anders dan dat uit de meest recente cijfers blijkt dat de Amerikaanse tekorten hoog blijven (en eerder toenemen dan afnemen). De zin uit het artikel suggereert dat ik me hierover deze keer voor het eerst zou hebben uitgesproken. Dat is onjuist, want ik – en met mij vele collega-ministers uit andere landen – vraag al enige tijd aandacht voor het Amerikaanse «twin deficit» en de noodzakelijke beleidsacties (zie antwoord vraag 3). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Een val van de dollar ten opzichte van de euro betekent dat Europese exporten duurder worden. Dit is nadelig voor de economische groei in Europa. Hier tegenover staat als positief effect dat import uit de VS goedkoper wordt; hierdoor vermindert de inflatie en wordt de koopkracht in Europa bevorderd. De Amerikaanse export profiteert juist van de goedkopere dollar en dat is goed voor de Amerikaanse economie en voor het verminderen van de Amerikaanse tekorten op de begroting en de handelsbalans. Om Europa minder kwetsbaar te maken voor de gevolgen van schokken (zoals een eventuele dollardepreciatie), zijn structurele hervormingen nodig die de flexibiliteit van economieën vergroten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
