<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Justitie over het bericht dat de veroorzaker van de DDosaanval op de overheidswebsite nog steeds niet wordt vervolgd. (Ingezonden 26 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21612
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een aan minister Donner (Jus) gerichte open brief op de website Burgerenoverheid.nl over het niet vervolgen van de veroorzaker, terwijl deze persoon bij de politie bekend is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Communicatie, media en informatievoorziening (Overig) Criminaliteit en openbare orde (Informatiebeveiliging) Staats- en bestuursrecht (Regering) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Computercriminaliteit Gegevensbeveiliging Internet Overheid Strafvervolging Voorlichting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 383, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040502320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-11-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21612</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="799" allpagenumbers="799 800" vetnummer="2040502320" code="0405tkkvr383" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21612" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="383" onderwerp="" indiendatum="26oktober 2004">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-11-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de aan u gestuurde brief van Burger en Overheid over het niet vervolgen van de veroorzaker van de DDosaanval op de overheidswebsites? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom vervolgt het openbaar ministerie deze persoon, ondanks het feit dat deze bij de politie bekend is, niet? Maakt het OM daarin een juiste keuze? Zo ja, waarom? Zo neen, wat gaat u doen om het OM aan te sporen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom is de persoon die het emailadres van meneer Tonino heeft gekraakt nog niet opgespoord en vervolgd? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Wat is uw mening over het rapport van Ernst en Young dat spreekt over een verdubbeling van de aanvallen door hackers in de afgelopen twee jaar en een totale kostenpost van 263 miljoen euro? <voetnoot nummer="2"/>Is het rapport voor u aanleiding om de vervolging van hackers meer prioriteit te gaan geven? Zo neen, waarom het OM? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u, gezien de ontstane commotie, deze vragen binnen een week beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Burgerenoverheid.nl</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.nu.nl/news.jsp?n=428978&amp;c=50">http://www.nu.nl/news.jsp?n=428978&amp;c=50</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik ken de inhoud van deze brief. De veronderstelling dat de dDoS aanvallen op de overheidswebsites niet tot strafrechtelijke vervolging zullen leiden is onjuist. Er wordt onder leiding van het Parket Den Haag onderzoek gedaan door de Regiopolitie Haaglanden, met ondersteuning van het Team Digitale Expertise van het Korps Landelijke Politiediensten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals ik bij het antwoord op vraag 1 al liet weten, wordt op dit ogenblik strafrechtelijk onderzoek naar deze dDoS aanvallen uitgevoerd. In het onderhavige geval bevindt het onderzoek zich in een fase, waarin nog niet is overgegaan tot aanhouding van verdachten. Het is niet aan mij om te interveniëren in een strafrechtelijk onderzoek. Als het onderzoek is afgerond, zal het openbaar ministerie bekend maken hoe de zaak zal worden afgehandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Hetgeen ik gesteld heb bij de beantwoording van vraag 2 geldt eveneens voor deze vraag. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Met de toename van het gebruik van internet wereldwijd is helaas ook het misbruik gegroeid. De cijfers in het rapport van Ernst en Young laten zich niet goed vergelijken met bij de overheid bekende cijfers omdat er in het merendeel van de gevallen waarvan Ernst en Young melding maakt, geen aangifte is gedaan. Ik heb echter geen aanleiding de cijfers in twijfel te trekken. High tech crime, of zo u wilt cybercrime, is een moderne vorm van criminaliteit, waaraan door politie en openbaar ministerie in toenemende mate aandacht wordt besteed. Ik wijs u in dit verband op het «landelijk Project Digitale Opsporing» dat door de Raad van Hoofdcommissarissen is ingesteld, waarbij op een aantal actielijnen aan deze materie wordt gewerkt. Daarnaast is er sinds 25 oktober 2004 in Nederland een High Tech Crime Centre project, dat zich intensief zal gaan bezighouden met onderzoek naar aard en omvang van deze vorm van criminaliteit. Dit project is een samenwerkingsverband van de Ministeries van Justitie, Binnenlandse Zaken, Economische Zaken en het Korps Landelijke Politiediensten. Overigens geldt wat mij betreft bij hacking het uitgangspunt dat men zichzelf afdoende moet beschermen. Hiermee is bepaald niet gezegd dat de overheid als strafrechtelijke handhaver geen rol zou hebben. Het strafrecht heeft een complementaire rol in de gevallen waar de uitoefening van eigen verantwoordelijkheid niet kan of redelijkerwijs niet kan worden gevraagd. Dat is aan de orde bij flagrante normschendingen die grote schade toebrengen aan de belangen van burger en samenleving, bij stelselmatig gepleegde vormen van fraude en bij extreme (brutale, grove) manieren van werken. Wanneer dat speelt, kan vanzelfsprekend een beroep worden gedaan op politie en justitie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
