<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Huizinga-Heringa (ChristenUnie) en De Wit (SP) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie, van Buitenlandse Zaken en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over problemen rondom de verificatie van persoonsdocumenten. (Ingezonden 8 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23680
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het antwoord op eerdere vragen over hetzelfde onderwerp (Aanhangsel Handelingen II, 2004-2005, nr. 1299) over het afhandelen van MVV-verzoeken. De afhandeling zou vertraagd worden doordat verificatie van persoonsdocumenten niet gebeurt wegens een conflict tussen de gemeenten en het ministerie van Buitenlandse Zaken over de bekostiging.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Legitimatie Nationaliteitsrecht Persoonsregistratie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2241, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Buitenlandse Zaken (BUZA) Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Huizinga-Heringa</persoon>
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23680</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4477" allpagenumbers="4477 4478" vetnummer="2040517940" code="0405tkkvr2241" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23680" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2241" onderwerp="" indiendatum="2005-07-8">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Huizinga-Heringa</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie, van Buitenlandse Zaken en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de antwoorden op eerdere schriftelijke vragen over het afhandelen van MVV verzoeken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het, dat ondanks het feit dat MVV verzoeken in behandeling zijn genomen, de verificatie van documenten niet plaatsvindt vanwege een conflict tussen de gemeenten en Buitenlandse Zaken over de bekostiging van de verificatie? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Klopt het dat hierdoor de afhandeling van MVV verzoeken lange tijd op zich laat wachten? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat partners van wie één afkomstig uit een probleemland, hierdoor gedupeerd worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om onverwijld een oplossing te zoeken voor deze impasse en de Kamer daarover te informeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1299" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 1299, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
         <noot nummer="2">Informatie uit een opgestuurd dossier, gegevens bekend bij de vragenstellers</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Indien er gerede aanwijzigen bestaan dat het gelegaliseerde document inhoudelijk onjuist is, kan de Immigratie- en Naturalisatiedienst (IND) in een machtiging tot voorlopig verblijf procedure, aan de hand van de ter beschikking staande gegevens beslissen of het document doorgeleid wordt naar de Minister van Buitenlandse Zaken met het verzoek het document inhoudelijk te verifiëren. Hiervan is inmiddels door de IND een aantal keren gebruik gemaakt. Het ministerie van Buitenlandse zaken onderzoekt op verzoek van beoordelende instanties, i.c. de IND, de feiten vermeld in buitenlandse documenten. Voor dergelijke verificatieonderzoeken worden leges in rekening gebracht Verschillende gemeenten houden op dit moment echter de inschrijving van gelegaliseerde documenten uit de voormalige probleemlanden aan omdat zij twijfelen aan de inhoud van de overgelegde documenten. Binnenkort starten de vier grote gemeenten in overleg met Buitenlandse Zaken een proef om met voorrang documenten uit voormalig probleemlanden te laten verifiëren. Gedurende deze proef wordt met het verificatieonderzoek begonnen ook als daarvoor nog niet is betaald. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, in gevallen dat de Immigratie- en Naturalisatiedienst (IND) besluit om een document te laten verifiëren kan de behandeltijd oplopen. Het aanhouden van de inschrijving van het huwelijk door de gemeente heeft in principe geen gevolgen voor de afhandeling van een machtiging tot voorlopig verblijf, wel voor de afgifte van de verblijfsvergunning. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het geval van verificatie zal men langere tijd op de afgifte van de mvv moeten wachten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De minister van Buitenlandse Zaken zal in overleg met de andere betrokken bewindspersonen en de Nederlandse Vereniging Voor Burgerzaken de Tweede Kamer zo spoedig mogelijk een beleidsnotitie doen toekomen over het legalisatie- en verificatiebeleid van de beoordelende instanties alsmede de bijdrage die het ministerie van Buitenlandse Zaken daaraan kan leveren (brief aan de Voorzitter van de Tweede Kamer, 24 september 2004, Kamerstuk 29 831 nr. 1). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
