<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Örgü (VVD) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, over deelname van de Nederlandse Moslim Omroep in de soap Onderweg Naar Morgen. (Ingezonden 20 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">23Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23471
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Moslimomroep NMO betaalt miljoen euro ee aan soap Onderweg Naar Morgen' (Algemeen Dagblad, 13 juni 2005. De NMO zou meer dan 20 procent van zijn beschikbare budget in reserve houden. Hoe is dat te rijmen met het feit dat de NMO de laatste jaren medewerkers 'wegens gebrek aan financiële middelen' heeft ontslagen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Minderheden Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2059, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Örgü</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23471</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4389" allpagenumbers="4389 4390" vetnummer="2040516890" code="0405tkkvr2059" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23471" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2059" onderwerp="" indiendatum="2005-06-20">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Örgü</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-07-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Betaalt de Nederlandse Moslim Omroep (NMO) één miljoen Euro voor inhoudelijke deelname aan de onlangs door BNN aangeschafte soap «Onderweg Naar Morgen» (ONM)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Beschouwt u de soap ONM als amusement? Zo ja, acht u het – met het oog op mogelijke toekomstige hervormingen van de publieke omroep – verantwoord dat BNN € 7 miljoen voor ONM heeft uitgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Komt de ingezette € 1 miljoen uit de reserves van de NMO? Zo ja, is het een omroep wettelijk toegestaan een bedrag dat meer dan 20 procent van het budget bedraagt in reserve te hebben? </vraag>
      <vraag nummer="4">Valt het bedrag van € 1 miljoen af te leiden uit de jaarrekeningen van de NMO? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat een omroep met dergelijk omvangrijke reserves in aanmerking komt voor een budgetvermindering van gelijke omvang? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u een overzicht geven van de omvang van de reserves van alle 39f-omroepen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is de laatste jaren vanwege gebrek aan financiële middelen personeel bij de NMO ontslagen? Zo ja, hoe oordeelt u over dat personeelsbeleid, gegeven de omvang van de reserves? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welk percentage van de programmering van de NMO bestond de laatste jaren uit herhalingen? Deelt u de mening dat de NMO de reserves beter had kunnen aanwenden voor nieuwe programmering en kwaliteitsverbetering van de programmering en dat de NMO het aantal herhalingen had moeten terugdringen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-06-13" bron="Algemeen Dagblad" titel="Moslimomroep betaalt miljoen mee aan soap ONM">Algemeen Dagblad, 13 juni 2005: «Moslimomroep betaalt miljoen mee aan soap ONM»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">De Nederlandse Moslim Omroep (NMR) heeft het voornemen uitgesproken deel te willen nemen in de soap «Onderweg naar Morgen». Op dit moment zijn er nog geen concrete afspraken hierover. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De overheid heeft geen inhoudelijke invloed op de dagelijkse programmering van noch de publieke omroep noch de commerciële omroep. Wel heeft de publieke omroep op grond van de Mediawet de taak om zowel grotere als kleinere publieksgroepen te bedienen middels een gevarieerd en volledig programma-aanbod, op het gebied van informatie, kunst en cultuur, educatie en verstrooiing. Hoe hieraan inhoudelijk invulling wordt gegeven is een zaak van de omroepen zelf. Deze programmatische autonomie is er om de onafhankelijkheid van de omroep te garanderen jegens pogingen tot inhoudelijke beïnvloeding door bijvoorbeeld de overheid of andere instanties. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond artikel 109a van de Mediawet kan de Raad van Bestuur van de Publieke Omroep een maximum stellen aan de amvang van de reserve. Hiervoor wordt wat betreft 39-f omroepen een norm van circa 30% van een jaarbudget gehanteerd. Van die norm kan worden afgeweken als er bijvoorbeeld een door de Publieke Omroep goedgekeurd bestedingsplan voor de reserve voorhanden is. Bij de omroepverenigingen wordt door de Publieke Omroep een norm van circa 10% van een jaarbudget gehanteerd. ln bijzondere gevallen kan hier van worden afgeweken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Overtreding van bepalingen uit de Mediawet door de NMO of door enige andere publieke omroep zal in principe leiden tot handhavend optreden van het Commissariaat voor de Media of de Publieke Omroep. Ten aanzien van reserves zijn er zoals ik in het antwoord op vraag drie aangaf, beperkingen. Zowel Publieke Omroep als het Commissariaat voor de Media hebben de NMO er al eerder op gewezen dat indien er geen bestedingsplan bestaat voor het surplus in de reserves, terugvordering zal plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Specificatie Reserves voor Programmadoeleinden bij de 39-f omroepen. Bedragen x € 1.000,– Omroep Stand ultimo 2004 Stand ultimo 2003 Stand ultimo 2002 Stand ultimo 2001 VZK/IKON 1.770 1.861 2.506 2.769 NMO 4.555 4.699 3.997 3.078 OHM 637 636 960 1.177 HOS 710 672 653 853 RKK 953 1.206 1.064 567 BOS 655 733 742 232 NIK 326 330 204 131 Totaal 39f 9.606 10.137 10.126 8.807 </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Neen. er is om deze reden geen personeel ontslagen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">2004: Aantal uitgezonden minuten volgens zendtijdbesluit was 52 x 60 = 3120 minuten. Daarvan bestond 28 minuten uit herhalingen. 2003: Aantal uitgezonden minuten volgens zendtijdbesluit was 52 x 60 = 3120 minuten. Hierin waren geen herhalingen 2002: Aantal uitgezonden minuten volgens zendtijdbesluit was 52 x 60 = 3120 minuten. Hierin waren geen herhalingen Het is de omroep die het programmabeleid vaststelt met als uitgangspunt de in het antwoord op vraag twee geschetste «programmatische autonomie». </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
