<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over een mogelijke UWV richtlijn over behandeling van bezwaren. (Ingezonden 16 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22512
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de afhandeling van bezwaarschriften binnen het UWV, naar aanleiding van de bewering van arbeidsdeskundige Poppen dat "medewerkers van bovenaf de opdracht hebben zo veel mogelijk bezwaarschriften van WAO-herkeuringen af te wijzen" (Tubantia, 12 februari 2005).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Overig) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG)) Sociale zekerheid (Uitvoeringsinstellingen sociale verzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische keuringen Uitvoeringsinstellingen sociale verzekeringen WAO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1185, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040508620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22512</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2513" allpagenumbers="2513 2514" vetnummer="2040508620" code="0405tkkvr1185" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22512" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1185" onderwerp="" indiendatum="16februari 2005">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="16maart 2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw commentaar op de bewering van arbeidsdeskundige Poppen dat «medewerkers van de uitkeringsinstantie UWV van bovenaf de opdracht hebben zo veel mogelijk bezwaarschriften van WAO-herkeuringen af te wijzen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bestaat er een richtlijn binnen het UWV over de behandeling van bezwaren tegen WAO-keuringen? Zo ja, hoe luidt die richtlijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel bezwaarschriften worden per jaar ingediend bij het UWV over WAO-beoordelingen? Hoeveel van deze bezwaarschriften worden door het UWV afgewezen? Hoeveel toegekend? Hoeveel worden afgewezen bezwaarschriften leiden tot een gang naar de rechter? Wat is de verhouding tussen positieve en negatieve uitspraken van de rechter in zaken waarin eerder een bezwaarschrift is ingediend? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u inzicht geven in de motieven van de man die donderdag 10 februari 2005 met zijn bestelbus door de pui van het UWV-kantoor in Hengelo reed? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe vaak worden bedreigingen geuit aan medewerkers van het UWV als reactie op beslissingen van het UWV? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-02-12" bron="Tubantia">Tubantia, 12 februari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">UWV heeft mij gemeld dat er geen richtlijn bestaat die inhoudt dat zoveel mogelijk bezwaren tegen WAO-keuringen moeten worden afgewezen. Indien arbeidsdeskundigen hun beslissingen in overeenstemming met het Schattingsbesluit nemen, is dat afdoende. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, voor bezwaarzaken die betrekking hebben op WAO-keuringen gelden geen specifieke richtlijnen. Op grond van de bestaande UWV-uitvoeringsinstructies wordt in het kader van de bezwaarschriftprocedure beoordeeld of het in bezwaar bestreden besluit in overeenstemming is met wet- en regelgeving, beleidsregels en jurisprudentie, alsmede of het besluit wordt gedragen door de beschikbare gegevens. Een en ander conform het bepaalde in artikel 7:11 van de Algemene wet bestuursrecht. Genoemde uitgangspunten hanteert UWV in alle bezwaarzaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">a. Op basis van schatting komt het UWV op een aantal ingediende WAO-bezwaren in 2004 van rond de 45.000. b. In het 3 e kwartaal verslag UWV 2004 geeft UWV aan dat er tot dan toe van de ongeveer 30.000 behandelde WAO-bezwaren 53% ongegrond zijn verklaard en 27% gegrond. De restpost bestaat uit ingetrokken of niet ontvankelijk verklaarde bezwaren. Tot en met het </antwoord>
      <antwoord nummer="3">e kwartaal 2003 bedroegen deze cijfers als volgt: 30.893 behandelde WAO-bezwaren, waarvan 49% ongegrond zijn verklaard en 29% gegrond, ingetrokken of niet ontvankelijk verklaard. Het aandeel gegronde bezwaren tot en met het 3 e kwartaal in 2004 is ligt gedaald ten opzichte van de zelfde periode in 2003. c. De ongegrond verklaarde bezwaarzaken WAO hebben in 2004 tot en met het 3 e kwartaal geleid tot 35% afgehandelde beroepszaken. Tot en met het 3 e kwartaal 2003 was sprake van 33% afgehandelde beroepszaken. d. In 2004 zijn tot en met het 3 e kwartaal 59% beroepszaken ongegrond verklaard en 25% gegrond. Het overige is niet ontvankelijk verklaard of ingetrokken. In 2003 was het beeld tot en met het </antwoord>
      <antwoord nummer="3">e kwartaal als volgt: 64% ongegronde en 21% gegronde beroepszaken. Over 2004 is zodoende sprake van een lichte stijging van het aandeel gegronde beroepszaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, ik mag geen informatie verstrekken over dit specifieke geval. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bedreigingen aan UWV-medewerkers worden door UWV niet separaat geregistreerd. UWV heeft mij eerder laten weten dat in de eerste maanden van de herbeoordelingsoperatie ongeveer 10 cliënten zich op agressieve wijze hebben geuit tegen UWV-medewerkers. In deze periode zijn er 19.000 beschikkingen afgegeven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
