<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dittrich en De Koning (D66) over de tenuitvoerlegging van zeven maanden gevangenisstraf voor dienstweigeraars. (Ingezonden 9 februari 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2700
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over de mogelijkheid van alternatieve straffen, mede in verband met het cellentekort.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dienstweigering Straffen Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 751, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
            <persoon partij="D66">De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2700</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1519" allpagenumbers="1519" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="751" onderwerp="" indiendatum="1996-02-9">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">De Koning</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Zijn 800 dienstplichtigen, na uitspraak van de militaire kamer van de Arrondissementsrechtbank te Arnhem c.q. van het Gerechtshof te Arnhem, in afwachting van de tenuitvoerlegging van 7 maanden onvoorwaardelijke gevangenisstraf? </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeveel lopende zaken ter zake van dienstweigering zal de Officier van Justitie nog moeten requireren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat tenuitvoerlegging van 800 x 7 maanden gevangenisstraf ter zake van dienstweigering uit overwegingen van rechtspolitieke aard, waarbij met name moet worden gedacht aan het opschorten van de opkomstplicht, het cellentekort en ongewenste heenzendingen, ongewenst is en dat deze overwegingen leiden tot een ander soort straf? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid te bevorderen, dat de opgelegde onvoorwaardelijke gevangenisstraffen waar mogelijk worden omgezet in alternatieven straffen zoals maatschappelijke dienstverlening? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u voorts bereid te bevorderen, dat in nog lopende zaken geen gevangenisstraf, maar alternatieve straffen c.q. dienstverlening wordt gee¨ist? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Sorgdrager" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1996-03-11">Mededeling van minister Sorgdrager (Justitie). (Ontvangen 11 maart 1996) Met verwijzing naar uw brief van 12 februari 1996, deel ik u mee dat de vragen van de leden Dittrich en De Koning van uw Kamer over tenuitvoerlegging van zeven maanden gevangenisstraf voor dienstweigeraars, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord aangezien ik nog niet over alle benodigde inlichtingen beschik. Ik streef ernaar u vo´o´r 18 maart mijn </mededeling>
</kvr>
