<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dijsselbloem en Verbeet (beiden PvdA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over inreisvisa voor het jeugdvoetbalteam van Indonesië. (Ingezonden 19 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26024
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Waarom is een inreisvisum aan de spelers van een jeugdteam van Indonesië geweigerd, terwijl zij waren uitgenodigd door de KNVB.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Indonesië Sport Visa</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1842, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050615340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Verbeet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-07-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26024</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3921" allpagenumbers="3921" vetnummer="2050615340" code="0506tkkvr1842" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26024" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1842" onderwerp="" indiendatum="2006-06-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verbeet</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-07-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat inreisvisa zijn geweigerd aan de spelers van een jeugdteam van Indonesië, die uitgenodigd waren door de Koninklijke Nederlandse Voetbal Bond (KNVB)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom kregen de spelers van dit jeugdteam geen inreisvisa? Wat zijn de criteria waarop dergelijke visumaanvragen worden getoetst? Op welke criteria zijn in dit geval de visa geweigerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden er vaker inreisvisa geweigerd aan sporters of sportteams die op uitnodiging van een Nederlandse sportbond naar Nederland willen komen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Deelt u de mening van de voorzitter van de KNVB, dat de sport op deze wijze in een hoek wordt gemanoeuvreerd waar we als Nederlanders helemaal niet in willen zitten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe wordt in algemene zin omgesprongen met het verlenen van inreisvisa aan sporters die in Nederland een trainingskamp willen opslaan? Wordt hierbij een onderscheid gemaakt op basis van het land van herkomst? Zo ja, op welke gronden gebeurt dat? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-06-9" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 9 juni 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Nee, het klopt niet dat inreisvisa zijn geweigerd aan de spelers van een jeugdteam van Indonesië. Aan de spelers van het jeugdteam van Indonesië zijn op 13 juni 2006 door de Nederlandse Ambassade te Jakarta machtigingen tot voorlopig verblijf (MVV) verleend. De spelers zijn vervolgens op donderdag 15 juni 2006 Nederland ingereisd. Aangezien de spelers van het jeugdteam van Indonesië langer dan 3 maanden in Nederland willen verblijven, hebben zij geen aanvragen ingediend voor een visum kort verblijf, maar aanvragen ingediend voor een MVV. Dergelijke aanvragen worden getoetst aan de voorwaarden zoals die gelden voor een verblijfsvergunning. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien sporters niet aan de voorwaarden die gelden voor verlening van een verblijfsvergunning of voor verlening van een visum voldoen, worden inreisvisa geweigerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gelet op de beantwoording van vragen 1 en 2 deel ik de mening van de voorzitter van de KNVB niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Sporters, zoals het jeugdteam van Indonesië, die langer dan 3 maanden naar Nederland willen komen om ervaring op te doen die voor het toekomstig functioneren in hun land van herkomst van belang is, kunnen in aanmerking komen voor een verblijf in Nederland als «participant». Deze vreemdelingen dienen onder andere te beschikken over een tewerkstellingsvergunning als bedoeld in de Wet arbeid vreemdelingen. Afhankelijk van het land van herkomst van de sporter dient de sporter te beschikken over een MVV om Nederland in te mogen reizen. Indien visumplichtige sporters korter dan 3 maanden naar Nederland willen komen, dienen zij in het bezit te zijn van een visum. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
