<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te informeren." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Gerkens (SP) en Bouchibti (PvdA) aan de minister van Justitie over «grooming» op het internet. (Ingezonden 15 februari 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27528
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over 'grooming', waarbij volwassenen in chatrooms vrij eenvoudig online contact kunnen leggen met minderjarige internetgebruikers met het doel seksuele contacten te hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internet Jeugdigen Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1000, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Bouchibti</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27528</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2129" allpagenumbers="2129" vetnummer="2060707750" code="0607tkkvr1000" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27528" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1000" onderwerp="" indiendatum="2007-02-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bouchibti</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de tv-uitzendingen <voetnoot nummer="1"/>over het principe van «grooming», waarbij volwassenen in chatrooms vrij eenvoudig online contact kunnen leggen met minderjarige internetgebruikers met het doel seksuele contacten te hebben? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich de eerdere Kamervragen <voetnoot nummer="2"/>? Deelt u nog steeds de mening dat de richtlijnen van de ECP.NL doeltreffend zijn en voldoende toegepast worden? Zo ja, waarop baseert u dit? Zo neen, op welke wijze gaat u er dan voor zorgen dat deze richtlijnen nageleefd worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe kijkt u aan tegen het feit dat diverse landen, waaronder Groot-Brittanië en Canada, het leggen van contacten met minderjarigen met als overduidelijk motief om ontuchtige handelingen te plegen, strafbaar hebben gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Deelt u de mening dat in Nederland artikel 248a van het Wetboek van Strafrecht (WvSr.) van toepassing kan zijn op het strafbaar zijn van dergelijke handelingen? Zo ja, hoe verhoudt dit zich dan tot uw eerdere beantwoording <voetnoot nummer="2"/>, waarin u aangaf «dat er geen algemene regels voor het benaderen van minderjarigen op internet zijn»? Kunt u nader ingaan op de mogelijkheden om artikel 248a WvSr. van toepassing te laten zijn op de strafbaarstelling van een dergelijke handeling? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u mogelijkheden om «grooming» op het internet strafbaar te stellen? Bent u bereid om de mogelijkheden hierbij te onderzoeken en de Kamer hierover spoedig te rapporteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-02-13" bron="Uitzendingen Netwerk en Bureau Van den Heuvel">Uitzendingen Netwerk en Bureau Van den Heuvel, 13 februari 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1672" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 1672, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-03-15">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 15 maart 2007) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van 15 februari 2007 van de Kamerleden Gerkens (SP) en Bouchibti (PvdA) over «grooming» op het internet, verzoek ik u om verlenging van de beantwoordingstermijn. Het is niet mogelijk gebleken binnen de termijn van drie weken de juiste informatie te verzamelen om de vragen te beantwoorden. Ik streef ernaar u vóór 29 maart 2007 </mededeling>
</kvr>
