<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Halsema en Karimi (beiden GroenLinks) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over de Verenigde Staten en de activiteiten van het VN-bevolkingsfonds. (Ingezonden 2 juli 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20744
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Volkskrant van 1 juli 2004 over mogeijke pogingen van de VS om de activiteiten van het VN-bevolkingsfonds UMFPA te ondermijnen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Verenigde Naties) Welzijn (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bevolking Verenigde Staten VN</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1949, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030417100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-07-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-07-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20744</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4123" allpagenumbers="4123 4124" vetnummer="2030417100" code="0304tkkvr1949" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20744" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1949" onderwerp="" indiendatum="2juli 2004">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-07-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Van Ardenne-van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u het artikel «VS voeren strijd tegen abortus en de VN op» gelezen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van de pogingen van de Verenigde Staten de activiteiten van het VN-bevolkingsfonds UMFPA te ondermijnen en dat de Verenigde Staten hierbij ook andere VN organisaties onder druk zetten om hun samenwerking met UNFPA te staken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe waardeert u de activiteiten van dit fonds? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, als voorzitter van de EU, er bij de Verenigde Staten op aan te dringen hun destructieve lobby op dit gebied te staken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u ten slotte bereid, in navolging van wat oud-minister Herfkens heeft gedaan, het financiële gat dat eventueel door de acties van de Verenigde Staten in het bevolkingsfonds (en andere fondsen) wordt geslagen te compenseren met Europees en/of Nederlands ontwikkelingsgeld? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-07-1" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 1 juli 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben bezorgd om genoemde pogingen van de VS. Nederland stimuleert samen met andere donoren, dat VN-fondsen en -programma’s hun onderlinge samenwerking verbeteren en hun complementariteit beter benutten. Dit zal de effectiviteit van de geboden hulp verbeteren. De Amerikaanse opstelling ten opzichte van UNFPA zet de gezamenlijke programmering en uitvoering van activiteiten op landenniveau door de verschillende onderdelen van de VN zoals UNICEF, UNFPA en WHO onder druk. Dit kan belemmerend werken in het streven naar verdere effectiviteit en efficiency van de VN op landenniveau. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik waardeer de activiteiten van dit fonds. UNFPA is een cruciale speler bij het bepleiten en uitvoeren van de ICPD-agenda, hetgeen essentieel is voor armoedebestrijding en het bereiken van de MDG’s. UNFPA steunt landen op het gebied van ondermeer bevolking, reproductieve gezondheid en rechten (inclusief familieplanning), seksueel overdraagbare ziektes (waaronder HIV/AIDS). Daarnaast zet UNFPA zich in voor het bevorderen van gendergelijkheid en het bestrijden van het geweld tegen vrouwen. In het bijzonder waardeer ik de rol van UNFPA op het gebied van jongeren en middelen voor seksuele en reproductieve gezondheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Tijdens het Nederlands voorzitterschap van de EU staat het thema reproductieve en seksuele gezondheid en rechten hoog op de agenda. Het streven is om de 25 lidstaten en de Europese Commissie aan te zetten de internationaal afgesproken agenda in Caïro te bevestigen en adequaat uit te voeren. Nederland zal binnen de mogelijkheden van het voorzitterschap gelegenheden benutten om de opstelling van de VS te bespreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De VS hebben in 2002 besloten geen bijdrage te geven aan UNFPA. Ook in 2003 heeft president Bush een veto uitgesproken, dat naar ieders verwachting in 2004 wederom wordt herhaald. Nederland, als grootste donor van UNFPA, maar ook andere donoren, hebben hun bijdrage aan UNFPA verhoogd om het besluit van VS deels te compenseren. Ik ben bereid nog intensiever met andere landen op te trekken en te onderzoeken hoe we meer steun kunnen genereren voor VN-organisaties die zich inzetten voor reproductieve en seksuele gezondheid en rechten wereldwijd. Het betreft hier gezien hun respectievelijke mandaten voornamelijk UNFPA, WHO, UNICEF en UNAIDS. Tevens ben ik bereid me in te spannen om te bezien hoe financiële tekorten, ontstaan door teruggetrokken Amerikaanse financiering met betrekking tot seksuele en reproductieve gezondheid en rechten, mogelijk gecompenseerd zouden kunnen worden. Dit zou kunnen gelden voor dienstverlening voor controversiële issues, waaronder abortus, condoomvoorziening en familieplanning. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
