<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over Soedan. (Ingezonden 6 september 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21212
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de veiligheidssituatie in Soedan, die zozeer op een oorlog zou lijken dat het onverantwoord zou zijn mensen terug te sturen naar dat land.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Oorlogen Sudan Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 31, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030420530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-09-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21212</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="67" allpagenumbers="67" vetnummer="2030420530" code="0405tkkvr31" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21212" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="SduUitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="31" onderwerp="" indiendatum="2004-09-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-09-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe beoordeelt ude berichten dat er oorlog woedt in Soedan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent ubereid om de categoriale bescherming ook te laten gelden voor mensen die zich in het verleden langer dan 6 maanden hebben weten te handhaven in een deel van het land (bijvoorbeeld het Noorden)? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht uhet nog verantwoord, gezien de ontwikkelingen in Soedan, om überhaupt mensen terug te sturen naar Soedan? Zo ja, op welke prognoses voor de situatie in het land baseert uuw mening? Zo neen, wanneer kondigt ueen algeheel categoriaal beleid af voor Soedanezen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent ubereid om met grote frequentie tussentijdse ambtsberichten te publiceren, daar het huidige beleid gebaseerd is op een ambtsbericht uit februari jl.? Zo u reeds nieuwe informatie hebt over Soedan, wat levert deze op? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-2" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 2 september 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het mag duidelijk zijn dat het kabinet zich zorgen maakt over de situatie in Soedan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, daartoe ben ik niet bereid. Uit het ambtsbericht van februari jongstleden blijkt dat bepaalde categorieën van Soedanezen bij vestiging in het noorden het risico lopen op negatieve aandacht van de regering. Daarbij geldt dat wanneer die negatieve aandacht, voorafgaand aan het vertrek uit Soedan, gedurende langere tijd is uitgebleven, het niet waarschijnlijk is dat zij bij terugkeer naar Soedan alsnog de negatieve aandacht van de autoriteiten zullen trekken. In het vreemdelingenbeleid is het begrip «langere tijd» vertaald in «een periode van zes maanden», hetgeen in de praktijk werkzaam blijkt. Daarnaast heb ik geen informatie ontvangen die mij in deze tot andere inzichten heeft doen leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De vraag of terugkeer van asielzoekers die niet onder het beleid van categoriale bescherming vallen, verantwoord is, hangt af van de individuele omstandigheden. Als er geen sprake is van omstandigheden die een beletsel voor terugkeer vormen en er is geen sprake van een humanitaire noodsituatie voor ontheemden in het gebied dat als verblijfsalternatief is aangewezen, is terugkeer naar Soedan nog steeds verantwoord. Een algeheel categoriaal beschermingsbeleid voor Soedanezen acht ik op dit moment niet geïndiceerd. Het beleid van categoriale bescherming biedt bescherming aan personen die behoren tot de niet-Arabische bevolkingsgroepen die afkomstig zijn uit het zuiden van Soedan, uit het Nuba-gebergte en uit de provincies Noord, Zuid en West-Darfur. Personen die behoren tot de Arabische bevolkingsgroepen lopen doorgaans geen gevaar. Een beleid van categoriale bescherming acht ik voor deze bevolkingsgroep niet noodzakelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor Soedan geldt dat de minister van Buitenlandse Zaken twee maal per jaar een ambtsbericht uitbrengt. Ik ben van mening dat die frequentie voldoende is. Het nieuwe ambtsbericht wordt in oktober uitgebracht. Zo snel mogelijk daarna zal ik opnieuw het beleid voor Soedan bezien. Mocht er sprake zijn van een beleidswijziging zal ik uw Kamer daarover uiteraard informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
