<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verdaas en Timmermans (beiden PvdA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over Awacs-motoren. (Ingezonden 17 december 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22157
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over uitstel van besluit over 'stille' motoren voor Awacs-vliegtuigen (om de geluidsoverlast voor Limburg verminderen), in verband met eerdere uitspraken van minister Kamp (Def) in overleg (Handelingen II, 2003-2004, 77, blz. 5018) over maatregelen van Duitsland had genomen om te komen tot vervanging van de motoren van bedoelde vliegtuigen en verspreiding van de vliegbewegingen over andere vliegbases in Europa.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Militaire luchthavens Vliegtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 863, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040505170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verdaas</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22157</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1829" allpagenumbers="1829 1830" vetnummer="2040505170" code="0405tkkvr863" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22157" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="863" onderwerp="" indiendatum="2004-12-17">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verdaas</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 februari 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 776, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Dekker</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u de artikelen «Uitstel besluit stille motoren voor Awacs» <voetnoot nummer="1"/>en «Weer langer lawaai over Awacs-motoren»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe bent u geïnformeerd over het uitstel van de vervanging van de Awacs-motoren en welke informatie hierover is u thans bekend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke rol heeft de regering gespeeld bij de discussie over de vervanging van de Awacs-motoren en welke invloed heeft de regering uitgeoefend op de uitkomst van deze discussie? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Hoe verhoudt het uitstel zich tot uw uitspraken tijdens het overleg in de Kamer op 26 mei 2004, <voetnoot nummer="3"/>waarin u hebt aangegeven dat er van Duitse zijde maatregelen zijn genomen en dat de basis en de NAVO zwart op wit hebben afgesproken dat er een aantal acties wordt gepleegd ter vervanging en verbetering van de motoren en ter verspreiding van de vliegbewegingen over andere vliegbases in Europa? </vraag>
      <vraag nummer="5">In welk stadium bevinden zich de geluidsmetingen die u heeft toegezegd? Welke informatie kunt u verstrekken over de (eventueel tussentijdse) uitkomsten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om de toepassing van het Nimby-instrument uit te stellen totdat de uitkomsten van het geluidsonderzoek bekend zijn en er zekerheid is over de termijn waarop de Awacs-motoren worden vervangen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om deze vragen te beantwoorden voordat u het Nimby-instrument toepast? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1" datum="2004-12-7" bron="Dagblad De Limburger,">Dagblad De Limburger,, 7 december 2004</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-12-11" bron="Dagblad De Limburger,">Dagblad De Limburger,, 11 december 2004</noot>
         <noot nummer="3">Handelingen, 77-5018</noot>
         <noot nummer="4">Brief minister VROM,, 13 december 2004 aan het college van Burgermeester en Wethouders van de gemeente Onderbanken inzake geluidmeting vliegbasis Geilenkirchen Nimby-procedure</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De regering heeft zowel bij SG NAVO als bij de NATO AWACS Programme and Management Organization (NAPMO) aanhoudend aangedrongen op het vervangen van de motoren («Re-engining»). SG NAVO heeft hierop een brief gestuurd aan NAPMO met de aansporing om tot een snelle besluitvorming inzake de vervanging van motoren te komen. Op aandringen van Nederland is na de NAPMO Board of Directors (BoD) vergadering van februari 2004 een brief gestuurd naar motorenfabrikanten om geactualiseerde informatie over de (kosten van) vervanging van de motoren aan te leveren. Hieruit blijkt dat de kosten van nieuwe motoren niet worden terugverdiend voor 2040. Aangezien er ook discussies zijn over de vervanging van het vliegtuig, is door de BoD besluitvorming over «Re-engining» doorgeschoven naar 2006. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mede door de inzet van de regering heeft de SG Navo een brief geschreven aan de voorzitter van de NAPMO om een positieve besluitvorming over een mogelijke vervanging van de motoren van de AWACS-vliegtuigen te bewerkstelligen. De deelnemende landen in het Navo AWACS programma komen evenwel niet tot consensus om hier geld voor vrij te maken, en hebben besluitvorming voorlopig uitgesteld. Met betrekking tot het aantal vliegtuigbewegingen van en naar de vliegbasis Geilenkirchen heeft de SG Navo aangegeven dat de Navo het uiterste zal doen om de overeengekomen aantallen vliegtuigbewegingen zo goed als mogelijk te handhaven. Over beide onderwerpen is uw Kamer met een brief van 11 december 2003 geïnformeerd (NDS-DEF03-00261). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De geluidsmetingen in Schinveld en Brunssum zijn afgerond. Het Nationaal Lucht- en Ruimtevaartlaboratorium (NLR) is thans bezig met het analyseren van de meetgegevens en met het koppelen van deze gegevens met radargegevens van radarstation Beek. De verwachting is dat de analyse binnen afzienbare termijn is afgerond. Ik zal u zo spoedig mogelijk informeren over de uitkomsten van het onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Ik handhaaf mijn standpunt dat de metingen als zodanig los staan van de nimbytoepassing, zoals ik u kenbaar gemaakt heb tijdens de beraadslagingen in mei jongstleden en in mijn brief aan u van 14 april (29 200 XI, nr. 94) en 29 juni 2004 (Kamerstuk 29 200 XI, nr. 120). Daarom heb ik op de resultaten van de geluidmetingen verder niet gewacht. Op 20 januari 2005 heb ik het nimbyverzoek aan de gemeente Onderbanken toegezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. U bent hierover geïnformeerd in mijn brief aan u van 19 januari 2005. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
