<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jasper van Dijk (SP) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, van Justitie, van Verkeer en Waterstaat en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over Blik op de Weg. (Ingezonden 3 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29425
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht dat Blik op de Weg dreigt te verdwijnen omdat politieregio's niet meer mogen samenwerken met het programma. Hoe verhoudt de bemoeienissen van de officier van Justitie Spee van het Bureau Verkeershandhaving zich met de journalistieke onafhankelijk en met de autonomie van de politieregio's.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Strafrecht en strafprocesrecht (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersdelicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rechtshandhaving Televisie Verkeersdelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 21, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060719830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Jasper van Dijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29425</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="49" allpagenumbers="49 50" vetnummer="2060719830" code="0708tkkvr21" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29425" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="21" onderwerp="" indiendatum="2007-07-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Jasper van Dijk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, van Justitie, van Verkeer en Waterstaat en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over het bericht: «Blik op de Weg nu zelf aan de kant gezet»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe oordeelt u over het bericht dat Blik op de Weg dreigt te verdwijnen omdat politieregio’s niet meer met het programma mogen samenwerken als gevolg van een advies van het Bureau Verkeershandhaving Openbaar Ministerie (BVOM)? Hoe verhoudt zich dit tot de autonomie van de politieregio’s? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u dat Verkeersofficier Koos Spee het recht heeft om de samenwerking met Blik op de Weg te stoppen omdat hij niet méér zendtijd en zeggenschap in het programma zou krijgen? Hoe verhoudt zich dit tot de wens van de makers van «Blik op de Weg» om journalistiek onafhankelijk te blijven? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Deelt u nog steeds de mening dat «persaanvragen zoveel mogelijk gehonoreerd moeten worden» en dat het verlenen van medewerking aan tv-programma’s over verkeershandhaving wenselijk is, in het kader van voorlichting en verkeersveiligheid? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat Blik op de Weg niet neutraal is behandeld door een overheidsdienst, het Bureau Verkeershandhaving Openbaar Ministerie (BVOM), en dat het programma daardoor onterecht op een zijspoor wordt gezet? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de gang van zaken rond Blik op de Weg en het BVOM op korte termijn te onderzoeken en aanbevelingen te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Algemeen Dagblad, 5 april, 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="995" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 995, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Het bericht in het Algemeen Dagblad behoeft enige nuancering. Het BVOM heeft de verkeershandhavingsteams van de politie geadviseerd om niet mee te werken aan het programma Blik op de weg. Dit advies is overgenomen door de Raad van Hoofdcommissarissen. Vrijwel geen enkele politieregio werkt momenteel aan het genoemde programma mee. De korpsen beslissen zelf of zij dit advies overnemen. Er is dus geen sprake van ongewenste inmenging in de autonomie van de politieregio’s. Aan bovengenoemd advies ligt niet ten grondslag dat het hoofd van het BVOM meer zendtijd en zeggenschap wilde in het programma «Blik op de weg». Het advies is totstandgekomen, omdat de programmamakers van «Blik op de weg» niet wilden voldoen aan de voorwaarden die door het BVOM worden gesteld aan samenwerking. Hierbij gaat het onder meer om het verplichte gebruik van politievoertuigen, het opstellen van een overeenkomst en een toets van de opnames. Als een productiemaatschappij daaraan niet wil of kan voldoen, dan kan er ook door het BVOM geen medewerking aan een programma worden verleend. Overigens worden momenteel besprekingen gevoerd tussen Leo de Haas Producties en de politie over (voorwaarden voor) toekomstige samenwerking. De journalistieke vrijheid van programmamakers wordt hierdoor geenszins beknot. Het staat programmamakers vrij om – binnen de kaders van de Nederlandse wet- en regelgeving – geheel journalistiek onafhankelijk opnames te maken. Dit neemt niet weg dat in die gevallen waarin men daarbij vraagt om samenwerking met of actieve medewerking door een overheidsorgaan, hieraan door dat overheidsorgaan voorwaarden kunnen worden verbonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, waar mogelijk worden persaanvragen gehonoreerd. De communicatie over handhavingsactiviteiten kan immers een bijdrage leveren aan de kennis, houding en het gedrag van verkeersdeelnemers en het vergroten van de verkeersveiligheid. Het is echter geen primaire taak voor politie en justitie om actief aan televisieprogramma’s mee te werken. Wanneer de eigen werkzaamheden daardoor worden verstoord of aan de voorwaarden voor samenwerking niet wordt voldaan, kan van participatie aan tv-programma’s worden afgezien. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, ik verwijs naar de antwoorden op de vragen 1, 2, 3 en 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
