<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Douma en Smeets (beiden PvdA) aan de minister van Financiën en de staatssecretaris van Economische Zaken over structuurfondsen. (Ingezonden 27 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24965
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Financieele Dagblad van 19 februari 2006 over het bedrag dat in de Financiële Perspectieven 2006-2013 van de EU is uitgetrokken voor de structuurfondsen en de gevolgen voor Nederlandse regio's die voorheen steun ontvingen uit deze fondsen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Regionale ontwikkeling) Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU-begrotingen Overheidssteun Regionale ontwikkeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 922, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Douma</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Smeets</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24965</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1953" allpagenumbers="1953 1954" vetnummer="2050607090" code="0506tkkvr922" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24965" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="922" onderwerp="" indiendatum="2006-01-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Douma</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën en de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-02-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat in de afspraken over de Financiële Perspectieven voor de periode 2006–2013 (waarover recent in de Europese Raad overeenstemming is bereikt) het voor Nederland gedurende die periode beschikbare bedrag vanuit de structuurfondsen 1,7 miljard Euro bedraagt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u nog steeds de mening dat er in de Financiële Perspectieven geen, c.q. minder geld uitgetrokken moet worden voor de ondersteuning van «zwakke regio’s» in «rijke» landen, daar in beginsel deze «rijke» landen zelf voor hun zwakke regio’s moeten zorgen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van de zorg van de verschillende regio’s die in het verleden middelen uit de Europese fondsen kregen, over het wegvallen van ondersteuning van die zwakkere regio’s? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze zult u trachten de voor de structuurfondsen resterende Europese middelen zo goed mogelijk ter beschikking te laten komen van die regio’s waar de economische noodzaak daartoe het grootst is. Wat is uw beleid in deze? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat een deel van het bedrag dat vrijkomt, als gevolg van de eveneens overeengekomen afdrachtvermindering van Nederland aan de EU, aangewend moet worden om te waarborgen dat het relatief «rijke» Nederland zelf haar zwakke regio’s ondersteunt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welk deel van de hiervoor genoemde vrijkomende middelen zal de komende jaren worden ingezet om zelf de verantwoordelijkheid te nemen voor en uitvoering te geven aan de ondersteuning van relatief zwakke regio’s? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze beïnvloedt het wegvallen van een groot deel van de Europese fondsen het regionaal economische beleid van de Nederlandse regering? </vraag>
      <vraag nummer="8">Op welke termijn kan de Kamer op dit gebied nadere voorstellen van u verwachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-01-19" bron="Financiële Dagblad">Financiële Dagblad, 19 januari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. Volgens een voorlopige berekening door de Commissie ontvangt Nederland € 1,685 miljard. Het definitieve bedrag wordt bekend nadat het Europees Parlement heeft ingestemd met de meerjarenbegroting. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het kabinet wil de middelen inzetten voor het behalen van de Lissabondoelstellingen, zoals ook is overeengekomen door de Europese Raad. Het Nederlandse beleid is, net als het EU-beleid, gericht op het benutten van kansen in alle regio’s. Deze filosofie zal ook worden gevolgd bij de inzet van structuurfondsen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Nee, het betreft twee losstaande zaken. Nederland is zelf verantwoordelijk voor de invulling van zijn regionale beleid. Correctie van te hoge afdrachten aan de EU betekent niet het automatisch compenseren van voorheen ontvangen Europese subsidies. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie antwoord 3 en 4. De veranderingen in het Europese beleid vergroten de vrijheidsgraden voor de aanwending van structuurfondsen voor het Nederlandse regionaal-economische beleid. Het structuurbeleid is niet langer uitsluitend gericht op achterstandsregio’s, maar op alle regio’s in Europa en dus ook Nederland. Het Europese beleid heeft daarmee de omslag in het denken gevolgd die het kabinet heeft gemaakt met de Nota Pieken in de Delta. Het bedrag uit de structuurfondsen dat beschikbaar is voor regionaal-economische ontwikkeling is overigens niet heel veel minder dan in de huidige periode. De grootste achteruitgang zit in het ESF. Daarnaast liggen er meer mogelijkheden dan voorheen in de begrotingscategorie Concurrentievermogen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Op dit moment wordt met de Europese Commissie overlegd over de wijze waarop de structuurfondsen in Nederland verdeeld zullen worden, zoals U in de Volkskrant van 13 februari jl. heeft gelezen. Daarna zal het kabinet een besluit nemen over deze verdeling. Dit zal naar verwachting binnen enkele weken plaatsvinden. U wordt daar zo spoedig mogelijk over geïnformeerd. Deze verdeling wordt vastgelegd in het Nationaal Strategisch Referentiekader, waarin het kabinet beschrijft hoe het de structuurfondsen wil besteden. Dit Referentiekader zal voor de zomer door het kabinet worden vastgesteld en aan uw Kamer worden verzonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
