<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over de gang van zaken rondom de moord op Theo van Gogh. (Ingezonden 5 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25344
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de documentaire van Katja Schuurman. Hieruit blijkt dat Mohammed B. wel bij justitie bekend was en dat de redactie van het blad Metro en de productiemaatschappij van Theo van Gogh geen beveiliging kregen ondanks serieuze bedreigingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Bijzondere opsporings- en inspectiediensten) Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inlichtingen- en veiligheidsdiensten Openbaar Ministerie Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1250, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050605860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25344</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2665" allpagenumbers="2665 2666" vetnummer="2050605860" code="0506tkkvr1250" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25344" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1250" onderwerp="" indiendatum="2006-01-5">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 april 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 834, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de brief van de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties aan de Tweede Kamer van 7 december 2005 over de feiten rondom de moord op Theo van Gogh? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u bereid in weerwil van de in die brief genoemde en reeds toegezegde terugblik op de gang van zaken rondom de moord op Theo van Gogh de navolgende vragen te beantwoorden naar aanleiding van de documentaire van Katja Schuurman? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat de opmerking van de hoofdofficier van Justitie te Amsterdam tijdens de persconferentie op 2 november 2004, te weten dat Mohammed B bij Justitie niet bekend was «met uitzondering van een betrekkelijk gering incident» niet juist is gebleken nu B. vijfmaal eerder met de politie in aanraking was geweest (ter zake van gijzeling, mishandeling, bedreiging, geweldpleging, en verzet bij arrestatie)? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u bevestigen dat de hoofdofficier van Justitie te Amsterdam tijdens het in de documentaire bedoelde gesprek ten onrechte meedeelde dat Mohammed B niet bij de R.I.D. bekend was, nu in de brief van 10 november 2004 van de minister van Justitie vermeld staat bij het voorval van september 2004 dat volgens het proces-verbaal B wel bekend was bij de R.I.D.? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u vervolgens bevestigen: – dat in de in de documentaire genoemde belwinkel leden van de Hofstadgroep bij elkaar kwamen, dat in deze winkel enkele invallen van de politie hebben plaatsgevonden en dat deze winkel werd geobserveerd; – dat bij de in de documentaire bedoelde overval op een supermarkt in september 2004 de eigenaar van deze belwinkel betrokken was, evenals Samir A; – dat Mohammed B. in juni 2004 zijn auto heeft uitgeleend aan drie leden van de Hofstadgroep, onder wie Noureddine el F., om daarmee naar Portugal te reizen; – dat volgens de woordvoerder van de AIVD in de documentaire Noureddine el F. gelijk had door Mohammed B. «een gevaarlijk figuur» te noemen; – dat Mohammed B. voor Noureddine el F. een zogenaamde martelaarsbrief heeft geschreven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien de vragen onder 5 bevestigend worden beantwoord, is dit dan wat de minister van Binnenlandse Zaken in de documentaire bedoelt met «de kennis die al bekend was»? Zo ja, kunt u dan nog volhouden dat B. «zich slechts ophield in de omgeving van de groep extremistische moslims maar niet tot de kerngroep behoorde» en er voor de AIVD geen aanleiding bestond B. in de gaten te houden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw reactie op de mening van de hoofdredacteur van het blad Metro dat er in afwijking van de mededelingen van de minister van Justitie niets is gedaan met de aangifte van bedreiging vanwege de aan dit blad toegestuurde «hate-mails»? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is uw reactie op de opmerking van de agent die de redactie van het blad Metro bezocht «we doen niets voor jullie», tegen het licht van de aan de hoofdredacteur toegezegde betere beveiliging? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe beoordeelt u de handelwijze van de politie tegenover de productiemaatschappij van Theo van Gogh naar aanleiding van de gevraagde beveiliging vanwege serieuze bedreigingen, die slechts bestond uit het maken van een beveiligingsschema, waarna men vertrok met de mededeling «we hebben hier geen ervaring mee», en «een prettig weekend ondanks alles»? </vraag>
      <vraag nummer="10">Wat is uw commentaar op de suggestie in de documentaire dat de AIVD moet hebben geweten dat Mohammed B. «een sleutelrol» heeft vervuld, en dat hij mogelijk een informant van de AIVD is geweest? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-12-7" bron="Brief">Brief, 7 december 2005, Uw kenmerk 5386576/NCTb</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-11-2" bron="BNN">BNN, 2 november 2005, Nederland 3, «Prettig weekend ondanks alles»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor zover de vragen gaan over feitelijkheden, ben ik bereid deze waar mogelijk te beantwoorden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Tijdens de persconferentie van 2 november 2004 is medegedeeld dat Mohammed B. bekend was bij politie en justitie ter zake van een incident van een andere orde. Onder de incidenten die op het moment van de persconferentie bekend waren, waren inderdaad geweldsdelicten (namelijk bedreiging, wederspannigheid en mishandeling), echter ook deze waren in het licht van het gebeurde op 2 november 2004 van een andere orde. Hiervoor zijn ook geen zware straffen opgelegd. De hoogst opgelegde straf die bekend was, betrof de (nog niet onherroepelijke) veroordeling op 4 oktober 2001 ter zake van mishandeling en wederspannigheid met letsel tot een gevangenisstraf van 12 weken, waarvan 6 weken voorwaardelijk. Hoewel dit op zichzelf gezien ernstige feiten zijn, is het begrijpelijk dat de hoofdofficier in het licht van de gebeurtenissen op 2 november 2004 deze als betrekkelijk gering kwalificeerde. Van een veroordeling ter zake van gijzeling was in ieder geval geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">In de bewuste documentaire werd gesproken over de situatie zoals die op 2 november 2004 (rondom het moment van de persconferentie) bekend was. Hoewel het feit uit september 2004 toen als nog openstaande zaak bij het Openbaar Ministerie bekend was, was toen niet bekend dat dit ter kennis was gebracht aan de R.I.D. 5a Zoals in de rechtszaken tegen de leden van de Hofstadgroep maar voren is gebracht, is in het onderzoek naar de Hofstadgroep vastgesteld dat de verdachten in wisselende samenstelling bijeenkwamen. Daarbij is onder meer dit belhuis gebruikt. Naar aanleiding van deze constatering heeft de politie onderzoek ingesteld naar het belhuis. 5b Degene op wiens naam het belhuis staat, is veroordeeld voor de overval. Samir A. is vrijgesproken voor die overval. 5c Uit de rechtszaken tegen de leden van de Hofstadgroep blijkt dat de auto waar de reis naar Portugal mee is ondernomen, niet op naam van Mohammed B. stond. 5d De woordvoerder van de AIVD heeft gezegd dat de AIVD Noureddine el F. destijds volstrekt ongeloofwaardig vond, maar dat achteraf gezien moet worden vastgesteld dat hij op dat punt de waarheid bleek te hebben gesproken. 5e Zoals al gemeld in de feitenreconstructie die na de moord op de heer Van Gogh naar uw Kamer is gestuurd <voetnoot nummer="1"/>, is in de woning van Mohammed B. een testament op naam van Nouriddine el F. aangetroffen, waarin hij te kennen geeft als martelaar omwille van God te willen sterven. Noureddine el F. heeft verklaard dat dit testament door Mohammed B. is geschreven. Wie het testament daadwerkelijk heeft geschreven is niet met absolute zekerheid vastgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Aangezien de antwoorden op de vragen 5a en 5d berusten op kennis achteraf en de antwoorden op de vragen 5a, 5c en 5e geheel of gedeeltelijk ontkennend zijn, moge duidelijk zijn dat de «kennis die al bekend was» de conclusie die de vraagsteller er aan wil verbinden niet kan dragen. Overigens wil ik in relatie tot vraag 5 nog toevoegen dat een enkel waar element nog niet een heel verhaal waar maakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="7 en 8" voetnoot="2">De aangifte van bedreiging is wel degelijk behandeld. Zie hierover de antwoorden op de schriftelijke vragen van de leden Dittrich, Van der Laan (beiden D66) en Van Heemst (PvdA) over de bedreigingen aan het blad Metro <voetnoot nummer="2"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">De politie Amsterdam-Amstelland heeft destijds op basis van de beschikbare informatie en volgens de daarvoor geldende procedures besloten dat het nemen van specifieke beveiligingsmaatregelen niet noodzakelijk was. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Zoals uit de vraag al blijkt, was de documentaire suggestief van toon en worden de conclusies die worden getrokken niet gedeeld. Voor het overige voegt de documentaire niets toe aan de kennis die al met uw Kamer is gedeeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, 29 854, nr. 3</noot>
         <noot nummer="2">Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel nr. 802</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
