<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Sterk en Cörüz (beiden CDA) aan de minister voor Jeugd en Gezin over de wachtlijst jeugdzorg in de provincie Groningen. (Ingezonden 23 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29304
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de cliëntenstop bij bureau jeugdzorg Groningen over de sterke groei van de wachtlijst en over de inzet van de extra middelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdhulpverlening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2626, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060721770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Jeugd en Gezin (JG)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Sterk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Cörüz</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29304</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5565" allpagenumbers="5565" vetnummer="2060721770" code="0607tkkvr2626" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29304" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2626" onderwerp="" indiendatum="2007-07-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Cörüz</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Jeugd en Gezin</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Jeugd en Gezin">Rouvoet</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht dat het bureau jeugdzorg Groningen heeft besloten geen indicaties meer te stellen voor jeugdigen met een zorgbehoefte? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat deze cliëntenstop onaanvaardbaar is? Is deze stop strijdig met de Wet op de jeugdzorg? Wat is uw oordeel over deze genomen maatregel? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe rijmt u dat er meer dan 200 jeugdigen op de wachtlijst staan en dat daarom besloten is tot een cliëntenstop, gelet op uw brief van 20 juni 2007 waaruit bleek dat er in Groningen op 1 januari 2007 geen wachtlijst was en er op 1 april 2007 61 jeugdigen op de wachtlijst stonden? <voetnoot nummer="2"/>Welke verklaring kunt u geven voor deze explosieve toename? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de provincie Groningen één van de in de brief van 20 juni 2007 bedoelde provincies die de extra middelen niet hadden aangewend? Verklaart dit mogelijk de ontstane situatie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de provincie Groningen niet in aanmerking gekomen voor de extra toegezegde middelen, gelet op de uitspraak van de verantwoordelijke gedeputeerde dat er geen extra middelen beschikbaar zijn gesteld voor deze provincie? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2007-07-18" bron="RTV Noord">RTV Noord, 18 juli 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 815 en 31 015" documentnummer="106" documentjaargang="2006-2007">Kamerstuk 29 815 en 31 015, nr. 106, vergaderjaar 2006–2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De provincie Groningen heeft mij op de hoogte gesteld van de problematiek. Echter op basis van de Wet op de jeugdzorg zijn provincies en grootstedelijke regio’s verantwoordelijk voor de uitvoering van de jeugdzorg in hun provincie. De provincie Groningen overlegt dan ook momenteel met haar bureau jeugdzorg over de wijze waarop deze situatie structureel opgelost kan worden. Ik zal de situatie nauwlettend in de gaten houden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In mijn brief van 20 juni 2007 heb ik aangegeven wat de mogelijke oorzaken zijn van de gestegen wachtlijsten. Enerzijds meldden zich er relatief veel ouders en kinderen voor zorg aan en is er sprake van een hoge instroom bij bureau jeugdzorg. Mogelijk heeft ook het effect van de positieve publiciteit over de jeugdzorg naar aanleiding van de teruggedrongen wachtlijst geleid tot de toename van de instroom bij bureau jeugdzorg. Anderzijds is er sprake van minder dan normale in- en doorstroom bij de zorgaanbieders als gevolg van (meer dan) volledig bezet zorgaanbod. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, dat is niet juist. Ook de provincie Groningen komt in aanmerking voor de extra toegezegde middelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
