<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over stemmingen en belspelletjes bij live Tv-uitzendingen. (Ingezonden 25 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24402
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een live tv-uitzending van Talpa waarin een deelnemer van het Big Brother-huis werd weggestemd. Al voor de officiële uitslag en nog tijdens het stemmen door het publiek werd in een teletekstbericht bekend gemaakt wie er door het publiek was weggestemd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansspelen Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 438, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050601970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24402</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="939" allpagenumbers="939 940" vetnummer="2050601970" code="0506tkkvr438" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24402" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="438" onderwerp="" indiendatum="2005-10-25">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-11-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de live Tv-uitzending van donderdag 13 oktober 2005 van Talpa waarin een van de deelnemers van het Big Brother-huis werd «weggestemd»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat Talpa reeds 20 minuten vóór de officiële uitslag van de stemming in een teletekstbericht bekend maakte wie er door het publiekuit het Big Brother-huis was gestemd, terwijl de presentatrice van het programma ook daarna de kijkers bleef oproepen te stemmen? Wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt bij dit soort belspelletjes de Wet op de Kansspelen overtreden doordat er geen vergunning is gevraagd? Wat is uw mening over deze overtreding? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is hier voorts sprake van bedrog, oplichting, of misleiding? Zo neen, waarom niet, zo ja, welke maatregelen gaat u treffen tegen Talpa respectievelijkde overige betrokken bedrijven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat er toezicht moet worden uitgeoefend op deze stemmingen door een onafhankelijke derde, bij voorkeur een notaris? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe staat het met de door u inmiddels meermaals in het vooruitzicht gesteld code? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1540" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 1540, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, naar aanleiding van uw vraag heb ikmij hierover laten informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ikheb uit mediaberichten kunnen opmaken dat kijkers tijdens de uitzending geattendeerd werden op de mogelijkheid om te stemmen op een bewoner, terwijl op teletekst bekend was gemaakt wie was weggestemd. Ikheb de organisatoren van het programma daarover opheldering gevraagd. Zij hebben mij hierover het volgende meegedeeld: «het vroegtijdig op teletekst vermelden van de vertrekkende bewoner uit het Big Brother-huis was, (...) het gevolg van een menselijke fout. Een medewerker heeft de naam van de – op basis van de toentertijd bekende tussenstanden – hoogst waarschijnlijk te vertrekken bewoner alvast willen «klaar zetten» in het systeem om dit te laten publiceren op teletekst zodra de einduitslag definitief was. (...). Per abuis is dit bericht echter al voor de einduitslag op teletekst geplaatst. Wij betreuren de gang van zaken ten zeerste (...) en zijn van mening dat met de wijze van stemmen op geen enkele wijze consumentenbelangen in het geding zouden zijn. (...) een notaris houdt toezicht op de aanwijzing van de winnaar(s) van de prijzen. Tot het moment dat in de uitzending van het programma wordt aangegeven dat er niet meer gestemd kan worden, tellen alle stemmen mee voor de einduitslag. U zult begrijpen dat er op dit moment alles aan is gedaan om herhaling van dergelijke fouten te voorkomen.» Ikheb hieraan niets toe te voegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ikstel voorop dat uw vragen nu juist berusten op de indrukdat er geen sprake was van een kansspel, maar van een doorgestoken kaart. Uit mijn administratie blijkt overigens dat de organisatoren van de stemming geen vergunning op grond van de Wet op de kansspelen hebben. De misdrijven en overtredingen uit de Wet op de kansspelen zijn economische delicten in de zin van de Wet op de Economische Delicten. Het is echter niet aan mij om over individuele zaken te oordelen. Het Openbaar Ministerie beoordeelt of zodanige zaken ook daadwerkelijk dienen te worden vervolgd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het algemeen kan gesteld worden dat kijkers de vrijheid hebben te besluiten om al dan niet mee te doen aan telefonische stemmingen en/of belspelletjes. Indien zou blijken dat de officiële uitslag van de stemming door het publiekover de vraag welke deelnemer het Big-Brotherhuis diende te verlaten inderdaad reeds bekend was en bekend was gemaakt via een teletekstbericht, terwijl het publiekdaarna in het live uitgezonden televisieprogramma (al dan niet bij herhaling) werd opgeroepen te stemmen, is mijns inziens weliswaar sprake van een bedenkelijke handelwijze, maar had het publiekdaarop bedacht kunnen zijn. Daarmee komt een belangrijk bestanddeel van de delictsomschrijving van de genoemde delicten te vervallen. Tegen die achtergrond is er naar het oordeel van het Openbaar Ministerie thans geen aanleiding een strafrechtelijkonderzoekin te stellen. Gedupeerden kunnen uiteraard richting Talpa hun onvrede uiten en trachten eventuele schade te verhalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ikben van mening dat de aanwijzing van de winnaar(s) op onpartijdige wijze plaats dient te vinden, bijvoorbeeld door een notaris. Volgens mededeling van de organisatoren heeft een notaris toezicht gehouden. Zie antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De gedragscode ter regulering van promotionele kansspelen is vrijwel gereed. Ikstreef ernaar de gedragscode, vooruitlopend op de herziening van de Wok, per 1 januari 2006 in werking te laten treden. Ik verwacht u de gedragscode volgende maand te kunnen toezenden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
