<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) aan de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken over de wijze waarop de Israëlische autoriteiten een uitreisverbod opleggen aan Nederlanders en/of hun kinderen dan wel hen verplichten een hoge waarborgsom te betalen alvorens zij tijdelijk uit Israël mogen vertrekken. (Ingezonden 9 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25800
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over Nederlanders die een conflict hebben met hun voormalige Israëlische partners over een bezoekregeling van hun gezamenlijke, in Israël wonende, kinderen. De betreffende Nederlanders mogen van de Israëlische rechter niet met hun kinderen naar Nederland voor familiebezoek. Indiener wil weten waarom de ministers van Buitenlandse Zaken en Justitie (kennelijk) weigeren contact op te nemen met de Israëlische autoriteiten om te bezien of dit uitreisverbod voor kinderen van Nederlandse onderdanen ongedaan kan worden gemaakt. Indiener wijst erop dat de Conventie met betrekking tot de rechten van kinderen (1966) de verdragsluitende partijen verplicht om mee te werken aan het effectueren van bezoekrechten van kinderen aan hun in een ander land wonende familie. Nederland heeft nog steeds geen voorstel tot goedkeuring van deze Conventie aan de Tweede Kamer voorgelegd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Internationaal privaatrecht) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationaal privaatrecht Israël</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1641, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050613070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25800</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3497" allpagenumbers="3497" vetnummer="2050613070" code="0506tkkvr1641" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25800" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1641" onderwerp="" indiendatum="2006-05-9">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hoeveel gevallen, zijn de ministers (bijvoorbeeld via de Nederlandse ambassade in Tel Aviv) bekend, van Nederlanders die een conflict hebben met hun voormalige Israëlische partner over een bezoekregeling van hun, gezamenlijke, in Israël wonende kinderen die het door de Israëlische rechter verboden is om met hun kinderen Israël te verlaten voor familiebezoek in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Waarom weigert u contact op te nemen met de Israëlische autoriteiten om te bezien of de uitreisverboden voor kinderen van Nederlandse onderdanen ongedaan kunnen worden gemaakt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft u de interpretatie van de plaatsvervangend Secretaris-Generaal van het permanente bureau van de Haagse conferentie voor internationaal privaatrecht tot uitvoering van het verdrag van internationale kinderontvoeringen, professor William Duncan, dat artikel 21 van het Haags Verdrag, het kind de mogelijkheid biedt om contact met zijn grootouders in een ander land te hebben? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de Nederlandse Centrale Autoriteit bereid de Israëlische Centrale Autoriteit om bijstand te vragen teneinde kinderen van Nederlandse onderdanen, die in Israël wonen en die de in Nederland wonende familie willen bezoeken, daartoe onbelemmerd in de gelegenheid te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Onderschrijft u dat de in 1996 gesloten Conventie met betrekking tot de rechten van Kinderen aan de verdragsluitende staten de verplichting oplegt om mee te werken aan het effectueren van bezoekrechten van kinderen aan hun in een ander land wonende familie? Waarom heeft de Nederlandse regering nog steeds geen voorstel tot goedkeuring van deze Conventie aan de Tweede Kamer voorgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke andere mogelijkheden, buiten de verdragen om, wilt u gebruiken om de positie van de kinderen van Nederlanders in Israël die met een uitreisverbod of een eerst te betalen hoge waarborgsom zijn geconfronteerd, te kunnen helpen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie brief 10 april 2006, 5410663/06/DJJ</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
