<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Crone (PvdA) aan de minister van Financiën over schending van het bankgeheim door Interpay. (Ingezonden 27 september 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21518
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Dit zijn aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van de leden Koomen en Omtzigt, ingezonden 27 september 2004. De vragen zijn gesteld naar aanleiding van een brief van het College bescherming persoonsgegevens aan de banken (d.d. 22 september 2004), dat Interpay als monopolist toegang heeft tot de bankrekeningnummers, adresgegevens en saldi-informatie van alle bankrekeninghoudes in Nederland. Interpay zou die informatie tegen betaling leveren aan derden, bijvoorbeeld ter controle van adressen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen Persoonsregistratie Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 296, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040500480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-11-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21518</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="617" allpagenumbers="617 618" vetnummer="2040500480" code="0405tkkvr296" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21518" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="296" onderwerp="" indiendatum="2004-09-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-11-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichtgeving over Interpay, dat als monopolist verantwoordelijk is voor het Nederlandse betalingsverkeer? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het bankgeheim geschonden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat vooral liefdadigheidsinstellingen gebruik maken van de mogelijkheid om adresinformatie te kopen? Is het waar dat de prijs 4 cent per adres bedraagt? Zijn er ook andere kopers van deze informatie? Zo ja, welke zijn dat? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre is de Wet bescherming persoonsgegevens (Wbp) overtreden? Welke maatregelen gaat u nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre kan het College bescherming persoonsgegevens (Cbp) bindende aanwijzingen geven en boetes opleggen? Welke sancties staan er op overtreding van de Wpb? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom worden gedragscodes ten aanzien van persoonsgegevens, en alle wijzigingen daarvan, niet per definitie ter goedkeuring voorgelegd aan het Cpb? In hoeverre zijn deze gedragscodes bindend in een sector? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-23" bron="NOS-teletekst">NOS-teletekst, 23 september 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van de leden Koomen en Omtzigt (beiden CDA), ingezonden 27 september 2004 (vraagnummer 2040500410). </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, de genoemde berichtgeving is bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nederland kent geen (wettelijk geregeld) bankgeheim. Wel is op de bancaire sector onverkort de Wet bescherming persoonsgegevens (Wbp) van toepassing. Banken en verzekeraars hebben deze uitgewerkt in de Gedragscode Verwerking Persoonsgegevens Financiële Instellingen. De aangesloten banken verplichten zich daarmee om cliëntgegevens zorgvuldig te behandelen. Ook Interpay is gebonden aan deze verplichting. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Interpay biedt liefdadigheidsinstellingen een verificatieservice aan (zie het antwoord op de vragen van de leden Koomen en Omtzigt (Aanhangsel Handelingen nr. 295, vergaderjaar 2004–2005). Daarvoor worden per bank verschillende tarieven in rekening gebracht. Naast liefdadigheidsinstellingen kunnen ook instellingen als de Belastingdienst en het Centraal Justitieel Incassobureau gebruik maken van deze gegevens. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De beoordeling of sprake is van een overtreding van de Wbp ligt bij het College bescherming persoonsgegevens. Naar het oordeel van dit College behoort de systematische schoning van adressenbestanden van betaalrelaties in ieder geval niet tot de normale afwikkeling van het betalingsverkeer, zoals bedoeld in voornoemde privacycode. De banken bezien daarom momenteel welke maatregelen noodzakelijk zijn om te komen tot een verbetering in de situatie. Tot die tijd is de service opgeschort voor zover hieraan geen wettelijke verplichtingen ten grondslag liggen. Aanvullende maatregelen zijn op dit moment dan ook niet nodig. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het College kan in het kader van een onderzoek naar overtreding van de Wbp bestuursdwang uitoefenen, zoals het innemen van administraties en het betreden van woningen. In bepaalde gevallen kan het College ook boetes opleggen. De Wbp voorziet in bepaalde gevallen in strafrechtelijke sancties voor overtreding van de wet. Of het College gebruik kan maken van deze bevoegdheden is afhankelijk van het oordeel of sprake is van een overtreding van de wet. Tot dusverre heeft het College daarvan nog geen melding gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Wbp bevat geen verplichting tot het vaststellen van een gedragscode. Indien een organisatie of organisaties voornemens zijn een gedragscode vast te stellen, kunnen zij het Cbp verzoeken te verklaren dat de daarin opgenomen regels een juiste uitwerking vormen van de Wbp. Een gedragscode treedt niet in de plaats van de Wbp. De mate van bindendheid van een gedragscode kan per sector verschillen. De Gedragscode Verwerking Persoonsgegevens Financiële Instellingen van de Nederlandse Vereniging van Banken en het Verbond van Verzekeraars is goedgekeurd en bindend voor diegenen die lid zijn van één beider brancheorganisaties. Bij niet naleving van de onderhavige gedragscode door banken kunnen betrokkenen zich wenden tot de Geschillencommissie Bankzaken of tot de rechter. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
