<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Slob (ChristenUnie) en Verdaas (PvdA) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over Turkse vrachtwagenchauffeurs en een tewerkstellingsvergunning in de zin van de WAV. (Ingezonden 18 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23038
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat Turkse vrachtwagenchauffeurs die in dienst zijn van een Turkse transportonderneming maar voor een Nederlandse onderneming rijden op een auto met Nederlands kenteken, geen tewerkstelingsvergunning nodig zouden hebben. Wat is de relatie tot de bepalingen van het Aanvullend Protocol bij de Associatieovereenkomst EU-Turkije?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse werknemers Wegvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1666, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040510880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Slob</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Verdaas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23038</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3553" allpagenumbers="3553 3554" vetnummer="2040510880" code="0405tkkvr1666" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23038" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1666" onderwerp="" indiendatum="2005-03-18">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Slob</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verdaas</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kunt u bevestigen dat Turkse vrachtwagenchauffeurs, die in dienst zijn van een Turkse transportonderneming en in opdracht van een Nederlandse transportonderneming op vrachtauto’s met een Nederlands kenteken ingezet worden als internationaal chauffeur voor niet-intracommunautair vrachtvervoer, niet over een tewerkstellingsvergunning in de zin van de WAV hoeven te beschikken? Zo neen, wilt u dat onderbouwen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Hoe verhoudt een eventuele eis van een tewerkstellingsvergunning zich tot het Aanvullende Protocol van de Associatieovereenkomst tussen de EU en Turkije, op basis waarvan geen nieuwe beperkingen van rechten van in Turkije gevestigde natuurlijke of rechtspersonen mogen worden opgeworpen om Vrije diensten te verrichten in een lidstaat? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Onderschrijft u de opvatting dat uit het arrest van het Hof van Justitie van 21 oktober 2003 in de zaak E.Abatay versus de Bundesanstalt für Arbeit kan worden afgeleid dat voor de hierboven genoemde Turkse chauffeurs geen tewerkstellingsvergunningplicht geldt, omdat de invoering van deze tewerkstellingsvergunningplicht in de WAV is te beschouwen als een beperking van het verkeer van diensten en derhalve in strijd met artikel 41 van eerdergenoemd Aanvullend Protocol? <voetnoot nummer="2"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">In welke concrete gevallen is eventueel nog wél sprake van een vergunningplicht? Geldt die plicht ook indien de betreffende werknemers nooit in dienst zijn geweest van de Nederlandse onderneming, waarvoor de Turkse chauffeurs vervoersopdrachten verrichten? Heeft het VanderElst-arrest met andere woorden ook betrekking op die specifieke situatie? Zo ja, kunt u dat onderbouwen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat de Stichting Nationale en Internationale Wegvervoer Organisatie (NIWO), die verantwoordelijk is voor de afgifte van bestuurdersattesten, en het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid van oordeel zijn dat de eis van prioriteitgenietend aanbod in de in vraag 1 bedoelde situatie niet gesteld kan worden? Zo neen, hoe luidt die opvatting dan? Zo ja, betekent dat dat voor de in vraag 1 bedoelde werknemers artikel 2 van de Regeling Bestuurdersattest van toepassing is, op grond waarvan een bestuurdersattest kan worden uitgegeven zonder tewerkstellingsvergunningsplicht? </vraag>
      <vraag nummer="6">Moeten de in vraag 1 genoemde werknemers beschikken over een Nederlands chauffeursdiploma, voordat bestuurdersattesten kunnen worden afgegeven? Zo ja, waar is dat precies vastgelegd en hoe verhoudt dat nieuwe vereiste zich tot de in vraag 2 genoemde Associatieovereenkomst en het in vraag 3 genoemde arrest van het Hof van Justitie? Bent u bereid het Centrum voor Werk en Inkomen (CWI) onverwijld opdracht te geven aan de NIWO en de betrokken Nederlandse transportpondememing(en) duidelijk te maken dat er geen vergunningplicht geldt als sprake is van een situatie zoals in vraag 1 omschreven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Het Aanvullend Protocol van de Associatieraad en besluit nr.1/80 van de Associatieraad bevatten standstill-bepalingen, d.w.z. bepalingen die verbieden op bepaalde gebieden nieuwe beperkingen in te voeren. Het Aanvullend Protocol bevat een standstill-bepaling betreffende het Vrij verrichten van diensten tussen de EEG en Turkije.Besluit 1/80, dat Vrij verkeer van werknemers betreft, bevat een standstill-bepaling betreffende de voorwaarden voor de toegang tot de arbeidsmarkt van werknemers die legaal op het grondgebied van de EEG of Turkije wonen en werken.Zie artikel 41, eerste lid van het Aanvullend Protocol</noot>
         <noot nummer="2" titel="Deze uitspraak is relevant voor het internationaal wegtransport tussen Nederland en Turkije. Met de inwerkingtreding van de Wet Arbeid vreemdelingen in 1995 is er namelijk onder bepaalde voorwaarden een tewerkstellingsvergunningsplicht ingevoerd voor werkgevers in het internationaal vervoer (art.1 sub b AmvB ter uitvoering van de WAV).De invoering van deze tewerkstellingsvergunningplicht is te beschouwen als een beperking van het verkeer van diensten en derhalve in strijd met bovengenoemd art.41">Het arrest van het Hof van Justitie van 21 oktober 2003 in de zaak E.Abatay versus de Bundesanstalt für Arbeit geeft aan dat op grond van artikel 41 van het Aanvullend Protocol van de Associatieraad lidstaten geen nieuwe nationale maatregelen mogen treffen die het verkeer van diensten beperken.Dit betekent dus ook dat voor in Turkije gevestigde natuurlijke of rechtspersonen na het afsluiten van de Associatieovereenkomst geen nieuwe beperkingen mochten worden opgeworpen om diensten te verrichten in een lidstaat.Het ministerie van SZW heeft in 2004 aan het CWI in Zoetermeer een brief gestuurd, met daarin de volgende passage: «Deze uitspraak is relevant voor het internationaal wegtransport tussen Nederland en Turkije. Met de inwerkingtreding van de Wet Arbeid vreemdelingen in 1995 is er namelijk onder bepaalde voorwaarden een tewerkstellingsvergunningsplicht ingevoerd voor werkgevers in het internationaal vervoer (art.1 sub b AmvB ter uitvoering van de WAV).De invoering van deze tewerkstellingsvergunningplicht is te beschouwen als een beperking van het verkeer van diensten en derhalve in strijd met bovengenoemd art.41» (brief kenmerk AAMIASAMIO4I28442)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="5">De NIWO heeft geen rol in de vaststelling wanneer wel of niet de eis van toetsing op aanwezigheid van prioriteitgenietend arbeidsaanbod gesteld kan worden.De Wet arbeid vreemdelingen heeft deze bevoegdheid gegeven aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid.Overigens kan op grond van artikel 2 van de Regeling bestuurdersattest ook een bestuurdersattest worden afgegeven indien er op grond van de Wet arbeid vreemdelingen geen tewerkstellingsvergunning vereist is. Uiteraard blijft in die situatie het vereiste dat de bestuurder aan de vakbekwaamheidseisen voldoet, van kracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, een Nederlands chauffeursdiploma is verplicht op grond van art.1, onder b van de Regeling Bestuurdersattest.Dit artikel bevat de eisen voor afgifte van een bestuurdersattest als bedoeld in EG-verordening nr.881/92 betreffende de toegang tot de markt van het goederenvervoer over de weg in de EU van of naar het grondgebied van een lidstaat of over het grondgebied van een of meer lidstaten. In artikel 4, tweede lid, en 6, tweede lid, van deze verordening is – onder meer – bepaald dat bestuurders uit derde landen die in een lidstaat zijn tewerkgesteld moeten voldoen aan de voorwaarden inzake de beroepsopleiding voor bestuurders die in die lidstaat gelden.De chauffeursvakbekwaamheid wordt dus geëist door de EG-Verordening zelf en geldt voor alle chauffeurs die op een Nederlands gekentekende vrachtwagen rijden.Op grond van het Abatay-arrest kan van een lidstaat, i.c. Nederland niet worden geëist om een EG-verordening niet uit te voeren c.q. in strijd daarmee te handelen.Aangezien de tewerkstellingsvergunningsplicht blijft bestaan (zie antwoord op de vragen 1 tot en met 4) ben ik niet bereid om het Centrum voor Werk en Inkomen (CWI) onverwijld opdracht te geven aan de NIWO en de betrokken Nederlandse transportonderneming(en) duidelijk te maken dat er geen vergunningplicht geldt als er sprake is van een situatie zoals in vraag 1 omschreven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
