<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Aasted-Madsen (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de vergoeding van een tweede cochleair implantaat. (Ingezonden 3 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26247
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Limburgs Dagblad van 1 augustus 2006 over het al dan niet vergoeden van een tweede cochleair (gehoor) implantaat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneeskunde Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2032, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Aasted-Madsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26247</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4319" allpagenumbers="4319" vetnummer="2050617330" code="0506tkkvr2032" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26247" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2032" onderwerp="" indiendatum="2006-08-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Aasted-Madsen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-08-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Eén oor is genoeg, vindt de zorgverzekeraar»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u op de hoogte van de internationaal aanvaarde opvatting dat een tweede cochleair implantaat meerwaarde levert ten aanzien van het kunnen onderscheiden van spraak in een roezemoezige omgeving en het kunnen bepalen van de richting waaruit het geluid komt? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat in Duitsland standaard de tweede implantatie ook voor vergoeding in aanmerking komt, en in Oostenrijk en Zweden onder bepaalde voorwaarden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat het College van Zorgverzekeraars zich al een jaar buigt over de vraag of een tweede cochleaire implantatie voor vergoeding in aanmerking zou moeten komen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke termijn verwacht u dat ook in Nederland overgegaan kan worden tot vergoeding van een tweede implantaat, al dan niet aan voorwaarden gebonden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-1" bron="Limburgs Dagblad">Limburgs Dagblad, 1 augustus 2006</noot>
         <noot nummer="2">www.onici.be</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen, dit is nog geen algemeen gedeelde opinie. Zie ook mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen, ook in de andere landen is geen sprake van een standaardverstrekking. In Zweden is deze ingreep slechts mogelijk indien een patiënt deelneemt aan een onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen, recent heeft een zorgverzekeraar het College voor zorgverzekeringen (Cvz) verzocht zich uit te spreken over de vraag onder welke omstandigheden een tweede cochleair implantaat tot het verzekerde pakket van de Zorgverzekeringswet zou kunnen behoren. Het College voor zorgverzekeringen (Cvz) buigt zich hierover en zal naar verwachting in het najaar van 2006 daarover een uitspraak doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Wanneer het Cvz een rapportage heeft uitgebracht kan ik u daar nader over informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
