<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de ministers van Volksgezondheid Welzijn en Sport, van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie over de komst van megabedrijven en de vergrote kans op verspreiding van de MRSA-bacterie. (Ingezonden 29 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29714
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt onder meer of de komst van megavarkensbedrijven met meer dan 5000 varkens per locatie de kans op een besmetting van omwonende bewoners met de MRSA-bacterie kan vergroten. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen hierover van de leden Van Gent (GroenLinks) en Thieme (PvdD), ingezonden 22 augustus 2007 en vragen van het lid Van Velzen (SP), ingezonden 22 augustus 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Veeteelt (Intensieve veehouderij) Veeteelt (Varkens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Infectieziekten Intensieve veehouderij Varkens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 280, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29714</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="593" allpagenumbers="593 594" vetnummer="2060724140" code="0708tkkvr280" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29714" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="280" onderwerp="" indiendatum="2007-08-29">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid Welzijn en Sport, van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="16 oktober 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 112, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Angst voor bacterie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven of de komst van megavarkensbedrijven met meer dan 5000 varkens per locatie de kans op een besmetting van omwonende bewoners met de MRSA-bacterie zal kunnen vergroten? Zo ja, is daar onderzoek naar gedaan of bent u bereid tot het instellen van een dergelijk onderzoek? Zo neen, waaruit blijkt dat het risico niet zal toenemen, </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke factoren zijn van invloed op het verspreidingsrisico vanuit de varkenshouderij naar de omgeving? In hoeverre kunnen menselijke vergissingen toch leiden tot ongewilde besmetting van de omgeving? Zijn er wetenschappelijke onderzoeksresultaten beschikbaar naar de verspreiding van de MRSA-bacterie in de omgeving van varkenshouderijen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het verantwoord omwonenden eventueel bloot te stellen aan dergelijke invloeden? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze kunnen omwonenden van een varkenshouderij voorkomen dat zij bloot kunnen worden gesteld aan de MRSA-bacterie? Kunnen deze omwonenden met succes een mogelijk risico op besmetting aanvoeren in de bezwaarschriften tegen de komst van nieuwe megabedrijven in Landbouw Ontwikkeling gebieden? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? Acht u dit rechtvaardig jegens de bewoners? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wordt een nieuw te vestigen varkenshouderijbedrijf verplicht een risico-analyse uit te voeren waarbij inzicht wordt verkregen in de kans op verspreiding van de MRSA-bacterie naar omwonenden? Zo ja, op welke wijze, wie beoordeelt het risico en welke consequenties worden daaraan verbonden? Zo neen, waarom niet en op grond waarvan acht u een risico analyse niet noodzakelijk? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven of bij eventuele verspreiding van de MRSA-bacterie door een varkenshouderijbedrijf het bedrijf door de omwonenden via een civielrechtelijke procedure aansprakelijk gesteld kan worden? Zo ja, kan ook een civielrechtelijke procedure worden opgestart op basis van het potentiële risico op MRSA-besmetting door het varkenshouderijbedrijf? Zo neen, waarom niet? Op welke andere manier kunnen omwonenden de materiële en immateriële schade verhalen op de veroorzaker? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Van Gent (GroenLinks) en Thieme (PvdD), ingezonden 22 augustus 2007 (vraagnummer 2060723560) en het lid Van Velzen (SP), ingezonden 22 augustus 2007 (vraagnummer 2060723580). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-25" bron="De Gelderlander (editie Maasland)">De Gelderlander (editie Maasland), 25 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de praktijk zijn er nog geen gevallen bekend van besmetting van omwonenden met de MRSA-bacterie. Ik kan echter niet uitsluiten dat de vestiging van grote varkensbedrijven de kans hierop kan vergroten. Er is hiernaar tot nu toe echter nog nauwelijks onderzoek gedaan. In een door het Ministerie van LNV gefinancierd onderzoeksprogramma naar veehouderij gerelateerde MRSA, wordt wel gekeken naar de mate van uitstoot van MRSA via de lucht. De eerste resultaten hiervan komen naar verwachting tegen het einde van dit jaar beschikbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Dit wordt momenteel onderzocht in het door de minister van LNV gefinancierde onderzoeksprogramma. Te denken valt aan de mate van vóórkomen van MRSA in de bedrijven, het soort bedrijf, de mate van direct contact met de varkens en de behandeling van de afgevoerde lucht. Ook de weersomstandigheden lijken van invloed op de verspreiding van MRSA, via de lucht naar het omringende milieu. Bij de analyse van de onderzoeksgegevens zal ook aandacht worden besteed aan de mogelijke effecten van gebruikelijke agrarische activiteiten zoals het uitrijden van mest en het in- en uitladen van dieren. Recent zijn Amerikaanse publicaties verschenen, waarin melding gemaakt is van verspreiding van resistente bacteriën, met name stafylokokken, in de omgeving van varkensbedrijven (Gibbs, Green et al. <voetnoot nummer="1"/>). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals aangegeven in mijn antwoord op uw tweede vraag, zijn er in de praktijk nog geen gevallen bekend van MRSA-besmettingen via de lucht. Meer onderzoek is nodig om uitspraken te kunnen doen over de mogelijke risico’s voor omwonenden in Nederland via deze route. Pas wanneer de resultaten van dergelijk onderzoek bekend zijn, is het voor mij mogelijk om een antwoord te geven op uw vraag. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is bekend dat met name mensen die intensief contact hebben met levende varkens, een kans op besmetting hebben. Om de risico’s op besmetting zo klein mogelijk te houden, is het voor omwonenden daarom raadzaam om rechtstreekse contacten met varkens zoveel mogelijk te vermijden. Of omwonenden de risico’s van overdracht van MRSA kunnen aanvoeren in bezwaarschriften tegen de komst van megabedrijven in Landbouw Ontwikkelingsgebieden, is een kwestie tussen omwonenden en de betreffende gemeente. Over de haalbaarheid hiervan kan ik geen uitspraak doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er bestaan nog geen plannen om nieuwe varkenshouderijbedrijven te verplichten een risico-analyse te laten uitvoeren met betrekking tot de kans op verspreiding van de MRSA-bacterie naar omwonenden. Zie verder ook het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Voor zover mij bekend staat het omwonenden altijd vrij om een civielrechtelijke procedure op te starten. Eventuele andere manieren om de materiële en immateriële schade te verhalen zijn mij niet bekend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">– Green CF, Gibbs SG, Tarwater PM, Mota LC, Scarpino PV. Bacterial plume emanating from the air surrounding swine confinement operations. J Occup Environ Hyg. 2006 Jan;3(1):9-15. – Gibbs SG, Green CF, Tarwater PM, Mota LC, Mena KD, Scarpino PV. Isolation of antibiotic-resistant bacteria from the air plume downwind of a swine confined or concentrated animal feeding operation. Environ Health Perspect. 2006 Jul;114(7):1032-7</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
