<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gennip (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een ter doodstraf veroordeelde Nederlander in Indonesië. (Ingezonden 4 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28628
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Herdruk in verband met een correctie in vraag 4. Vragen naar aanleiding van een bericht in Trouw over een Nederlander die in Indonesië ter dood zou zijn veroordeeld. Over welke mogelijkheden beschikt de minister om deze man en zijn familie te ondersteunen en wordt er momenteel met de Indonesische autoriteiten onderhandeld over een uitleveringsverdrag?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen) Strafrecht en strafprocesrecht (Uitlevering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Indonesië Straffen Uitleveringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1899H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Gennip</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28628</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4015" allpagenumbers="4015" vetnummer="2060716920" code="0607tkkvr1899" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28628" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1899" onderwerp="" indiendatum="2007-07-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Gennip</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Nederlander krijgt doodstraf in Indonesië»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u inmiddels de bevestiging gekregen van de Indonesische autoriteiten dat de Nederlander ter dood is veroordeeld? Zo ja, bent u bereid om op zeer korte termijn bij de Indonesische autoriteiten aan te dringen op omzetting van de doodstraf in gevangenisstraf? </vraag>
      <vraag nummer="3">Over welke mogelijkheden beschikt u om deze persoon en zijn familie tijdens het gerechtelijk proces te ondersteunen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt met de Indonesische autoriteiten onderhandeld over een uitleveringsverdrag? Zo ja, wat is de stand van zaken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Trouw, 29 mei 2007. * I.v.m. een correctie in vraag 4</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, het doodvonnis is officieel bevestigd. De Nederlandse ambassadeur in Jakarta heeft op 6 juni jl. bij het Indonesische ministerie van Buitenlandse Zaken aangedrongen op omzetting van deze straf. De ambassadeur heeft in het gesprek de Nederlandse principiële bezwaren tegen de doodstraf kenbaar gemaakt. Reeds op 1 juni jl. heeft het ministerie van Buitenlandse Zaken met de Indonesische ambassade in Den Haag een gesprek gevoerd met dezelfde strekking. Daarbij heeft Nederland het verzoek overgebracht aan Indonesië geen onomkeerbare maatregelen te nemen. Ook in Europees verband is door het Duitse Voorzitterschap in Jakarta bij de Indonesische autoriteiten bezwaar aangetekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het ministerie verleent betrokkene consulaire bijstand. Zo wordt hij regelmatig bezocht door consulaire medewerkers van de Nederlandse ambassade te Jakarta. Tijdens deze bezoeken wordt o.m. het rechtsbijstandsproces van betrokkene besproken. Tevens bestaat er tussen de familie en het ministerie van Buitenlandse Zaken regelmatig contact. Daarnaast is de Nederlandse ambassade bij de rechtszittingen aanwezig en ziet toe op een eerlijk verloop van de rechtsgang. De ambassade kan zich echter niet mengen in de rechtsgang. Het ministerie kan er toe besluiten een vertrouwensadvocaat in te schakelen om de mogelijkheden te onderzoeken die betrokkene tot zijn beschikking heeft om dit vonnis aan te vechten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nederland en Indonesië zijn beiden partij bij diverse verdragen van de Verenigde Naties, onder andere over verdovende middelen en terrorisme, die als basis voor uitlevering en rechtshulp in strafzaken kunnen dienen. Op basis van die verdragen vindt in voorkomend geval de samenwerking ook plaats. Op ambtelijk niveau vindt thans overleg plaats om praktische afspraken te maken die ertoe dienen de toepassing van die verdragen zo soepel mogelijk te laten verlopen. Er vinden geen onderhandelingen plaats om een bilateraal uitleveringsverdrag te sluiten. Overigens staat de doodstraf verlening van alle vormen van rechtshulp in de weg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
