<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de toename in de vraag naar voedselbanken. (Ingezonden 16 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23761
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in Algemeen Dagblad van 12 augustus 2005, dat het aantal huishoudens dat afhankelijk is van gratis voedselpakketten in een jaar tijd is verviervoudigd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Welzijn (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Armoede Liefdadigheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2313, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040519750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23761</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4639" allpagenumbers="4639 4640" vetnummer="2040519750" code="0405tkkvr2313" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23761" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2313" onderwerp="" indiendatum="2005-08-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-09-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over het bericht dat het aantal huishoudens dat afhankelijk is van gratis voedselpakketten in een jaar is verviervoudigd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wat is uw reactie op de brief van Gedeputeerde Staten van de provincie Groningen, waarin aandacht wordt gevraagd voor het maatschappelijke verschijnsel «voedselbank»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van Gedeputeerde Staten van de provincie Groningen, dat in een samenleving als de onze een dergelijke voorziening als de voedselbank niet nodig zou moeten zijn? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen en wanneer? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Hoe verklaart u dat er lagere overheden zijn die financiële steun verlenen aan voedselbanken, terwijl gemeenten volgens u de mogelijkheden hebben om mensen te helpen bij de problematiek van het rondkomen? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke structurele maatregelen gaat u treffen om te voorkomen dat in plaats van de voorzieningen in de Wet werk en bijstand, de voedselbanken het laatste vangnet worden voor mensen om te kunnen rondkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wordt bij de besprekingen over de begroting 2006 ook de financiële situatie van de mensen die zijn aangewezen op voedselbanken, betrokken? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-08-12" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 12 augustus 2005, p. 1, 5</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-08-8" bron="Brief van Gedeputeerde Staten van de provincie Groningen aan de Voorzitter en Leden van de Tweede Kamer der Staten-Generaal over de ontwikkelingen rond voedselbanken, kenmerk 2005-14.073 CW">Brief van Gedeputeerde Staten van de provincie Groningen aan de Voorzitter en Leden van de Tweede Kamer der Staten-Generaal over de ontwikkelingen rond voedselbanken, kenmerk 2005-14.073 CW, 8 augustus 2005</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1966" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 1966, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">In het antwoord op eenzelfde vraag van mevr. Van Gent heb ik reeds aangegeven dat de groep gebruikers van de voedselbank heterogeen is. Uit een persbericht van de voedselbank bleek dat er sprake is van een samenloop tussen hulpaanvraag bij de voedselbank en schuldenproblematiek. Uit het bericht in het Algemeen Dagblad blijkt dat volgens de Voedselbank de toestroom te verklaren is door het onvermogen van veel Nederlanders om in mindere tijden soberder te leven. Daardoor steken ze zich gemakkelijk in de schulden als het financieel minder goed gaat. Via gemeenten of wel via de Wet Schuldsanering Natuurlijke Personen (Wsnp) worden mogelijkheden geboden om problematische schulden aan te pakken en zo mogelijk op te lossen. In de periode waarin men werkt aan het oplossen van problematische schulden is het mogelijk dat men aanklopt bij een voedselbank. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Met deze brief willen de Gedeputeerde Staten van de provincie Groningen hun zorg uitspreken voor de ontwikkelingen dat er steeds meer mensen zich wenden tot de voedselbanken. Ik waardeer de betrokkenheid van de Gedeputeerde Staten van de provincie Groningen bij dit onderwerp. De rol van de overheid is om een bestaansminimum te garanderen waarbij mensen een beroep kunnen doen op voorliggende voorzieningen en de algemene en bijzondere bijstand. Met de Wet werk en bijstand (WWB) hebben gemeenten de mogelijkheid om maatwerk te leveren in de vorm van bijvoorbeeld budgethulp, maatschappelijke zorg en toeleiding naar werk om zodoende achterliggende problematiek aan te pakken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Lagere overheden hebben eigen bevoegdheden. In beginsel waarborgt de overheid een sluitend systeem van sociale zekerheid, daarnaast worden zowel vanuit het Rijk als vanuit de gemeenten verschillende initiatieven genomen om de achterliggende problematiek aan te pakken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Bij de begrotingsbehandeling wordt het inkomensbeeld voor het daaropvolgende jaar in den brede besproken. Daarbij komt ook de inkomenspositie van zwakkere groepen aan de orde. Er is sprake van een samenloop tussen een hulpaanvraag bij de voedselbank en schuldenproblematiek. Ook in het artikel van het Algemeen Dagblad waarnaar u verwijst wordt het hebben van schulden genoemd als een van de oorzaken van het gebruik maken van de voedselbank. In dit verband is het met name van belang dat de onderliggende problematiek wordt weggenomen. Zowel vanuit gemeenten als vanuit de Wsnp wordt aandacht besteed aan de schuldenproblematiek. De Wsnp garandeert een vrij te laten bedrag bij aflossing schulden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
