<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over «weigerambtenaren». (Ingezonden 6 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27700
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het aantal ambtenaren die weigeren huwelijken te sluiten tussen partners van hetzelfde geslacht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Cultuur en taal (Overig) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Godsdiensten Homoseksuelen Rechtspositie overheidspersoneel Samenlevingsvormen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1147, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27700</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2435" allpagenumbers="2435" vetnummer="2060708720" code="0607tkkvr1147" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27700" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1147" onderwerp="" indiendatum="2007-03-6">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het onderzoek van het COC betreffende de ambtenaren die weigeren huwelijken te sluiten tussen partners van het zelfde geslacht? Komt dit getal overeen met de aantallen die u bekend zijn of die u verwacht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u het feit dat in een aantal gemeenten er bijzonder veel ambtenaren zijn die gewetensbezwaren zeggen te hebben met het sluiten van deze huwelijken? Wat kunt u melden over de praktische problemen die dit overlevert? Kunt u een indicatie geven over hoe lang paren in deze gemeenten moeten wachten tot een ambtenaar gevonden is die hun huwelijk wel wil sluiten in deze gemeenten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.coc.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van het onderzoek van het COC betreffende de ambtenaren die weigeren huwelijken te sluiten van partners van hetzelfde geslacht. Er zijn mij geen andere aantallen bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is de verantwoordelijkheid van gemeenten om ervoor te zorgen dat huwelijken tussen personen van gelijk geslacht gesloten kunnen worden en te voorkomen dat zich daarbij belemmeringen voordoen, zoals een wachttijd. Uit het onderzoek blijkt niet dat zich praktische problemen voordoen. Het feit dat alle gemeenten ex art. 1:16 BW verplicht zijn tenminste twee ambtenaren aan te wijzen voor het voltrekken van huwelijken, wettigt de verwachting dat het sluiten van bedoelde huwelijken in de praktijk geen problemen zal opleveren. Van het bestaan van wachttijden is mij niets gebleken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
