<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 30 september 2007." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Agema en De Roon (beiden PVV) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie over het bericht dat artsen, verpleegkundigen en andere zorgverleners die voor een zedendelict zijn veroordeeld, hun beroep gewoon kunnen blijven uitoefenen. (Ingezonden 12 juli 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29224
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Driekwart van alle mensen die in de zorg een nieuwe baan kregen hebben geen Verklaring Omtrent Gedrag (VOG) hoeven tonen. Hierdoor kunnen ook zedendelinquenten een baan in de zorg krijgen, wat ongewenst is. Instellingen zouden alsnog een VOG van hun medewerkers moeten eisen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2549, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29224</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5395" allpagenumbers="5395" vetnummer="2060720700" code="0607tkkvr2549" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29224" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2549" onderwerp="" indiendatum="2007-07-12">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat artsen, verpleegkundigen en andere zorgverleners die voor een zedendelict zijn veroordeeld, hun beroep gewoon kunnen blijven uitoefenen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het onacceptabel is dat driekwart van alle mensen die in de zorg een nieuwe baan kregen geen Verklaring Omtrent Gedrag (VOG) hoefden te tonen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u voorts de mening dat een zedendelinquent nooit of te nimmer een baan in de zorg mag krijgen omdat mensen die afhankelijk zijn van zorg de meest kwetsbare mensen uit onze samenleving zijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u tevens de mening dat het overleggen van een VOG verplicht moet worden bij de aanstelling van medewerkers in de zorg? Zo ja, hoe gaat u bewerkstelligen dat dit de standaardprocedure wordt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u tenslotte de mening dat alle instellingen alsnog van hun medewerkers een VOG moeten eisen, om te voorkomen dat hun patiënten gevaar lopen? Zo ja, hoe gaat u dat bewerkstelligen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-10" bron="www.ad.nl, " titel="Verkrachter gaat weer verder als arts">www.ad.nl, «Verkrachter gaat weer verder als arts», 10 juli 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Klink" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2007-09-3">Mededeling van minister Klink (Volksgezondheid, Welzijn en Sport), mede namens de minister van Justitie. (Ontvangen 3 september 2007) Mede namens de minister van Justitie bericht ik u het volgende. De vragen van de Kamerleden Agema en De Roon (PVV) over het bericht dat artsen, verpleegkundigen en andere zorgverleners die voor een zedendelict zijn veroordeeld, hun beroep gewoon kunnen blijven uitoefenen (2060720700) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat het een ingewikkelde materie betreft en het overleg met Justitie niet binnen de gestelde termijn kan worden afgerond. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
