<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bosma en Wilders (beiden PVV) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma, over het nieuws dat openbare scholen lespakketten krijgen met pro-islam propaganda. (Ingezonden 12 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29552
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van RTL-Nieuws van 10 september 2007 over een lespakket over de islam dat aan basisscholen wordt aangeboden. Dit pakket zou een pro-islamitische strekking hebben. Indiener vindt dit in strijd met het algemene gevoelen dat de islam als een bedreiging wordt gezien zoals blijkt uit de website van onderzoeksbureau Peil. Hij verzoekt de staatssecretaris de verspreiding van het pakket onmiddellijk te laten staken en maatregelen te nemen tegen de betrokken scholen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijsmethoden en -middelen) Cultuur en taal (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Godsdiensten Onderwijsmethoden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 136, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060725110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Bosma en Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29552</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="293" allpagenumbers="293" vetnummer="2060725110" code="0708tkkvr136" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29552" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="136" onderwerp="" indiendatum="2007-09-12">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Bosma en Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Dijksma</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht Basisschool krijgt lespakket over Islam? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u zich ervan bewust dat de meerderheid van de Nederlandse bevolking de islam ziet als een bedreiging? <voetnoot nummer="2"/>Deelt u de mening dat dit zeer terecht is en dat de overheid geen campagnes mag voeren of faciliteren die ingaan tegen de mening van de meerderheid omdat er anders sprake is van ondemocratische propaganda? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de overheid niet mag meewerken aan de verspreiding van een lespakket dat kennelijk bedoeld is begrip te kweken voor de islam? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de verspreiding van dit lespakket dan ook per onmiddellijk dient te worden gestaakt, dat de financiering van scholen die meewerken aan deze verspreiding dient te worden stopgezet en dat de directeuren van deze scholen op staande voet moeten worden ontslagen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-09-10" bron="RTL Nieuws, Basisschool krijgt lespakket over Islam">RTL Nieuws, Basisschool krijgt lespakket over Islam, 10 september 2007</noot>
         <noot nummer="2">peil.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik deel uw opvatting niet. Verder constateer ik dat de vraag uitgaat van een onjuist beeld van de rol van de overheid ten aanzien van de islamitische godsdienstmethode. Deze is ontwikkeld door de Stichting Leerplan Ontwikkeling (SLO) en de Islamitische Scholen Besturen Organisatie (ISBO) gezamenlijk. Dit omdat uit onderzoek van de Inspectie van het Onderwijs in 2002 en 2003 is gebleken dat er op islamitische scholen geen Nederlandse methode voor het godsdienstonderwijs op islamitische grondslag beschikbaar was. De inspectie constateerde dat de schoolleiding destijds onvoldoende bekend was met de inhoud van het godsdienstonderwijs. Tevens waren er zorgen omtrent de pedagogisch-didactische kwaliteit van de godsdienstlessen. De inspectie constateerde dat de matige kwaliteit van de godsdienstlessen onder meer samenhing met het ontbreken van een methode. Om te bevorderen dat passend lesmateriaal werd ontwikkeld, is door de toenmalige minister van OCW, met brede ondersteuning uit de Tweede Kamer, besloten om de totstandkoming van de methode financieel te ondersteunen. OCW is verder niet inhoudelijk betrokken bij de totstandkoming en de verspreiding van de lesmethode. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De verspreiding van en de inhoudelijke verantwoordelijkheid voor de godsdienstmethode ligt bij de ISBO. De overheid heeft hiermee geen bemoeienis. De scholen hebben de vrijheid om hun eigen leermiddelen te kiezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, de overheid gaat niet over de keuze van leermiddelen en de directeuren zijn in dienst van het bevoegd gezag. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
