<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Klaas de Vries en Arib (beiden PvdA) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over suïcide en andere vormen van onnatuurlijke dood onder asielzoekers. (Ingezonden 18 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24662
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht dat verzekeraars niet met alle patiëntenverenigingen een collectieve verzekering afsluiten (Telegraaf, 9 januari 2005), omdat zij er geen vertrouwen in hebben de extra kosten terug te krijgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Patiënten Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 666, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24662</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1419" allpagenumbers="1419 1420" vetnummer="2050601610" code="0506tkkvr666" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24662" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="666" onderwerp="" indiendatum="2005-10-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 januari 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr.356, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoeveel asielzoekers en uitgeprocedeerde asielzoekers zijn volgens het monitoringsysteem van het Landelijk Service Bureau van GGD Nederland, sinds 2002 om het leven gekomen door suïcide en andere vormen van onnatuurlijke dood? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is door medische instanties, het Centraal Orgaan opvang Asielzoeker, Immigratie- en Naturalisatiedienst, Medische Opvang Asielzoekers het Openbaar Ministerie of andere instellingen in deze gevallen een onderzoek ingesteld? Aan wie wordt over de bevindingen gerapporteerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is daarbij ook nagegaan of tijdens of na het behandelen van het asielverzoek bij de betrokken instanties bekend was dat er een mogelijk risico van suïcide bestond? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeveel gevallen is dat vastgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven in hoeveel gevallen het personen betrof die vanwege psychische of andere problemen onder behandeling stonden? Bestond voor deze personen bij de IND bijzondere aandacht? Bestaat hieromtrent een instructie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Tot welke beleidsconclusies hebben de uitkomsten van het onder vraag 2 bedoelde onderzoek geleid voor de bejegening van personen van wie bekend is dat zij mogelijkerwijs suïcidaal zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr.1239, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Het Landelijk Service Bureau van GGD Nederland beschikt alleen over sterftecijfers van asielzoekers in de opvangcentra.Sterftecijfers van uitgeprocedeerde asielzoekers zijn niet beschikbaar. De sterftecijfers van asielzoekers over de periode 2002–2003 zijn beschreven in het rapport «Sterfte en doodsoorzaken onder asielzoekers in 2002–2003».De cijfers over 2004 zijn nog niet in een rapport vastgelegd. Het Landelijke Service Bureau van GGD Nederland heeft deze cijfers wel aangeleverd, met het voorbehoud dat het voorlopige cijfers betreft.Op deze gegevens baseer ik het nu volgende antwoord. In de centrale opvang zijn in 2002 in totaal 133 asielzoekers overleden, waarvan 31 als gevolg van een niet-natuurlijke doodsoorzaak. In 2003 zijn in totaal 96 asielzoekers overleden, waarvan 27 als gevolg van een niet-natuurlijke doodsoorzaak.In 2004 zijn in totaal 63 asielzoekers overleden, waarvan 14 als gevolg van een niet-natuurlijke doodsoorzaak.In de periode van 2002–2004 zijn dus in totaal 72 asielzoekers door een niet-natuurlijke doodsoorzaak om het leven gekomen. De registratie van niet-natuurlijke doodsoorzaken is onderverdeeld in ongevallen (inclusief verdrinking), zelfdoding, moord en doodslag, of een onbekende oorzaak.In de periode 2002–2004 zijn in totaal 41 asielzoekers door ongevallen om het leven gekomen, 21 door zelfdoding, 7 door moord en doodslag en van 3 asielzoekers is de oorzaak niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De arts onderzoekt de doodsoorzaak en stelt deze, indien mogelijk, vast. Indien daartoe aanleiding bestaat, stelt de arts vervolgens de politie en het Openbaar Ministerie daarvan in kennis.Indien de politie of het Openbaar Ministerie in kennis wordt gesteld van het feit dat een bewoner van een opvangcentrum een niet-natuurlijke dood is overleden, stelt de politie een onderzoek in om de doodsoorzaak vast te stellen.Als uit dat onderzoek blijkt dat dat overlijden (mogelijk) het gevolg is van een strafbaar feit, vindt een opsporingsonderzoek plaats. De Immigratie- en Naturalisatiedienst (IND), Centraal Orgaan Opvang Asielzoekers (COA) en de Medische Opvang Asielzoekers (MOA) onderzoeken in het algemeen geen gevallen van zelfdoding of andere vormen van onnatuurlijke dood van vreemdelingen.Verder houdt de IND geen registratie bij van de reden van overlijden van vreemdelingen.Bij een melding van overlijden behoort de nog openstaande procedure te worden afgesloten.De IND heeft in het algemeen geen zicht op uitgeprocedeerden, die niet in een terugkeerproject zitten.Of er door andere instellingen in de betreffende gevallen een onderzoek is ingesteld, is mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien tijdens de behandeling van een aanvraag door betrokkene of zijn gemachtigde medische gegevens of medische rapportages worden overgelegd, dan kan advies worden gevraagd aan het Bureau Medische Advisering (BMA) van de IND.Dat kan in het kader van een aanvraag of ter beoordeling of er een medische belemmering is om te reizen (artikel 64 Vreemdelingenwet 2000). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De IND houdt geen aparte registratie bij van verzoeken om een medisch advies met als achtergrond «dreigende suïcide».Om die reden is hier geen uitsluitsel over te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, zoals reeds hiervoor opgemerkt, wordt er geen aparte registratie bijgehouden.Er is geen bijzondere instructie.In dit verband gelden de normale beleidsregels voor het voorleggen aan het BMA. In bijzondere situaties, zoals bij hongerstakingen en dreigende zelfverbrandingen, kan het calamiteitenteam van de IND met de betrokken vreemdeling spreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Bij het uitbrengen van advies vragen de artsen van het BMA informatie op bij de behandeld artsen van vreemdelingen.Op basis van deze informatie nemen de BMA-artsen in hun advies op, indien daartoe aanwijzingen bestaan, dat bij een vreemdeling mogelijke dreiging tot suïcide bestaat, of behandeling is geïndiceerd en of deze behandeling in Nederland dient plaats te vinden. Wanneer daar geen sprake van is nemen deze artsen tevens enkele voorwaarden op in hun adviezen, waarmee bij de uitzetting van de vreemdeling rekening wordt gehouden.Hierbij kan het gaan om adequate begeleiding tijdens het reizen, continuatie van medicatie voor en tijdens het reizen en een gedegen overdracht van de medische gegevens dan wel een fysieke overdracht.Waar het gaat om de begeleiding tijdens het reizen kan eventueel worden gezorgd voor een medische deskundige die gedurende de reis de vreemdeling begeleidt en zonodig medische hulp verleent. Wat de overdracht van medische gegevens betreft, heeft de vreemdeling zelf de mogelijkheid om een schriftelijk overdracht van zijn medische gegevens, zoals vastgelegd in een Europees medisch paspoort, bij zijn behandelend arts op te vragen danwel te laten invullen en dit mee te nemen naar het land van herkomst, teneinde dit aan de artsen aldaar ter beschikking te stellen.Indien nodig nemen de BMA-artsen dit op in hun adviezen.De ambtenaren, belast met de terugkeer, zien er op dat de voorwaarden van het BMA – zoals begeleiding tijdens het reizen – bij de uitzetting worden nageleefd. Indien een mogelijke dreiging tot suïcide bij een vreemdeling een beletsel vormt voor het reizen, dan zal de uitzetting van betrokkene op grond van artikel 64 van de Vreemdelingenwet 2000 tijdelijk achterwege worden gelaten.Dit zijn als het ware voorzorgsmaatregelen, die ten aanzien van deze vreemdelingen in de praktijk in acht worden genomen. Waar het gaat om de vraag naar toelating worden, de aanvragen van personen van wie bekend is dat zij mogelijkerwijs suïcidaal zijn, in principe niet anders beoordeeld dan andere vreemdelingen.De mogelijke dreiging van suïcide bij een vreemdeling vormt in beginsel geen grond tot verblijfsaanvaarding.Gelet hierop zullen hierbij geen gevolgen worden verbonden aan het ter zake geldende beleid. Verder merk ik nog op dat asielzoekers, behoudens IVF-behandelingen en genderoperaties, toegang hebben tot de verstrekkingen die in de Ziekenfondswet en de AWBZ zijn omschreven.Het COA heeft ten behoeve van de asielzoekers die in de opvang verblijven – onder eigen verantwoordelijkheid – een collectieve ziektekostenverzekering gesloten.Daarnaast functioneert de toegeleiding van asielzoekers door de praktijkverpleegkundige van de MOA naar de huisartsen in de praktijk naar behoren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
