<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Atsma en Schreijer-Pierik (beiden CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over ganzenoverlast. (Ingezonden 17 juli 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26298
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (Leeuwarder Courant, respectievelijk Friesch Dagblad, 26 juni 2006) dat in de gemeente Wymbritseradiel een onlangs geopend fietspad van 15 september 2006 tot 1 april 2007 wordt gesloten, in verband met aanwezigheid van de kleine rietgans. Indieners suggereren dat door invoering van de Vogel- en Habitatrichtlijn het aantal ganzen in Nederland het niveau van 'duurzame staat van instandhouding' heeft bereikt, zodat dergelijke beschermende maatregelen niet meer nodig zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Verkeer, vervoer en waterstaat (Fietsen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fietsen Vogels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2075, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26298</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4407" allpagenumbers="4407 4408" vetnummer="2050616640" code="0506tkkvr2075" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26298" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2075" onderwerp="" indiendatum="2006-07-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-08-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat een onlangs geopend fietspad in de gemeente Wymbritseradiel in verband met de aanwezigheid van de kleine rietgans van 15 september 2006 tot 1 april 2007 wordt afgesloten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Uit welk beleidskader vloeit deze afsluiting voort? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u deze afsluiting een logisch en gewenst gevolg van het Rijksbeleid, onverlet de provinciale beleidsvrijheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de Kamer een overzicht geven van het aantal en de verspreiding van ganzen in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u, gezien het feit dat de grote toename van aantallen ganzen in Nederland in de zin van de Vogel- en Habitatrichtlijn tot een «duurzame staat van instandhouding» van deze populaties heeft geleid, deze afsluiting nog nodig? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat vooral in het noorden van Nederland goede landbouwgronden in toenemende mate worden geconfronteerd met ernstige beperkingen door de aanwezigheid van ganzen (gewasschade, mestoverlast, etc.)? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om beperkingen aan boerenbedrijven en de afsluiting van wegen en paden als gevolg van de aanwezigheid van ganzen tegen te gaan, indien u concludeert dat daartoe vanwege de grote aantallen ganzen geen noodzaak bestaat? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-06-29" bron="Leeuwarder Courant, 26 juni 2006; Friesch Dagblad">Leeuwarder Courant, 26 juni 2006; Friesch Dagblad, 29 juni 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Deze afsluiting vloeit niet voort uit het beleidskader faunabeheer, maar vindt plaats op basis van de Europese Vogelrichtlijn en Habitatrichtlijnen die in Nederland zijn geïmplementeerd in de Natuurbeschermingswet-1998 (NB-wet). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het fietspad loopt door een foerageergebied van de kleine rietgans. De jaarlijks in Nederland overwinterende populatie kleine rietganzen telt ongeveer 35 000 exemplaren en beperkt zich bijna uitsluitend tot Friesland. Het gaat hier dus om een andere soort dan de grauwe gans en de kolgans waarvoor binnen het beleidskader faunabeheer foerageergebieden zijn aangewezen. Van deze laatste ganzensoorten kunnen in de topmaanden enkele miljoenen exemplaren Nederland aandoen. Voor deze soorten is Friesland de belangrijkste provincie, maar ook in de rest van Nederland komen aanzienlijke aantallen van deze soorten voor. Bij het besluit het fietspad aan te leggen, was bekend dat op grond van de Natuurbeschermingswet een habitattoets uitgevoerd dient te worden. Om deze wettelijk verplichte toets de gang van zaken niet te laten vertragen, heeft de gemeente Wymbritseradiel besloten het fietspad aan te leggen met als voorwaarde dat het pad, in afwachting van de uitkomsten van de habitattoets, gesloten wordt gedurende genoemde periode. Of deze afsluiting op termijn nodig blijft, zal blijken uit de nog uit te voeren toets. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie antwoord 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het noorden van Nederland is een belangrijk gebied voor de opvang van ganzen. De beperkingen die u noemt als het gaat om overwinterende ganzen vloeien voor boeren voort uit pakketvoorwaarden die in de beschikbare opvangovereenkomsten zijn opgenomen. Boeren hebben de mogelijkheid om op vrijwillige basis een opvangovereenkomst voor ganzen af te sluiten. Indien boeren kiezen om niet aan deze opvangovereenkomst deel te nemen, staan middelen tot hun beschikking om schade te voorkomen, waaronder verjaging met ondersteunend afschot. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Afsluiting van het fietspad door de gemeente Wymbritseradiel is een gevolg van het feit dat op grond van de Natuurbeschermingswet een habitattoets uitgevoerd dient te worden en is geen gevolg van de aanwezigheid van grote aantallen ganzen. Voor de beperkingen aan boerenbedrijven zie verder antwoord 6. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
