<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dezentjé Hamming en Hofstra (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Financiën over het terugbetalen van BPM bij diefstal van een voertuig met een grijs kenteken. (Ingezonden 24 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23362
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener vraagt onder meer of het niet ongewenst is dat duizenden ondernemers die door diefstal zijn gedupeerd, BPM moeten afrekenen met de fiscus alsof het gestolen voertuig was verkocht aan een particulier.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Belastingen (Motorrijtuigenbelasting) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingvrijstellingen BPM Diefstal Motorrijtuigen Motorrijtuigenbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1957, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming</persoon>
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23362</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4167" allpagenumbers="4167 4168" vetnummer="2040517230" code="0405tkkvr1957" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23362" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1957" onderwerp="" indiendatum="2005-06-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-06-30">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat ondernemers na diefstal van een aan hen toebehorend voertuig met grijs kenteken, indien niet binnen 30 dagen wordt teruggevonden, BPM <voetnoot nummer="1"/>over het gestolen voertuig verschuldigd zijn conform de geldende afschrijvingstabel bij verkoop? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het ongewenst is dat duizenden door diefstal gedupeerde ondernemers BPM moeten afrekenen met de fiscus als ware het voertuig verkocht aan een particulier? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke termijn komt u met een aanpassing van het besluit CPP2005/1200M en/of de Wet op de belasting van personenauto’s en motorrijwielen 1992 (Wet BPM)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vreest u bij aanpassing van het CPP-besluit en/of de Wet BPM misbruik? Zo ja, op basis van welke informatie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat volgens de Stichting Aanpak Voertuigcriminaliteit slechts éénderde van alle gestolen bestelauto’s binnen 30 dagen wordt teruggevonden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u het acceptabel dat ondernemers genoodzaakt zijn bij hun autoverzekering een eventuele belastingschuld mee te verzekeren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het u bekend dat het besluit volgens de Eigen Vervoerders Organisatie (EVO) tot gevolg heeft dat de casco en WA+-verzekeringspremie’s van voertuigen, dus ook niet-grijs kentekenvoertuigen, met 5 tot 10 procent zullen stijgen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid deze vragen vóór het algemeen overleg met de vaste commissie voor Financiën op 29 juni as. te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Belasting van personenauto’s en motorrijwielen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Uit de wet volgt dat, indien voor een bestelauto waarvoor de teruggaaf is verleend, niet langer wordt voldaan aan de voorwaarden voor de teruggaaf – zoals in geval van diefstal – de ondernemer inderdaad rest-BPM verschuldigd is, indien althans het gestolen voertuig jonger is dan vijf jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 5">De BPM-faciliteit die aan ondernemers is verleend bij het nieuwe regime voor grijze kentekens in het kader van het belastingplan 2005, houdt in hoofdzaak in dat hen teruggaaf van BPM wordt verleend indien de door hen nieuw gekochte bestelauto ten minste vijf jaar in het kader van de onderneming wordt gebruikt. In de gevallen waarin de bestelauto minder dan vijf jaar in de onderneming wordt gebruikt, dient dan ook in beginsel met de fiscus te worden afgerekend. Het is echter niet wenselijk dat de situaties waarin het gebruik van de auto in de onderneming binnen de termijn van vijf jaar eindigt, per definitie steeds aanleiding geven tot verschuldigdheid van de belasting. Daarom is bij de uitwerking van de wettelijke regeling voor bijzondere situaties een afzonderlijke beoordeling toegepast, om te bezien of onder redelijke waarborgen tegen misbruik het belang van de vrij te stellen ondernemers ook dan recht kan worden gedaan. In dit kader zijn maatregelen getroffen met betrekking tot de overdracht van een gebruikte bestelauto tussen ondernemers en bij sloop van bestelauto’s. Ik ben bereid af te zien van het handhaven van de verplichting dat na diefstal van een bestelauto voor de bestolen ondernemer de plicht ontstaat om de rest-BPM te betalen. Wel zal ik mij nog – waar nodig in overleg met betrokken partijen – beraden op aanvullende fiscale waarborgen tegen misbruik. Hierbij valt te denken aan aangifte van de diefstal bij de politie. Volgens het wettelijke regime voor grijze kentekens geldt de teruggaaf van BPM alleen voor ondernemers. BPM-vrije jonge bestelauto’s mogen niet voor particulieren te koop zijn. Ik zal u op korte termijn op de hoogte stellen van de modaliteiten van deze versoepeling die ik zal aanbrengen in het huidige BPM-regime voor diefstal van grijze kentekens. Tot aan dat moment sta ik toe dat op grond van de hardheidsclausule wordt afgezien van de verplichting om de rest-BPM bij diefstal op aangifte te voldoen, mits vanwege die diefstal aangifte is gedaan bij de politie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gelet op het vorenstaande verwacht ik niet dat de verzekeringspremie voor auto’s op grijs kenteken in die mate zal stijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Aangezien dit overleg niet is doorgegaan, is beantwoording van deze vraag niet meer relevant. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
