<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vietsch (CDA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een opnamestop van zorgaanbieders in Noordoost Noord-Brabant. (Ingezonden 4 juli 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26042
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Zorgaanbieders in de regio noordoost Noord-Brabant hebben in overleg met het zorgkantoor besloten tot een cliëntenstop per 1 juli 2006. Krijgen nieuwe cliënten hierdoor geen overbruggingszorg en hoe verhoudt zich dat tot de toezeggingen tijdens het overleg over de AWBZ dat geïndiceerde cliënten zorg moeten krijgen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1858, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050615970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Vietsch</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-07-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26042</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3955" allpagenumbers="3955" vetnummer="2050615970" code="0506tkkvr1858" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26042" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1858" onderwerp="" indiendatum="2006-07-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Vietsch</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-07-10">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat vindt u van het feit dat de zorgaanbieders in de regio noordoost Noord-Brabant in overleg met het zorgkantoor besloten hebben tot een cliëntenstop per 1 juli 2006? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Betekent dit dat nieuwe cliënten ook geen overbruggingszorg kunnen krijgen? Hoe verhoudt zich dit tot uw toezeggingen in het algemeen overleg Modernisering AWBZ d.d. 22 juni jl. dat geïndiceerde cliënten zorg moeten krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel meldingen heeft het College tarieven gezondheidszorg/Zorgautoriteit i.o. (CTG-ZAio) inmiddels gehad van instellingen en/of zorgkantoren over knelpunten? Tot welke acties heeft dit inmiddels geleid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gaat u doen voor de tweede contracteerronde van 16 juli 2006, zodat wordt voorkomen dat cliënten zonder zorg komen te zitten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u de bovenstaande vragen binnen een week beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-06-30" bron="Persbericht  van Zorg voor Ouderen Maasland" titel="Klantenstop Verpleging en Verzorging in Noordoost Noord-Brabant">Persbericht «Klantenstop Verpleging en Verzorging in Noordoost Noord-Brabant» van Zorg voor Ouderen Maasland, 30 juni 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Voor de zorgaanbieder dient het belang van de cliënt voorop te staan. Voordat het zorgaanbod aan cliënten wordt beëindigd, dient de zorgaanbieder met het zorgkantoor de problemen te bespreken. Het overleg met het zorgkantoor VGZ is nog gaande. Het is ongepast van de zorgaanbieder om te spreken van een beëindiging van de zorg voordat dit overleg is afgerond. Het zorgkantoor is verantwoordelijk voor een adequaat zorgaanbod. Volgens de bestaande procedure kan VGZ eventuele knelpunten aanmelden bij het Ctg/ZAio. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Deze toezeggingen blijven van kracht. Zoals bij het antwoord van vraag 1 vermeld is er geen sprake van een opnamestop. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Deze week heb ik een brief naar het Ctg/ZAio gestuurd met het verzoek om mij uiterlijk 15 augustus a.s. over de ingediende knelpunten te rapporteren. Deze datum is gekozen om de partijen in het lokale overleg tijdig helderheid te geven over een eventuele bijstelling van de contracteerruimte. Bij deze brief aan Ctg/ZAio is als bijlage een overzicht gevoegd van knelpunten die ik heb ontvangen van enkele zorgaanbieders en zorgkantoren en de inventarisatie van Zorgverzekeraars Nederland. Uit navraag bij het Ctg/ZAio blijkt dat zij van circa 20 zorgaanbieders en enkele zorgkantoren knelpunten heeft ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Volgens een inventarisatie bij het CTG/Zaio is nog € 197 miljoen euro beschikbaar voor de volgende twee contracteerronden. Het is de verantwoordelijkheid van het zorgkantoor om zodanige afspraken met zorgaanbieders te maken dat daarmee eventuele knelpunten worden opgelost. Daarnaast zal ik, rekening houdend met de zorgplicht die bij de uitvoering van de AWBZ bestaat, een beslissing nemen over de uitkomsten van de inventarisatie van het Ctg/ZAio. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
