<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eerdmans (LPF) aan de ministers van Justitie en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over dierenmishandeling. (Ingezonden 18 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24353
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de toename van het aantal gevallen van dierenmishandeling die de Landelijke Inspectiedienst Dierenbescherming presenteert in zijn jaarverslag.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 393, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050601700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Eerdmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24353</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="845" allpagenumbers="845 846" vetnummer="2050601700" code="0506tkkvr393" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24353" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="393" onderwerp="" indiendatum="18oktober 2005">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Eerdmans</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-11-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Dieren in de knel»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over de schokkende cijfers en de toename van het aantal gevallen van dierenmishandeling die de Landelijke Inspectiedienst Dierenbescherming (LID) presenteert in zijn jaarverslag? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat van mensen die dieren houden, verwacht mag worden dat zij op diervriendelijke wijze met hun dieren omgaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat bent u van plan te doen om deze slechte ontwikkeling te keren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel van de 3300 meldingen per maand worden opgevolgd door vervolging of andere wijzen van afdoening door het Openbaar Ministerie wegens dierenmishandeling dan wel verwaarlozing van dieren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-10-17" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 17 oktober 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Vooropgesteld dat ik elk geval van dierenmishandeling er één te veel vind, kan op basis van het jaarverslag van de Landelijke Inspectiedienst Dierenbescherming (LID) niet worden geconcludeerd dat er sprake is van een toename van het aantal gevallen van dierenmishandeling. Wel kan worden geconstateerd dat met de invoering van het meldnummer dierenmishandeling het aantal meldingen is toegenomen. Een reden voor deze toename kan de grotere bekendheid van het landelijk meldnummer zijn. Zoals in het antwoord op vraag A5 staat, is slechts een deel van de meldingen aanleiding voor daadwerkelijke controle en wordt in een nog geringer deel van de gevallen een strafbaar feit geconstateerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, net zoals van mensen mag worden verwacht dat zij op een mensvriendelijke wijze met elkaar omgaan. Hierbij wil ik wel graag aangeven dat degene die een dier houdt zelf de eerste verantwoordelijkheid draagt voor het welzijn van dit dier. Het is immers de burger en niet de overheid die dieren houdt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Onder verwijzing naar mijn antwoord op vraag 2 kan ik niet tot de conclusie komen dat er sprake is van een slechte danwel goede ontwikkeling. Overigens is goede zorg voor met name gezelschapsdieren naar mijn mening niet afdwingbaar met wetten en regels. De artikelen 36 en 37 van de Gezondheids- en Welzijnswet voor dieren (Gwwd), die het verbod van dierenmishandeling en het verbod dieren de nodige verzorging te onthouden bevatten, bieden een vangnet ter voorkoming van excessen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="3">De meldingen die bij de LID binnenkomen worden door deze dienst beoordeeld en zonodig gaat men ter plaatse op onderzoek uit. Dit laatste gebeurde in 2004 ruim 5000 keer. Veelal wordt geconstateerd dat er geen strafbare feiten zijn of worden gepleegd. In een beperkt aantal gevallen is daarvan wel sprake en wordt proces-verbaal opgemaakt voor de artikelen 36 en 37 van de Gwwd. Navraag bij het Openbaar Ministerie (OM) heeft geleerd dat in 2004 in het systeem COMPAS 122 processen-verbaal afkomstig van de LID voor dierenmishandeling en dierenverwaarlozing zijn ingeschreven. Deze zijn als volgt afgedaan: – dagvaarding: 54 – transactie: 49 – sepot 16 – nog geen beslissing <voetnoot nummer="3"/>In 2004 heeft de rechter 43 veroordelingen uitgesproken en één schuldigverklaring zonder oplegging van straf. In vier zaken volgde vrijspraak en in één zaak werd de dagvaarding nietig verklaard. In vijf zaken is door de rechter nog geen uitspraak gedaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
