<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Haersma Buma en Algra (beiden CDA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over het mogelijke opheffen van coldcase team. (Ingezonden 29 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20543
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over opheffing van het zogenaamde coldcase team van de politie per 1 juli 2004. In hun beantwoording verwijzen de ministers Remkes (BZK) en Donner (Jus) naar antwoorden op eerdere vragen van het lid Griffith (VVD) over verdwenen dossiers kindermoord (Aanhangsel van de Handelingen, 2003-2004, 1771).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Opsporingen Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1776, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030413820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-06-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20543</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3763" allpagenumbers="3763 3764" vetnummer="2030413820" code="0304tkkvr1776" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20543" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1776" onderwerp="" indiendatum="2004-04-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-06-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat het zogenaamde coldcase team van de politie 1 juli a.s. wordt opgeheven? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom wordt het team opgeheven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke resultaten heeft het team geboekt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke manier wordt voorzien in de opvolging? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is ook overwogen om het werkgebied van het team uit te breiden door het team in te zetten op oude gecompliceerde misdrijven, bijvoorbeeld de Puttense moordzaak? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">In de vragen wordt gesproken over «het zogenaamde coldcase team van de politie».Er is echter geen sprake van HET coldcaseteam; er bestaan in verschillende regio’s coldcaseteams die zich met onopgeloste zaken bezighouden.Wij gaan ervan uit dat de vragenstellers doelen op het Landelijk Team Kindermoorden (LTK), dat voor een specifiek aantal coldcases is ingesteld en een eigen expertise heeft ontwikkeld. Bovendien wordt dit team eind juni 2004 opgeheven, zodat het er op lijkt dat inderdaad dit team bedoeld wordt.Voor de beantwoording van de vragen verwijzen wij naar de antwoorden op de vragen 3 en 4 van het lid Griffith (VVD) aan de minister van Justitie over verdwenen dossiers kindermoord (Aanhangsel Handelingen nr.1771, vergaderjaar 2003–2004). De reden voor opheffing van het LTK is gelegen in het feit dat het LTK opgericht was voor het doen van hernieuwd, voorbereidend, onderzoek naar een 13-tal niet opgehelderde kindermoorden/vermissingen.Al deze 13 voorbereidende onderzoeken zullen eind juni 2004 zijn afgerond en overgedragen aan de desbetreffende regio’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het LTK heeft met betrekking tot deze vraag de volgende stand van zaken doorgegeven. Opgelost 3 zaken Terug naar regio waarbij het hernieuwde onderzoek inmiddels is gestart 7 zaken Worden medio juni terug gestuurd naar regio met een voorstel tot heropening 2 zaken Blijft onopgelost i.v.m. dader onbekend (tevens verjaard of bijna verjaard) 1 zaak Totaal 13 zaken </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De lessen van het LTK zijn ondermeer opgenomen in een inmiddels uitgebracht «Stappenplan werkwijze LTK».Hierin is de door het LTK ontwikkelde methodiek beschreven om zogenaamde «cold-case onderzoeken» opnieuw in onderzoek te nemen.Verder vinden er in het gehele land presentaties plaats bij technische en tactische-rechercheafdelingen, waarin alle bij het LTK opgedane ervaringen zijn opgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er zijn nog meer openstaande dossiers aanwezig waar het LTK nuttig werk in kan verrichten. De door het LTK ontwikkelde systematiek van rechercheren kan namelijk op nagenoeg alle nog openstaande coldcase zaken worden toegepast.Het is dus niet zozeer het team dat op meerdere gebieden wordt ingezet, maar vooral de expertise van het team dat ter beschikking komt van meerdere regio’s en voor een breed aanbod van zaken.Elke regio kan er zelf voor kiezen een vergelijkbaar team als het LTK hiervoor op te richten, dan wel een bestaand team met dergelijke zaken te belasten met gebruikmaking van de door het LTK ontwikkelde expertise. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
