<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lambrechts (D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het stopzetten van de subsidie ter stimulering van zwemlessen. (Ingezonden 3 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24361
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Ondanks het advies van de stuurgroep die het project Zwemvangnet geëvalueerd heeft en de conclusie heeft getrokken dat het project succesvol is en voortgezet moet worden, is de minister voornemens om de subsidie voor het project te stoppen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 401, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24361</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="863" allpagenumbers="863" vetnummer="2050602510" code="0506tkkvr401" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24361" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="401" onderwerp="" indiendatum="2005-11-3">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-11-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel over het stopzetten van de subsidie ter stimulering van zwemlessen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat deze subsidie verstrekt wordt in het kader van de regeling Zwemvaardigheden en dat met deze middelen het project Zwemvangnet gefinancierd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat u voornemens bent de financiering voor dit project stop te zetten? Zo ja, kunt u toelichten waarom u deze financiering stop wilt zetten? Zo neen, blijft de financiering dan in de huidige vorm bestaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wanneer precies het besluit over het al dan niet stopzetten van de subsidie aan het project Zwemvangnet genomen wordt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat de stuurgroep die het project Zwemvangnet geëvalueerd heeft, geconcludeerd heeft dat het project succesvol is en dat de stuurgroep geadviseerd heeft het project voort te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid het advies van deze stuurgroep over te nemen en ervoor te zorgen dat het project Zwemvangnet door kan gaan? Zo ja, kunt u toelichten hoe u dit gaat financieren? Zo neen, welke andere maatregelen bent u voornemens te nemen om ervoor te zorgen dat de zwemvaardigheid van kinderen in Nederland gewaarborgd wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-10-29" bron="Algemeen Dagblad" titel="Helluup!! Zonder geld verdrinken de kinderen">Algemeen Dagblad, 29 oktober 2005: «Helluup!! Zonder geld verdrinken de kinderen»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, met dien verstande, dat hiermee bedoeld wordt de Regeling specifieke uitkering voor gemeenten voor de stimulering van zwemvaardigheid. De deelnemende gemeenten bekostigen met deze specifieke uitkering over het algemeen projecten met een vangnetfunctie voor kinderen die dreigen geen zwemdiploma te halen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja; hierover bent u geïnformeerd in de onderwijsbegroting voor het jaar 2006 en in het kabinetsstandpunt over het rapport «Anders gestuurd, beter bestuurd» van de commissie-Brinkman (Kamerstukken II 2004/05, 29800 B, nr. 16). Dit standpunt is op 29 juni 2005 (Kamerstukken II 2004/05, 26213, nr. 16) besproken met de vaste commissie voor Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en met de vaste commissie voor Financiën en heeft daar steun ontvangen. Naar aanleiding van het rapport «Het hoofd boven water houden ...», de evaluatie van de Regeling specifieke uitkering voor gemeenten voor de stimulering van zwemvaardigheid, stuur ik u gelijktijdig met de beantwoording van deze vragen de beleidsreactie op dit rapport. Hierin ga ik uitgebreider in op de redenen waarom ik de betreffende regeling niet voortzet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Dat is juist; in bovengenoemde beleidsreactie ga ik hier verder op in. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, in eerder genoemde beleidsreactie heb ik aangegeven waarom ik deze aanbeveling niet overneem. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
