<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders en De Roon (beiden PVV) aan de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Justitie over het bericht dat een kopstuk van de Moslim Broederschap functioneert als officiële gesprekspartner van de regering. (Ingezonden 7 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29912
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten 'Vogelaar praat met extreme moslim' en 'Meer moslimmacht' (De Telegraaf, 4 augustus 2007). Yahia Bouyafa zou als nieuwe voorzitter van de Contact Groep Islam functioneren als officiële gesprekspartner van de regering, terwijl hij door inlichtingendiensten gezien wordt als 'spin in het web' van de fundamentalistische Moslim Broederschap. Indieners willen dat de regering Bouyafa niet langer als gesprekspartner beschouwt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Staats- en bestuursrecht (Regering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Regering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 450, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29912</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="961" allpagenumbers="961 962" vetnummer="2060722610" code="0708tkkvr450" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29912" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="450" onderwerp="" indiendatum="2007-08-7">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31 oktober 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2606, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Wonen, Wijken en Integratie">Vogelaar</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de berichten «Vogelaar praat met extreme moslim» en «Meer moslimmacht»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Yahia Bouyafa door inlichtingendiensten gezien wordt als spin in het web van de fundamentalistische Moslim Broederschap? Zo ja, wanneer was u daarmee bekend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat Yahia Bouyafa als nieuwe voorzitter van de Contact Groep Islam functioneert als officiële gesprekspartner van de regering? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u ermee bekend dat het motto van de extremistische Moslim Broederschap luidt: «Allah is ons doel, de koran is onze grondwet»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u ermee bekend dat de AIVD reeds in 2004 activiteiten van de Moslim Broederschap signaleerde gericht op een verhulde intredepolitiek in politieke en maatschappelijke instellingen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid Yahia Bouyafa niet langer als gesprekspartner te beschouwen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de Moslim Broederschap en alles wat daar direct of indirect mee te maken heeft in Nederland met wortel en tak uit te roeien? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-4" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 4 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. De heer Bouyafa heeft naar aanleiding van dit artikel een kort geding aangespannen tegen De Telegraaf. De voorzieningenrechter van de rechtbank Amsterdam heeft bij vonnis van 18 oktober 2007 geoordeeld dat De Telegraaf met de publicatie van dit artikel onrechtmatig jegens de heer Bouyafa heeft gehandeld. Naar het oordeel van de voorzieningenrechter heeft De Telegraaf op geen enkele wijze aannemelijk gemaakt dat op grond van informatie van inlichtingendiensten kan worden aangenomen dat de heer Bouyafa of de organisaties waarvoor hij werkt tot de Moslim Broederschap zouden behoren. De voorzieningenrechter heeft de Telegraaf daarom veroordeeld tot het plaatsen van een rectificatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, volgens de AIVD is de heer Bouyafa verbonden aan verschillende islamitische organisaties en instellingen, waaronder organisaties die sympathiseren met de Moslim Broederschap. De AIVD heeft vooralsnog echter geen aanwijzingen dat de heer Bouyafa of de organisaties of instellingen waaraan hij verbonden is thans in Nederland een risico vormen voor de nationale veiligheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Via het Inter-islamitisch Platform Overheidszaken (IPO) heeft de overheid regulier overleg met islamitische koepelorganisaties. De Contactgroep Islam (CGI) en het Contactorgaan Moslims en Overheid zijn vaste overlegpartners binnen het IPO. Daarnaast bestaat de mogelijkheid om (naargelang het onderwerp) ook andere organisaties, groeperingen of deskundigen uit te nodigen. De heer Bouyafa is bestuurslid van de Nederlandse Moslimraad (vertegenwoordigd in de CGI) en sinds juni van dit jaar voorzitter van de CGI. In die hoedanigheid is hij betrokken bij het IPO. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Ja. Het motto van de Moslim Broederschap dateert van de oprichting van de Egyptische Moslim Broederschap in 1928. Zoals eerder aangegeven in antwoord op Kamervragen van de leden Van Toorenburg en Sterk heeft de Moslim Broederschap sinds die tijd een grote ontwikkeling doorgemaakt <voetnoot nummer="1"/>. De Moslim Broederschap is inmiddels uitgegroeid tot een mondiale beweging die in meer dan zeventig landen actief is, maar alleen in Egypte een daadwerkelijke organisatievorm kent. De Moslim Broederschap is dan ook niet te zien als een monolithische organisatie; er is sprake van een veelheid van nationale en lokale bewegingen met verschillende doelstellingen die naar plaats en tijd verschillen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De AIVD onderzoekt personen en organisaties die aanleiding geven tot het ernstige vermoeden dat zij een gevaar vormen voor de nationale veiligheid (de democratische rechtsorde, de staatsveiligheid of andere gewichtige belangen van de staat). In dat kader is in het verleden onderzoek gedaan naar de Moslim Broederschap. De resultaten daarvan zijn weergegeven in de openbare AIVD-publicatie Van dawa tot Jihad – de diverse dreigingen van de radicale islam tegen de democratische rechtsorde van december 2004. De verhulde intredepolitiek in politieke en maatschappelijke instellingen werd onderkend bij de Egyptische tak van de Moslim Broederschap met betrekking tot zijn activiteiten in Egypte. Dergelijke heimelijke dawa-activiteiten werden voor wat betreft de Moslim Broederschap in Nederland toen niet vastgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Aangezien de AIVD geen aanwijzingen heeft dat de heer Bouyafa of de organisaties of instellingen waaraan hij verbonden is een risico vormen voor de nationale veiligheid, doet zich geen reden voor om hem niet langer als gesprekspartner te beschouwen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals blijkt uit het antwoord op vraag 4 bestaat daartoe geen aanleiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel nr. 1290</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
