<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koser Kaya (D66) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de mogelijkheden om professionele naschoolse opvang onder de tegemoetkoming kinderopvangkosten te laten vallen. (Ingezonden 30 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26379
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitzending van het tv-programma Netwerk van 22 augustus 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Kinderopvang)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kinderopvang</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2148, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Koser Kaya</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26379</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4569" allpagenumbers="4569" vetnummer="2050618260" code="0506tkkvr2148" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26379" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2148" onderwerp="" indiendatum="2006-08-30">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Koser Kaya</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat vooruitlopend op de wet, waarin wordt geregeld dat scholen voor kinderopvang moeten zorgen, een aantal scholen en zelfs sportclubs reeds een contract heeft afgesloten met de plaatselijke naschoolse opvang? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u ervan dat deze naschoolse opvang, ondanks dat die verzorgd wordt door een professionele instelling, volgens de Belastingdienst niet wordt gezien als buitenschoolse opvang en daarmee ook niet in aanmerking komt voor tegemoetkoming van de kinderopvangkosten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid ouders die gebruik maken van deze diensten financieel tegemoet te komen? Zo ja, welke stappen dienen ouders hiervoor te ondernemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-22" bron="Netwerk">Netwerk, 22 augustus 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, daar ben ik van op de hoogte. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Wet kinderopvang stelt heldere criteria om te bepalen of sprake is van formele buitenschoolse opvang of niet. Hiermee zijn ook bepaalde kwaliteitsaspecten geregeld. Alle geregistreerde kinderopvangorganisaties moeten aan deze kwaliteitseisen voldoen. Ouders die arbeid en zorg combineren hebben onder bepaalde voorwaarden aanspraak op een kinderopvangtoeslag op grond van de Wet kinderopvang. Eén van die voorwaarden is dat hun kind gebruik maakt van geregistreerde kinderopvang, bijvoorbeeld gastouderopvang die plaatsvindt door tussenkomst van een geregistreerd gastouderbureau of geregistreerde buitenschoolse opvang. Dit geldt ook wanneer deze bso sportactiviteiten aanbiedt die onder haar verantwoordelijkheid vallen. Wanneer kinderen na schooltijd deelnemen aan activiteiten (hoe waardevol ook) die niet georganiseerd worden door een geregistreerd kindercentrum, kan dit niet als invulling gezien worden van de Wet kinderopvang. Dit betekent dat ouders die hun kinderen aan dergelijke activiteiten laten deelnemen niet in aanmerking komen voor een kinderopvangtoeslag ingevolge de Wet kinderopvang. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Alleen ouders die arbeid en zorg combineren en gebruik maken van geregistreerde kinderopvang kunnen hiervoor een kinderopvangtoeslag aanvragen bij de Belastingdienst. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
