<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (PVV) aan de ministers van Justitie, voor Integratie, Jeugdbescherming, Preventie en Reclassering en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties over de bedreiging van een Amsterdamse student. (Ingezonden 25 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27625
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijkheid tot sluiting van een moskee en het uitzetten van de verantwoordelijke die vanuit de moskee een student heeft bedreigd (Telegraaf, 23 januari 2007).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Godsdiensten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1080, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS) Integratie, Jeugdbescherming, Preventie en Reclassering (IJPR) Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27625</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2293" allpagenumbers="2293" vetnummer="2060706230" code="0607tkkvr1080" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27625" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1080" onderwerp="" indiendatum="2007-01-25">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, voor Integratie, Jeugdbescherming, Preventie en Reclassering en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 maart 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 816, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Wonen, Wijken en Integratie">Vogelaar</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Moskee bedreigt Amsterdamse student? <voetnoot nummer="1"/>Is dit bericht waar? Zo ja, deelt u de mening dat het onacceptabel is dat een gebedshuis oproept tot haat en moord in een zogenaamde fatwa? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid deze moskee onmiddellijk te sluiten, het bestuur te ontbinden en de verantwoordelijken voor deze fatwa uit te zetten, desnoods na denaturalisatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De Telegraaf, 23 januari 2007. http://www.telegraaf.nl/common/jsp/print/printTemplate.jsp?artId=57421761&amp;secId= 9141</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben bekend met dit artikel. De feiten luiden volgens gedetailleerde mediaberichten als volgt. De desbetreffende student, tevens cabaretier, heeft in een voorstelling een aantal grappen gemaakt over moslims. Een journalist van het universiteitsblad Folia wilde de voorstelling aan een imam voorleggen en zocht contact met de Assoenna moskee in Amsterdam. Via de heer Kabli, die als intermediair in deze optrad, is een afspraak met de imam gearrangeerd. Kabli trad op als tolk. Na het vertrek van de imam ontstond een conversatie tussen de journalist en de genoemde Kabli. Deze verklaarde onder andere dat wie grappen maakt over de islam «geslagen en gedood mag worden». Uit de statuten blijkt dat de heer Kabli geen deel (meer) uitmaakt van het moskeebestuur en geen formele verantwoordelijkheid in de organisatie draagt. Wel was hij bestuurslid tot 2000. Ook bleek dat hij niet op gezag van het moskeebestuur sprak. De Assoenna moskee heeft middels een officiële verklaring afstand genomen van de uitspraken van de heer Kabli. Ook de Unie van Marokkaanse Moskeeën in Amsterdam (UMMAO) waar genoemde moskee onder valt, heeft afstand genomen van de uitspraken van de heer Kabli. Verder dient opgemerkt te worden dat er geen sprake is van een fatwa. Een fatwa is een gezaghebbend religieus decreet tot uitvaardiging waarvan uitsluitend geestelijken bevoegd zijn. Bovengenoemde heer Kabli bezat noch geestelijke noch bestuurlijke bevoegdheden ten tijde van de gewraakte uitspraken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Wel is het Openbaar Ministerie begonnen met een vooronderzoek naar mogelijke strafbare feiten door de heer Kabli. Het vooronderzoek is nog niet afgerond. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
