<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="geïnformeerd te hebben." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over gegaste containers. (Ingezonden 10 april 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28027
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van radioprogramma Argos van 6 april 2007 over de problemen rond het toepassen van bestrijdingsmiddelen tegen ongewenste organismen in containers (het zgn. 'gassen') en het gegeven dat er steeds meer andere giftige stoffen worden aangetroffen in containers die in de Nederlandse havens binnenkomen. Tevens vragen over o.a. ongevallen wegens het openen van gegaste containers door havenarbeiders.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Handel en economie (Import) Landbouw (Bestrijdingsmiddelen) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Havens) Verkeer, vervoer en waterstaat (Zeescheepvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Bestrijdingsmiddelen Containers Gevaarlijke stoffen Goederenvervoer Havens Import Scheepvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1454, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060711990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28027</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3089" allpagenumbers="3089 3090" vetnummer="2060711990" code="0607tkkvr1454" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28027" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1454" onderwerp="" indiendatum="2007-04-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de problemen rond het toepassen van bestrijdingsmiddelen tegen ongewenste organismen in containers (het zogenaamde «gassen») en met het gegeven dat er steeds meer andere giftige stoffen worden aangetroffen in containers die in de Nederlandse havens binnenkomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2 3 4">Kent u de antwoorden van voormalig minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, de heer Hoogervorst op kamervragen <voetnoot nummer="2"/>waarin hij stelt dat het om sporadische incidenten gaat, de bevindingen van de Arbeidsinspectie rond arbeidsomstandigheden <voetnoot nummer="3"/>en de rapportage van het ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer in samenwerking met RIVM <voetnoot nummer="4"/>? Klopt het dat volgens trendanalyses de problemen en aantallen alleen maar zijn toegenomen en er nu dus sprake is van een nieuwe situatie waarin in toenemende mate gegaste containers naar en door Nederland wordt getransporteerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over het feit dat, anders dan het door de Europese Unie voorgeschreven methylbromide, er containers binnen komen met verboden stoffen zoals tolueen, benzeen,1, 2 dichlooraeathane en dat die tijdens transport uit de producten komen en niet tot nauwelijks gasvrij zijn te krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kent u ook het schrijven van de oud-staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, de heer Van Geel, aan de Kamer waarin hij vasthoudt aan de Nederlandse mac-waarde van 0,25 ppm op methylbromide in verband met de gevaarszetting voor mensen, terwijl niet of nauwelijks ontgaste containers binnen komen met 10 tot honderden ppm’s? Bent u ervan op de hoogte dat ook voeding is begast met methylbromide terwijl Nederland een 0-tolerantie kent ten opzichte van methyl op voeding en dus zou moeten worden afgevoerd naar de AVR? Zo ja, bent u bereid stappen te ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u er van op de hoogte dat in Duitsland wekelijks ernstige ongevallen plaatsvinden wegens het openen van gegaste containers door havenarbeiders? Zijn er gegevens over soortgelijke ongevallen in Nederlandse havens? Bent u bereid hier onderzoek naar te doen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="5">Kent u de toezegging oud-staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, de heer Van Geel <voetnoot nummer="5"/>, op een aangehouden motie van het Lid Van Velzen, om onderzoek te doen naar wat kan en wat niet kan om tot een verbod op import en doorvoer van gegaste containers te komen? Is dit onderzoek al afgerond en wat is daarvan de conclusie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waarom is een wereldwijd of multilaterale regeling tot verbod of beperking niet mogelijk? Wat zijn de argumenten van u en uw buitenlandse collega’s? Overweegt u in dat geval toch mogelijke nationale maatregelen om risico’s voor de gezondheid van werknemers en consumenten te voorkomen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid, in overleg met exporterende landen waarvandaan gegaste containers in de Nederlandse havens worden geïmporteerd dan wel doorgevoerd om over de concentraties van gas in containers inzake de genoemde risico’s, afdoende maatregelen af te spreken? Zo ja, met welke landen en met welk resultaat? Zo neen, waarom niet en bent u bereid alsnog in overleg te treden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Indien het niet mogelijk is om afdoende maatregelen te treffen om risico’s voor werknemers en consumenten weg te nemen, ten aanzien van het gassen van containers, welke beschermende maatregelen en voorschriften zijn er dan voor medewerkers van havenoverslagbedrijven bij opening van de containers? En welke maatregelen zijn er dan voor de eindgebruikers? </vraag>
      <vraag nummer="10">Is het waar dat u sinds mei 2003 een conceptregeling klaar heeft houdende regels met betrekking tot het ontgassen van ladingen en containers (de WMS regeling)? Zo ja, waarom wordt deze niet in procedure gebracht? Zo neen, bent u bereid deze op te stellen en in procedure te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bent u bereid de mogelijkheid te onderzoeken om ten aanzien van containers onder gas het nemen van maatregelen te onderzoeken die overeenstemmen met de zorgvuldigheid die bestaat in het kader van de Bestrijdingsmiddelenwet, of alleen containers toe te laten die met middelen behandeld zijn met een Nederlandse toelating? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="12">Bent u bereid om containers waarvan verwacht kan worden dat ze gegast zijn, welke al dan niet met het verplichte sticker zijn gemerkt, apart te laten zetten en door erkende deskundigen te laten openen en te onderzoeken? Kunt u toezeggen dat uw Inspectie hierop zal handhaven en zonodig zal optreden indien er gevaren zijn voor de omgeving danwel eindgebruikers? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-6" bron="Argos">Argos, 6 april 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1200" documentjaargang="1998-1999">Aanhangsel Handelingen, nr. 1200, vergaderjaar 1998–1999.</noot>
         <noot nummer="3" titel="gegaste containers 2005">Inspectierapport «gegaste containers 2005», publikatie Arbeidsinspectie, juli 2006</noot>
         <noot nummer="4" titel="Gasmetingen in import containers">Rapportage VROM en RIVM «Gasmetingen in import containers»</noot>
         <noot nummer="5" documenttype="Handelingen" documentnummer="100">Handelingen II, nr. 100, pag. 6163–6168, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Cramer" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2007-05-7">Mededeling van minister Cramer (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 7 mei 2007) Hierbij verzoek ik om uitstel voor de beantwoording van de kamervragen van de afgevaardigde Poppe, met betrekking tot het onderwerp «gegaste containers». De beantwoording neemt langer in beslag door het uitgebreide karakter van de vragen en de intra- en interdepartmentale afstemming die voor de beantwoording noodzakelijk is. Ik zeg uw Commissie toe vóór het Algemeen Overleg milieuhandhaving van 23 mei aanstaande de beantwoording gereed te hebben. Ik hoop u hiermee voldoende </mededeling>
</kvr>
