<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ormel (CDA) aan de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over de rol van eurocommissaris Michel bij de aanstaande Belgische verkiezingen. (Ingezonden 23 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28171
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Eurocommisaris neemt onbetaald verlof om een actieve rol te kunnen spelen in de Belgische verkiezingen. Is het actief deelnemen aan de verkiezingscampagne in vereenstemming met de Europese verdragen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">België Europese Commissie Verkiezingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1583, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060713080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ormel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28171</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3357" allpagenumbers="3357" vetnummer="2060713080" code="0607tkkvr1583" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28171" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1583" onderwerp="" indiendatum="2007-04-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ormel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Timmermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het voornemen van eurocommissaris Michel om tussen 12 mei en 10 juni onbetaald verlof op te nemen om een actieve rol te spelen in Belgische verkiezingen? Gelden de bepalingen voor een eurocommissaris niet tijdens een verlofperiode? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het actief deelnemen aan een verkiezingscampagne in overeenstemming met artikel 213 van het Verdrag betreffende de Europese Unie en het Verdrag tot oprichting van de EG? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het wenselijk dat de activiteiten van commissaris Michel voor de Europese Unie in deze periode worden waargenomen door een andere commissaris? Waaruit bestaan deze activiteiten in voornoemde periode? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er garanties dat eurocommissaris Michel zich na zijn verlofperiode onthoudt van nationale politieke activiteiten die strijdig zijn met zijn functie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze zet u zich in om er voor te zorgen dat in de toekomst geen onbetaald verlof voor nationale politieke activiteiten verleend kan worden aan een Eurocommissaris? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-12" bron="Telegraaf">Telegraaf, 12 april 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben van het voornemen van de eurocommissaris op de hoogte. De bepaling inzake de onafhankelijke uitoefening van het ambt van een commissaris, zoals neergelegd in artikel 213 van het EG-Verdrag, is ook van toepassing tijdens een verlof. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Het deelnemen aan een nationale verkiezingscampagne staat de onafhankelijke uitoefening van het ambt van een commissaris niet per definitie in de weg. Dat zal afhangen van de wijze waarop de commissaris aan die nationale activiteit invulling zal geven. Daarnaast is het van belang dat als een lid van de Commissie tijdelijk verlof wordt verleend, de uitvoering van de aan hem of haar toevertrouwde taken door de Commissie worden gewaarborgd. Dit laatste is het geval. De portefeuille van de betrokken commissaris zal tijdelijk door een ander lid van de Commissie worden waargenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De voorzitter van de Europese Commissie is verantwoordelijk voor de taakverdeling binnen het College van commissarissen en beslist over tijdelijke afwezigheid en vervanging van een commissaris. De commissievoorzitter heeft in een mededeling van 16 maart 2007 laten weten dat het onbetaald verlof van eurocommissaris Michel is goedgekeurd. Ik vertrouw er op dat de voorzitter van de Commissie zorgvuldige afspraken met de eurocommissaris heeft gemaakt over zijn activiteiten gedurende de verlofperiode en dat de voorzitter ook na terugkeer van de commissaris beziet of die activiteiten in lijn zijn geweest met de Verdragen en de gedragscode voor commissieleden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
