<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van drie weken te beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kalsbeek (PvdA) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties, de minister-president, minister van Algemene Zaken en de minister van Defensie over vliegreizen van leden van het Koninklijk Huis. (Ingezonden 29 mei 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25848
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener vraagt hierbij om de geactualiseerde versies van de Regeling gebruik, gebruiksvolgorde en de gebruiksvergoeding voor het gebruik van het regeringsvliegtuig en de Regeling gebruiksvolgorde en vergoeding meevliegen krijgsmacht aan de Kamer toe te sturen (in aanvulling op eerdere vragen terzake; Aanhangsel van de Handelingen 2005-2006, nr. 1463 en 1464). Hoe verhouden zich beide regelingen met de Regeling inzake inzet van luchttransportmiddelen van de Koninklijke Luchtmacht en de Operationele Instructie Commandant Technische Luchtmacht nr. 00/01, waarin staat vermeld dat in principe sprake is van onbeperkte honorering van VIP-vluchten per helikopter (waaronder leden van het Koninklijk Huis), voor zover geen sprake is van aanvragen voor operationele verplaatsingen met hogere prioriteit. Is er sprake van 'open-einde regelingen' en in hoeverre werkt dit door in de begroting van het Huis der Koningin?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Koninklijk huis) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Koninklijk huis Luchtvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1684, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050614010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kalsbeek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25848</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3593" allpagenumbers="3593" vetnummer="2050614010" code="0506tkkvr1684" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25848" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1684" onderwerp="" indiendatum="2006-05-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kalsbeek</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties, de minister-president, minister van Algemene Zaken en de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bereid de Regeling gebruik, gebruiksvolgorde en de gebruiksvergoeding voor het gebruik van het regeringsvliegtuig (opgenomen in een besluit, 30 mei 1980, voor het laatste geactualiseerd in 2002) en de Regeling gebruiksvolgorde envergoeding meevliegen krijgsmacht (in 1980 opgesteld en in 1998 voor het laatste geactualiseerd door de minister van Defensie) aan de Kamer toe te zenden? Bent u bereid een toelichting te geven op de wijze waarop door de verschillende betrokken bewindspersonen uitdrukking wordt gegeven aan de uitvoering van deze regelingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhouden beide regelingen zich met de Regeling inzake de inzet van luchttransportmiddelen van de Koninklijke Luchtmacht en de Operationele Instructie Commandant Tactische Luchtmacht nr. 00/001, waarin staat vermeld dat in principe sprake is van een onbeperkte honorering van VIP-vluchten per helikopter (waaronder van de leden van het Koninklijk Huis), voor zover geen sprake is van aanvragen voor operationele verplaatsingen met hogere prioriteit? Bent u bereid ook de Operationele Instructie Commandant Tactische Luchtmacht, voor zover deze betrekking heeft op vliegreizen van de leden van het Koninklijk Huis, openbaar te maken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is in alle voorgenoemde regelingen – evenals bij de regeling inzake de inzet van luchttransportmiddelen van de Koninklijke Luchtmacht – sprake van een «open-einderegeling»? Zo ja, in hoeverre verhoudt dit zich met de taakstelling in de begroting van het Huis der Koningin, waaraan de verschillende bewindspersonen zich gebonden voelen? Zo neen, voor welke regelingen geldt wel een open-eindesystematiek en voor welke niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u gespecificeerd per departement en gerelateerd aan de voorgenoemde regelingen aangeven welke kosten de afgelopen jaren zijn gemaakt voor vliegbewegingen van de leden van het Koninklijk Huis? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Aanvullende vragen n.a.v. Aanhangsel Handelingen nr. 1463 en 1464, vergaderjaar 2005–2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Schultz van Haegen-Maas Geesteranus" functie="staatssecretaris" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2006-06-19">Mededeling van staatssecretaris Schultz van Haegen-Maas Geesteranus (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 19 juni 2006) Op 29 mei 2006 ontving ik kamervragen van het lid Kalsbeek over vliegreizen van leden van het Koninklijk Huis. Omdat de beantwoording van deze vragen als gevolg van betrokkenheid van diverse partijen meer tijd kost dan verwacht, is het niet mogelijk de vragen binnen de gestelde termijn </mededeling>
</kvr>
