<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Financiën over de waardering van de gulden bij de instap in de euro. (Ingezonden 26 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23222
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van onder andere de uitspraak van de oud-directeur van De Nederlandsche Bank dat de onderwaardering van de Nederlandse gulden geleid zou hebben tot extra hoge inflatie. Hoe verhoudt zich deze uitspraak met het antwoord van de minister op eerdere vragen ter zake (zie Aanhangsel Handelingen II, 2004-2005, nr. 1711) waarin juist het tegendeel werd beweerd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld- en kapitaalmarkt (Wisselkoersen / valuta) Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EMU Valuta Wisselkoersen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1835, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040515410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23222</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3905" allpagenumbers="3905 3906" vetnummer="2040515410" code="0405tkkvr1835" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23222" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1835" onderwerp="" indiendatum="26mei 2005">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-06-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de stelling van oud-directeur Szász van De Nederlandsche Bank (DNB), dat de onderwaardering van de gulden leidde tot extra hoge inflatie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe verklaart u deze stelling in het licht van uw antwoord op mijn schriftelijke vragen waarin u stelt dat de onderwaardering juist bijdroeg aan de lagere inflatie? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Wat is uw reactie op de stelling van de heer Szász dat door het ontkennen en negeren van dit inflatie-effect de overspannen economie niet werd bijgestuurd? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom bent u niet bereid tot een onafhankelijk onderzoek naar de effecten en gevolgen van de waardering van de gulden bij de instap in de euro? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom hebt u op de vraag uit de Tweede Kamer tijdens het algemeen overleg op 9 april 1998 de onderwaardering van de gulden ten opzichte van de Duitse mark verzwegen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-05-25" bron="Het Parool">Het Parool, 25 mei 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1711" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 1711, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
         <noot nummer="3">The Economist, week 21, zie noot 1</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 107" documentnummer="24">Kamerstuk 25 107, nr. 24</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">In antwoord op de door u op 3 mei ingezonden vragen heb ik op 23 mei (Aanhangsel Handelingen nr. 1711, vergaderjaar 2004–2005) aangegeven dat de relatieve onderwaardering van een munt ten opzichte van een andere – in isolement bezien – kan leiden tot een relatief hogere inflatie in het ene land. Ik heb toen ook gesteld dat de gulden alleen mogelijk was ondergewaardeerd ten opzichte van de Duitse mark en dat geen sprake was van een onderwaardering van de gulden ten opzichte van het totale eurogebied. Ik heb bovendien gesteld dat een revaluatie van de gulden ten opzichte van de Duitse mark de inflatie mogelijk wat had kunnen matigen. Ik heb echter tegelijkertijd benadrukt dat de productie, export, bestedingen en werkgelegenheid hierdoor getemperd zouden worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Met een verwijzing naar het antwoord op vraag 1 bestrijd ik dat ik gesteld zou hebben dat «de onderwaardering juist bijdroeg aan de lagere inflatie». Ik heb in antwoord op uw vragen van 3 mei gesteld dat de koppeling tussen de gulden en de Duitse mark – bezien over de langere termijn – bijdroeg aan een lage inflatie. Via de vaste koppeling van de gulden aan de Duitse mark (sinds 1983 ongewijzigd) kon Nederland de lage inflatie uit Duitsland importeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het inflatie-effect van de mogelijke onderwaardering van de gulden ten opzichte van de Duitse mark is waarschijnlijk beperkt geweest. De analyse van het CPB heeft aangetoond dat de gulden ten opzichte van het eurogebied als geheel ongeveer juist geprijsd was en dat van een onderwaardering van de gulden ten opzichte van de euro geen sprake was. Dat in Nederland de inflatie in 2000 en 2001 sterk is opgelopen heb ik nooit ontkend en ook niet genegeerd. Dat de inflatie in Nederland sterk opliep is vooral te wijten aan de jaren van hoogconjunctuur waardoor de arbeidsmarkt overspannen raakte en lonen en loonkosten sterk stegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Als onafhankelijk onderzoek volstaat de analyse van het CPB waarin het laat zien dat de gulden ten opzichte van het eurogebied als geheel ongeveer juist geprijsd was en dat van een onderwaardering van de gulden mogelijk alleen sprake was ten opzichte van de Duitse mark. Het CPB concludeert ook dat de Duitse mark niet alleen uit de pas liep bij de gulden maar ook ten opzichte van andere munten overgewaardeerd raakte door de nasleep van de hereniging. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb op 9 april 1998 in een Algemeen Overleg (Kamerstuk 25 107, nr. 24) met de Kamer uitgesproken dat van een onderwaardering van de gulden geen sprake was. Ik verwees hierbij naar de waardering van de gulden ten opzichte van het eurogebied als geheel. In de Kamer bestond steeds brede overeenstemming over de koppeling van de gulden aan de Duitse mark. Over een aanpassing van de koppeling van de gulden aan de Duitse mark is in de Kamer dan ook nooit gesproken. Op de redenen voor het niet aanpassen van de koppeling tussen de gulden en de Duitse mark ben ik in de antwoorden op uw vragen van 3 mei 2005 uitgebreid ingegaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
