<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de overlast van Schiphol in de regio Leiden. (Ingezonden 18 oktober 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26735
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over aanwijzingen dat er in de periode tussen 8 en 23 september 2006 verwarring is geweest over de wijze waarop de Kaagbaan van luchthaven Schiphol moest worden aangevlogen. Kennelijk is deze gevaarlijke situatie ontstaan door de strijdigheid van computergegevens en papieren kaarten. Indiener wijst er ook op dat door de sluiting van het vliegkamp Valkenburg binnenkomende vliegtuigen lager boven Leiden zouden mogen vliegen dan voorheen (2000 in plaats van 3000 voet).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vliegveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Luchtvaart Schiphol Vliegveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 301, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060701550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26735</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="647" allpagenumbers="647 648" vetnummer="2060701550" code="0607tkkvr301" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26735" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="301" onderwerp="" indiendatum="2006-10-18">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-11-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat er in de periode tussen 8 en 23 september jl. verwarring is geweest over de wijze waarop de Kaagbaan van Schiphol moest worden aangevlogen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat door de strijdigheid van computergegevens en papieren kaarten gevaarlijke situaties konden ontstaan? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke maatregelen heeft u genomen om daaraan meteen een einde te maken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Daar door Schiphol is erkend dat als gevolg van de in vraag 1 genoemde verwarring meer dan normaal over stedelijk gebied is gevlogen in die periode, waardoor geluidhinder van dalende vliegtuigen bij ongunstige wind ernstiger was dan normaal in Leiden en omgeving, heeft het vliegveld u van dit effect terstond op de hoogte gesteld? Zo ja, wat heeft u daarmee gedaan? Zo neen, deelt u de mening dat zo’n tijdelijke, maar ingrijpende verandering van aanvliegroutes niet zonder uw medeweten en medewerking geoorloofd is of zou moeten zijn? Wat voor maatregelen heeft u hierop tegen Schiphol genomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat sinds de permanente sluiting van het vliegkamp Valkenburg binnenkomende vliegtuigen lager mogen vliegen boven Leiden en omgeving (2000 voet in plaats van 3000 voet) en dit ook feitelijk doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat deze bevoegdheid in het verleden is gegeven voor situaties dat het marinevliegkamp niet operationeel was? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het ongewenst is een bevoegdheid die in het verleden voor uitzonderingssituaties is gegeven, vanwege een factor waar Schiphol buiten staat en de omgeving verder geen inspraak over heeft gehad, permanent te maken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de consequenties van deze verandering te bespreken met de omwonenden in het daardoor geraakte gebied (bestuurders en bewonersvertegenwoordigers)? Zo ja, bent u dan ook bereid daarbij als uitkomst te accepteren dat opnieuw alleen boven de 3000 voet boven Leiden en omgeving mag worden gevlogen (hetgeen immers in het verleden voor Schiphol ook werkbaar was)? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="2">Bent u bereid met Schiphol in overleg te treden om de aanvliegroutes te veranderen als op de bijgevoegde tekeningen als voorkeurstracé is aangegeven, zodat vliegtuigen met zo min mogelijk hinder richting Schiphol vliegen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u deze vragen op korte termijn beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="op de hand">Vliegtuigen vliegen op de computer aan naar de banen van het vliegveld. Voor de veiligheid beschikken de piloten echter ook altijd over papieren kaarten om in noodgeval het toestel «op de hand» naar binnen de leiden. Door een fout correspondeerden in die periode de computergegevens en de papieren kaarten niet met elkaar; de fout kon pas na twee weken hersteld worden</noot>
         <noot nummer="2">Zie bijgevoegde documenten met daarop de standaard-aanvliegroutes bij verschillende windrichtingen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja, dit is mij terstond gemeld door LVNL. De verwarring bestond slechts in de nacht van donderdag 7 op vrijdag 8 september. Bij enkele piloten, zo bleek uit communicatie tussen luchtverkeersleiding en piloten, was verwarring over het beginpunt van de vaste naderingsroute naar de Kaagbaan door een fout in een herziene navigatiekaart die piloten gebruiken voor de naderingsprocedure. In reactie hierop is er door de luchtverkeersleiding adequaat ingegrepen en direct teruggevallen op de voorgeschreven alternatieve procedure, waarbij de kaart niet gebruikt hoefde te worden. Dit leidde er toe dat de geluidsarmere «continuous descent approach» (CDA) tijdelijk moest worden opgeschort en moest worden overgegaan op conventionele radar vectoring. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is geen sprake geweest van enige gevaarzetting. De luchtverkeersleiding is te allen tijde verantwoordelijk gebleven voor het monitoren van het luchtverkeer met behulp van radarapparatuur. De werkwijzen zijn voldoende robuust om bij geconstateerde afwijkingen door piloten tijdig en adequaat in te kunnen grijpen. De alternatieve werkwijze met behulp van radar vectors is een vastgelegde procedure, een alternatief voor de CDA-procedure in de nacht, wanneer er door omstandigheden geen CDA’s kunnen worden gevlogen. Het afwezig zijn van het juiste kaartmateriaal aan boord van vliegtuigen is zo’n omstandigheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals aangegeven in het antwoord op vraag 1 heeft LVNL mij via de Inspectie van Verkeer en Waterstaat terstond op de hoogte gebracht van het feit dat de nachtelijke naderingsprocedure moest worden aangepast. Het betreft aldus niet zozeer een andere aanvliegroute, maar een alternatieve procedure van luchtverkeersbegeleiding. LVNL heeft de wettelijke plicht en de bevoegdheid om dergelijke maatregelen te nemen met het oog op de veiligheid van het luchtverkeer. De publicatiefout in de herziene navigatiekaart leidde ertoe dat er onder andere ter hoogte van Leiden sprake was van tijdelijk meer geluidhinder dan bij de CDA-procedure. LVNL heeft het publicatiebedrijf, dat voor enkele luchtvaartmaatschappijen de navigatiekaarten publiceert, onmiddellijk verzocht de publicatiefout te herstellen. De eerst mogelijke datum waarop een correcte navigatiekaart kon worden geleverd was 22/09/06. Omdat uit de melding van LVNL bleek dat het hier een geval van overmacht betrof (foutieve navigatiekaart in de cockpit) en de hersteldatum bekend was, en bovendien de maatregel van de LVNL binnen de vastgestelde regels paste, achtte ik het niet nodig aanvullende actie te ondernemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, dit is niet waar. Het aanvliegen op 2000 voet (overdag) was ook al mogelijk toen Marine Vliegkamp Valkenburg nog niet was gesloten. Er bestaat al geruime tijd (het archief gaat terug tot juni 1989) een overeenkomst tussen de Koninklijke Marine en LVNL, waarin het luchtruim boven 1500 voet permanent aan LVNL is gedelegeerd. De sluiting van het Vliegkamp heeft daar geen enkele invloed op gehad. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, zoals hierboven aangegeven, de openstellingtijden van Marine Vliegkamp Valkenburg hebben geen invloed op de aanvlieghoogtes naar Schiphol. Het luchtruim boven 1500 voet is ook gedurende de openstellingtijden van het Vliegkamp aan de luchtverkeersleiding Schiphol gedelegeerd geweest en wordt dus niet door de Marine beheerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Onder verwijzing naar de antwoorden op de bovenstaande vragen is er geen sprake van oneigenlijk gebruik van bevoegdheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er is geen sprake van een verandering. Er was en is geen regel dat boven Leiden en omgeving uitsluitend boven de 3000 voet mag worden gevlogen. Er bestaat een regel voor de nachtperiode (23.00 en 06.00 uur LT) die algemeen in Nederland geldt en die luidt dat het Instrument Landing Systeem moet worden aangevlogen op een minimale hoogte van 3000 voet. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">In het kader van de uitwerking van het kabinetsstandpunt Schiphol ben ik reeds in overleg met de betrokken partijen om te bezien of door veranderingen in start- en landingsprocedures de vermijdbare geluidhinder kan worden beperkt. De opzet is om tot een convenant te komen. Dit is het kader waarbinnen overleg onder andere met CROS plaatsvindt over aan- en uitvliegroutes. Hierin kunnen ook voorstellen die betrekking hebben op het in de vraagstelling aangeduide gebied rond Leiden worden betrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
