<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te informeren." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Duyvendak en Vos (beiden GroenLinks) aan de minister van Justitie over de aanhouding van Groenfront!-activisten te Schinveld. (Ingezonden 18 januari 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24916
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het Tweede Kamerlid De Wit, ingezonden 17 januari 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Natuur (Flora) Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen Belangenorganisaties Bossen Geluidhinder Militaire luchthavens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 882, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24916</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1871" allpagenumbers="1871" vetnummer="2050606630" code="0506tkkvr882" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24916" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="882" onderwerp="" indiendatum="2006-01-18">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Kunt u aangeven hoeveel aanhoudingen in totaal bij de ontruiming van het bos te Schinveld zijn verricht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven of bij de ontruimingen geweld is toegepast door politiefunctionarissen of de Koninklijke Marechaussee? Zo ja, waaruit bestond het toegepaste geweld? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Klopt het dat gedurende de ontruimingen dekens en voedsel van demonstranten zijn afgenomen? Zo ja, wat was hiervoor de reden en houdt dit verband met het dreigement <voetnoot nummer="1"/>van de waarnemend burgemeester van de gemeente Onderbanken om activisten uit te hongeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel arrestanten zijn in verzekering gesteld? Klopt het dat arrestanten op de NAVO-basis van Brunssum zijn gedetineerd? Zo ja, voldoen de detentieplaatsen aldaar aan de criteria voor het in verzekering stellen van aangehouden verdachten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven welke onderzoekshandelingen, naast het vaststellen van de identiteit, precies tijdens de inverzekeringstelling hebben plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het dat arrestanten gedetineerd zijn geweest in cellen waarin ze konden staan noch liggen, bijvoorbeeld op de NAVO-basis te Brunssum? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke regels gelden ten aanzien van de detentie van arrestanten die in verzekering worden gesteld? Kunt u aangeven of er bijzondere regels bestaan ten aanzien van de te verstrekken voeding, de omvang van cellen, de verlichting van cellen, het al dan niet laten horen van muziek in cellen en toiletgebruik? Is aan deze regels in het geval van deze arrestaties gevolg gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="8">Klopt het dat één van de arrestanten bij een aanval van hyperventilatie langdurig verstoken bleef van hulp? Zo ja, wat was hiervan de oorzaak? </vraag>
      <vraag nummer="9">Zijn er inmiddels klachten ingediend over de manier waarop personen zijn aangehouden en in verzekering gesteld? Zo ja, wat behelzen de klachten en hoe worden ze afgehandeld? </vraag>
      <vraag nummer="10">Klopt het dat aan de pers de toegang tot het bos is ontzegd, met uitzondering van enkele, door de politie bepaalde tijdstippen? Zo ja, deelt u het standpunt dat dit voor de vrije nieuwsvergaring ontoelaatbaar is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.rtl.nl/(/actueel/rtlnieuws/binnenland/)/ components/actueel/rtlnieuws/2006/01_januari/07/binnenland/0107_2130_schinveld_eten_demonstranten.xml</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid De Wit (SP), ingezonden 17 januari 2006, (vraagnummer 2050606500). Mededeling Mededeling van minister Donner (Justitie). (Ontvangen 8 februari 2006) Hierbij bericht ik u dat de op 17 en 18 januari jl. ingezonden vragen van de leden De Wit (SP), Duyvendak (Groenlinks) en Vos (Groenlinks) over de aanhouding van Groenfront!-activisten niet binnen de gebruikelijke termijn beantwoord kunnen worden. De reden hiervan is gelegen in de omstandigheid dat nog niet alle benodigde informatie is ontvangen. Ik streef er naar u zo spoedig mogelijk </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2006-02-8">Mededeling van minister Donner (Justitie). (Ontvangen 8 februari 2006) Hierbij bericht ik u dat de op 17 en 18 januari jl. ingezonden vragen van de leden De Wit (SP), Duyvendak (Groenlinks) en Vos (Groenlinks) over de aanhouding van Groenfront!-activisten niet binnen de gebruikelijke termijn beantwoord kunnen worden. De reden hiervan is gelegen in de omstandigheid dat nog niet alle benodigde informatie is ontvangen. Ik streef er naar u zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
