<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gennip (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de aanwezigheid van president Mugabe van Zimbabwe bij de EU-Afrika Top in Lissabon. (Ingezonden 5 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28901
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht dat Sarkozy zich wil inspannen om de Zimbabwaanse president Mugabe naar Lissabon te laten komen, wat afbreuk zou doen aan de Europese sancties (NRC Handelsblad, 2 juli 2007).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Handelsbelemmeringen) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Handelsbelemmeringen Zimbabwe</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2262, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Gennip</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28901</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4791" allpagenumbers="4791" vetnummer="2060720050" code="0607tkkvr2262" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28901" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2262" onderwerp="" indiendatum="2007-07-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Gennip</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «EU-voorzitter Portugal hoopt Sarkozy te beteugelen», waarin verwezen wordt naar een oplossing waarbij de Zimbabwaanse president Mugabe naar Lissabon kan afreizen zonder dat afbreuk wordt gedaan aan de Europese sancties? Klopt dit bericht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u het belang van het aanhalen van banden tussen de EU en Afrika? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u onze bezwaren dat zijn aanwezigheid bij deze Top in strijd is met de Europese sancties tegen president Mugabe? Deelt u de mening dat de aanwezigheid van president Mugabe noch gewenst noch essentieel is voor het slagen van de Top? Zo ja, kunt u deze bezwaren kenbaar maken bij het Portugees EU-voorzitterschap? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de opstelling van de andere EU-lidstaten in deze? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid u in RAZEB-verband in te zetten tegen de komst van president Mugabe op deze Top? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-2" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 2 juli 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Onder het Gemeenschappelijke Standpunt van de EU kunnen ontheffingen verleend worden op de restricties die gelden voor president Mugabe en 129 andere leden van zijn regime om «door de Europese Unie geïnitieerde vergaderingen bij te wonen wanneer een politieke dialoog wordt gevoerd waarbij de democratie, de mensenrechten en de rechtsstaat in Zimbabwe rechtstreeks worden bevorderd». </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. In deze tijd is het erg belangrijk om een politieke dialoog te voeren met Afrika. Er zijn veel zaken die wij met elkaar te bespreken hebben, zoals klimaatsverandering, duurzame energie, migratie en onze ontwikkelingsrelatie met Afrikaanse landen. Ook vind ik het belangrijk om overleg te voeren over de mensenrechtensituatie in specifieke landen als Sudan en Zimbabwe. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nederland wenst in beginsel een top zonder president Mugabe. Deze boodschap heb ik op 27 juni overgebracht aan de Portugese minister van Buitenlandse Zaken Amado. Ik zal niet nalaten deze positie actief uit te blijven dragen, ook in de RAZEB. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Alle EU-lidstaten vinden het aanhalen van banden met Afrika erg belangrijk en hechten dus zeer aan het houden van een EU-Afrikatop. Dit leidt sommige landen als Portugal en Italië ertoe om daarom de komst van president Mugabe voor lief te nemen. Andere landen als Nederland, Zweden en het VK, blijven zijn komst onwenselijk vinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie antwoord vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
