<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Klaas de Vries, Depla, Noorman-den Uyl en Kalsbeek (allen PvdA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het terugvorderen van huursubsidie van een gezin met een 10-jarig pleegkind. (Ingezonden 22 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22780
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een terugvordering van huursubsidie van een gezin met een pleegkind dat een ongeldige verblijfsstaus zou hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Subsidies) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huursubsidies Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1429, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Depla</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Kalsbeek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22780</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3047" allpagenumbers="3047 3048" vetnummer="2040511020" code="0405tkkvr1429" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22780" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1429" onderwerp="" indiendatum="2005-03-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Depla</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kalsbeek</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat uw ministerie huursubsidie terugvordert over 2004 en 2005 van een gezin waarin een 10-jarig pleegkind verblijft op grond van het feit dat het kind een ongeldige verblijfsstatus zou hebben? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Opgrond van welke wet en met welke ingangsdatum kan huursubsidie gestaakt worden indien in een huishouden een kind verblijft met een ongeldige verblijfsstatus? </vraag>
      <vraag nummer="3">Opgrond van welke wettelijke bepaling kan een ontzegging van huursubsidie met terugwerkende kracht worden opgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Mag het onderhavige gezin, nu het pleegkind door de stichting Nidos <voetnoot nummer="2"/>in het gezin is geplaatst, er dan vanuit gaan dat het kind een geldige verblijfstatus heeft en dat daarmee deze ontzegging van huursubsidie onrechtmatig is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien het gaat om een onrechtmatige terugvordering van huursubsidie, bent u dan bereid het gezin uw excuses aan het bieden voor de voor hen grievende handelwijze en bejegening? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeveel gevallen is de laatste 12 maanden huursubsidie teruggevorderd of gestaakt omdat er sprake zou zijn van een (mede)bewoner met een ongeldige verblijfsstatus? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid na te gaan of in deze gevallen sprake is van een rechtmatige ontzegging van huursubsidie? Zo ja, bent u bereid om de terugvordering ambtshalve te herzien en de Kamer hierover te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven wanneer de bepaling in de Algemene wet inkomensafhankelijke regelingen (wet Awir), dat huursubsidie gestaakt kan worden als blijkt dat een (mede)bewoner geen geldige verblijfsstatus heeft zolang de (mede)bewoner opdat adres is ingeschreven, van kracht wordt en wanneer de bijbehorende ministeriële regeling, waarin deze bepaling is uitgewerkt naar de Kamer wordt gezonden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Familie G te U corresp. nr. 28324506020000</noot>
         <noot nummer="2">Stichting Nidos is een landelijk werkende voogdij-instelling specifiek voor alleenstaande, minderjarige asielzoekers en vluchtelingen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1, 4 en 5">Ja, deze situatie is mij bekend; het gaat hierbij niet om de statuscode van een 10-jarig pleegkind, maar om een 17-jarige medebewoner met een ongeldige statuscode 98, waardoor het huishouden geen recht meer zou hebben ophuursubsidie. Het terugvorderen van huursubsidie in de casus die aanleiding was voor het stellen van de kamervragen, heeft op een misverstand berust. Er was op het subsidieadres sprake van een spookbewoner (een reeds vertrokken medebewoner) die nog met een niet-rechtmatige verblijfscode in de GBA stond vermeld. Het bezwaar van de familie G. te U. is gegrond verklaard; hiervan heb ik de familie in passende bewoordingen op de hoogte gesteld; de huursubsidieverstrekking aan dit huishouden is inmiddels hervat. Daarbij heb ik mijn verontschuldigingen aangeboden voor de gang van zaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Koppelingswet beoogt het recht opvoorzieningen waaronder huursubsidie, te koppelen aan het houden van rechtmatig verblijf in Nederland. Per 1 juli 1999 is in dit verband een wijziging van de Huursubsidiewet doorgevoerd (wet van 29 april 1999, 215) op grond waarvan alle medebewoners in een huishouden een rechtmatige status moeten hebben om voor huursubsidie in aanmerking te komen. Aan de huurder wordt derhalve geen huursubsidie verstrekt als een of meer medebewoners niet-rechtmatig in Nederland verblijven. Sinds de Vreemdelingenwet 2000 is onder meer sprake van niet-rechtmatigheid als de vreemdeling de GBA-statuscode 98 is toegekend. Dit is een code voor de situatie waarbij een vergunning is ingetrokken of ingeval er een andere reden is dat de IND kenbaar maakt dat een vreemdeling niet of niet meer over een verblijfsvergunning beschikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Opgrond van artikel 36 Huursubsidiewet kan de toekenning huursubsidie worden herzien als huursubsidie is toegekend in afwijking van de wet of de daarop rustende bepalingen. Bij het bepalen van het rechtmatig verblijf van vreemdelingen gaat het (artikel 10 Hsw) om degenen die opde peildatum medebewoner van de woning zijn: bij een aanvraag per 1 juli is de peildatum de eerste dag van het tijdvak, bij een aanvraag in de loopvan het tijdvak is de peildatum eerste dag van de kalendermaand volgend opdie waarin de aanvraag is ingediend. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Informatie over het aantal gevallen waarin huursubsidie is teruggevorderd vanwege een ongeldige verblijfsstatus wordt niet bijgehouden. Aangezien de in de vragen gememoreerde consequentie van de Koppelingswet zich in voorkomende gevallen bij de – op zich correcte – uitvoering van de Huursubsidiewet wel kan voordoen, is momenteel ambtelijk overleg gaande met het ministerie van Justitie. Over de uitkomsten van dit overleg zal ik de Kamer zo spoedig mogelijk nader informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het wetsvoorstel Awir is opdit moment nog in behandeling in de Eerste Kamer der Staten-Generaal. Volgens het wetsvoorstel is de inwerkingtredingsdatum 1 september 2005 en geldt de wet voor berekeningsjaren die aanvangen op of na 1 januari 2006. De bedoelde bepaling is opgenomen in artikel 9 van de Awir. Er is geen ministeriële regeling voorzien waarin deze wordt uitgewerkt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
