<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over mogelijke vervulling van politietaken door particuliere beveiligingsbedrijven. (Ingezonden 7 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20325
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten dat particuliere beveiligingsdiensten taken van de politie zouden willen overnemen, in het licht van de eerder door de Kamer aangenomen motie-Van Heemst c.s. (Kamerstuk 26345, nr. 36), volgens welke het toezicht in het publieke domein een verantwoordelijkheid van de overheid is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Particuliere bewakings- en beveiligingsdiensten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Particuliere beveiligingsdiensten Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1582, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030405530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20325</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3345" allpagenumbers="3345 3346" vetnummer="2030405530" code="0304tkkvr1582" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20325" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1582" onderwerp="" indiendatum="2004-01-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 mei 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 717, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de wens van particuliere beveiligingsbedrijven om een aantal taken van de politie over te nemen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe oordeelt u over de beweegreden van particuliere beveiligingsbedrijven om geld te willen verdienen met het vervullen van meer politietaken? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2 3">Deelt u de mening van directeur Rolf, van het beveiligingsbedrijf Falck, dat de politieke huiver voor het overnemen van politietaken door de particuliere beveiligingsbedrijven «koudwatervrees» is? <voetnoot nummer="2"/>Hoe verhoudt zich dit tot de door de Tweede Kamer aangenomen motie, dat het toezicht in het publieke domein een verantwoordelijkheid van de overheid is en dat het inhuren van particuliere veiligheidsorganisaties daar niet bij hoort? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="4">Onderschrijft u de uitlating van de heer Rolf, dat het ministerie van Justitie wel voelt voor het uitbesteden van zijn uitvoerende taken aan particuliere beveiligingsorganisaties? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="5">Hoe oordeelt u over de uitspraak van de heer Van Hassel van de brancheorganisatie voor particuliere beveiligingsbedrijven (VPB), dat er geen weg meer terug is van het inwilligen van de wensen van de particuliere beveiligingsorganisaties? <voetnoot nummer="5"/>Deelt u die mening? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebt u kennisgenomen van de onderhandelingen in de gemeente Bodegraven om het beboeten van «kleine overtredingen» aan particuliere beveiligingsorganisaties uit te besteden? Kunt u de kern van deze onderhandelingen verduidelijken en voorzien van uw oordeel? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening, dat de particuliere beveiliging sluipenderwijs terrein van de politie aan het veroveren is? Zo ja, bent u bereid een standpunt hierover in algemene zin te formuleren, in acht nemende de eerder genoemde motie, dat het toezicht op het publieke domein voorbehouden blijft aan de politie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="6"/>
         <noot nummer="1" datum="2003-12-30" bron="Trouw">Trouw, 30 december 2003</noot>
         <noot nummer="2">zie noot 1</noot>
         <noot nummer="3">Motie Van Heemst c.s., Kamerstuk 26 345, nr. 36</noot>
         <noot nummer="4">zie noot 1</noot>
         <noot nummer="5">zie noot 1</noot>
         <noot nummer="6">zie noot 2</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">In onze brief aan uw Kamer van heden over particuliere veiligheidszorg in het publieke domein hebben wij onze visie gegeven op de inzet van particuliere beveiligingsbedrijven voor toezichthoudende taken (Kamerstuk 28 684, nr. 28). In het algemeen zijn wij van mening dat het overweging verdient om werkzaamheden van de politie die zich daarvoor lenen uit te besteden aan anderen, als de politie daardoor kan worden ontlast en zich kan concentreren op die taken waarvoor haar inzet onmisbaar is. Onder bepaalde voorwaarden kunnen dergelijke werkzaamheden ook door particuliere beveiligingsbedrijven worden verricht. De mogelijkheden om taken van de politie over te nemen zijn niet onbegrensd; dat geldt met name voor taken waarbij het gebruik van politiebevoegdheden noodzakelijk is. Particuliere beveiligingsbedrijven kunnen ook een rol spelen ter aanvulling op de politie door toezicht te houden (oog- en oorfunctie) in de (semi-)publieke ruimte, bijvoorbeeld op bedrijventerreinen en in winkelcentra. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het staat particuliere beveiligingsbedrijven vrij om te zoeken naar mogelijkheden om de markt voor de afzet van hun diensten uit te breiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Blijkens het krantenartikel hebben de uitspraken van genoemde directeur betrekking op de rol van particuliere beveiligingsbedrijven bij justitiële inrichtingen. Tijdens het algemeen overleg sanctiecapaciteit van 12 februari 2004 heb ik aangegeven dat binnen de Dienst Justitiële Inrichtingen (DJI) ruimte is voor publiek-private samenwerkingsvormen. Gebruikelijk is dat bij piekbelasting particuliere beveiligingsbedrijven ingezet worden. Ook maakt DJI gebruik van particuliere justitiële jeugdinrichtingen en tbs-klinieken. Van meer recente vormen van samenwerking met private partijen is sprake bij de uitvoering van de Tijdelijke wet noodopvang drugskoeriers in de vorm van het betrekken van particuliere beveiligingsbedrijven voor het verrichten van werkzaamheden in de detentiecentra. Eenzelfde samenwerkingsvorm met particuliere bedrijven doet zich voor bij de uitzetcentra Schiphol en Rotterdam. In het kader van het veranderingsproces waarin DJI thans verkeert wordt onderzocht of naast de bestaande samenwerkingsvormen met private partijen nog andere samenwerkingsverbanden wenselijk zijn. De keuze voor bepaalde publieke-private samenwerkingsvormen hangt nauw samen met de vraag omtrent het waarborgen van de kwaliteit én het waarborgen van de ministeriële verantwoordelijkheid. De motie vermeld in vraag 3 heeft betrekking op het inhuren van particuliere beveiliging door gemeenten voor toezicht op straat. Voor onze visie op de inzet van particuliere beveiliging voor toezichthoudende taken in het publieke domein zij kortheidshalve verwezen naar bovengenoemde brief van heden aan uw Kamer. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voorzover met deze uitspraak wordt bedoeld dat er geen reden is om de huidige bijdrage van particuliere beveiligingsorganisaties aan de veiligheidszorg te beperken en dat deze nog zou kunnen worden uitgebreid, delen wij deze mening. Verwezen zij ook naar het antwoord op de vragen 3 en 4, alsmede naar bovenvermelde brief aan uw Kamer. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Verwezen zij naar bovenvermelde brief aan uw Kamer over particuliere veiligheidszorg in het publieke domein. Daarin staat ook onder welke voorwaarden het mogelijk is voor gemeenten om functionarissen van particuliere bedrijven in te huren voor de uitvoering van boa-taken op het gebied van de kleine ergernissen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In bovenvermelde brief aan uw Kamer is ons standpunt uiteengezet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
