<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Samsom (PvdA) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het dumpen van nucleair afval in Rusland. (Ingezonden 30 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27406
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (Trouw, 29 januari 2007) over export nucleair afval (verarmd uranium) door Nederlands bedrijf Urenco naar Rusland. Het grootste deel van het vervoerde uranium zou een theoretische bestemming hebben, dus geen nuttige toepassing maar uitsluitend opslag. Indiener wil weten of de wijze van opslag in Rusland wel aan Nederlandse eisen voldoet (aanvulling op vragen lid Ouwehand (PvdD) terzake, eveneens ingezonden 30 januari 2007)</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Kernenergie) Handel en economie (Export) Milieu (Afvalverwerking)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Export Gevaarlijke afvalstoffen Radioactiviteit Rusland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 887, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27406</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1901" allpagenumbers="1901 1902" vetnummer="2060706690" code="0607tkkvr887" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27406" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="887" onderwerp="" indiendatum="2007-01-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-02-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat voor 80% van het door het Nederlands bedrijf Urenco naar Rusland vervoerde materiaal op dit moment alleen een theoretische en geen praktische bestemming is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er wel sprake van «nuttige toepassing» van het verarmde uranium, wanneer 80% van dit materiaal geen praktische bestemming heeft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onder welke omstandigheden wordt (een deel van) dit materiaal in Rusland na verwerking opgeslagen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u garanderen dat de wijze van opslag voldoet aan de criteria die daaraan in Nederland gesteld worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke mogelijkheden heeft u om via vergunningverlening een adequate opslag van het restmateriaal in Rusland af te dwingen? Heeft u van die mogelijkheden gebruik gemaakt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom geldt bij de uitvoer van bestraalde splijtstof voor verwerking wél een terugname- of zorgplicht van het restafval en bij uitvoer van onbestraalde splijtstof (verarmd uranium) niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Ziet u mogelijkheden om de uitvoer van onbestraalde splijtstoffen, waarvan een (groot) deel uiteindelijk in het afvalstadium terechtkomt, aan dezelfde voorwaarden te verbinden als die bij de uitvoer van bestraalde splijtstoffen, bijvoorbeeld door een terugname of zorgplicht voor het restafval in de bedrijfsvergunningen vast te leggen of dit via de Kernenergiewet te regelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-29" bron="Trouw">Trouw, 29 januari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Ouwehand (PvdD), ingezonden 30 januari 2007 (vraagnummer 2060706680). </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="6 6 6 6 6 6 3 8">Urenco Nederland B.V. levert aan de Russische verrijkingsindustrie TENEX verarmd uranium (met een lager percentage 235 U dan wat in de natuur voorkomt) in de vorm van uraniumhexafluoride (UF <voetnoot nummer="6"/>). Al het verarmde UF <voetnoot nummer="6"/>wordt zonder andere bewerkingen in Russische verrijkingsfabrieken verrijkt tot UF <voetnoot nummer="6"/>met een natuurlijk of hoger dan natuurlijk percentage 235 U. Dit product (ongeveer 20% van het van Urenco afkomstige UF <voetnoot nummer="6"/>) wordt aan Urenco teruggeleverd en het resulterende verder verarmde UF <voetnoot nummer="6"/>blijft in eigendom van de Russische verrijkingsindustrie die verantwoordelijk is voor het verdere gebruik daarvan. Een deel daarvan heeft een directe bestemming als mengpartner in het proces van het terugbrengen van hoogverrijkt uranium naar laagverrijkt uranium voor gebruik als brandstof in kerncentrales. Ook wordt een deel gebruikt voor de fabricage van zgn. mixed-oxide (MOX) splijtstof voor gebruik in kerncentrales. Het resterende deel van het verder verarmde materiaal dat niet direct wordt gebruikt, wordt, zoals ook bij andere verrijkingsindustrieën gebruikelijk is, opgeslagen ten behoeve van verdere verrijking te zijner tijd en/of ten behoeve van toekomstige snelle kweekreactoren. Verdere verrijking kan met name interessant zijn als de prijs van natuurlijk gewonnen uranium verder stijgt. Een derde mogelijkheid is om het UF <voetnoot nummer="6"/>om te zetten naar uraniumoxide (U <voetnoot nummer="3"/>O <voetnoot nummer="8"/>) en in deze stabiele vorm op te slaan. Bij de omzetting ontstaat ook fluorwaterstof (HF) dat als grondstof voor de chemische industrie kan worden gebruikt. Voor de bouw van een dergelijke omzettingsinstallatie op basis van Franse technologie heeft TENEX in 2005 een contract met AREVA gesloten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="6">Ja, omdat het verarmde UF <voetnoot nummer="6"/>voor een bewerking, namelijk een verdere verrijking, naar Rusland wordt vervoerd. Het daarbij ontstane natuurlijk of verrijkt uranium wordt weer opnieuw toegepast zoals ik in het antwoord op vraag 1 uiteen heb gezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="6">Het verder verarmde UF <voetnoot nummer="6"/>van Urenco wordt in internationaal gecertificeerde transportcontainers die geschikt zijn voor opslag op vergelijkbare wijze opgeslagen zoals dit ook bij Urenco en andere verrijkingsfabrieken plaatsvindt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5" voetnoot="6 6">De wijze van opslag van UF <voetnoot nummer="6"/>in Rusland is een aangelegenheid van de Russische autoriteiten. Rusland is partner bij het ADR wat (internationale) regels en voorschriften voor de verpakking en het (internationale) vervoer van gevaarlijke stoffen voorschrijft. Rusland is tevens verdragspartner van het Non-proliferatieverdrag. Voorts zijn er geen indicaties dat de opslag van UF <voetnoot nummer="6"/>dat van Urenco afkomstig is op een niet adequate wijze plaatsvindt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7" voetnoot="6">In het geval van hoogradioactieve bestraalde splijtstoffen zoals dat van de kerncentrale Borssele naar Cogéma heeft de Franse overheid expliciet de voorwaarde gesteld dat de radioactieve afvalstoffen na opwerking van de bestraalde splijtstof teruggenomen moeten worden. Voor onbestraalde splijtstof zoals UF <voetnoot nummer="6"/>is een dergelijke voorwaarde door Rusland niet gesteld. Hetzelfde geldt voor soortgelijke transporten naar Rusland door de andere Europese verrijkingsorganisaties. Zoals eerder aangegeven is er geen sprake van radioactief afval. De terugnameverplichting voor bestraalde splijtstof is niet een eis of voorwaarde die uit de Kernenergiewet voortkomt, maar de voorwaarde die de Franse overheid stelt om met transporten naar Frankrijk en de opwerking in te stemmen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
