<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de bouw van een afscheidingsmuur door Israël in Jeruzalem. (Ingezonden 15 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23617
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over het besluit van Israëlische regering om een afscheidingsmuur door Jeruzalem aan te leggen, met een zodanige route dat tienduizenden Palestijnen met een barrière worden gescheiden van werk, scholen, voorzieningen, familie en vrienden in de rest van de stad. De plannen staan op gespannen voet met het vredesproces in het Midden-Oosten. Bestaat er een relatie tussen de 'moeizame' ontruiming van de Gazastrook en de bouw van deze muur in Jerusalem?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Israël Palestijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2180, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23617</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4351" allpagenumbers="4351 4352" vetnummer="2040518320" code="0405tkkvr2180" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23617" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2180" onderwerp="" indiendatum="2005-07-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het besluit van de Israëlische regering van zondag 10 juli 2005 over de route van een afscheidingsmuur door de stad Jeruzalem? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid om de Israëlische ambassadeur om opheldering te vragen over de bijdrage die de muur en in het bijzonder de gekozen route in Jeruzalem volgens hem levert aan het Vredesproces? Bent u bereid de Israëlische regering via de ambassadeur op de hoogte te stellen van de zeer grote zorgen die in Nederland leven over de bouw van de afscheidingsmuur? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven hoe u de bouw van de afscheidingsmuur, en in het bijzonder de route van de muur door Jeruzalem beoordeelt met het oog op de uitspraak van het Internationaal Gerechtshof in Den Haag en eerdere uitspraken met internationale rechtskracht over de situatie rond de Westelijke Jordaanoever en in het bijzonder de positie van Jeruzalem? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u een beoordeling geven van de proportionaliteit en aanvaardbaarheid vanuit humanitair oogpunt van het middenin een stad bouwen van een afscheidingsmuur, waardoor 55 000 (Palestijnse) inwoners van die stad (Jeruzalem), waaronder 3000 kinderen, met een barrière worden gescheiden van scholen, werk, voorzieningen familie en vrienden in de rest van de stad? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt met de bouw van de afscheidingsmuur, in het bijzonder de route in Jeruzalem, naar uw oordeel een nieuwe grens geschapen? Levert de bouw van de afscheidingsmuur middenin de stad uws inziens een positieve of negatieve bijdrage aan het Vredesproces? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u een consistente samenhang tussen de Israëlische terugtrekking uit de Gazastrook enerzijds en de bouw van de afscheidingsmuur anderzijds? Zo ja, kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft de moeizame samenwerking tussen de Israëlische regering en de Palestijnse Autoriteit rond de Israëlische terugtrekking uit de Gazastrook volgens u een relatie met de bouw van de afscheidingsmuur elders in Israël en deels in bezet gebied? Zo ja, welke? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-07-11" bron="de Volkskrant" titel="Muur weert 55 duizend Palestijnen uit Jeruzalem">de Volkskrant, 11 juli 2005: «Muur weert 55 duizend Palestijnen uit Jeruzalem»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De zorg over de beslissing van de Israëlische regering van 10 juli jl.tot onmiddellijke voltooiing van de afscheidingsbarrière in en rond Oost-Jeruzalem is reeds in een gesprek op ambtelijk niveau aan de Israëlische autoriteiten overgebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 t/m 5">De EU en de Nederlandse regering hebben herhaalde malen hun zorg uitgesproken over de negatieve gevolgen van de bouw van de afscheidingsbarrière door Israël.De Raad van Algemene Zaken en Externe Betrekkingen heeft dit laatstelijk gedaan in zijn conclusies van 18 juli jl.naar aanleiding van hogergenoemd besluit van de Israëlische regering van 10 juli jl.Ook de Hoge Vertegenwoordiger van de EU, de heer Solana, heeft zich hierover nadrukkelijk uitgesproken tijdens zijn bezoek aan Israël en de PA, medio juli jl. Zoals reeds is gesteld in het antwoord op vragen van de leden Koenders en De Vries over de naleving van het internationaal recht (Aanhangsel van de Handelingen nr. 2096, vergaderjaar 2004–2005) zijn de EU en Nederland van mening dat de bouw van de afscheidingsbarrière, voorzover het tracé afwijkt van de bestandslijn van 1949 – de zogenaamde «groene lijn» – evenals de Israëlische nederzettingenactiviteiten in strijd zijn met de relevante bepalingen van het internationaal recht.De barrière en de nederzettingen creëren een situatie die de totstandkoming op termijn van een aaneengesloten, levensvatbare Palestijnse staat op de Westelijke Jordaanoever, en daarmee een duurzame vredesregeling tussen beide partijen, in gevaar kan brengen. De barrière moet naar het oordeel van de EU en Nederland een veiligheidsdoel dienen, geen politieke grens vormen, slechts van tijdelijke aard zijn en niet het vertrouwen van de Palestijnen in het Roadmap-proces ondermijnen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Israëlische regering stelt dat de Israëlische terugtrekking uit de Gazastrook en de bouw van de afscheidingsbarrière de veiligheid van Israël vergroot, ondermeer doordat direct contact tussen Israëliërs en Palestijnen wordt ingeperkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Neen.De gebrekkige coördinatie van de terugtrekking tussen beide partijen lijkt vooral voort te vloeien uit de grote interne spanningen die de terugtrekkking in zowel Israël als de Palestijnse Gebieden teweegbrengt en het onderlinge wantrouwen tussen de Israëlische en Palestijnse autoriteiten.De Israëlische ontevredenheid over de daadkracht waarmee de Palestijnse Autoriteit terrorisme aanpakt is onverminderd groot.Ook dezer dagen vinden immers met enige regelmaat raketbeschietingen plaats vanuit de Gazastrook op Israël.Bij de Palestijnen heerst grote scepsis of de terugtrekking voor hen positieve effecten zal hebben, met name wat betreft verbetering van de levensomstandigheden in Gaza. Daarvoor zijn een verbinding met de Westoever, een zee- en luchthaven en ongehinderd grensverkeer met Egypte onontbeerlijk.Palestijnse twijfel bestaat ook over de bereidheid van Israël de terugtrekking een vervolg te geven op de Westoever in het kader van Roadmap. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
