<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoeven (CDA) over de onderuitputting-problematiek. (Ingezonden 21 december 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2386
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In het antwoord van de minister wordt ingegaan op het teruggevorderde bedrag sociale vernieuwing ad ca f 26,5 mln in het kader van de tweede supplementoire begroting 1995.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Volwasseneneducatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbemiddeling Volwasseneneducatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 444, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2386</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="903" allpagenumbers="903 904" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="444" onderwerp="" indiendatum="1995-12-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-01-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraak van uw ambtgenoot van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen in antwoord op mondelinge vragen van het lid Van de Camp <voetnoot nummer="1"/>, namelijk dat de onderuitputting-problematiek «een ree¨el probleem» is en dat daarover op dit moment overleg wordt gevoerd met verschillende ministeries en, zo mogelijk, gemeenten, om te zoeken naar een andere benadering? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe kijkt u (mede) in dit licht aan tegen het teruggevorderde bedrag van f ± 26,5 miljoen ten gevolge van onderuitputting voor sociale vernieuwing in het kader van de suppletoire begroting 1995) <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat in de systematiek – die leidt tot onderuitputting – (eveneens) «een ree¨el probleem» c.q. een ongezonde spanning met het decentralisatie-beginsel schuilt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de gespreksonderwerpen van het interdepartementaal overleg waarover minister Ritzen sprak? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de «onderuitputting-problematiek» met betrekking tot de sociale vernieuwing mee te nemen c.q. in te brengen bij het in vraag 1 bedoelde overleg? Zo neen waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">In het kader van mondelinge vragen van het lid Rabbae op 19 december aan de minister van OCW over de wachtlijsten voor Nederlandse taal en het mogelijk uitsluiten van autochtonen en allochtonen, Handelingen II van 19 december, nog niet gedrukt</noot>
         <noot nummer="2">Tweede suppletore begroting Binnenlandse Zaken 1995; artikel 02.08</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 5">Het teruggevorderde bedrag sociale vernieuwing ad ca f 26,5 mln in het kader van de tweede suppletoire begroting 1995 betreft een bedrag dat van gemeenten is teruggevorderd omdat ze in 1993 niet aan verschillende prestatie- en realisatieafspraken hebben voldaan. Het gaat hier met name om aantallen geplaatste banenpoolers en JWG-ers. Ingevolge de systematiek van de Tijdelijke wet stimulering sociale vernieuwing (artikel 29) wordt dit teruggevorderde bedrag echter weer over alle gemeenten verdeeld naar rato van het bedrag dat zij in 1995 voor sociale vernieuwing ontvingen. Derhalve is er in dit geval ge´e´n sprake van onderuitputting. Ik heb dan ook niet het voornemen het onderwerp sociale vernieuwing in te brengen in enig interdepartementaal overleg over de onderuitputting- problematiek. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het bedoelde interdepartementaal overleg is reeds gevoerd en had betrekking op mogelijke knelpunten bij de overgang van de regelgeving voor volwasseneneducatie over 1995 naar de nieuwe regelingen voor inburgering vanaf 1 januari 1996. Gemeenten hadden namelijk de vrees geuit dat de capaciteit van de volwasseneneducatie in het geding zou komen, in het geval dat het aantal nieuwkomers zou achterblijven bij het door het rijk in een circulaire van 18 oktober jl. aangegeven aantal. Dat leek voor een aantal gemeenten aanleiding te zijn om zich vooralsnog terughoudend op te stellen met het afsluiten van contracten met educatie-instellingen voor de inburgering van nieuwkomers. Hoewel er voor het rijk op dit moment geen aanleiding is te veronderstellen dat het aantal nieuwkomers dat zich naar verwachting in 1996 in de gemeenten zal huisvesten, lager zal uitvallen dan de ramingen, heeft het kabinet zich bereid getoond om een oplossing te zoeken voor de door de gemeenten en educatie-instellingen gevreesde ontwikkeling. De minister van OCenW heeft over deze situatie overleg gevoerd met de meest betrokken bewindspersonen. Dat heeft ertoe geleid dat er een overgangsregeling is getroffen die gemeenten voor het eerste half jaar van 1996 de zekerheid biedt dat de bestaande capaciteit van de basiseducatie en het VAVO op peil kan worden gehouden. Voor zover inderdaad zal blijken dat er onvoldoende nieuwkomers zijn om deze capaciteit te vullen, kan de gemeente in deze periode programma’s aanbieden aan oudkomers. Daarmee wordt bereikt dat gemeenten en instellingen de overgang van de oude naar de nieuwe regeling kunnen realiseren zonder dat dit ten koste gaat van de bestaande capaciteit van de volwasseneneducatie. Uitgangspunt blijft echter wel dat gemeenten zich zullen inzetten in eerste instantie nieuwkomers in te burgeren. Het aantal van 19.215 door de gemeenten te realiseren inburgeringsprogram- ma’s voor 1996 blijft dan ook gehandhaafd. Door middel van de bovengenoemde overgangsregeling is het mogelijk risico op onderuitputting, als gevolg van de nieuwe financieringssyste- matiek voor de inburgeringspro- gramma’s, ondervangen. Van een ongezonde spanning met het decentralisatie-beginsel is dan ook geen sprake. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
