<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders en Weekers (beiden VVD) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de mogelijke aanhouding van een tweede Al-Qaeda terrorist uit Weert. (Ingezonden 8 juli 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20912
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Waarom is de in Weert woonachtige Marokaanse Belg H. niet eerder opgepakt, nu blijkt dat de internationale inlichtingendiensten hem zoeken en hij een van de meest gezochte terroristen in de wereld is (Telegraaf, 6 juli 2004). Zie ook Aanhangsel van de Handelingen II, 2003-2004, nr. 1228.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Opsporingen Terrorisme Verdachten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2100, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030417510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-08-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-07-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20912</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4437" allpagenumbers="4437" vetnummer="2030417510" code="0304tkkvr2100" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20912" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2100" onderwerp="" indiendatum="2004-07-8">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-08-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de in Weert woonachtige Marokkaanse Belg El Houcine el H.in het grensplaatsje Maaseik opgepakt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de internationale inlichtingendiensten een klopjacht op hem hadden geopend? Is het ook waar dat hij een van de meest gezochte terroristen in de wereld is, dat hij een militaire training heeft gehad in Afghanistan, dat hij o.m. nauwe banden zou hebben met de Groupe Islamique Combattant Marocain en dat hij medeplichtig zou zijn aan de aanslagen op treinen in Madrid op 11 maart jl.? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom is betrokkene, gelet op het feit dat hij in Weert woonachtig is, niet eerder in Nederland opgepakt? Liep in Nederland ook een opsporingsbevel tegen El Houcine el H.? Zo neen, waarom niet? Zo ja, waarom is hij dan niet in Nederland opgepakt? Kunt u hier uitgebreid op ingaan? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Kunt u aangegeven wat de stand van zaken is bij het strafrechtelijk onderzoek en de mogelijke uitlevering van de zwager van El Houcine el H., Khalid B., die begin dit jaar in Noord-Limburg werd opgepakt wegens verdenking van terroristische activiteiten? <voetnoot nummer="2"/>Mag worden aangenomen dat Khalid B.en El Houcine el H.nauw contact hebben gehad bij het plegen van de misdrijven waarvan zij worden verdacht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze zal verder met de Belgische, Spaanse en Marokkaanse autoriteiten worden samengewerkt bij de berechting van zowel Khalid B. als El Houcine el-H.? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-07-6" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 6 juli 2004</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr.1228, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 3">Genoemde persoon is inderdaad te Maaseik (B) aangehouden.Overigens is deze persoon niet in Nederland woonachtig, maar in België.Er liep of loopt geen Nederlands opsporingsbevel tegen hem omdat er geen aanwijzingen zijn dat hij strafbare feiten heeft gepleegd op Nederlands grondgebied. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De aanhouding heeft plaatsgevonden in een Belgisch onderzoek, op Belgisch grondgebied.Zoals u bekend is verstrek ik geen informatie over lopende onderzoeken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op 9 juli jl.is door de Roermondse rechtbank het uitleveringsverzoek – het gaat derhalve geenszins om een strafrechtelijk onderzoek – van de Marokkaanse autoriteiten jegens Khalid B.behandeld.Later die dag heeft de rechtbank uitspraak gedaan waarbij de uitlevering ontoelaatbaar is geacht en de detentie is opgeheven.Khalid B.is echter onmiddellijk aangehouden op grond van het door de Belgische autoriteiten uitgevaardigde Europees Arrestatie Bevel en inmiddels voorgeleid aan de Amsterdamse officier van justitie aangezien de Amsterdamse rechtbank bevoegd is om het Europees Arrestatie Bevel jegens Khalid B.te behandelen.Of deze persoon nauw contact heeft onderhouden met zijn zwager is mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Nederlandse autoriteiten zullen op basis van de geldende wet- en regelgeving alle benodigde medewerking verlenen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
