<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de termijn bij elkaar te krijgen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nawijn (Groep Nawijn) aan de staatssecretaris van Financiën over de hoge benzineprijzen. (Ingezonden 29 juli 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23636
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over de consumentenacties tegen de hoge benzineprijzen. Indiener vindt de accijnzen op benzine te hoog en bepleit bevriezing van de belastingen en accijnzen op benzine, via de BTW.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (BTW) Consument (Consumentenprijzen) Energie, water en grondstoffen (Aardolie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Benzine BTW Consumenten Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2198, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nawijn">Nawijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23636</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4387" allpagenumbers="4387" vetnummer="2040518930" code="0405tkkvr2198" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23636" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2198" onderwerp="" indiendatum="2005-07-29">
         <vrager partij="Groep Nawijn" oorsprong="parlement">Nawijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel over de consumentenacties tegen de hoge benzineprijzen van dit moment? Zo ja, wat vindt u van hoge benzineprijzen, en steunt u de genoemde consumentenacties? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn naar uw mening, buiten wereldmarktprijzen en inflatiecorrecties, de oorzaken van de hoge benzineprijzen van dit moment? Zijn die deels te wijten aan belasting- en accijnsverschillen op Europees niveau? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het volgens u mogelijk de belastingen en accijnzen op benzine te bevriezen door de BTW om te zetten in een vast bedrag per liter op basis van het huidige maximale prijsniveau, zodat de BTW-inkomsten van de overheid gegarandeerd blijven en met deze bevriezingsmaatregel de benzineprijzen voor de consument en ondernemers op dit moment niet verder zullen stijgen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt de berekening van vakorganisaties dat van iedere euro benzine 65 eurocent naar de overheidskas gaat? Zo ja, vindt u dit een te hoog percentage van de verkoopprijs? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kloppen, los van de prijsverhogingen van de olie, de berekeningen van de autobrancheorganisatie Bovag dat de Nederlandse overheid de afgelopen twaalf jaar ook de accijnzen op autobrandstoffen geleidelijk aan aldoor heeft verhoogd? Zo ja, wat zijn naar uw mening de redenen voor deze verhogingen geweest? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u niet dat «Het Kwartje van Kok», dat in 1991 werd ingevoerd om een gat in de begroting te dichten en dat sinds de invoering de schatkist volgens de Bovag meer dan € 7,7 miljard heeft opgeleverd, moet worden afgeschaft? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven wat de gevolgen van de brandstofverhoging zijn voor de consument en de ondernemers uit het midden- en kleinbedrijf? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-07-23" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 23 juli 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Wijn" functie="staatssecretaris" afdeling="Financiën" mededelingdatum="2005-08-23">Mededeling van staatssecretaris Wijn (Financiën), mede namens de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Economische Zaken. (Ontvangen 23 augustus 2005) Hierbij bericht ik u mede namens de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Economische Zaken dat de vragen gesteld door het lid Nawijn over de brandstofprijzen en in aanvulling hierop de vragen van de leden Kant en Gerkens over ditzelfde onderwerp niet binnen een termijn van drie weken beantwoord kunnen worden. Het is niet mogelijk gebleken om de gevraagde informatie binnen </mededeling>
</kvr>
