<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Remkes en Ten Broeke (beiden VVD) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de bezwaren van de Europese commissie betreffende de oplossing die gevonden is in verband met de opgelegde boete aan de publieke omroep. (Ingezonden 28 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29642
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener vraagt of de minister formeel is geïnformeerd door de EC over haar bezwaren en wat de argumenten zijn van de commissie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Omroepen Overheidssteun</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 208, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070800930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Remkes</persoon>
            <persoon partij="VVD">Ten Broeke</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29642</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="441" allpagenumbers="441" vetnummer="2070800930" code="0708tkkvr208" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29642" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="208" onderwerp="" indiendatum="2007-09-28">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Remkes</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Ten Broeke</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is de berichtgeving over de bezwaren van de Europese commissie tegen de wijze waarop vorig jaar een oplossing is gevonden voor de – in verband met vermeende staatssteun – opgelegde boete van 80 mln Euro aan de publieke omroep juist? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u daarover al formeel door de commissie geïnformeerd? Zo ja, welke zijn de door de commissie gehanteerde argumenten en wat is uw oordeel daarover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Spelen de in IGC-verband in procedure zijnde verdragsteksten nog een rol? Zo ja, in welk opzicht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke oplossingsrichting hebt u voor ogen, gelet op de financiële problemen die nu dreigen te ontstaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De Nederlandse overheid heeft de Europese Commissie in kennis gesteld van de tenuitvoerlegging van de betreffende terugvorderingsbeschikking C 2/2004 inzake de zogenoemde ad-hoc financiering van de publieke omroep. Overigens heeft Nederlandse regering beroep ingesteld bij de Europese rechter tegen de beschikking van de Commissie omdat zij van mening is dat er geen sprake is van overcompensatie van de publieke omroep. Het instellen van beroep heeft echter geen schorsende werking waardoor er wel direct uitvoering gegeven moest worden aan de terugvorderingsbeschikking. DG Concurrentie van de Europese Commissie heeft over de uitvoering van de terugvorderingsbeschikking een aantal financieel/technische vragen aan OCW gesteld. De beantwoording van deze vragen is op 27 september jongstleden besproken tussen ambtenaren van OCW en DG Concurrentie. De berichtgeving dat de Europese Commissie reeds een (negatieve) beslissing genomen zou hebben over de uitvoering van de terugvorderingsbeschikking is dus niet juist. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, het betreft hier de uitvoering van een terugvorderingsbeschikking in het kader van de Europese staatssteunregels. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er is door de Nederlandse overheid in 2006 uitvoering gegeven aan de terugvorderingsbeschikking van de Europese Commissie. Daarna is bij de behandeling van de mediabegroting 2007 in het parlement de totale financiële problematiek voor dat jaar betrokken. Op basis daarvan heeft de budgetvaststelling voor de uitvoering van de publieke taak door de landelijke publieke omroep plaatsgevonden. Hiermee is de financiële problematiek voor 2007 opgelost. Het is prematuur om nu de vraag te stellen of er mogelijk financiële problemen zijn na de beslissing van de Europese Commissie. Zoals aangegeven in het antwoord op de eerste vraag beraadt de Commissie zich nog. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
