<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jan de Vries (CDA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over particuliere scholen. (Ingezonden 16 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26320
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Van deze vraag is een herdruk verschenen in verband met een wijziging in de bronvermelding. Vragen naar aanleiding van eeen artikel in Algemeen Dagblad van 12 juli 2006 over particuliere scholen waarover de Onderwijsinspectie een negatief oordeel heeft gegeven, maar waar toch leerlingen staan ingeschreven voor het nieuwe schooljaar (2006-2007). Gevraagd wordt o.a. of de inschrijving geschiedt met medeweten en/of instemming van de desbetreffende gemeentelijke leerplichtambtenaren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Kwaliteit van het basisonderwijs) Voortgezet onderwijs (Kwaliteit van het voortgezet onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijzonder onderwijs Kwaliteit van het basisonderwijs Kwaliteit van het voortgezet onderwijs Leerplicht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2097, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jan de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26320</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4457" allpagenumbers="4457 4458" vetnummer="2050617690" code="0506tkkvr2097" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26320" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2097" onderwerp="" indiendatum="2006-08-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jan de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de publicatie over het particulier onderwijs? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u naar aanleiding van het gegeven overzicht van particuliere scholen een actueel overzicht verschaffen van alle bestaande particuliere scholen en het aantal leerlingen dat daar was ingeschreven voor het schooljaar 2005–2006 en naar verwachting wordt ingeschreven voor het schooljaar 2006–2007? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er particuliere scholen waarover de Onderwijsinspectie een negatief oordeel heeft gegeven waar desondanks leerlingen zijn of zullen worden ingeschreven? Zo ja, welke scholen zijn dat? </vraag>
      <vraag nummer="4">Geschiedt de inschrijving bij de in vraag drie bedoelde scholen met medeweten en/of instemming van de desbetreffende leerplichtambtenaren? Zo ja, in welke gemeenten is dat het geval? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van oordeel dat het in het belang van de leerlingen onverantwoord is dat leerlingen bij aanvang van het nieuwe schooljaar ingeschreven staan bij particuliere scholen waarover de Onderwijsinspectie een negatief oordeel heeft gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om via de desbetreffende colleges van Burgemeester en Wethouders te bewerkstelligen dat de leerplichtambtenaren bij een negatief inspectie-oordeel nu onverwijld handhavend optreden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-12" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 12 juli 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De publicatie van 12 augustus jl. is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">De Inspectie van het Onderwijs heeft een evaluatierapport van het particuliere primair en voortgezet onderwijs in voorbereiding. Vooruitlopend op de aanbieding daarvan treft u hierbij een bijlage aan met – op basis van de nu bekende gegevens – een overzicht van niet bekostigde scholen <voetnoot nummer="1"/>. Het geeft inzicht in de uitkomst van de tot begin 2006 gegeven adviezen, de inmiddels gesloten scholen, de nog (opnieuw) te beoordelen scholen, de scholen waarvan de leerlingen inmiddels zijn ingeschreven op het bekostigd onderwijs en scholen die inmiddels uit de openbare kas worden bekostigd. Ik beschik niet over het aantal leerlingen van alle particuliere scholen. De leerplichtambtenaar van de woonplaats van de leerling ziet toe op de naleving van de Leerplichtwet 1969 en zal dus de beschikking hebben over die gegevens. Aangezien deze scholen worden bezocht door leerlingen uit meerdere, soms meer dan tien gemeenten, vergt een antwoord op deze vraag informatie van zeer veel verschillende leerplichtambtenaren. Bovendien is uit contacten gebleken dat nog niet alle leerplichtambtenaren beschikken over de gegevens van het nieuwe schooljaar mede omdat op dit moment sommige scholen nog vakantie hebben. Ook is er sprake van een grote dynamiek zowel op schoolniveau als op leerling-niveau, hetgeen maakt dat geen garantie van exactheid kan worden geboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit genoemde bijlage is af te leiden dat er een aantal door de Inspectie van het Onderwijs negatief beoordeelde scholen is waar in het nieuwe schooljaar leerplichtige leerlingen zullen verblijven. Dit betreft: – De Ruimte te Soest, zowel voor primair, als voortgezet onderwijs; – Iederwijs te Deventer, zowel primair als voortgezet onderwijs; – Iederwijs Tiel voor voortgezet onderwijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het geval van De Ruimte te Soest zijn er op dit moment in elk geval elf gemeenten van waaruit leerlingen deze school bezoeken. In vrijwel elke gemeente hebben de ouders van deze leerlingen een brief ontvangen waarin is aangegeven dat de school niet voldoet aan de eisen van de Leerplichtwet 1969 en dat men dus een andere school zal moeten zoeken. Er zijn in een aantal gevallen gesprekken met de ouders gevoerd en er is soms proces-verbaal opgemaakt. Het parket van het Openbaar Ministerie te Utrecht, waaronder de meeste van deze gemeenten vallen, is voornemens een proces aan te spannen tegen de ouders van twee leerlingen. In afwachting daarvan zien de meeste gemeenten af van het opmaken van een proces-verbaal. De gemeenten met leerlingen op Iederwijs Deventer zijn op de hoogte van het feit, dat deze school negatief is beoordeeld. Zij hebben de ouders een brief gestuurd – of gaan dit alsnog doen – dat een andere school moet worden gezocht, zij hebben gesprekken gevoerd met de ouders en soms is proces-verbaal opgemaakt. In een enkel geval wordt binnenkort naar verwachting een procedure gevoerd bij de rechter. De gemeente Tiel heeft in 2005 besloten de stichting Iederwijs Betuwe te Tiel aan te merken als een school in de zin van de Leerplichtwet 1969 en heeft tot 1 augustus 2007 de tijd gegeven om verbeteringen te brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Daarom heb ik een wetsvoorstel bij u ingediend waarin de inspectie aan de hand van heldere criteria beziet of de school aan de eisen van de Leerplichtwet 1969 voldoet en de leerplichtambtenaar gebonden wordt aan het advies van de inspectie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik heb inmiddels de leerplichtambtenaren met betrekking tot leerlingen van negatief beoordeelde scholen benaderd. Over het algemeen geven gemeenten uitvoering aan hun verantwoordelijkheid toezicht te houden op de naleving van de leerplicht. Sluitstuk in deze is echter de behandeling door het Openbaar Ministerie van de opgemaakte processen-verbaal. De gemeente Tiel heeft gebruik gemaakt van de mogelijkheid in de huidige wetgeving om, ondanks het negatieve advies van de Inspectie, Iederwijs Tiel te beschouwen als een school waar de leerplicht kan worden vervuld. In het voorliggende wetsvoorstel is juist opgenomen dat de leerplichtambtenaar zijn oordeel daarover baseert op het advies van de Inspectie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
