<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dam (PvdA) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken over het doorrekenen van verkiezingsprogramma's door ministeries. (Ingezonden 20 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26494
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Waarom heeft een ministerie de verkiezingsprogramma's doorgerekend. Vertrouwen de ministeries niet op de deskundigheid van het CPB?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Overheidsinkomsten) Overheidsfinanciën (Overheidsuitgaven) Staats- en bestuursrecht (Politiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Overheidsfinanciën Politieke partijen Verkiezingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 89, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060700030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26494</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="187" allpagenumbers="187" vetnummer="2060700030" code="0607tkkvr89" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26494" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="89" onderwerp="" indiendatum="2006-09-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat één of meer ministeries de effecten van verkiezingsprogramma’s doorrekenen? Zo ja, waarom gebeurt dat? Vertrouwen de ministeries niet op de deskundigheid van het Centraal Planbureau (CPB)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Vragen de desbetreffende ministeries ook om nadere toelichting van hun plannen zoals het CPB? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe voorkomt u dat deze ambtelijke inspanningen gebruikt worden voor campagnedoeleinden van de regeringspartijen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Nee, er is geen sprake van integrale doorrekening zoals het Centraal Planbureau dat op verzoek van partijen zelf doet. Wel wordt door ministeries op verzoek van politieke partijen technische assistentie verleend, ongeacht of dit regeringspartijen zijn of niet. Voor zover politieke partijen dat nodig achten, kunnen deze nadere toelichting geven op hun plannen. Ook kan – zoals materieel sinds jaar en dag gebeurt – sprake zijn van het maken van samenvattingen en vergelijkingen met commentaar van onderdelen van de verkiezingsprogramma’s op het terrein van een ministerie. Dit dient primair ter ondersteuning van de bewindspersoon. Door middel hiervan wordt de bewindspersoon geïnformeerd over publieke stellingnamen en plannen van politieke partijen, die ook hun weerslag vinden in debatten in de Tweede Kamer en vragen uit de media en daardoor relevant zijn voor de bewindspersoon. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
