<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vendrik (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het nieuwe zorgstelsel. (Ingezonden 21 september 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24197
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van TV uitzending Netwerk (18 september 2005) over het nieuwe zorgstelsel, met name over de problemen met de diagnose behandeling combinaties (DBC's), het nieuwe financieringssysteem voor de ziekenhuiszorg. Indiener stelt dat de capaciteit van ziekenhuizen door het nieuwe DBC-systeem met 20 tot 25% moet worden uitgebreid. Hoeveel klinieken en huisartsenposten zijn momenteel in handen van (of opgericht door) zorgverzekeraars?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenhuizen Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 256, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050600050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24197</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="545" allpagenumbers="545 546" vetnummer="2050600050" code="0506tkkvr256" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24197" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="256" onderwerp="" indiendatum="21september 2005">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de tv-uitzending over het nieuwe zorgstelsel? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Klopt het dat het dbc-systeem <voetnoot nummer="2"/>in </vraag>
      <vraag nummer="2004">€ 1miljard heeft gekost? Zo neen, hoeveel heeft het dbc-systeem gekost? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel heeft het dbc-systeem sinds de start ervan 10 jaar geleden in totaal gekost? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat door het dbc-systeem de capaciteit van de administratie van ziekenhuizen met 20 à 25% moet worden uitgebreid? Zo neen, met hoeveel is de capaciteit dan uitgebreid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u de uitspraak van de chirurg die zegt medisch-ethisch in de knel te komen, omdat hij door de verzekeraar min of meer wordt gedwongen iemand twee keer te opereren waar eigenlijk maar één keer nodig is omdat anders de kosten van de tweede aandoening niet gedeclareerd kunnen worden? Bent u bereid op korte termijn deze situatie op te lossen? Zo ja, hoe en wanneer zal dat het geval zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u de situatie van de vrouw die uit een brief van Achmea <voetnoot nummer="1"/>begreep dat zij voor haar ooglidoperatie naar de privé-kliniek van Achmea zelf moest? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe beoordeelt u het gegeven dat verzekeraars zelf privé-klinieken oprichten/bezitten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u een overzicht geven van het aantal klinieken en huisartsenposten in handen van verzekeraars? Welke vormen van zorg vinden daar plaats? Hoe groot is het aandeel daarvan op het totaal? </vraag>
      <vraag nummer="9">Vindt u dat getuigen van goed beleid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-09-18" bron="Netwerk">Netwerk, 18 september 2005</noot>
         <noot nummer="2">Diagnose-behandelcombinatie</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In 2004 is door VWS ongeveer € 8,5 mln uitgegeven ten behoeve van het DBC-project. Natuurlijk hebben ziekenhuizen en verzekeraars ook investeringen moeten doen, maar het is onmogelijk dat dit uitkomt op een bedrag van € 1miljard. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Vanaf het jaar 2000 tot en met december 2004 is door VWS een bedrag van 116 mln. geïnvesteerd in de DBC-systematiek voor de ziekenhuiszorg. Daarnaast is door het CVZ een subsidiebedrag van € 47,5 mln. uitgekeerd over de jaren 2002 en 2003. Circa 80 miljoen euro hiervan is uitgekeerd ten behoeve van de investeringen in de ICT. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik beschik niet over gegevens inzake de capaciteit van administratief personeel in ziekenhuizen. Ik heb aan ACTAL een toets van de administratieve lasten van het DBC systeem gevraagd. Ik zal u over de uitkomsten van deze toets in de aankomende voortgangsrapportage DBCs informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is pertinent onwaar dat een chirurg door het systeem wordt gedwongen om iemand twee keer te opereren. Uit oogpunt van een realistisch kostenbeslag is het logisch dat niet alle kosten bij een gelijktijdige operatie aan twee aandoeningen en daarbij behorend verblijf in het ziekenhuis automatisch twee keer gedeclareerd kunnen worden. Zo kunnen bijvoorbeeld de kosten van een operatiekamer etc. minder zijn dan bij twee aparte operaties. Bovendien zijn de kosten voor ligdagen, of het nu gaat om één of twee aandoeningen, gelijk. Twee keer declareren zou dan ook onterechte dubbele kosten voor de patiënt betekenen. Wel is bij de introductie van het systeem gebleken dat twee operaties gelijktijdig, danwel binnen dezelfde opnameperiode voor veel registratie-uitval zorgen. Ook herkennen medisch specialisten hun inzet niet als er maar één DBC gedeclareerd kan of mag worden. Om structureel tot een oplossing te komen richt één van de verbetervoorstellen voor 2006 zich op het terugdringen van de registratie-uitval door de invoering van een speciale DBC «klinisch zonder dagen». Hiermee wordt in het systeem de inzet van de specialist beter gehonoreerd, vermindert administratieve rompslomp zonder dat er sprake is van onterechte dubbele betalingen door de patiënt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik heb de specifieke brief van deze mevrouw niet gezien. Het is echter wel het doel van de vernieuwingen in het zorgstelsel dat verzekeraars initiatieven ondernemen om tot een beter en doelmatiger aanbod van zorg te komen. Verzekeraars kunnen als onderdeel hiervan vanaf 1februari dit jaar voor een beperkt deel van het electieve zorgaanbod – het zogenaamde B-segment – afspraken maken met specifieke zorgaanbieders om zorg en prijs daarvan voor hun verzekerdenpopulatie af te spreken. De verzekeraars hebben hun verzekerden hierover eind vorige jaar geïnformeerd en daarbij aangegeven in deze gevallen (bijvoorbeeld bepaalde oogoperaties, heupoperaties) contact op te nemen met de verzekeraar. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Juist in het nieuwe zorgstelsel wordt getracht om «de markt» initiatieven te laten ondernemen om te komen tot een beter en doelmatiger aanbod van zorg. Verzekeraars die met het oog op verlaging van transactiekosten, vergroting van de transparantie of het direct aansturen van een instelling ervoor kiezen een instelling in eigen beheer te beginnen krijgen hiervoor de ruimte. Zorgverzekeraars mogen binnen de Zorgverzekeringswet eigen instellingen, dus ook privé-klinieken, hebben. Verzekeraars kunnen zorg leveren door middel van met zorgaanbieders gesloten inkoopcontracten, maar ook door het door eigen instellingen laten verlenen van zorg. Verticale integratie mag er echter niet toe leiden dat zorg (binnen een bepaalde regio) wordt «gemonopoliseerd», met als gevolg dat concurrentie wordt beperkt. In aanvulling op de bestaande bevoegdheden van de NMa zijn in het wetsvoorstel Wet marktordening gezondheidszorg aanvullende instrumenten opgenomen voor de Nederlandse Zorgautoriteit om hier tegen op te treden. Ik heb het College Tarieven Gezondheidszorg/Zorgautoriteit in oprichting al verzocht om in de transitiefase bij het monitoren van de zorgmarkten speciale aandacht te besteden aan verticale integratie. Voor een uitgebreide toelichting verwijs ik naar de antwoorden op Kamervragen van Heemskerk en Arib over verticale integratie tussen een zorgverzekeraar en een ziekenhuis (Aanhangsel Handelingen nr. 1469, vergaderjaar 2004–2005). Voor financiële of bestuurlijke deelname in afzonderlijke zorgaanbieders geldt het volgende. Het verrichten van risicodragende nevenactiviteiten is in principe verboden. Een verzekeraar mag echter van de DNB/PVK wel nevenactiviteiten verrichten die dienstbaar zijn aan de uitoefening van het verzekeringsbedrijf, zolang verzekeren de hoofdactiviteit van de onderneming blijft. Dat sluit derhalve niet uit dat verzekeraars deelnemen in zorginstellingen. Mede vanwege het feit dat de Zorgverzekeringswet verzekeraars ook een zorgplicht oplegt, kan zich de situatie voordoen dat, bij gebrek aan voldoende aanbod of van aanbod van voldoende kwaliteit, de ziektekostenverzekeraar geen andere mogelijkheid overblijft dan financiële of bestuurlijke deelneming in een zorginstelling. DNB/PVK zal de deelneming altijd moeten toetsen aan het verbod op het verrichten van risicodragende nevenactiviteiten, waarbij het risico voor de continuïteit en de solvabiliteit van de verzekeraar als belangrijkste toetspunt geldt. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik heb geen overzicht van het aantal klinieken of huisartsenposten dat in handen is van verzekeraars. Een klein aantal ziekenfondsverzekeraars neemt bestuurlijk deel in andere organisaties, zoals thuiszorgorganisaties. Wanneer verzekeraars deelnemen in een zorgorganisatie, dan gebeurt dit meestal vanuit een andere rechtspersoon dan het ziekenfonds. Gegevens hierover zijn mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Zolang er, zoals in het antwoord op vraag 7 staat vermeld, geen sprake is van overtreding van wettelijke regelingen inzake verticale integratie tussen verzekeraars en zorgaanbieders, is er sprake van beleid waar ik achter sta. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
