<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Pater-van der Meer (CDA) aan de minister van Justitie over legalisering prostitutie. (Ingezonden 2 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24594
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van publicatie van Amsterdamse PvdA-fractieleider Lodewijk Asscher waarin hij stelt dat de raamprostitutie in Amsterdam in handen is van criminelen (NOS-teletekst 30 november 2005).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Economische delicten) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Prostitutie Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 607, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050604250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Pater-van der Meer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24594</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1293" allpagenumbers="1293" vetnummer="2050604250" code="0506tkkvr607" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24594" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="607" onderwerp="" indiendatum="2005-12-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Pater-van der Meer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-12-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de publicatie van de Amsterdamse PvdA fractieleider Lodewijk Asscher waarin hij stelt dat de raamprostitutie in Amsterdam in handen is van criminelen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de door de heer Asscher getrokken conclusie dat de prostitutie in Amsterdam gekwalificeerd moet worden als: «een gouden afzetmarkt voor loverboys»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de handhaving binnen de vergunde branche adequaat te noemen, wanneer deze stelling op waarheid blijkt te berusten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de legalisering van de prostitutie, die onder meer bedoeld was om de sector uit het criminele circuit van vrouwenhandel en gedwongen prostitutie te trekken, overwegend mislukt is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien de opvattingen van de heer Asscher in Amsterdam breder worden gedragen, bent u dan bereid met de gemeente Amsterdam te gaan praten over afbouw van de door criminaliteit geïnfiltreerde legale prostitutie op de Wallen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u uit deze en andere signalen over de misstanden in de prostitutiebranche aanleiding om de legalisering van prostitutie te heroverwegen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-11-30" bron="NOS-teletekst">NOS-teletekst, 30 november 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De krantenberichten over dit onderwerp heb ik gelezen, de gehele publicatie van de heer Asscher niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 6">Voorzover ik uit de berichten op kan maken heeft de mening van de heer Asscher met name betrekking op de situatie op de Wallen in Amsterdam en niet op de gehele prostitutiebranche. De situatie op de Amsterdamse wallen is met name een verantwoordelijkheid van lokaal beleid en de lokale driehoek. Zoals uit andere berichtgeving blijkt pakt de gemeente Amsterdam deze verantwoordelijkheid met beide handen op. Zo ondersteunt het College van B&amp;W onder andere de aanbevelingen van de raadsleden Schaapman en Asante, uit de notitie «Het onzichtbare zichtbaar gemaakt» en is zij momenteel bezig te kijken hoe hieraan, en aan aanbevelingen uit andere rapporten, handen en voeten kan worden gegeven. Overigens laat het landelijke beeld zien dat er in de vergunde sector nauwelijks meer misstanden voorkomen (Korpsmonitor 2004). Een recenter beeld hierover zal uit de tweede evaluatie opheffing bordeelverbod naar voren komen. In deze evaluatie zal nader gekeken worden naar de effecten van de opheffing van het bordeelverbod. Het eindrapport van deze evaluatie verwacht ik medio 2006 tot mijn beschikking te hebben waarna ik het aan Uw kamer toe zal sturen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
