<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Algra (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over blauw op straat. (Ingezonden 8 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23621
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van TV-programma 'Netwerk' van 4 juli 2005, over het beeld dat er het politiewerk steeds minder op straat plaatsvindt en meer als ondersteunende werkzaamheden [Aanvulling op vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van BZK over het gebruik van extra geld en politieagenten; Aanhangsel van de Handelingen II, 2004-2005, nr. 2182]. In zijn antwoorden op de vragen van het lid Algra verwijst minister Remkes op bepaalde punten naar zijn antwoorden op de eerdere vragen van het lid De Wit.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2183, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23621</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4357" allpagenumbers="4357" vetnummer="2040517880" code="0405tkkvr2183" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23621" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2183" onderwerp="" indiendatum="2005-07-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u het beeld <voetnoot nummer="1"/>dat 10 jaar geleden bij het politiewerk sprake was van ongeveer 60% politiewerk op straat en ongeveer 40% ondersteunende werkzaamheden terwijl de situatie nu omgekeerd is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verklaart u het gestelde in de uitzending dat de vraag naar meer blauw op straat in de praktijk juist veel extra leidinggevende en staffuncties heeft opgeleverd? Is het beeld dat van de ongeveer 8000 politiemensen die erbij gekomen zijn er maar liefst 4800 niet op straat hun werk verrichten in die zin een juist beeld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen zult u nemen om meer politieagenten aan te stellen en wel zodanig dat hierdoor ook werkelijk meer politiemensen ingezet kunnen worden voor het werk op straat, kortom zodat er meer blauw op straat komt? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid De Wit (SP), ingezonden 4 juli 2005, (vraagnummer 2040517570). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-06-23" bron="Netwerk">Netwerk, 23 juni 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik verwijs hiervoor naar het antwoord dat hiervoor is gegeven op de vragen 2 en 4 van het lid De Wit (Aanhangsel Handelingen nr. 2182, vergaderjaar 2004–2005). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik verwijs hiervoor naar het antwoord dat hiervoor is gegeven op de vragen 2 en 4 van het lid De Wit (Aanhangsel Handelingen nr. 2182, vergaderjaar 2004–2005). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het Landelijk kader heb ik met de korpsbeheerders afspraken gemaakt over de uitbreiding van de sterkte van de Nederlandse politie, bij overigens gelijkblijvend beleid, met minimaal 4 000 fte. De sterkte komt daarmee in 2010 uit op minimaal 52 128 exclusief functionele inzetbaarheid van aspiranten. Begin 2004 heb ik individuele sterkteafspraken gemaakt met iedere korpsbeheerder voor de realisatie van deze 52 128. Inmiddels heb ik in het kader van de motie Verhagen «versnelling van de sterktegroei 2005–2007», met de deelnemende korpsen afspraken gemaakt over de te realiseren sterkte in de jaren 2005, 2006 en 2007. Het is aan de korpsbeheerder om te bepalen welke inzet op basis van de vraag om politiezorg noodzakelijk is. Vanuit mijn rol stimuleer ik ontwikkelingen die erop gericht zijn om de netto inzetbaarheid in het primaire proces te vergroten door bijvoorbeeld de administratieve lasten voor executief personeel te verminderen en de invoering van shared service te stimuleren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
