<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gegevens te verstrekken." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Timmermans en Leerdam (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, en de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Economische Zaken over het culturele erfgoed van de Limburgse mijnbouw. (Ingezonden 9 december 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24612
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de aanwijzing van voormalige mijnwerkerswijken in de gemeente Brunssum als beschermd stads- dorpsgezicht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Monumenten) Energie, water en grondstoffen (Delfstoffenwinning)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delfstoffenwinning Stads- en dorpsgezichten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 624, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050604710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Leerdam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24612</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1327" allpagenumbers="1327" vetnummer="2050604710" code="0506tkkvr624" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24612" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="624" onderwerp="" indiendatum="2005-12-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Leerdam</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, en de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Willen de Rijksdienst voor de Monumentenzorg en de gemeente Brunssum dat voormalige mijnwerkerswijken in die gemeente worden aangewezen als beschermd dorpsgezicht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u het oordeel van beide instanties dat deze mijnwerkerswijken van grote cultuurhistorische waarde zijn, mede omdat deze zogeheten mijnkoloniën zijn opgezet volgens de filosofie van een tuindorp, wat uniek is in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid zich ervoor in te spannen dat de wens van genoemde instanties kan worden verwezenlijkt? Zo ja, waaruit bestaan dan uw inspanningen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is u bekend dat het op 17 december 2005 precies veertig jaar geleden is dat toenmalig Minister van Economische Zaken Den Uyl in de stadsschouwburg van Heerlen het sluiten van de mijnen aankondigde? Zal de Minister van OC&amp;W ook deelnemen aan de herdenkingsbijeenkomst die op die datum in Heerlen zal worden gehouden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, doet zij dat mede om namens het kabinet aan te geven dat er alle aanleiding is ook voor de landelijke overheid om stil te staan bij een voor de Limburgse regio zo bepalend moment in de moderne geschiedenis? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid in overleg te treden met zowel de Provincie Limburg als de lokale overheden in de voormalige mijnstreek om te bezien in hoeverre de rijksoverheid een bijdrage kan leveren aan het in stand houden van cultureel erfgoed van de mijnbouw in Limburg? Zo ja, wilt u de Kamer vóór 17 december 2005 laten weten of u hiertoe bereid bent en vervolgens van de resultaten van dit overleg berichten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-12-7" bron="L1 Teletekst">L1 Teletekst, 7 december 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Laan" functie="staatssecretaris" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap" mededelingdatum="2005-12-16">Mededeling van staatssecretaris Van der Laan (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap). (Ontvangen 16 december 2005) Voor de beantwoording van de vragen van de leden Timmermans en Leerdam (beiden PvdA) van uw Kamer inzake het culturele erfgoed van de Limburgse mijnbouw zal ik meer tijd nodig hebben dan de daarvoor gestelde periode van drie weken. Daarom verzoek ik u om uitstel van beantwoording. De vragen werden mij toegezonden bij uw bovenaangehaalde brief met kenmerk 2050604710. Ik kan de beantwoording van de vragen niet binnen de gestelde termijn afronden omdat het enige tijd vergt de benodigde informatie te verzamelen en vanwege een vakantieperiode niet alle deskundigen tijdig beschikbaar waren om deze </mededeling>
</kvr>
