<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, over de sponsoring van het Stedelijk Museum in Amsterdam door ABN AMRO. (Ingezonden 29 juli 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23737
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener vraagt onder meer of de staatssecretaris op de hoogte is van het feit dat de Stichting Code Cultuursponsoring geen inzage heeft gekregen in de contracten en sponsorafspraken tussen de ABN AMRO en het Stedelijk Museum in Amsterdam.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Cultuur en taal (Musea)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Musea Sponsoring</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2291, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040519060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23737</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4593" allpagenumbers="4593" vetnummer="2040519060" code="0405tkkvr2291" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23737" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2291" onderwerp="" indiendatum="2005-07-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat de Stichting Code Cultuursponsoring, geen inzage heeft gekregen in de contracten en sponsorafspraken tussen de ABN AMRO en het Stedelijk Museum in Amsterdam? Zo ja, wat is hierover uw oordeel? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op het feit dat de voorzitter van de Raad van Toezicht van het Stedelijk Museum een betaalde functie bekleedt binnen de ABN AMRO? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat er sprake is van belangenverstrengeling, omdat de bestuursleden van het museum zijn benoemd door een voorzitter van de Raad van Toezicht, die tevens in dienst is bij de ABN AMRO, voornaamste sponsor en partner van het museum? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw reactie op het feit dat in Vrij Nederland de secretaris van de Stichting Code Cultuursponsoring, naar aanleiding van de dubbelfunctie van de voorzitter van de Raad van Toezicht heeft gesteld: «De vraag is of de code nog werkt in deze situatie»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat uit bovenstaande feiten blijkt dat de zelfregulerende Code Cultuursponsoring onvoldoende waarborgen biedt voor een verantwoorde sponsorpraktijk? Zo neen waarom niet? Zo ja, welke concrete maatregelen zult u nemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u dat het recht op inzage van sponsorovereenkomsten en contracten, door de Stichting Code Cultuursponsoring, er moet komen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat het laten toetsen van sponsorovereenkomsten en contracten door de Stichting Code Cultuursponsoring verplicht dient te worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="2">Klopt het dat in antwoord op Kamervragen van het lid Vergeer (SP) <voetnoot nummer="2"/>u antwoordde dat de cultuurinhoudelijke onafhankelijkheid van een musea in het geding komt wanneer een sponsor een beslissende invloed heeft op het artistieke beleid van een instelling? Op welke wijze kan dat gecontroleerd worden in de huidige situatie, waarin musea en sponsoren kunnen besluiten contracten en afspraken niet openbaar te maken? </vraag>
      <vraag nummer="9">Vindt u dat het tijd is om af te stappen van het systeem van zelfregulering om een verantwoorde sponsorpraktijk in de culturele sector te waarborgen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat zult u concreet ondernemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Wat heeft de bank te verbergen?">Vrij Nederland – nummer 29, «Wat heeft de bank te verbergen?»</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1085" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 1085, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Laan" functie="staatssecretaris" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap" mededelingdatum="2005-08-29">Mededeling van staatssecretaris Van der Laan (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap). (Ontvangen 29 augustus 2005) De, 1 augustus 2005 aan mij toegezonden vragen van lid Kant (SP) van uw Kamer over de sponsoring van het Stedelijk Museum in Amsterdam door ABN AMRO (2040519060) kunnen tot mijn spijt niet binnen de eerste termijn worden beantwoord. De reden hiervan is dat er, vanwege de noodzakelijke afstemming met betrokkenen en het onderzoek naar en de beoordeling van de feiten, meer tijd nodig is voor een zorgvuldige beantwoording. De beantwoording zal zo spoedig </mededeling>
</kvr>
