<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk informeren." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het afsluiten van een bewaakte overweg zonder recente ongevalsgeschiedenis in Echt-Susteren. (Ingezonden 28 juni 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23393
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van afsluiten van een bewaakte overweg zonder recente ongevalsgeschiedenis in Echt-Susteren (Limburg), door b. en w. van de gemeente gebaseerd op beleid van het ministerie van V &amp; W en van ProRail.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1987, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23393</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4231" allpagenumbers="4231 4232" vetnummer="2040517300" code="0405tkkvr1987" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23393" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1987" onderwerp="" indiendatum="2005-06-28">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de antwoordbrief van het college van Burgemeester en Wethouders van de gemeente Echt-Susteren van 9 juni 2005, op vragen van de lokale GroenLinks-fractie over het sluiten van de recreatief aantrekkelijke overgang in de Neerveldweg? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u ervan op de hoogte dat de bewuste overweg nu reeds is afgesloten voor gemotoriseerd verkeer, is beveiligd met een AKIen geen ongevalsgeschiedenis heeft? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u ervan op de hoogte dat B&amp;W van Echt-Susteren schrijven dat uit overleg met ProRail is gebleken dat ProRail het noodzakelijk vindt de overweg Neerveldweg te sluiten omdat: – «het beleid (van het ministerie van Verkeer en Waterstaat) blijft gericht op het verminderen van het aantal overwegen»; – «ProRail blijft bij haar standpunt dat de AHOB niet leidt tot de gewenste verhoging van de spoorwegveiligheid»? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Bent u ervan op de hoogte dat ProRail in een mail van 10 maart jl. <voetnoot nummer="3"/>aan de gemeente Echt-Susteren als argumentatie voor sluiting van de (ongevalsvrije!) overgang Neerveldweg het relatief grote aantal ongelukken aanvoert op 12 overgangen tezamen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Herinnert u zich uw uitspraken tijdens het plenaire debat over spoorwegovergangbeleid op 28 april jl.: – «Ik heb al gezegd dat wij voor iedere specifieke situatie maatwerk leveren» – «Als er in een bepaalde situatie sprake is van een overdreven veiligheidsbeleid, stellen wij dat met maatwerk tot normale proporties bij.» – «Wanneer een AKIwordt omgebouwd tot AHOB, is deze overweg met een factor tien veiliger»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u het standpunt dat er ter zake de overgang Neerveldweg bij ProRail sprake is van «maatwerk» noch «proportionaliteit»? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke veiligheidsanalyse baseert ProRail de stellingname dat een AHOB in de overgang Neerveldweg niet tot voldoende verhoging van de spoorwegveiligheid leidt? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u uitsluiten dat het vermijden van onderhoudskosten de belangrijkste reden is voor ProRail om deze overweg te willen sluiten? Zo ja, waarop baseert u dat? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid alles in het werk te stellen om te zorgen dat de overgang Neerveldweg geopend blijft – al dan niet na ombouw tot AHOB –, zodat recht wordt gedaan aan het principe van maatwerk en proportionaliteit? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u het standpunt dat ProRail de gemeente pertinent onjuist heeft geïnformeerd door – blijkens de brief van B&amp;W – te stellen dat: – over het spoorveiligheidbeleid «in de Tweede Kamer vragen zijn gesteld door de oppositie tot wijziging van dit beleid hetgeen niet op een kamermeerderheid heeft kunnen rekenen» – de enige beleidswijziging eruit bestaat dat het ministerie «zowel de spoorveiligheid als de verkeersveiligheid in de afweging meeneemt» en dan ook nog slechts waar het gaat om «grote projecten» onder meer omdat er wel degelijk een kameruitspraak is gedaan die veel verder gaat dan het meenemen van verkeersveiligheid bij grote projecten? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid ProRail ter verantwoording te roepen voor deze verkeerde informatievoorziening? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bent u bereid gemeenten goed te informeren over het spoorwegoverwegbeleid om de foutieve informatieverstrekking van ProRail zoals die in Echt-Susteren heeft plaatsgevonden, structureel recht te zetten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="12">Bent u bereid deze vragen vóór 30 juni te beantwoorden, aangezien de gemeenteraad van Echt-Susteren dan vergadert over de voorgenomen sluiting? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief van 9 juni 2005, kenmerk ROEZ</noot>
         <noot nummer="2">Er heeft al 20 jaar geen ongeluk plaatsgevonden en ook daarvoor niet of nauwelijks</noot>
         <noot nummer="3">Reactie van ProRail-projectmanager Van Betuw op de stukken die ter inzage liggen over de overweg Neerveldweg aan de gemeente Echt-Susteren</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Peijs" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2005-06-30">Mededeling van minister Peijs (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 30 juni 2005) Op 28 juni 2005 ontving ik kamervragen van het lid Duyvendak over het afsluiten van een bewaakte overweg zonder recente ongevalsgeschiedenis in Echt-Susteren. Ik verzoek u om uitstel. Ik wil namelijk eerst overleg voeren met zowel de gemeente Echt-Susteren als ProRail om zorgvuldig na te gaan wat er speelt. Over de resultaten van die gesprekken zal ik de Kamer zo snel </mededeling>
</kvr>
