<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Aanvullende vragen van het lid Leers (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de berging van verontreinigde baggerspecie op het Zuidhollandse eiland Tiengemeten1. (Ingezonden 3 november 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2180
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Slib Waterverontreiniging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 255, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2180</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="519" allpagenumbers="519 520" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="255" onderwerp="" indiendatum="1995-11-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-11-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kunt u een nadere toelichting geven op de financie¨le vergelijking die gemaakt is tussen de aanleg van een depot op Tiengemeten en het Hollandsch Diep? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is de huidige waarde van de natuurontwikkeling daarbij gewaardeerd en in de vergelijking doorvertaald? Is in de vergelijking de besparing meegenomen van f 55 mln. die ontstaat doordat de Staat, bij het plan Tiengemeten, het eiland om niet in handen krijgt? Kan de Kamer de door een onafhankelijk Bureau uitgevoerde financie¨le planvergelijking («second opinion») ter inzage krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u een nadere toelichting geven op de genoemde nadelige effecten voor natuurontwikkeling bij het plan Tiengemeten alsmede het plan West Atol, waar toch ook de ecologische hoofdstructuur geldt? Is bij de opstelling van het plan West Atol rekening gehouden met de veiligheidsaspecten, de toeristisch recreatieve ontwikkelingen en de gevolgen die een vermindering van het doorstroomprofiel kan hebben voor de waterafvoer bij hoogwaterstanden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarop baseert u het door u aangegeven tijdsverschil in het beschikbaar komen van stortcapaciteit? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke gevolgen heeft het aantekenen van beroep bij de Raad van State door Willemstad? Is het niet zo, dat daarnaast de procedures in het kader van de Wet op de Ruimtelijke Ordening bij het plan West Atol nog een aanvang moeten nemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke opvattingen bestaan er over beide lokaties bij de twee betrokken Provinciebesturen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 157, vergaderjaar 1995/1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja; ten behoeve van die toelichting verwijs ik naar het hierbij gaande rapport: «Beleidsanalyse depot Hollandsch Diep – depot Tiengemeten». <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">De natuurwaarde is niet in geld uitgedrukt, anders dan dat er – in het optimistische scenario – met een besparing van 20 miljoen gulden is gerekend (zie beleidsanalyse). Er is verder niet uitgegaan van de genoemde 55 miljoen gulden, maar van 40 miljoen gulden, omdat dat het bedrag is wat het Rijk en Provincie voor de aankoop van Tiengemeten over hebben. Hierbij voeg ik het door u gevraagde rapport: «Baggerspeciedepot Hollandsch Diep, <voetnoot nummer="1"/>second opinion kostenraming». </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het depot Hollandsch Diep is in de Ecologische Hoofdstructuur gepland. De huidige waarde van natuurontwikkeling bij het depot Hollandsch Diep wordt volgens het MER vergroot door aanleg van onder andere extra oeverzones. Het MER geeft aan dat dit zwaarder weegt dan het verlies aan «open ruimte». De dijken rond dit depot zullen circa drie meter hoog worden, hetgeen veel lager is dan de dijken rond het Hollandsch Diep. Voor Tiengemeten geldt dat er nauwelijks aantasting zal zijn van het huidige landschapsbeeld. Wel zal door de aanwezigheid van het depot aldaar veel minder natuurgebied gecree¨erd kunnen worden. De beleidsanalyse geeft aan dat de kans op het cree¨ren van natuurlijke overgangen tussen natte natuurtypen naar droge natuurtypen aanmerkelijk verkleind wordt. In het MER depot Hollandsch Diep is ook rekening gehouden met de veiligheidsaspecten en het verminderen van het doorstroomprofiel. Dit heeft geresulteerd in het door mij afgeven van een Rivierenwet-vergunning. Niet expliciet is rekening gehouden met de toeristisch recreatieve ontwikkelingen. Wel is door een onafhankelijk adviesbureau, in opdracht van Rijkswaterstaat, nader onderzoek uitgevoerd naar de gevolgen van de aanleg van het depot voor beroeps- en recreatievaart. Dit onderzoek heeft geleid tot aanbevelingen om de nautische situatie ter hoogte van Willemstad te verbeteren. Deze aanbevelingen zijn inmiddels door Rijkswaterstaat overgenomen. Mede door deze aanbevelingen blijft naar mijn mening ruimte voor groei van de watersport in en om Willemstad aanwezig, mits rekening wordt gehouden met de specifieke omstandigheden ter plaatse. Deze ruimte wordt door het al dan niet aanleggen van het depot niet nadelig beı¨nvloed. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ten aanzien van het tijdsverschil verwijs ik naar de bij vraag 1 toegestuurde Beleidsanalyse. Het tijdsverschil zit voornamelijk in het feit dat bij het depot Hollandsch Diep het MER afgerond is en alle vergunningen afgegeven zijn. Voor Tiengemeten moet van voren af aan begonnen worden zonder dat er ook zekerheid is dat vergunningen kunnen worden afgegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De procedures voor de wijziging van de bestemmingsplannen van de gemeenten Willemstad en Cromstrijen zijn reeds echter gestart. De gemeente Willemstad heeft de procedure echter opgeschort. Het aantekenen van beroep bij de Raad van State en de aanvraag voor een voorzieningen heeft daar mogelijk invloed op gehad. De rode draad in het tijdpad van realisering van het depot Hollandsch Diep is het ruimtelijke spoor. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In het overleg met de betrokken gedeputeerden van Zuid-Holland en Noord-Brabant, ter voorbereiding van de eerder genoemde beleidsanalyse, heb ik vernomen dat de provincie Zuid-Holland mijn beslissing afwacht en als initiatiefnemer en bevoegd gezag steeds achter de lokatiekeuze van het depot Hollandsch Diep staat. De Provincie is voorstander van een snelle realisatie van het depot. Provincie Noord-Brabant heeft expliciet te kennen gegeven voorstander van het depot Hollandsch Diep te zijn, mede gezien het tijdsaspect van realisering van het depot. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
