<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks week 4 van deze maand." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over de sluiting van de polikliniek in Raamsdonksveer. (Ingezonden 18 december 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2376
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het Pasteurziekenhuis in Oosterhout zou met het besluit tot sluiting van de polikliniek per 1 januari 1996 te voorbarig zijn. Gezien het streven van de minister om voorzieningen dicht bij de mensen te houden, wordt gevraagd of een eventuele sluiting voorkomen kan worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 437, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-18</item>
         <item attribuut="Tekstcorrecties">Abusievelijk is achter de naam van de minister VROM genoteerd in plaats van VWS.</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2376</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="889" allpagenumbers="889" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="437" onderwerp="" indiendatum="1995-12-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het besluit van het Pasteurziekenhuis in Oosterhout om de polikliniek in Raamsdonksveer per 1 januari 1996 te sluiten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het Pasteurziekenhuis op 22 november 1994 schriftelijk aangekondigd de polikliniek naar de beoogde nieuwbouw te zullen verplaatsen voor een periode van vijf jaar, met een optie voor eenzelfde periode? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is na overleg tussen B &amp; W van Raamsdonk, Gedeputeerde Staten, het Pasteurziekenhuis en de zorgverzekeraars VGZ en OZ opdracht gegeven aan prof. A. van Montfort tot een onafhankelijk onderzoek naar de effecten van eventuele sluiting? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u de handelwijze van het ziekenhuis, bezien in het licht van de intentieverklaring, het gevoerde overleg en het nog niet afgeronde onderzoek, correct? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is bij de sluiting van het ziekenhuis in Raamsdonksveer uitdrukkelijk afgesproken met het Pasteurziekenhuis, dat voor Raamsdonksveer een buitenpolikliniek behouden zou blijven? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Deelt u nog steeds de mening, dat er in plaatsen waar een klein ziekenhuis is geweest, in het kader van voorzieningen dicht bij de mensen naar gestreefd moet worden een polikliniek en/of dagbehandeling in stand te houden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid uw invloed aan te wenden om alsnog sluiting van de polikliniek in Raamsdonksveer te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-12-14" bron="De Stem">De Stem, 14 december 1995</noot>
         <noot nummer="2" datum="1994-03-11" bron="Radio 1, KRO, dingen die gebeuren">Radio 1, KRO, dingen die gebeuren, 11 maart 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="1996-01-12">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 12 januari 1996) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid van uw Kamer Marijnissen over de sluiting van de polikliniek in Raamsdonksveer kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. Gezien de omvang van de vragen is de beantwoording binnen de gestelde termijn niet haalbaar. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
