<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Depla en Vos (PvdA) en De Wit (SP) aan de minister van Economische Zaken over het ontwijken van uitsluiting aanbesteding bouwopdrachten door bouwers die door fraude veroordeelde zijn. (Ingezonden 5 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29831
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in NRC Handelsblad over het doorschuiven van activiteiten door veroordeelde bouwbedrijven naar een nieuwe vennootschap. Indieners zijn van mening dat op die manier een van de doelstellingen van de nieuwe Aanbestedingswet wordt omzeild, nl. de integriteitstoetsing van bedrijven. Zij verzoeken de minister om in de verdere uitwerking van die wet hiermee rekening te houden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Aanbestedingen) Criminaliteit en openbare orde (Fraude)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen Bouwnijverheid Fraude</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 378, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070801660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Depla Vos</persoon>
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29831</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="809" allpagenumbers="809" vetnummer="2070801660" code="0708tkkvr378" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29831" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="378" onderwerp="" indiendatum="2007-10-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Depla Vos</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het artikel «BV’s bouwers aangepast om veroordeling» <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Herkent u het in dit artikel geschetste beeld dat veroordeelde bouwers de bedrijfsactiviteiten doorschuiven naar een nieuwe vennootschap? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft u de conclusie van het artikel dat het «doorschuiven» naar deze nieuwe vennootschappen voornamelijk, zo niet uitsluitend, geschiedt ten einde in aanmerking te komen voor overheidsopdrachten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat op deze wijze één van de doelstellingen van de nieuwe aanbestedingswet wordt omzeild, namelijk de integriteittoetsing van bedrijven om zo malafide bedrijven uit te sluiten van aanbestedingsprocedures? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u voornemens om in de verder uitwerking van de aanbestedingswet in AMVB’s deze constructie tegen te gaan, bijvoorbeeld in de vorm van een integriteitbeding of natuurlijke personen ook te onderwerpen aan de integriteittoetsing? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-2" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 2 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, het is mij bekend dat dit in bepaalde gevallen gebeurt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb geen inzicht in de specifieke motieven van deze ondernemingen om bedrijfsonderdelen onder te brengen in andere vennootschappen. De motieven kunnen van diverse aard zijn, zoals fiscale overwegingen, herstructurering of een doorstart of «schoon schip willen maken» na eerdere overtredingen. In hoeverre hierbij de gedachte een rol speelt dat op deze manier uitsluiting bij aanbestedingen wordt ontweken, kan ik niet beoordelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, zie het antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. In het huidige systeem ligt het oordeel over de integriteit van de deelnemende ondernemingen bij de aanbestedende diensten. Hierbij kan een aanbestedende dienst vragen om een zogenaamde verklaring omtrent het gedrag van rechtspersonen. Daarbij wordt zowel naar relevante strafrechtelijke antecedenten van de onderneming als naar die van de huidige bestuurders gekeken. Het (eind)oordeel over de integriteit van een onderneming is echter verder aan de aanbestedende dienst. In het wetsvoorstel voor de nieuwe Aanbestedingswet wordt een nieuwe toetsing van de integriteit van de onderneming geïntroduceerd als middel om onherroepelijk veroordeelde ondernemingen uit te sluiten van aanbestedingsprocedures. Deze toetsing vindt plaats door de Minister van Justitie. Hierbij wordt niet alleen gekeken naar de integriteit van de onderneming zelf en van haar bestuurders, maar ook naar de integriteit van degenen die de afgelopen twaalf maanden bestuurder zijn geweest van de onderneming. Hierdoor kunnen schijnconstructies beter worden tegengegaan. Een belangrijk verschil met de verklaring omtrent het gedrag van rechtspersonen is voorts, dat bij de zogenaamde integriteitverklaring aanbesteden ook wordt getoetst op mededingingsovertredingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
