<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="nr. 202, vergaderjaar 2005–2006." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de Israëlische aanval op Gaza. (Ingezonden 4 juli 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26075
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerdere vragen van het lid Koenders, ingezonden 3 juli 2006, over de aanvallen van Israël op (burger)doelen in Gaza, arrestatie van Palestijnse parlementsleden en het intimiderend gedrag tegenover de bevolking, maar ook tegenover Syrië.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Israël Palestijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1885, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050615960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26075</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4009" allpagenumbers="4009" vetnummer="2050615960" code="0506tkkvr1885" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26075" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1885" onderwerp="" indiendatum="2006-07-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de uitspraak van de Israëlische premier Olmert; «De wereld heeft genoeg van de Palestijnen (...) Tot nu hebben we ingehouden gereageerd. Dat is voorbij»? <voetnoot nummer="1"/>Deelt u deze opvatting van de Israëlische premier? Indien neen, bent u bereid hem uw afkeuring hiervan over te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het Israëlische bombardement op de elektriciteitscentrale en op bruggen in de Gazastrook in strijd is met het oorlogsrecht? Indien neen, waarom niet? Zo ja, kunt u aangeven welke maatregelen u tegen Israël zult nemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw opvatting over de Israëlische strategie om de bevolking van Gaza te dreigen met bombardementen op nutsvoorzieningen en laag overvliegende straaljagers die door de geluidsbarrière breken? Deelt u de mening dat het hier om een collectieve straf van de bevolking gaat als reactie op een militaire actie? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid er bij de Israëlische regering op aan te dringen de schade aan de elektriciteitscentrale onmiddellijk te herstellen om zo te voorkomen dat de burgerbevolking maanden lang zal lijden onder het uitvallen van elektriciteit en het wegvallen van de watervoorziening? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het bombarderen van bruggen en een elektriciteitscentrale in strijd is met het Associatieverdrag tussen de Europese Unie en Israël? Zo ja, bent u bereid krachtens deze overeenkomst maatregelen te nemen tegen Israël? Zo ja, op welke wijze? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de arrestatie van Palestijnse parlementsleden en ministers in strijd is met het internationaal recht? Indien neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid tot een actieve diplomatieke rol in deze nieuwe fase van het conflict? Zo ja, op welke wijze? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw opvatting over de intimiderende vluchten van de Israëlische luchtmacht boven een paleis van de Syrische president Assad? Deelt u de mening dat deze crisis kan internationaliseren als Israël Syrië intimideert? Zo ja, bent u bereid in deze crisis te bemiddelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-06-29" bron="de Volkskrant" titel="Emotionele storm in Israël">de Volkskrant, 29 juni 2006: «Emotionele storm in Israël»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Koenders (PvdA), ingezonden 3 juli, vraagnummer 2050615950 Deze vragen zijn beantwoord bij brief van 18 juli 2006, Kamerstuk 23 432, </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
