<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks half september 2005." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over medisch-ethische toetsingscommissies. (Ingezonden 18 juli 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23592
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener vraagt zich af in hoeverre Medisch Ethische Toetsingscommissies (METC's) onafhankelijk zijn. Zij informeert tevens naar de stand van zaken ten aanzien van de implementatie van richtlijn 2001/20/EG met betrekking in de Wet medisch-wetenschappelijk onderzoek met mensen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische ethiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische ethiek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2158, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23592</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4303" allpagenumbers="4303 4304" vetnummer="2040518480" code="0405tkkvr2158" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23592" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="SduUitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2158" onderwerp="" indiendatum="2005-07-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoeveel en welke Medisch Ethische Toetsingscommissies (METC’s) zijn in een aparte stichting ondergebracht en niet ingesteld door een instelling voor curatieve gezondheidszorg zoals een universitair medisch centrum of ziekenhuis? Bestaan de inkomsten van deze stichtingen uitsluitend uit de tarieven voor de beoordelingen door de betrokken METC’s? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Kunt u, gelet op uw antwoord <voetnoot nummer="1"/>dat twee van deze niet gebonden METC’s vrijwel uitsluitend banden hebben met één firma of Clinical Research Organisation (CRO) aangeven welke METC’s, welke firma of CRO betreft dit? Welke van deze METC’s heeft nog niet voldaan aan de eisen van een onafhankelijke stichting? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent udat bij METC’s, die niet aan een instelling voor curatieve gezondheidszorg verbonden zijn, extra waarborgen worden gevraagd omdat het uitsluitend toetsen van onderzoeksprotocollen voor de farmaceutische industrie, in het bijzonder wanneer het hierbij gaat om één firma of CRO, de onafhankelijkheid in gevaar kan brengen? Zo ja, denkt uwerkelijk dat deze waarborgen voldoende zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt ude mening dat als een METC voor één vaste opdrachtgever werkt toch sprake is van afhankelijkheid? Zo neen, waarom niet? Zo ja, is dit niet ongewenst? Ben ubereid hiertegen iets te ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u van deze niet-gebonden METC’s per afzonderlijke METC aangeven hoeveel onderzoeken zij jaarlijks beoordelen, wat de tarieven zijn, voor zowel lokale onderzoekers als de industrie, en wat de vergoedingen of honoraria voor de leden van deze METC’s zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zijn de gemiddelde beoordelingstarieven, voor zowel lokale onderzoekers als de industrie, van METC’s die wel verbonden zijn aan een instelling voor curatieve gezondheidszorg? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat leden van METC’s verbonden aan een instelling voor curatieve zorg geen vergoeding of honorarium ontvangen? Zo neen, bij welke van deze METC’s wel? Hoeveel bedraagt in het laatste geval het gemiddelde honorarium? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u toelichten hoeveel en welke multi center onderzoeken centraal zijn getoetst door METC’s die niet verbonden zijn aan een instelling voor curatieve gezondheidszorg en waar instellingen dus alleen maar hoefden te toetsen op lokale uitvoerbaarheid? Zijn deze lokale toetsingen in alle gevallen uitgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="9">Erkent udat financiële afhankelijkheid gecombineerd met een grote mate van beleidsvrijheid kan leiden tot inhoudelijke afhankelijkheid omdat een kritische opstelling ten aanzien van ter beoordeling ingediend onderzoek ertoe kan leiden dat de indiener in het vervolg zijn onderzoek bij een andere METC indient? Zo ja, erkent udat dit nog meer geldt voor sommige METC’s die voor het eigen voortbestaan afhankelijk zijn van inkomsten van de industrie en dus niet in een situatie willen geraken dat de industrie hen geen opdrachten meer verleent? </vraag>
      <vraag nummer="10">Zijn de 33 afgewezen onderzoeksprotocollen redelijk verdeeld over de gebonden en ongebonden METC’s of bestaan er verschillen? Kunt u een overzicht geven aantal afgewezen protocollen per specifieke METC? </vraag>
      <vraag nummer="11">Is het waar dat door de Centrale Commissie Mensgebonden Onderzoek (CCMO) makkelijk is na te gaan of er onderzoeken zijn die door een METC zijn afgewezen en door een andere METC wel zijn goedgekeurd? Zo ja, wilt u de CCMO na laten gaan hoeveel en welke onderzoeken dit betreft en het resultaat aan de Kamer meedelen? </vraag>
      <vraag nummer="12">Hoe staat het met de Wijziging van de wet medisch-wetenschappelijk onderzoek met mensen ter implementatie van richtlijn nr. 2001/20/EG? Komt er een novelle? Zo ja wanneer? In hoeverre zijn de bepalingen uit de richtlijn wel van toepassing nude wetswijziging er niet tijdig is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1945" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 1945, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Ross-van Dorp" functie="staatssecretaris" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2005-08-17">Mededeling van staatssecretaris Ross-van Dorp (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 17 augustus 2005) De vragen van het lid Kant (SP) over medisch-ethische toetsingscommissies (2040518480) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is het inwinnen van informatie voor de beantwoording. Hiervoor zijn gegevens nodig van de Centrale Commissie Mensgebonden Onderzoek en de Medisch-Ethische Toetsingscommissies. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
