<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koser Kaya (D66) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de inkomenspositie van 65-plussers met een onvolledige AOW. (Ingezonden 24 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28828
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Ouderen met een onvolledige AOW maken door procedurele belemmeringen en beperkende voorwaarden weinig gebruik van aanvullende bijstand. Dit zou opgelost kunnen worden door de aanvullende bijstand uit te laten keren via de Sociale Verzekeringsbank.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening)) Sociale zekerheid (Ouderdomsvoorzieningen en pensioenen (AOW))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AOW Bijstand</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2189, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Koser Kaya</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28828</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4635" allpagenumbers="4635" vetnummer="2060715940" code="0607tkkvr2189" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28828" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2189" onderwerp="" indiendatum="2007-05-24">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Koser Kaya</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="16 juli 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1941, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Aboutaleb</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van het rapport «Verborgen armoede» waarin bepleit wordt de inkomenspositie van de 65-plussers met een onvolledige AOW te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de 65-plussers met een onvolledige AOW-uitkering door procedurele belemmeringen en beperkende voorwaarden weinig gebruik maken van aanvullende bijstand (Wet Werk en Bijstand, WWB)? Onderkent u de belangrijkste problemen die allochtone ouderen ondervinden bij het aanvragen van aanvullende bijstand, zoals de onbekendheid met de regelingen, de complexiteit van de formulieren en de bureaucratische procedures en de schroom om hulp te vragen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u het inzicht van de schrijvers van het rapport dat het niet aanvragen van aanvullende bijstand het opbouwen van schulden, vereenzaming, relatie- en gezondheidsproblemen van de ouderen met zich meebrengt? Deelt u vervolgens de conclusies van het rapport dat bovenstaande problemen opgelost kunnen worden door de aanvullende bijstand uit te laten keren via de Sociale Verzekeringsbank, zoals nu al in enkele gemeenten succesvol gebeurt? Zo ja, bent u bereid het project WWB65+ in alle Nederlandse gemeenten in te voeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het signaal dat het niet-gebruik van de algemene bijstand als aanvulling op een benedenminimaal inkomen hoog is, is juist. De redenen hiervoor zijn divers, zoals ook blijkt uit het rapport «Geld op de Plank» van het Sociaal- en Cultureel Planbureau, dat op 5 juni jl. is gepubliceerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het ongewild niet-gebruik van inkomensondersteuning kan ertoe leiden dat mensen in de schulden belanden en niet volwaardig kunnen participeren. Het kabinet spant zich dan ook in om dit niet-gebruik tegen te gaan. Mijn antwoord op uw overige vragen neem ik op in mijn reactie op de FNV-notitie en het rapport van de themacommissie ouderenbeleid over de onvolledige AOW-opbouw. Daarin zal ook worden ingegaan op het rapport «Verborgen armoede» van de ANBO, FNV en LOM-samenwerkingsverbanden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
