<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de op handen zijnde uitzetting van overlevenden van de Schipholbrand. (Ingezonden 12 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24826
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Zijn er garanties dat er op het moment van daadwerkelijke verwijdering uit Nederland bij de groep overlevenden van de Schipholbrand er geen sprake is van gezondheidsklachten die medische behandeling in Nederland vergen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Brandpreventie en brandbestrijding) Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Branden Gedetineerden Schiphol Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 806, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24826</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1709" allpagenumbers="1709 1710" vetnummer="2050606310" code="0506tkkvr806" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24826" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="806" onderwerp="" indiendatum="2006-01-12">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="30 januari 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 771, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat de eerste groep overlevenden van de Schipholbrand is aangezegd om Nederland te verlaten? Zo ja, op welke termijn zijn de eerste uitzettingen te verwachten? Kunt u aangeven of de Inspectie voor de Gezondheidszorg onderzoekt of uitzetting geïndiceerd is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er garanties dat op het moment van daadwerkelijke verwijdering uit Nederland bij deze groep vreemdelingen er geen sprake is van gezondheidsklachten die medische behandeling in Nederland vergen? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat de bij de behandeling van de overlevenden betrokken psycholoog Maurice Vester forse kritiek heeft geuit op de wijze waarop de overlevenden van de Schipholbrand zijn opgevangen? Kunt u aangeven wat de Inspectie voor de Gezondheidszorg vindt van de opmerking van de heer Vester dat tot december 2005 geen juiste psychologische opvang is geboden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bij hoeveel overlevenden van de Schipholbrand is inmiddels daadwerkelijk een posttraumatische stressstoornis geconstateerd? Indien dit het geval is, hoe worden deze vreemdelingen behandeld en krijgen deze personen een verblijfsvergunning op grond van medische omstandigheden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het wetenschappelijk gezien juist dat onzekerheid de behandeling van posttraumatische stress bemoeilijkt? Zijn daar met de ophanden zijnde uitzetting van enkele overlevenden reeds signalen van te onderkennen? Ligt het dan niet in de reden om, indachtig uw toezegging om de medische en psychische zorg en begeleiding te bieden die nodig is, deze overlevenden een langer verblijft in Nederland te gunnen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2006-01-9" bron=", De Volkskrant" titel="Uitzetting overlevenden begonnen">«Uitzetting overlevenden begonnen», De Volkskrant, 9 januari 2006</noot>
         <noot nummer="2">Handelingen, vergaderjaar 2005–2006 nr. 25 pagina 1662–1668</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Tijdens het debat van 23 november 2005 heb ik aangegeven dat elke vreemdeling die bij de brand betrokken is geweest medisch zal worden beoordeeld. In die gevallen waarin uit de medische beoordeling is gebleken dat de vreemdeling onder behandeling stond of werd doorverwezen in verband met mogelijke traumatische ervaringen, is advies gevraagd aan het Bureau Medische Advisering (BMA). Van diegenen bij wie dit niet aan de orde was, is reeds een aantal personen uitgezet. De groep waarop in het krantenartikel wordt gedoeld, betreft de groep vreemdelingen, op wie eerder op grond van hun gezondheidssituatie is bepaald dat uitzetting op grond van artikel 64 Vw 2000 achterwege diende te blijven. Deze groep heeft rechtmatig verblijf in Nederland verkregen alsmede opvang ingevolge de Regeling verstrekkingen asielzoekers. Op een aantal van hen is artikel 64 Vw 2000 inmiddels niet meer van toepassing. Zij hebben ingevolge artikel 62 Vw 2000 vier weken de tijd om Nederland zelfstandig te verlaten. Na ommekomst van deze termijn kan uitzetting plaatsvinden. De eerste uitzettingen worden medio februari 2006 verwacht. De Inspectie voor de Gezondheidszorg (IGZ) speelt in het hierboven omschreven proces geen rol. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De dossiers inzake bovenstaande groep vreemdelingen is in het kader van artikel 64 Vw 2000 ter advisering voorgelegd aan het BMA. Er is in iedere zaak getoetst of de uitzetting achterwege behoort te blijven omdat het, gelet op de gezondheidstoestand van de vreemdeling, niet verantwoord is om te reizen. Hierbij wordt tevens de vraag betrokken of een eventuele benodigde behandeling beschikbaar is in het land van herkomst. Uit de adviezen van het BMA is gebleken dat er bij deze groep vreemdelingen geen sprake is van gezondheidsklachten op grond waarvan de uitzetting (langer) achterwege dient te blijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Via de media ben ik op de hoogte van bedoelde kritiek. De IGZ meldt desgevraagd dat zij hangende het onderzoek van de Onderzoeksraad voor de Veiligheid gelet op haar betrokkenheid en geheimhoudingsplicht geen mededelingen hieromtrent kan doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op dit moment ben ik bekend met de informatie dat van de 57 zaken die ter advisering zijn voorgelegd aan het BMA, in 56 gevallen een beoordeling door het BMA heeft plaatsgevonden. Hiervan is in 23 gevallen sprake van een posttraumatische stressstoornis. Daarnaast is in 15 andere gevallen sprake van een acute stressstoornis. Voor de volledigheid wijs ik er met nadruk op dat de omstandigheid dat bij een vreemdeling sprake is van een posttraumatische dan wel acute stressstoornis niet reeds betekent dat de uitzetting achterwege dient te blijven. Daarvoor is van belang of de vreemdeling medisch gezien in staat is om te reizen en of het uitblijven van behandeling zal leiden tot een medische noodsituatie op korte termijn. Daarbij speelt tevens de vraag of de behandeling in het land van herkomst beschikbaar is een rol. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nog los van de vraag of deze stelling juist is, is in mijn optiek geen sprake van een onzekere situatie, aangezien ik in de debatten heb aangegeven dat de terugkeer ter hand zal worden genomen, indien de vreemdeling niet meer nodig is voor het onderzoek en de uitzetting verantwoord is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
