<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dittrich en Lambrechts (beiden D66) over de denk- en leefwereld van veel allochtonen over homoseksualiteit. (Ingezonden 21 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2818
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen naar aanleiding van het bericht 'Homohaat groeit op scholen met allochtone leerlingen' in De Volkskrant van 17 februari 1996.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Homoseksuelen Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 867, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2818</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1757" allpagenumbers="1757 1758" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="867" onderwerp="" indiendatum="1996-02-21">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «homohaat groeit op scholen met allochtone leerlingen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Om welke redenen sluit de gebruikelijke voorlichting over homoseksualiteit nauwelijks aan bij de denk- en leefwereld van veel allochtonen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn u berichten bekend, als zouden voorlichters over homoseksualiteit door sommige scholen niet meer worden uitgenodigd, uit angst voor fysieke bedreigingen? Zo ja, wat is hierop de reactie van de regering? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke manieren probeert u het taboe over homoseksualiteit bij allochtonen en allochtone jongeren te doorbreken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid in het inburgeringstraject, dat aan nieuwkomers met ingang van 1 januari 1996 van overheidswege wordt aangeboden, in de component maatschappij-orie¨ntatie het onderwerp «homoseksualiteit in Nederland» op te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid deze kwestie in het POVO (overlegorgaan primair onderwijs en voortgezet onderwijs) aan de orde te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-02-17" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 17 februari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het onderzoek waaruit deze bewering voortkomt is nog niet openbaar, waardoor ik hierover geen uitspraak kan doen. Ik zal na publicatie deze informatie meenemen in de campagne De veilige school en in het Grote-stedenbeleid (onderdeel Jeugd en Veiligheid) en andere activiteiten die zich op deze problematiek richten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Andere berichten dan die in het bewuste kranteartikel (De Volkskrant 17.2.1996) genoemd zijn, zijn mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dat gebeurt door middel van voorlichting en lesmateriaal via het COC. Een voorbeeld is het lespakket «Glad to be gay, jongeren uit verschillende culturen en (homo)seksualiteit» (1993). Dit lespakket is bedoeld voor vbo/mavo, havo, vwo, mbo en het jongerenwerk, voor jongeren vanaf 15 jaar. Het lespakket bestaat uit een werkboek en een videofilm, en is ontwikkeld door de gemeente Amsterdam, i.s.m. de Nederlandse Vereniging tot Integratie van Homoseksualiteit-COC. Bevordering van acceptatie en bestrijding van pesten en seksuele intimidatie zijn als zodanig onderdeel van de campagne «De veilig school» en het Grote-stedenbeleid (onderdeel Jeugd en Veiligheid). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het kader van Maatschappij Orie¨ntatie wordt aandacht besteed aan normen en waarden van de Nederlandse samenleving, waaronder tolerantie en respect voor minderheidsgroeperingen in de samenleving. De exacte invulling van het inburgeringstraject is een verantwoordelijkheid van de gemeenten. In het handboek Maatschappij Orie¨ntatie (uitgegeven door het Transferpunt Nieuwkomers) is het onderwerp «Homoseksualiteit» opgenomen bij de onderwijsleerdoelen. Met de opname van dit onderwerp in de leerdoelen zullen naar verwachting veel materiaalontwikkelaars dit onderwerp overnemen in nog te verschijnen lesmateriaal. Ook de meeste scholen zullen op grond van de doelenselectie van het Handboek een vergelijkbare keuze maken. De uiteindelijke keuze en de beslissingen over de inhoud van lesmaterialen en werkvormen liggen uiteraard bij hen zelf. Ook in bestaand lesmateriaal voor Maatschappij Orie¨ntatie is «Homoseksualiteit» terug te vinden. Als voorbeeld kunnen de volgende bronnen worden genoemd: – Sociale kennis in kaart: bronnenboek Maatschappelijke Orie¨ntatie, D. Pietersma, SVE, Amersfoort – PON-map. Docentenhandleiding t.b.v. introductieperiode en het vervolgtraject. – J. van Waveren, Bureau Volwasseneneducatie, Zwolle. – Welkom. Orie¨ntatie op de Nederlandse samenleving voor nieuwkomers. A. Verhaal, IVIO, Lelystad – Maatschappelijke Orie¨ntatie. Het nieuwkomersproject in Tilburg. H. Kanne en W. Stockman, SVE, Amersfoort. Ervaring leert dat het onderwerp vrijwel altijd ter sprake komt in de component Maatschappij Orie¨ntatie, maar dat de mate waarin het onderwerp wordt uitgediept afhangt van de reactie van de groep. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het onderwerp allochtonen en homoseksualiteit hoort thuis binnen de campagne «De veilige school» en het Grote-stedenbeleid. Indien deze onderwerpen aan de orde komen in het POVO-overleg dan zal de kwestie vanzelfsprekend aandacht krijgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
