<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Te Veldhuis (VVD) over dubbelfunktie Raad van State en arrest Europese Hof. (Ingezonden 11 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2111
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het Europese arrest (Procola-Luxemburg) waaruit wellicht geconcludeerd moet worden dat de leden van de Nederlandse raad van State in de toekomst geen deel meer kunnen uitmaken van de afdeling bestuursrechtspraak, als zij als staatsraad eveneens betrokken zijn geweest bij advisering aan de regering over wetgeving.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Raad van State)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Raad van State</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 193, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2111</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="391" allpagenumbers="391" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="193" onderwerp="" indiendatum="1995-10-11">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-11-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal,</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het recente bericht getiteld: «Raad van State geschokt door Europees arrest»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u ingaan op het daarin vermelde arrest van het Europese Hof van de Rechten van de Mens, waaruit wellicht kan of moet worden geconcludeerd, dat leden van de Nederlandse Raad van State in de toekomst geen deel meer kunnen uitmaken van de afdeling bestuursrechtspraak bij de Raad van State, als zij als staatsraad eveneens betrokken zijn (geweest) bij advisering aan de regering over wetgeving? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting, dat een (concrete) dubbelfunktie van advisering en rechtspreken tot verwarring kan leiden, en in strijd kan zijn of komen met artikel 6 van het Europees Verdrag tot bescherming van de rechten van de mens dat eist, dat een burger toegang moet hebben tot een onafhankelijke en onpartijdige rechterlijke instantie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven, of en in hoeverre zich een situatie, als genoemd in vraag 3, bij de Raad van State voordoet of kan voordoen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, geeft dit dan aanleiding tot aanpassingen bij de Raad van State, gelet op de veronderstelde uitleg van het Europees arrest als genoemd in vraag 2? Zo ja, tot welke dan? Zo neen, waarom dan niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-10-7" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 7 oktober 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2 tot en met 5 Het Europese Hof voor de rechten van de mens heeft in de zaak Procola tegen Luxemburg geoordeeld dat het enkele feit dat vier van de vijf leden van de Luxemburgse Raad van State zowel een adviserende als een rechtsprekende functie in dezelfde zaak hadden, wijst op een structureel gebrek aan onpartijdigheid van het uit de betreffende staatsraden bestaande gerecht in deze zaak. Het Hof acht zulks in strijd met artikel 6 EVRM. Interdepartementaal en bij de Raad van State worden thans de mogelijke gevolgen van het Procola-arrest voor de Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State bestudeerd. Daarbij wordt bezien of en in hoeverre zich een situatie, als bedoeld in de Procola-zaak, bij de Raad van State kan voordoen. Niet uitgesloten is dat de Afdeling bestuursrechtspraak zich heeft uitgesproken over en zal moeten uitspreken naar aanleiding van beroepschriften over de rechtmatigheid van wettelijke maatregelen waar staatsraden eerder in het kader van de advisering door de Raad van State bij betrokken zijn geweest. Wij beraden ons over de vraag of de Procola-uitspraak noopt tot een wijziging van de werkwijze van de Raad van State of dat andere (wellicht wettelijke) voorzieningen noodzakelijk zijn. Wij zullen hierover op korte termijn overleg met de Raad van State voeren, die van zijn kant ook daarom reeds heeft verzocht. De Kamer zal na dit overleg zo spoedig mogelijk worden geı¨nformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
