<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eerdmans (LPF) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het bijwonen van seminars in Nederland door de zelfmoordpiloten van 11 september 2001 en de organisator van die aanslagen. (Ingezonden 20 augustus 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21273
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten dat één van de organisatoren van de aanslagen van 11 september 2001 (alsmede enkele van de daders van die aanslag) zou hebben deelgenomen aan islamitische symposia die door de stichting Al Waqf al islami in Eindhoven zijn georganiseerd. De symposia zouden volgens indiener bijdragen aan een radicaliseringsproces van moslims.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 78, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030419840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Eerdmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-08-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21273</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="169" allpagenumbers="169 170" vetnummer="2030419840" code="0405tkkvr78" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21273" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="78" onderwerp="" indiendatum="2004-08-20">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Eerdmans</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-10-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht dat één van de organisatoren van de aanslagen van 11 september 2001 alsmede enkele daders van die aanslag seminars in Nederland hebben bijgewoond? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Ramzi Binalshibh, één van de vermoedelijke organisatoren van de aanslagen van 11 september 2001, heeft deelgenomen aan islamitische seminars die door de stichting Al Waqfal islami in Eindhoven zijn georganiseerd? Is het waar dat één van de zelfmoordpiloten van de aanslagen van 11 september 2001 in Nederland eveneens heeft deelgenomen aan deze seminars? Zo neen, bent u voornemens om te onderzoeken ofde twee voornoemde personen aan voornoemde islamitische seminars hebben deelgenomen? Kunt u uiteenzetten welke bekende terroristen nog meer hebben deelgenomen aan seminars die in Nederland zijn georganiseerd door de stichting Al Waqfal islami? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uiteenzetten welke boodschap in de seminars van de stichting Al Waqfal islami aan de deelnemers wordt verkondigd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat een stichting als Al Waqfal islami die seminars organiseert die zodanig bijdragen aan het radicaliseringproces van moslims dat zij verworden tot terroristen, een gevaar vormt voor de openbare orde en de Nederlandse samenleving en daarom in aanmerking komt voor een verbod overeenkomstig artikel 20 Boek 2 van het Burgerlijk Wetboek? Zo ja, bent u bereid om zodanige stappen te ondernemen dat een dergelijk verbod door het Openbaar Ministerie ter beoordeling aan de rechter wordt voorgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid anderszins actie te ondernemen teneinde in de toekomst het organiseren van islamitische seminars door de stichting Al Waqfal islami te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-08-18" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 18 augustus 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Zoals aangegeven in de briefvan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties van 24 april 2003 (Kamerstukken II 2002/03, 27 925, nr. 91) en in het antwoord op eerdere schriftelijke vragen van het lid van de Tweede Kamer Eerdmans over dezelfde kwestie (Aanhangsel Handelingen II 2003/03, nr. 1461) draagt de stichting Al Waqfal-Islami een ultra-orthodox islamitisch (wahabitisch) gedachtegoed uit. De seminars van de stichting hebben een sterk religieus karakter. In de loop der jaren hebben vele honderden moslims deze seminars bijgewoond. Het is zeer wel mogelijk dat aan deze bijeenkomsten ook personen hebben deelgenomen van wie later werd vastgesteld dat zij betrokken zijn bij islamitisch-terroristische netwerken. Zoals eerder is aangegeven gaat het echter te ver daaraan de conclusie te verbinden dat een directe betrokkenheid bij de gewelddadige jihad ofterrorisme het gevolg zou zijn van deelname aan de seminars. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Afhankelijk van de aard van hetgeen tijdens zo’n seminar wordt besproken zou sprake kunnen zijn van een bijdrage aan het radicaliseringsproces van een klein deel van de moslimgemeenschap in Nederland. Deelname aan dergelijke bijeenkomsten leidt op zich niet onvermijdelijk tot een directe betrokkenheid bij terrorisme. Rechtspersonen waarvan de werkzaamheid ofde statuten in strijd zijn met de openbare orde kunnen op verzoek van het Openbaar Ministerie door de rechter verboden worden verklaard ofworden ontbonden. Indien de AIVD bij zijn onderzoek stuit op feiten die daartoe aanleiding geven, dan worden deze aan het Openbaar Ministerie gemeld. Zoals ik u tijdens het Algemeen Overleg van 15 september jongstleden heb medegedeeld is het Openbaar Ministerie bezig met een pilot waarin wordt bezien in hoeverre de civiele bevoegdheden van het Openbaar Ministerie kunnen worden ingezet in het kader van de bestrijding van terrorisme. Daarbij wordt in het bijzonder bezien welke mogelijkheden artikel 2:20 van het Burgerlijk Wetboek biedt om op te treden jegens mogelijk aan terrorisme gelieerde rechtspersonen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de aanbiedingsbriefbij de AIVD-nota «Saoedische invloeden in Nederland» (Kamerstukken 2003–2004, 27 925, nr. 128) is aangegeven dat ook zonder dat sprake is van strafbare feiten, politiek-bestuurlijke aanpak van de risico’s van radicalisering geboden is. Daarbij is tevens in hoofdlijnen geschetst hoe die aanpak momenteel gestalte wordt gegeven. Indien aangifte gedaan wordt van enig strafbaar feit, dan wel uit feiten en omstandigheden een verdenking van enig strafbaar feit ontstaat, beoordeelt het Openbaar Ministerie in hoeverre een strafrechtelijke interventie opportuun is. Daarbij kan ook gedacht worden aan het met ingang van 10 augustus 2004 gewijzigde artikel 205 Wetboek van Strafrecht dat onder meer strafbaar stelt het werven van iemand voor gewapende strijd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
