<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kortenhorst en Haverkamp (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Defensie over mogelijke beperkingen voor de luchtmachtbasis Leeuwarden. (Ingezonden 9 september 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23981
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijke bouwbeperkingen voor de Vliegbasis Leeuwarden omdat de basis binnen een straal van 4 kilometer van de stad Leeuwarden ligt. Is dit het gevolg van het toepassen van civiele luchtvaartregelgeving voor militaire vliegvelden? In hoeverre zal deze regelgeving een negatieve factor worden voor het draagvlak van de vliegbasis, toch één van de grootste werkgevers in de regio?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwvergunningen) Handel en economie (Regionale ontwikkeling) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwvergunningen Militaire luchthavens Regionale ontwikkeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 77, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040521180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Kortenhorst</persoon>
            <persoon partij="CDA">Haverkamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23981</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="169" allpagenumbers="169" vetnummer="2040521180" code="0506tkkvr77" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR23981" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="77" onderwerp="" indiendatum="2005-09-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Kortenhorst</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Haverkamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte over mogelijke bouwbeperkingen (namelijk: niet hoger bouwen dan 45 meter) voor de stad Leeuwarden omdat de stad binnen een straal van 4 kilometer van Vliegbasis Leeuwarden ligt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat dit het gevolg is van het toepassen van civiele luchtvaartregelgeving op ook militaire vliegvelden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van het feit dat de Vliegbasis Leeuwarden, als een van de grootste werkgevers in de regio, van grote betekenis is voor de economie van deze stad en de regio daar omheen? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre zal deze regelgeving een negatieve factor worden voor het draagvlak voor de Vliegbasis Leeuwarden in deze regio? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw opvatting over het toepassen van dergelijke civiele regelgeving op militaire velden voor voornamelijk jachtvliegtuigen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 2 en 5">In het Tweede Structuurschema Militaire Terreinen is het beleid vastgesteld inzake de obstakelbeheersgebieden bij luchtvaartterreinen. Zo zijn er criteria vastgesteld voor de toegestane hoogte van objecten rondom luchtvaartterreinen. Een obstakelbeheersgebied wordt ingesteld voor het veilig kunnen uitvoeren van starts en landingen op een civiel of een militair luchtvaartterrein. Veiligheid is voor militaire vliegbases van even groot belang als voor civiele luchtvaartterreinen. Het kabinet wil, overigens net als de regeringen van andere Navo-landen, de civiele normen voor obstakelbeheersgebieden ook hanteren voor de militaire luchtvaartterreinen. Bij de behandeling van het Tweede Structuurschema Militaire Terreinen in de Tweede Kamer is uitvoerig over dit onderwerp gesproken (zie TK 28 114, nr. 9 e.v.). De Tweede Kamer heeft deze planologische kernbeslissing op 21 december 2004 goedgekeurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het college van burgemeester en wethouders van Leeuwarden heeft mij 5 september jl. schriftelijk verzocht om overleg over mogelijke bouwbeperkingen als gevolg van de instelling van een obstakelvrij gebied rondom vliegbasis Leeuwarden. Defensie zal uiteraard op dat verzoek ingaan, zodat gezamenlijk de problemen in Leeuwarden kunnen worden geïnventariseerd. Op korte termijn zal er een afspraak worden gemaakt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
