<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Baalen (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het uitstel van een congres in Istanboel over de Armeense en Assyrische genocide. (Ingezonden 27 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23285
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten dat een congres van drie Turkse universiteiten over de Assyrische en Armeense genocide van 1915-1923, te houden in Istanboel, is uitgesteld na kritiek van de Turkse minister van Justitie. De vragen sluiten aan bij de aangenomen mgtie Rouvoet c.s. het aan de orde stellen van de Armeense genocide in de dialoog met Turkije (Kamerstuk 21501-20, nr. 270).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1889, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040515450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23285</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4021" allpagenumbers="4021" vetnummer="2040515450" code="0405tkkvr1889" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23285" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1889" onderwerp="" indiendatum="2005-05-27">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-06-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat drie Turkse universiteiten het voornemen hadden een congres te Istanboel te organiseren over de Armeense en Assyrische genocide in de periode 1915–1923 en dat zij hebben moeten besluiten deze bijeenkomst uit te stellen omdat de Turkse minister van Justitie het congres «een dolkstoot in de rug van het Turkse volk» had genoemd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de uitspraken van de Turkse minister van Justitie op gespannen voet staan met het openen van de toetredingsonderhandelingen van de Europese Unie met Turkije per 3 oktober aanstaande? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u bereid de Turkse regering op voornoemd voorval aan te spreken, mede op basis van de door de Kamer aangenomen motie-Rouvout cs? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de Kamer nader over voornoemd voorval en de door u ondernomen actie te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-05-25" bron="ANP">ANP, 25 mei 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="21 501-20" documentnummer="270">Kamerstuk 21 501-20, nr. 270</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 4">Ja, ik ben op de hoogte van het uitstel. Naar ik heb vernomen zijn de opmerkingen van de Turkse minister van Justitie, gedaan tijdens een parlementair debat, mede aanleiding geweest voor de organisatoren om de conferentie uit te stellen. De Turkse minister-president, Erdogan, heeft zich vervolgens publiekelijk gedistantieerd van de uitspraken van de minister van Justitie en juist een debat aangemoedigd met verwijzing naar de vrijheid van meningsuiting. Hiermee heeft de minister-president naar mijn mening adequaat gereageerd op dit voorval. De conferentie zal doorgang vinden, maar wanneer is nog niet bekend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
