<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gegevens verkregen zijn." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heemst en Timmermans (beiden PvdA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en van Verkeer en Waterstaat over de blokkade van de A 2-kruising De Geusselt. (Ingezonden 16 april 2004); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20351
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de blokkade van de A2 door bewoners van het kamp De Vinkenslag te Maastricht, onder meer over vervolging van (te identificeren) actievoerders en de inzet van de gemeente om de situatie in De Vinkenslag te normaliseren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging) Volkshuisvesting (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Strafvervolging Woonwagens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1603, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030412980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS) Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20351</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3395" allpagenumbers="3395" vetnummer="2030412980" code="0304tkkvr1603" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20351" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1603" onderwerp="" indiendatum="2004-04-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van de blokkade van de A 2-kruising De Geusselt door bewoners van het kamp Vinkenslag te Maastricht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uiteenzetten wat deze actievoerders heeft bewogen om tot een dergelijke blokkade over te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over deze actie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat wordt gedaan om de actievoerders te identificeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de geraamde omvang van de schade die door de actie is veroorzaakt en uit welke schadeposten is deze raming opgebouwd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat wordt gedaan om deze schade te verhalen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is of wordt gedaan om op te treden tegen mogelijke represailles in de richting van belanghebbenden die schade zullen verhalen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Aan welke strafbare feiten hebben deze actievoerders zich mogelijk schuldig gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="9">Wat is of wordt gedaan om daartegen strafrechtelijk op te treden? </vraag>
      <vraag nummer="10">Dreigt de gemeente wel of niet het hoofd in de schoot te leggen? Zo ja, wat zou daarvan het effect zijn op de situatie in het kamp? Zo neen, wat voor vervolgacties worden gepland? </vraag>
      <vraag nummer="11">Welke bijdrage leveren rijksdiensten, zoals de FIOD, aan het normaliseren van de situatie in het kamp en zijn zij bereid de gemeente in alle opzichten bij te staan? </vraag>
      <vraag nummer="12">Hoeveel geld en menskracht heeft de gemeente Maastricht tot nu toe uitgegeven om de situatie in het kamp onder controle te krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="13">Kan de gemeente Maastricht rekenen op uw steun bij de uitvoering van dit streven? Zo ja, uit welke hulp bestaat deze steun? Zo neen, waarom laat u deze gemeente in de kou staan? </vraag>
      <vraag nummer="14">Wilt u met de gemeenten die te kampen hebben met eenzelfde problematiek als in Maastricht in overleg treden om een gezamenlijke aanpak af te spreken? Zo ja, kunt u te zijner tijd melden wat dit overleg heeft opgeleverd? Zo neen, waarom laat u de betrokken gemeenten aan hun lot over? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Remkes" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2004-05-19">Mededeling van minister Remkes (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 19 mei 2004) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Van Heemst en Timmermans (beiden PvdA) over de blokkade van de A 2-kruising De Geusselt, die zijn ingezonden op 16 april 2004, deel ik u mee dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is gelegen in het feit dat nog niet alle benodigde </mededeling>
</kvr>
