<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Hijum (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de kosten en de kwaliteit van de examinering van een vaarbewijs. (Ingezonden 10 augustus 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26318
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over o.a. de kritiek van een aantal vaarscholen op de kwaliteit van de examinering van het klein vaarbewijs door de Stichting Vaarbewijs en Marifoonexamens, en de hoge kosten die in rekening worden gebracht (70 euro voor Klein Vaarbewijs I en 84 euro voor Klein Vaarbewijs II). Tevens vragen over het financieel beheer en de prijzen in omringende landen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Examens) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Kwaliteit van het beroepsonderwijs) Consument (Consumentenprijzen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Examens Kwaliteit van het beroepsonderwijs en de volwasseneneducatie Overheidstarieven Vaarbewijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2095, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26318</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4453" allpagenumbers="4453" vetnummer="2050617570" code="0506tkkvr2095" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26318" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2095" onderwerp="" indiendatum="2006-08-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de kritiek van een aantal vaarscholen op de kwaliteit van de examinering van het klein vaarbewijs en de hoge kosten die in rekening worden gebracht bij de mensen die het examen afleggen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de kwaliteit van de taakuitvoering door de instellingen die door u zijn aangewezen voor de examinering van het klein vaarbewijs in dit geval de Stichting Vaarbewijs en Marifoonexamens? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Op welke wijze vormt u zich een oordeel over de kwaliteit van de uitvoering, het financieel beheer en de tariefstelling door de uitvoerende instellingen? In hoeverre is de constatering van de Algemene Rekenkamer nog actueel dat het ministerie zich bij de betreffende instellingen geen oordeel vormt over de rechtmatigheid en een zeer beperkt inzicht heeft in het financieel beheer? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u toelichten welke kennis van het Binnenvaart Politie Reglement (BPR) u op grond van het door u vastgestelde examenprogramma noodzakelijk acht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u de hoogte van de examenprijs van € 70 voor het Klein Vaarbewijs I en € 84 voor het Klein Vaarbewijs II? Is deze prijs kostendekkend of verdienen de bonden geld aan de examinering? Op grond van welke criteria wordt het tarief jaarlijks door u vastgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u een recent overzicht verschaffen van de prijzen die voor vergelijkbare examens in enkele omliggende landen worden gehanteerd, zoals in België, Engeland en in Duitsland? Klopt het dat de tarieven in deze landen de helft of minder bedragen van de prijs in Nederland? Waarom is het afleggen van het examen voor het klein vaarbewijs zoveel duurder dan bijvoorbeeld het theorie-examen voor auto of brommer ( € 33,50)? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe beoordeelt u de hoogte van de prijs ( € 25) die moet worden betaald om het behaalde diploma om te zetten in een vaarbewijs (pasje)? Is dit bedrag kostendekkend? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is uw oordeel over het feit dat de Vamex de examenvragen niet langer op internet publiceert? In hoeverre behoren staatsexamens opvraagbaar te zijn en dus gepubliceerd te worden? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="3">Op welke wijze wilt u aan de in het Verkeer &amp; Waterstaat-Jaarverslag over 2005 <voetnoot nummer="3"/>aangekondigde «flexibilisering en professionalisering» van de examinering invulling geven? Over welke informatieverplichtingen en mogelijkheden tot ingrijpen wilt u in de toekomst beschikken? </vraag>
      <vraag nummer="10">Welke mogelijkheden ziet u om de administratieve lasten voor burgers te verminderen die een klein vaarbewijs willen halen of behouden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie ook vragen van het lid Van Hijum, Tweede Kamer, Aanhangsel van de Handelingen nr. 1333, vergaderjaar 2005–2006</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 656" documentnummer="2" documentpagina="152">Kamerstuk 27 656, nr. 2, blz. 152</noot>
         <noot nummer="3">Blz. 182</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Peijs" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2006-09-4">Mededeling van minister Peijs (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 4 september 2006) Op 15 augustus jl. ontving ik kamervragen van het lid Van Hijum over de kosten en de kwaliteit van de examinering van een vaarbewijs. Omdat voor de beantwoording van deze vragen nog enige informatie moet worden ingewonnen, is het niet mogelijk de vragen binnen de gestelde termijn van drie weken te </mededeling>
</kvr>
