<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerkes (Unie 55+) over het verlenen van voorrang bij medische behandelingen. (Ingezonden 18 maart 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2903
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen het verlenen van voorrang door diverse medici aan zogeheten 'bekende Nederlanders' (waaronder voetballers) bij medische behandelingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 951, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Unie 55+">Leerkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2903</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1933" allpagenumbers="1933" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="951" onderwerp="" indiendatum="1996-03-18">
         <vrager partij="Unie 55+" oorsprong="parlement">Leerkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraken van diverse medici, waarin zij onomwonden te kennen geven dat voetballers en andere «bekende Nederlanders» op grond van hun maatschappelijke status voorrang krijgen bij medische behandelingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe verhouden deze uitspraken zich met uw antwoord op mijn schriftelijke vragen van 20 oktober 1994 dat er geen feiten zijn die wijzen op het bestaan van klassegeneeskunde (voorrangsbehandeling op basis van maatschappelijke positie)? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid een onderzoek in te stellen naar het voorkomen van deze voorrangsbehandeling, zodat naar aanleiding daarvan zo nodig richtlijnen kunnen worden opgesteld om deze voorrangsbehandeling te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-03-14" bron="TV-programma " titel="De achterkant van het gelijk">TV-programma «De achterkant van het gelijk», 14 maart 1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="180" documentjaargang="1994-1995">Aanhangsel Handelingen, nr. 180, vergaderjaar 1994–1995.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1996-04-12">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 12 april 1996) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid van uw Kamer Leerkes over het verlenen van voorrang bij medische behandelingen kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat beantwoording moet plaatsvinden in het kader van mijn nog te formuleren standpunt inzake het «referentiekader voor initiatieven gericht op het beperken van wachttijden in de zorg». Voor het formuleren van mijn standpunt wil ik kunnen beschikken over het verslag van de conferentie die op 29 maart jl. plaatsvond. De KNMG heeft mij toegezegd, dat ik rond 15 april 1996 over dat verslag zal kunnen beschikken. Ik verwacht de vragen van de heer Leerkes rond 1 mei 1996 te kunnen </mededeling>
</kvr>
