<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Bommel en De Wit (beiden SP) aan de minister voor Vreemdelingenbeleid en Integratie over Congolese vreemdelingen. (Ingezonden 27 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23674
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitspraak van de rechtbank dat de vreemdelingenbewaring van een Congolees moet worden opgeheven omdat er geen zicht is op uitzetting.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Congo (voormalig Zaïre) Gevangeniswezen Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2234, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23674</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4461" allpagenumbers="4461" vetnummer="2040518850" code="0405tkkvr2234" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23674" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2234" onderwerp="" indiendatum="2005-07-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenbeleid en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de uitspraak van de rechtbank <voetnoot nummer="1"/>dat de vreemdelingenbewaring van een Congolees moet worden opgeheven omdat er geen zicht is op uitzetting? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich uw uitspraakdat de rechter beslist over de opheffing van de vreemdelingenbewaring? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over het feit dat de rechter naar aanleiding van uw uitspraaktijdens het spoeddebat in deze Kamer de bewaring onrechtmatig acht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Deelt u thans de mening dat de uitspraakvan de rechter betekent dat Congolese vreemdelingen vanaf 23 juni 2005 (de datum van het spoeddebat) langer dan noodzakelijk in bewaring zitten? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid per onmiddellijkde bewaring van Congolezen op te heffen? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">AWB 05/28200</noot>
         <noot nummer="2">TK 95, pagina 5736</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Door de rechtbank’s-Gravenhage, nevenzittingsplaats Maastricht, is in een individuele zaakgeoordeeld dat de bewaring van betrokkene niet langer gerechtvaardigd wordt geacht. De rechtbankoordeelt dat het geenszins zeker is dat vanaf september 2005 de uitzettingen naar de Democratische RepubliekCongo weer doorgang zullen vinden. Vanwege deze ongewisheid is de rechtbankvan mening dat er geen zicht op uitzetting bestaat. Zoals ik tijdens het debat van 23 juni 2005 heb aangegeven, worden enkel de uitzettingen van uitgeprocedeerde Congolese asielzoekers opgeschort in afwachting van de resultaten van het onderzoekvan de Commissie feitenonderzoekuitzettingen naar de Democratische RepubliekCongo (de Commissie Havermans). Naar verwachting zal de commissie in september 2005 de resultaten presenteren. Tot die tijd vinden er geen uitzettingen plaats van uitgeprocedeerde Congolese asielzoekers naar de Democratische RepubliekCongo. Zoals ikin het debat van 23 juni 2005 heb aangegeven, laat ikde beoordeling van de rechtmatigheid van de bewaring in individuele gevallen over aan de rechter. Ten overvloede wijs ik op de uitspraakvan de rechtbank ’s-Gravenhage, nevenzittingsplaats Zwolle, van 29 juli 2005 (Awb 05/31470) waarin is geoordeeld dat de inbewaringstelling in deze zaakniet opgeheven hoeft te worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, hierbij verwijs iknaar mijn antwoorden op de vragen 3 en 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
