<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toegaan." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eijsink en Dijsselbloem (beiden PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken, van Defensie en voor Wonen, Wijken en Integratie over diplomatieke actie om te voorkomen dat Nederlandse burgers van buitenlandse afkomst onder de dienstplicht en het huwelijks- en familierecht van het land van herkomst vallen. (Ingezonden 10 april 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28008
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Wanneer wordt de aanbeveling terzake van de Tijdelijke Commissie Onderzoek Integratieleid in daden omgezet? De minister merkt, als mededeling, op dat schriftelijke vragen over hetzelfde onderwerp zijn gesteld door de leden Van Dijk (Aanhangsel van de Handelingen 2006-2007, nr. 1433) en Sterk (Aanhangsel van de Handelingen 2006-2007, nr. 1434) en en de leden Eijssink en Dijsselbloem (onderhavige vragen) genoemde vragen zullen beantwoord worden zodra de benodigde informatie beschikbaar is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huwelijksrecht Militairen Nationaliteitsrecht Personen- en familierecht Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1435, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060711890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28008</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3049" allpagenumbers="3049" vetnummer="2060711890" code="0607tkkvr1435" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28008" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1435" onderwerp="" indiendatum="2007-04-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken, van Defensie en voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de mening dat de motie Zijlstra c.s. <voetnoot nummer="1"/>de Nederlandse regering opriep om het feit dat Turkije de vrijwillige indiensttreding bij de Nederlandse krijgsmacht niet accepteert als reden voor vrijstelling volgens de regels van het NAVO-verdrag, bij de Turkse regering aan de orde te stellen? Zo ja, waarom is dit niet gebeurd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Herinnert u zich de – unaniem door de Kamer overgenomen – conclusie van de Tijdelijke Commissie Onderzoek Integratiebeleid: «De Commissie stelt voor dat via diplomatieke contacten wordt geregeld dat Nederlandse burgers van buitenlandse afkomst niet meer onder de dienstplicht en het huwelijks- en familierecht van het land van herkomst vallen»? Bent u van plan om diplomatieke activiteiten te ondernemen om deze aanbeveling in daden om te zetten? Zo ja, op welke wijze? Nadere mededeling Nadere mededeling van minister Verhagen (Buitenlandse Zaken), mede namens de ministers van Defensie, van Justitie en voor Wonen, Wijken en Integratie. (Ontvangen 3 mei 2007) Op 12 maart, 3 april en 10 april 2007 werden schriftelijke vragen gesteld door respectievelijk het lid Van Dijk, het lid Sterk en de leden Eijsink en Dijsselbloem over de dienstplicht voor Turkse Nederlanders en de relatie met het integratieproces (2060709240, 2060710830 en 2060711890). Mede namens de ministers van Defensie, van Justitie en voor Wonen, Wijkverbetering en Integratie deel ik u hierover het volgende mede. Genoemde vragen gaan alle in op verschillende aspecten van hetzelfde vraagstuk en dienen in samenhang met elkaar te worden bekeken. Op dit moment wordt nog nadere informatie over een aantal specifieke juridische aspecten ten aanzien van dit onderwerp vergaard. Zodra de benodigde informatie beschikbaar is, zal de beantwoording u onverwijld </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2001-10-31" bron="Motie Zijlstra, Albayrak, Van den Doel, Van Ardenne-Van der Hoeven, Harrewijn">Motie Zijlstra, Albayrak, Van den Doel, Van Ardenne-Van der Hoeven, Harrewijn, 31 oktober 2001, (Kamerstuk 28 000 X, nr. 11)</noot>
         <noot nummer="2" titel="Bruggen bouwen">Tijdelijke Commissie Onderzoek Integratiebeleid: «Bruggen bouwen» (Conclusie) (Kamerstuk 28 689, nr. 9</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
