<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Blerck-Woerdman en Essers (beiden VVD) over politieke uitspraken van de Directeur van het College van Toezicht Sociale Verzekeringen. (Ingezonden 18 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2122
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitspraken die de directeur van het Ctsv maakt in 'Het Buitenhof' (15 oktober 1995) over de hoogte van minimumuitkeringen en kwijtschelding van schulden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening)) Sociale zekerheid (Werkloosheidsvoorzieningen (WW, WWV))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sociale uitkeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 204, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Blerck-Woerdman</persoon>
            <persoon partij="VVD">Essers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2122</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="413" allpagenumbers="413" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="204" onderwerp="" indiendatum="1995-10-18">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Blerck-Woerdman</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Essers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Linschoten</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraken van de directeur van het College van Toezicht Sociale Verzekeringen (Ctsv) inzake de hoogte van minimumuitkeringen en kwijtschelding van schulden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat het ongewenst is, dat ambtenaren – in casu nota bene van een toezichtsorgaan – dergelijke politieke uitspraken doen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Was u van tevoren op de hoogte gesteld van de uitspraken van de directeur van het Ctsv? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in het vervolg te voorkomen, dat beleidsambtenaren dergelijke politieke uitspraken doen? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-10-15" bron="" titel="Het Buitenhof">«Het Buitenhof», 15 oktober 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, de bedoelde uitspraken zijn mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, ik ben niet van tevoren op de hoogte gesteld van de uitspraken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">In zijn algemeenheid ben ik van oordeel dat (beleids)ambtenaren zich van politieke uitspraken dienen te onthouden, onverlet het algemene uitgangspunt van vrijheid van meningsuiting. Het Ctsv is een zelfstandig bestuursorgaan (ZBO). Kenmerkend voor ZBO’s is dat het personeel hie¨rarchisch niet ondergeschikt is aan de minister. Dat betekent dat de verantwoordelijkheid voor zijn uitspraken niet bij mij ligt, maar bij het Ctsv. Overigens wil ik hierbij nog opmerken dat de directeur van het Ctsv tot half september dit jaar werkzaam was bij de sociale dienst in Rotterdam. Ik kan mij voorstellen dat hij de uitspraken nog vanuit de ervaring opgedaan in zijn vorige functie heeft gedaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
