<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Algra (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de politiecapaciteit. (Ingezonden 14 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26472
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat de politie de populairste werkgever van Nederland is? Welke effecten heeft dit op de gewenste groei van de politiecapaciteit? Is de geplande opleidingscapaciteit voldoende om de te verwachten afname van politiemensen in de regiokorpsen compenseren? Indiener is bezorgd dat politiekorpsen die volgens het toekomstige beheersysteem geen sterktegroei mogen verwachten gekort gaan worden op hun inkomsten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Inkomen en rechtspositie (Werving en selectie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie Werving en selectie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 67, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26472</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="141" allpagenumbers="141 142" vetnummer="2050617600" code="0607tkkvr67" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26472" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="67" onderwerp="" indiendatum="2006-08-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-10-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Kent u de berichten dat de politie de populairste werkgever van Nederland is? Welke effecten heeft dit op de beoogde groei van de Nederlandse politie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de geplande opleidingscapaciteit, 2000 agenten per jaar, voldoende om de vraag en de afspraken over de gewenste groei, 4000 politiemensen in 2010, te realiseren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt die beoogde groei zich met de te verwachten afname van ongeveer 1500 politiemensen per jaar in 2006 en 2007 en met de onverwacht grote afname van meer dan 2000 executieve politiemensen in de regiokorpsen de afgelopen twee jaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Worden politiekorpsen, die volgens het toekomstige beheersysteem geen sterktegroei mogen verwachten, op enige wijze gekort op hun inkomsten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe worden de politiekorpsen eventueel gekort en hoe verhouden die kortingen zich tot de afspraken die zijn gemaakt over investeringen in mensen en automatisering? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunnen dergelijke kortingen, naast een mogelijk te lage opleidingscapaciteit, leiden tot het niet realiseren van de sterktegroei die u per 2010 beoogt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunnen dergelijke kortingen leiden tot onvoldoende samenwerking op het terrein van automatisering en informatie-uitwisseling tussen de politiekorpsen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de zorg over de fors teruglopende executieve politiecapaciteit, de te lage opleidingscapaciteit, kortingen die gemaakte afspraken in gevaar brengen, het niet halen van de sterktedoelstelling, het achterblijven van resultaat op het terrein van uniforme automatisering en informatie-uitwisseling? Welke maatregelen gaat u nemen om dit te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het verheugt mij dat de politie de populairste werkgever is van Nederland. Dit heeft geen bijzondere effecten op de beoogde groei van de Nederlandse politie omdat de belangstelling voor een baan bij de politie altijd al groot is. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, gemiddeld genomen is de geplande opleidingscapaciteit voor 2000 agenten per jaar voldoende. Er worden overigens meer dan 2000 agenten per jaar opgeleid. Die extra opleidingsplaatsen worden door de korpsen betaald uit eigen opleidingsgeld. Niet alle politiekorpsen hebben de afgelopen jaren maximaal gebruik gemaakt van de toegekende opleidingsplaatsen. Dat leidt voor 2007 tot een extra vraag naar opleidingsplaatsen vanuit de politiekorpsen in verband met de sterktedoelstelling 2010. Ik hecht er belang aan om deze opleidingsvraag te realiseren. De Politieacademie beschikt in ieder geval over de benodigde capaciteit om deze extra aspiranten in 2007 op te leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Door het nieuwe politieonderwijs, zoals dat in 2002 is gestart, duurt het maximaal vier jaar voordat politiepersoneel na afronding van de opleiding volledig in de sterkte meetelt. Hierdoor is er vertraging ontstaan in de vervanging van politiepersoneel dat uitstroomt bij regiokorpsen. De beoogde sterktedoelstelling 2010 zal hierdoor niet in gevaar komen, omdat dit effect van tijdelijke aard is. Om het effect tot een minimum te beperken zijn er voor de jaren 2005 tot en met 2007 met een aantal regiokorpsen bindende aanvullende sterkteafspraken gemaakt, waarvoor ook budget is toegekend. Het betreft hier maatregelen die het gevolg zijn van de motie lid Verhagen cs. De geplande opleidingscapaciteit van 2000 aspiranten per jaar is gebaseerd op de realisatie van de sterktedoelstelling 2010, waarbij ook rekening is gehouden met de uitstroom van politiepersoneel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Met de invoering van het nieuwe Budgetverdeelsysteem (BVS) ontstaan er stijg- en daalkorpsen. Stijgkorpsen ontvangen meer budget dan in het oude systeem. Daalkorpsen worden financieel gecompenseerd. Landelijk zal de sterktedoelstelling 2010 daarom ook gerealiseerd kunnen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie beantwoording vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Er is geen sprake van kortingen en ook niet van een te lage opleidingscapaciteit. Zie verder beantwoording vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. Zie antwoord 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee. De sterktedoelstelling 2010 is niet in gevaar. Uiteraard vraagt het sterktevraagstuk de nodige inspanningen om de opleidingscapaciteit- en kwaliteit aan te laten sluiten bij de vraag vanuit politiekorpsen. Samen met de politiekorpsen en de Politieacademie wordt thans geïnventariseerd welke maatregelen daarvoor noodzakelijk zijn. Overigens zijn er al maatregelen getroffen, zoals bijvoorbeeld de verkorte opleidingen tot allround politiemedewerker en politiekundige aan de Politieacademie voor aspiranten met een reeds afgeronde beroeps- of universitaire opleiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
