<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijsselbloem (PvdA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over inburgeringsprogramma's voor oudkomers. (Ingezonden 14 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25583
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de inburgering van uitgeplaatste nieuwkomers die over een verblijfsvergunning voor onbepaalde tijd beschikken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1453, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050611880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25583</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3099" allpagenumbers="3099 3100" vetnummer="2050611880" code="0506tkkvr1453" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25583" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1453" onderwerp="" indiendatum="2006-04-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat gemeenten regelmatig geconfronteerd worden met uitgeplaatste nieuwkomers die over een verblijfsvergunning voor onbepaalde tijd (VOT) beschikken? Zo ja, om hoeveel gevallen gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat, omdat deze groep niet tot de doelgroep van de Wet Inburgering in Nederland (Win) behoort, de gemeenten voor de bekostiging van de inburgeringsprogramma’s voor deze groep zijn aangewezen op WEB-middelen, oudkomersmiddelen en Win-reserves? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat genoemde middelen in veel gemeenten reeds zijn uitgeput en dus niet gebruikt kunnen worden voor inburgeringsprogramma’s van genoemde groep? Zo ja, hoe moeten gemeenten deze inburgeringsprogramma’s volgens u dan bekostigen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de analyse dat deze problematiek voor een groot deel veroorzaakt wordt (of werd) door lange asielprocedures en achterstanden bij de IND, omdat deze groep daardoor al langer dan vijf jaar legaal in Nederland verbleef op het moment van vergunningverlening, waardoor een vergunning voor onbepaalde tijd werd afgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het volgens u voor de integratie van deze groep van groot belang dat zij snel met een inburgeringsprogramma kunnen starten? Zo ja, hoe gaat u er dan voor zorgen dat dit ook gebeurt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Er zijn geen exacte gegevens bekend, maar in 2005 zou het naar schatting ongeveer 1300 mensen betreffen, die, in het bezit zijnde van een VOT, vanuit de centrale opvang naar een gemeente worden uitgeplaatst en gehuisvest. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De verplichte inburgering op grond van de Wet inburgering nieuwkomers (WIN) beperkt zich tot vreemdelingen die in het bezit zijn van een verblijfsvergunning voor bepaalde tijd (VBT). Gemeenten kunnen inmiddels alternatieve budgetten voor de inburgering van mensen met een VOT inzetten, zoals WEB-middelen, oudkomersmiddelen en WIN-reserves. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor 2006 zijn in gemeenten zowel oudkomersmiddelen als WEB-middelen beschikbaar voor inburgering van specifieke groepen. Een beperkte groep gemeenten beschikt nog over WIN-reserves die eveneens ingezet kunnen worden voor de inburgering van vreemdelingen die niet onder de WIN vallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Asielzoekers die hun asielaanvraag vóór 1 september 2004 hebben ingediend en in het bezit zijn of worden gesteld van een verblijfsvergunning asiel voor bepaalde tijd, kunnen reeds na drie jaar in aanmerking komen voor een verblijfsvergunning voor onbepaalde tijd indien zij aan de overige voorwaarden voldoen. Asielzoekers die hun asielaanvraag ná genoemde datum hebben ingediend komen pas na vijf jaar in het bezit te zijn geweest van een verblijfsvergunning asiel voor bepaalde tijd, in aanmerking voor een verblijfsvergunning asiel voor onbepaalde tijd. Het kan voorkomen dat een asielzoeker op het moment van vergunningverlening al direct in aanmerking komt voor een verblijfsvergunning voor onbepaalde tijd, omdat betrokkene (achteraf bezien) al eerder recht had op een verblijfsvergunning asiel voor bepaalde tijd. Dit werd deels veroorzaakt door achterstanden bij zowel de IND als de rechtbanken. Deze achterstanden bij de IND en de rechtbanken hebben, zoals uw Kamer bekend is, in de achterliggende periode geleid tot lange asielprocedures, maar zijn inmiddels grotendeels weggewerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is van groot belang dat deze groep zo snel mogelijk in kan burgeren. Tot de invoering van de Wet inburgering (WI) zal gemeenten geadviseerd worden de in antwoord drie genoemde middelen in te zetten. Na de invoering van de WI zijn personen met een VOT inburgeringsplichtig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
