<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken) over zijn uitspraken aangaande de Europese Grondwet op het Seminar «Sharing Power in Europe» in Berlijn. (Ingezonden 20 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24813
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van onder andere een artikel in het Financieele Dagblad van 17 januari 2006 waarin wordt gesteld dat de Duitse regering verwacht dat de huidige tekst van de Europese Grondwet opnieuw aan de Nederlandse kiezer kan worden voorgelegd In hetzelfde artikel zegt de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken dat hij de 'bezinningsperiode' met een jaar wil verlengen, dat wil zeggen tot een volgend kabinet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Grondwet</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 797, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24813</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1687" allpagenumbers="1687 1688" vetnummer="2050606840" code="0506tkkvr797" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24813" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="797" onderwerp="" indiendatum="2006-01-20">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-01-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Nicolaï</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de Duitse regering verwacht dat de huidige tekst van de Europese Grondwet, eventueel met kleine wijzigingen, opnieuw aan de Nederlandse kiezer kan worden voorgelegd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het waar dat de Duitse regering vindt <voetnoot nummer="2"/>dat «Nederland aan zet is»? Zo ja, wat betekent dat voor de Nederlandse regering? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Wat zijn uw overwegingen om de bezinningsperiode met een jaar te verlengen? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Betekent het verlengen van de bezinningsperiode dat de huidige regering feitelijk de afronding van het debat over de toekomst van de Europese grondwet wil overlaten aan een volgend kabinet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="4">Mag uit uw woorden: «Deze Nederlandse regering zal de Europese Grondwet niet nogmaals voorleggen aan de Nederlanders of aan het Nederlandse parlement» worden opgemaakt dat een volgende regering dit dus wel zal doen? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Verloopt de huidige «bezinningsperiode» naar verwachting en is de Nederlandse regering tevreden over de zichtbaarheid van de bezinningsperiode in het publieke debat? Zo neen, heeft u plannen om daar verandering in te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wilt u deze vragen beantwoorden uiterlijk op 25 januari aanstaande in verband met het algemeen overleg RAZEB op 26 januari aanstaande? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-01-17" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 17 januari 2006</noot>
         <noot nummer="2">Zie noot 1</noot>
         <noot nummer="3">In het hierboven genoemde artikel in het Fincieel Dagblad spreekt u uw steun uit van verlenging van de bezinningsperiode met 1 jaar</noot>
         <noot nummer="4" titel="Sharing Power in Europe. Für eine sinnvolle Machtverteilung zwischen der EU und den Mitgliedstaaten">Europa als beredeneerde keus, Ook zonder Grondwet kan de EU worden verbeterd; Maandag 16 januari 2006; Seminar «Sharing Power in Europe. Für eine sinnvolle Machtverteilung zwischen der EU und den Mitgliedstaaten» Ambassade van het Verenigd Koninkrijk in de Bondsrepubliek Duitsland, Berlijn</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Die hoop leeft vooral bij een aantal lidstaten die het Grondwettelijk Verdrag hebben geratificeerd. De regering blijft niettemin bij haar standpunt dat het Grondwettelijk Verdrag niet ter ratificatie zal worden aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nederland is één van de twaalf lidstaten waar het Grondwettelijk Verdrag is verworpen danwel de ratificatie is bevroren. Het standpunt van de regering blijft onveranderd (zie vraag 1). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De regering acht het van groot belang dat er een goed inhoudelijk debat plaatsvindt over de toekomst van Europa. De nadruk in deze discussie moet liggen op de uitdagingen waar de Unie voor staat en hoe antwoord kan worden gegeven op de vragen en zorgen van burgers. Zoals bekend, heeft de regering daartoe verschillende initiatieven in gang gezet om het debat met de burger te kunnen voeren. Teneinde dit debat te verdiepen en teneinde de resultaten ervan nader te kunnen bespreken in Europees verband, is meer tijd nodig dan een jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. De regering pleit niet voor uitstel, maar voor een verdieping van de bezinning, zowel in Nederland als in andere lidstaten waar het debat eerst nu goed op gang komt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De regering kan geen uitspraak doen over hetgeen een volgende regering zal doen of laten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In de brief aan uw Kamer, 7 november 2005 inzake Nederland in de Europese bezinningsperiode en verder is aangegeven welke initiatieven de regering zal ontplooiien gedurende de Europese bezinningsperiode (Nr. 30 303, nr. 18). Deze initiatieven worden op dit moment in gang gezet. Het Europafonds is opgehoogd; de eerste voorstellen van maatschappelijke organisaties om het Europadebat te verlevendigen zijn reeds ingediend. De aangekondigde focusgroepen zijn van start gegaan en het grootschalig internet-onderzoek zal eind februari online gaan. De lancering van de internetsite zal gepaard gaan met publiciteit. U ontvangt binnenkort de nieuwe kerndoelen voor de basisvorming van het voortgezet onderwijs, waarin Europa als onderdeel van de verplichte lesstof voor scholieren beter verankerd wordt. Naast deze in de brief van 7 november jl. aangekondigde initiatieven is Nederland actief in de Europese discussie over bijvoorbeeld de vraag op welk niveau – nationaal of Europees – besluiten genomen moeten worden. Zo werd de conferentie «Sharing Power in Europe – striking the right balance between EU and Member State action» georganiseerd, die een vervolg zal krijgen met een door het Oostenrijks voorzitterschap in april te organiseren Europese conferentie over subsidiariteit. De nadruk van de publiciteit rond de door de regering georganiseerde activiteiten in de bezinningsperiode zal derhalve naar verwachting liggen in de periode vanaf maart tot aan de Europese Raad in juni. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
