<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de minister van Justitie over strafrechtelijke fraudebestrijding. (Ingezonden 2 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28284
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op NOS Teletekst (28 april 2007) over tekorten aan specialisten in de strafrechtelijke fraudebestrijding bij het Openbaar Ministerie (OM).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Fraude Openbaar Ministerie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1694, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060714090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28284</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3591" allpagenumbers="3591" vetnummer="2060714090" code="0607tkkvr1694" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28284" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1694" onderwerp="" indiendatum="2007-05-2">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichtgeving over tekorten aan specialisten in de fraudebestrijding bij het Openbaar Ministerie (OM)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de geciteerde officier van justitie dat de strafrechtelijke fraudebestrijding te kort schiet door een te kort aan specialisten? Zo ja, hoe kon dit tekort aan specialisten ontstaan, terwijl het functioneel parket juist was opgericht om dit probleem voor eens en altijd op te lossen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat gaat u er aan doen om dit tekort zo snel mogelijk op te heffen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het College van procureurs-generaal voldoende investeert in de strafrechtelijke fraudebestrijding? Zo neen, wat gaat u doen om te bevorderen dat dit verbetert? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-28" bron="NOS Teletekst">NOS Teletekst, 28 april 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">In antwoord op eerdere kamervragen over dit onderwerp (Tweede Kamer, 2005–2006, 1181 en 1448) heeft mijn ambtsvoorganger aangegeven samen met het College van procureurs-generaal na te gaan welke onderdelen van de bestrijding van financieel-economische criminaliteit versterking behoeven. Inmiddels zijn en worden er nog deskundigen geworven op het gebied van fraudebestrijding. Ter verdere professionalisering van de organisatie is het Openbaar Ministerie het afgelopen jaar gereorganiseerd (Het OM Verandert) en worden thans, in het kader van het Verbeterprogramma opsporing en vervolging, structurele kwaliteitsverbeteringen geïmplementeerd. Ook in het programma financieel-economische criminaliteit, dat een onderdeel vormt van de uitwerking van het Coalitieakkoord en waarover Uw Kamer vóór de zomer nader zal worden geinformeerd, worden op verschillende terreinen maatregelen voorgesteld. Deze beogen een structurele kwaliteitsverbetering op het terrein van fraude, witwassen, afnemen crimineel vermogen en corruptie. Ik hecht veel waarde aan het doorvoeren van het programma. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
