<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de noodzaak van de snelle plaatsing van airco's in verpleeg- en verzorgingshuizen. (Ingezonden 1 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26311
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in o.a. het Parool van 29 juli 2006 over het ontbreken van airconditioning in verpleeg- en verzorgingshuizen waardoor ouderen tijdens de recente hittegolf veel last gehad hebben van de warmte.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Verpleeghuizen Verzorgingshuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2088, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26311</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4439" allpagenumbers="4439 4440" vetnummer="2050617240" code="0506tkkvr2088" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26311" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2088" onderwerp="" indiendatum="2006-08-1">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat het onaanvaardbaar is dat veel verpleegen verzorgingstehuizen in Nederland geen airconditioning hebben waardoor veel ouderen de afgelopen tijd veel last hebben gehad van de hitte en waardoor er zelfs al doden zijn gevallen? Deelt u de mening dat het onduldbaar is dat in ons land zo met ouderen wordt omgegaan en dat deze een betere en meer menswaardige behandeling verdienen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Wat vindt u van de uitspraak van de woordvoerder van de belangenvereniging van verpleeghuisartsen en sociaal geriaters Nederlandse Vereniging Verpleeghuisartsen (NVVA): «Je kunt beter oud worden in een tbs-kliniek dan in een verpleeghuis, daar hebben ze wel airconditioning» <voetnoot nummer="1"/>? Hoeveel tbs-klinieken en gevangenissen zijn, in tegenstelling tot verpleeghuizen, wel voorzien zijn van airconditioning? Deelt u de mening dat dit de wereld op zijn kop is? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Kent u de oproep van de NVVA om alle verpleeghuizen in Nederland zo snel mogelijk te voorzien van airconditioning? Bent u bereid daar zo spoedig mogelijk gehoor aan te geven en hiervoor ook voldoende financiële middelen beschikbaar te stellen <voetnoot nummer="2"/>? Zo ja, wilt u dit dan op zeer korte termijn doen zodat de verpleeg- en verzorgingstehuizen van airconditioning voorzien zijn voor een volgende hittegolf? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u deze vragen nog deze week beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-29" bron="Parool">Parool, 29 juli 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2006-07-29" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 29 juli 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Op grond van de Bouwmaatstaven voor nieuwbouw van AWBZ-voorzieningen geldt voor voorzieningen voor mensen met een somatische en/of psyhogeriatrische aandoening, respectievelijk ouderen in de categorie «zwaar» (verpleeghuizen) de eis dat tijdens gemiddelde zomeromstandigheden het aantal uren dat de temperatuur boven de 25,5 graden C komt («overschrijdingsuren») tot een minimum wordt beperkt. Aan deze eis kan op verschillende manieren worden voldaan. Dit kan bijvoorbeeld door de toepassing van topkoeling en/of door een zorgvuldig bouwfysisch ontwerp van het gebouw in combinatie met actief gebouwbeheer. Volledige airconditioning blijkt in de meeste omstandigheden niet noodzakelijk om deze eis te halen. In specifieke omstandigheden, bijvoorbeeld op een locatie aan een drukke weg waardoor i.v.m. geluidhinder de ramen gesloten moeten blijven, kan airconditioning noodzakelijk blijken om aan de eisen te kunnen voldoen. Sinds 1992 wordt overigens bij de bouw van verpleeghuizen en de aanleg van ventilatiesystemen rekening gehouden met de toevoeging op een later moment van topkoeling installaties. Verpleeghuizen zijn, en waren ook toen al, vrij om uit opgebouwde trekkingsrechten (financiële middelen voor instandhouding) investeringen te doen in topkoeling. Daar waar (nog) geen in het gebouw geïntegreerde topkoeling aanwezig is, blijkt uit ervaringen in verpleeghuizen dat met het plaatsen van losse koelunits de temperatuur over het algemeen goed beheersbaar is. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij TBS-klinieken en gevangenissen stelt het ministerie van Justitie geen eisen over de aanwezigheid van airconditioning. Omdat niet per TBS-kliniek, gevangenis of verpleeghuis centraal wordt geregistreerd of deze beschikken over airconditioning, kan ik geen aantallen aangeven. Wel worden, net als bij zorginstellingen, eisen gesteld aan de beheersing van de binnentemperatuur. En ook bij TBS klinieken en gevangenissen kan aan deze eisen op verschillende manieren worden voldaan. Voor instellingen voor forensische psychiatrie gelden dezelfde eisen ten aanzien van beheersing van de binnentemperatuur als in verpleeghuizen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ken het persbericht van de NVVA waarin zij aandringt dat met spoed luchtkoeling wordt aangebracht in alle zorginstellingen. Zoals ik bij mijn antwoord op vraag 1 heb aangegeven beschikken verpleeghuizen over de mogelijkheid om gebruikmakend van de beschikbare trekkingsrechten zelfstandig, zonder tussenkomst van de overheid, te investeren in topkoeling installaties. Hiervoor zijn in beginsel geen additionele middelen noodzakelijk. Ik heb er ook kennis van genomen dat de NVVA in samenspraak met AVVV en Actiz de voorwaarden voor een adequate aanpak en de eisen voor koeling op een rij zetten en mij daarmee benaderen. Graag ga ik met deze organisaties daarover in gesprek. Ik vind het van groot belang dat de instellingen de mogelijkheden die er zijn te baat nemen om de noodzakelijke voorzieningen te realiseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb getracht uw vragen zo spoedig mogelijk te bantwoorden. Vanwege de noodzakelijke afstemming met externe partijen was eerder antwoorden niet mogelijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
