<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="contact is nog niet afgerond." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de bureaucratische verplichtingen en administratieve werklast bij de Nederlandse politie. (Ingezonden 23 augustus 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23873
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Bureaucratie demotiveert politie' (Trouw, 19 augustus 2005). De vele administratieve verplichtingen hinderen de effectiviteit van de politie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Staats- en bestuursrecht (Wetgeving)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Deregulering Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2416, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23873</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4871" allpagenumbers="4871" vetnummer="2040520040" code="0405tkkvr2416" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23873" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2416" onderwerp="" indiendatum="2005-08-23">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Bureaucratie demotiveert politie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u dat de politie te veel bureaucratische verplichtingen en administratieve werklast opgelegd wordt? Zo ja, wat is uw mening hierover? Bent u van mening dat de effectiviteit van de Nederlandse politie groter zou kunnen zijn als de politie minder te maken zou hebben met de bureaucratie en administratieve werklast? Zo ja, wat bent u van plan om hier aan te doen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat het belangrijker is dat de politie zo veel mogelijk op straat voor veiligheid en rust zorgt dan dat het voor de politiek urenlang vragenlijsten invult? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat het kabinet heeft beloofd voor deregulering te zorgen bij de politie? Zo ja, wat is hier tot nu toe van terecht gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u het met de korpschef van de politie Noord-Holland-Noord, eens dat het kabinet te weinig aan deregulering voor de politie heeft gedaan? Zo ja, wat is hiervoor de reden geweest en wanneer gaat u hier iets aan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-08-19" bron="Trouw">Trouw, 19 augustus 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Remkes" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2005-09-14">Mededeling van minister Remkes (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 14 september 2005) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Wilders over de bureaucratische verplichtingen en administratieve werklast bij de Nederlandse politie deel ik u mee dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn van drie weken te beantwoorden. De reden hiervoor is dat nog overleg plaatsvindt met de korpschef van de politieregio Noord-Holland Noord, mevrouw A.J. Brink-Grootoonk. Zij heeft in het dagblad Trouw het interview gegeven naar aanleiding waarvan deze vragen zijn gesteld. Dit </mededeling>
</kvr>
