<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Heemskerk, Van Heemst en Smeets (allen PvdA) aan de ministers van Financiën, van Justitie en van Economische Zaken over acquisitiefraude. (Ingezonden 24 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23970
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over aanwijzing dat de Stichting Acquisitiefraude geen melding van fraude behandelt tegen het in Valencia (Spanje) gevestigde advertentiebedrijf European City Guide, terwijl dat bedrijf in Spanje is veroordeeld na aandringen van de Engelse en Spaanse autoriteiten en eerder juridisch is aangepakt door de Stichting Eerlijk Doen (voorloper van Stichting Acquisitiefraude).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Consument (Algemeen) Criminaliteit en openbare orde (Fraude)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consumenten Fraude Ondernemingen Reclame Spanje</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 67, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Heemskerk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Smeets</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23970</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="149" allpagenumbers="149" vetnummer="2040520160" code="0506tkkvr67" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR23970" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="67" onderwerp="" indiendatum="2005-08-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Heemskerk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën, van Justitie en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-09-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financiën en de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de stichting Steunpunt Acquisitiefraude geen melding van fraude behandelt tegen advertentieverkoper European City Guide, gevestigd te Valencia in Spanje, terwijl dat bedrijf in Spanje is veroordeeld na aandringen van Engelse en Spaanse autoriteiten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat European City Guide al eerder met succes juridisch is aangepakt door een voorloper van de stichting Steunpunt Acquisitiefraude, de stichting Eerlijk Zaken Doen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de reden dat het beleid op dit gebied is gewijzigd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is bij u en Nederlandse overheidsinstanties bekend over de aard en de achtergrond van de activiteiten van het meergenoemde bedrijf? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat gaat u ondernemen om mee te helpen de kwalijke praktijken van de European City Guide in onder andere Nederland te stoppen, bijvoorbeeld door de Nederlandse autoriteiten te verzoeken een onderzoek in te stellen en vervolgens de Spaanse autoriteiten te verzoeken tot actie over te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u de Kamer te zijner tijd op de hoogte brengen van de uitkomst van deze interventie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De stichting Acquisitiefraude is een onafhankelijke stichting die zelf bepaalt welke zaken zij behandelt. De Stichting weerspreekt dat zij geen meldingen van fraude behandelt tegen de European City Guide (ECG). Er zijn hier 5 klachten binnen van bedrijven die zij heeft geadviseerd om niet te betalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De ECG is niet eerder, zoals gesteld, «met succes juridisch aangepakt» door Eerlijk Zaken Doen, die meer dan 260 klachten over de ECG geregistreerd had; wel zijn er talloze brieven door Eerlijk Zaken Doen voor gedupeerde bedrijven opgesteld en is er kort daarna in het buitenland een website www.stopecg.org opgezet waardoor de klachtenstroom hier opdroogde. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De belangrijkste reden toenmaals voor de stichting Eerlijk Zaken Doen om hiermee niet door te gaan is dat de stichting failliet ging. De opvolger van de stichting Eerlijk Zaken Doen de Stichting Acquisitiefraude werkt thans in goed overleg met het Openbaar Ministerie samen om acquisitiefraude te bestrijden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De activiteiten van het genoemde bedrijf zijn bij mij niet bekend. De stichting Acquisitiefraude geeft aan dat European City Guide (ECG) opereert vanuit Barcelona en deze uitgever zou deel uitmaken van een internationaal opererend netwerk dat geleid wordt vanuit Zürich. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Ik stel vast dat er op dit moment geen specifieke zaak is die een aanknopingspunt biedt voor optreden. Voor de algemene aanpak wijs ik naar de voorgaande antwoorden. Daarnaast vindt er overleg plaats met de Erasmus Universiteit Rotterdam over mogelijk onderzoek naar het verschijnsel acquisitiefraude. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
