<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vendrik en Peters (beiden GroenLinks) aan de minister van Defensie over de behandeling van een Afghaanse gevangene. (Ingezonden 9 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29345
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitzending van EenVandaag van 7 augustus 2007 over een Afghaanse gevangene die door of in aanwezigheid van Nederlandse militairen ruw zou zijn behandeld en mogelijk gefolterd. Wat wordt verstaan onder een 'ruwe' (rough) behandeling en is deze in strijd met het Memorandum of Understanding tussen Nederland en Afghanistan over de behandeling van gevangenen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (VN-vredesmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Gedetineerden Mensenrechten VN-strijdkrachten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2661, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Peters</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29345</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5635" allpagenumbers="5635 5636" vetnummer="2060722830" code="0607tkkvr2661" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29345" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2661" onderwerp="" indiendatum="2007-08-9">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Peters</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Van Middelkoop</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht dat een Afghaanse gevangene, die door Nederlandse militairen gevangen is genomen en overgedragen is aan de Afghaanse autoriteiten, tijdens een verhoor erg ruw is behandeld en mogelijk gefolterd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat een Nederlandse luitenant heeft verklaard dat tijdens het verhoor, in aanwezigheid van deze luitenant, het er ruw (letterlijk: «rough») aan toe ging? Zo ja, wat moet worden verstaan onder «ruw»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat onder deze ruwe behandeling in ieder geval verstaan moet worden dat de verdachte op de voeten is geslagen, zoals in het bericht wordt gezegd, hetgeen na het verhoor nog te zien was aan de verdachte? </vraag>
      <vraag nummer="4">Als de verdachte inderdaad op de voeten geslagen is, bent u het met ons eens dat deze behandeling ongeoorloofd is en niet had mogen plaatsvinden? Is er naar uw mening in dit geval sprake van mishandeling dan wel foltering? Waarom heeft de Nederlandse luitenant niet ingegrepen en de foltering voorkomen dan wel doen beëindigen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn deze feiten in strijd met de afspraken tussen Nederland en Afghanistan in de Memorandum of Understanding over de behandeling van gevangenen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke consequenties verbindt u aan deze feiten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Beoordeelt u deze feiten als strijdig met internationale afspraken over de behandeling van verdachten en krijgsgevangenen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke consequenties verbindt u daaraan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Dutch troops in Afghanistan">«Dutch troops in Afghanistan», ITN, 7 augustus 2007 (uitgezonden op Een Vandaag, 7 augustus 2007)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De Regering is bekend met het bericht. Het betreft echter een door Afghaanse troepen (ANA) gevangen genomen persoon. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Het verhoor van de gevangene door Afghaanse ondervragers heeft niet plaatsgevonden in het bijzijn van een Nederlandse luitenant. Deze luitenant maakte deel uit van een Nederlands OMLT (Operational Monitor and Liaison Team), dat toegevoegd is aan een ANA eenheid opererend in Uruzgan en de ANA voorziet van training en advies. Tussen de ANA en het OMLT bestaat geen bevelsrelatie. De Nederlandse luitenant heeft waargenomen hoe bedoelde persoon gevangen werd genomen door de Afghaanse eenheid waarbij hij was gestationeerd. De gevangenneming heeft hij gekwalificeerd als «the handling was rough, but OK.» De luitenant heeft hiermee bedoeld dat Nederlandse militairen bij gevangenneming een andere, minder ruwe procedure hanteren, maar dat bij de Afghaanse procedure in zijn beleving geen sprake was van overtreding van internationale rechtsnormen. De opmerking van de luitenant strekte zich niet uit over de ondervraging van de gevangene, aangezien hij daarbij niet aanwezig is geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het slaan van gevangenen tijdens ondervraging teneinde informatie te verkrijgen of te bestraffen is ongeoorloofd. Of in dit geval sprake is geweest van mishandeling of foltering kan op basis van de bekende informatie niet worden vastgesteld. Op het moment dat de Nederlandse luitenant door een tolk werd geïnformeerd over mogelijke mishandeling van de gevangene, heeft de luitenant ogenblikkelijk ingegrepen. Hij heeft zich naar de container begeven waar ANA personeel de gevangene ondervroeg. Bij binnenkomst constateerde hij dat de gevangene een klap kreeg. De luitenant heeft op dat moment meteen gesteld dat die behandeling onacceptabel was. De luitenant heeft daarop het personeel weten te overtuigen onmiddellijk te stoppen met een dergelijke behandeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. Dit Memorandum of Understanding bevat afspraken over de behandeling van door Nederland vastgenomen personen die worden overgedragen aan de Afghaanse autoriteiten. Van een dergelijke overdracht was hier geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals hierboven gesteld is het slaan van gevangenen tijdens ondervraging niet geoorloofd. De correcte behandeling van gevangenen is voortdurend onderwerp van gesprek tussen Nederland en de Afghaanse autoriteiten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
