<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dijksma en Tichelaar (beiden PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over een mogelijke toeslag voor busreizigers in Friesland. (Ingezonden 24 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23160
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Duyvendak, ingezonden 23 mei 2005. In Friesland is een systeem ingevoerd van een A-, B-, en C-busnet. Voor een C-bus (onrendabele lijn) moet een toeslag van 2 euro worden betaald.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Friesland Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1778, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040515190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Tichelaar</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23160</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3787" allpagenumbers="3787" vetnummer="2040515190" code="0405tkkvr1778" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23160" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1778" onderwerp="" indiendatum="2005-05-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tichelaar</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31mei 2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">In hoeverre zal de toeslag voor busreizigers in Friesland ertoe leiden dat de zogenaamde C-lijnen, waarvoor een toeslag moet worden betaald, straks vanzelf zullen ophouden te bestaan, omdat mensen het financieel niet op kunnen brengen per retour in totaal acht euro extra te moeten betalen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u nu de effecten van uw bezuinigingsbeleid bekend zijn, de bereidheid om opnieuw met de provincie Friesland te overleggen over het door hen voorgestelde beleid? Bent u bereid om met name de consequenties voor de zogenaamde gebonden gebruikers, zoals ouderen en scholieren en mensen zonder auto, daarbij onder ogen te zien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Duyvendak (GroenLinks), ingezonden 23 mei 2005, (vraagnummer 2040515170). </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De toeslag bedraagt in de voorstellen van Gedeputeerde Staten € 2 per rit en dat is € 4 voor een retour. Voor het overige verwijs ik naar de antwoorden op de vragen 2, 5 en 6. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De invoering van de Wet Brede Doeluitkering Verkeer en Vervoer biedt de decentrale overheden de mogelijkheid om het geld dat voor mobiliteit beschikbaar is, zo efficiënt mogelijk in te zetten. Het verheugt mij zeer dat de provincie Friesland hiervan gebruik gaat maken door het openbaar vervoer op een andere wijze, die kennelijk beter past in die regio, te gaan organiseren. Provinciale Staten van Friesland hebben ingestemd met de voorstellen die Gedeputeerde Staten op dit gebied hebben gedaan. Er is voor mij dan ook geen aanleiding met de provincie in overleg te treden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
