<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Crone en Witteveen-Hevinga (beiden PvdA) over het in rekening brengen van de energiebelasting op gas. (Ingezonden 22 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2836
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het artikel 'Ongenoegen over betaling van extra kubieke meters gas' uit het Haarlems Dagblad van 19 februari 1996. Hierin komt de gasdistributie aan Nederlandse kleinverbruikers aan de orde.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Energiefondsheffingen) Energie, water en grondstoffen (Aardgas)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardgas Energieheffingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 885, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Witteveen-Hevinga</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2836</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1793" allpagenumbers="1793 1794" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="885" onderwerp="" indiendatum="1996-02-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Witteveen-Hevinga</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-04-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Financie¨n</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel <voetnoot nummer="1"/>«Ongenoegen over betaling extra kubieke meters gas»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting, dat de door Energie Noord West gehanteerde methode voor het in rekening brengen van de energiebelasting op gas voor de eindverbruiker onduidelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat verbruikers van gas goed inzicht dienen te hebben in hun gasverbruik en de daaraan per eenheid en in totaal verbonden kosten? En dat dit inzicht van belang is voor de effectiviteit van de energiebelasting? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2 3">Verdient het de voorkeur dat de energiebelasting berekend wordt op basis van de energie- en CO <voetnoot nummer="2"/>-inhoud en in rekening gebracht wordt per m <voetnoot nummer="3"/>gas? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u bevorderen, dat alle energiedistributiebedrijven een dergelijke inzichtelijke berekeningswijze hanteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-02-19" bron="Haarlems Dagblad">Haarlems Dagblad, 19 februari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="3">Ja. Dit artikel heeft betrekking op een nogal technische aangelegenheid in de gasdistributie. Het overgrote deel van het gas dat aan Nederlandse kleinverbruikers wordt geleverd is van zogenaamde Groningenkwaliteit. Dit gas heeft een energie-inhoud of calorische waarde van 35,17 megajoule per m <voetnoot nummer="3"/>. De gasprijs is daarop gebaseerd. Een aantal distributiebedrijven in Nederland levert echter gas met een hogere energie-inhoud. Vanwege deze hogere energie-inhoud hoeven de afnemers van deze bedrijven, in vergelijking met gasverbruikers van Groningengas, minder gas af te nemen om dezelfde hoeveelheid energie op te wekken. Om die reden betalen deze afnemers een toeslag op de gasprijs die evenredig is met de extra energie-inhoud van het gas dat zij gebruiken. Een aantal distributiebedrijven rekent echter geen hogere prijs maar brengt in plaats daarvan extra kubieke meters gas in rekening. Dit leidt uiteraard tot hetzelfde resultaat. Bij beide methoden geldt dat de gebruiker evenveel voor zijn energie betaalt als een gebruiker van Groningengas. Deze werkwijze werd dus al gebruikt vo´o´r de invoering van de energiebelasting. Aangezien de energiebelasting mede is gebaseerd op de energie-inhoud, wordt deze werkwijze ook voor de energiebelasting toegepast. Bij gebruikers van gas met een hogere energie-inhoud dan Groningengas, wordt op dezelfde wijze ofwel een toeslag op het tarief van de energiebelasting in rekening gebracht ofwel wordt de energiebelasting mede berekend over de extra kubieke meters gas. Ook hier is het resultaat gelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Zoals uit het antwoord op vraag 1 blijkt, leiden beide methoden, een hoger tarief of extra kubieke meters berekenen, tot een correctie op de energierekening. Energiedistributiebedrijven dienen een duidelijke toelichting op deze correctie te vermelden. Gezien de complexiteit van de materie kan het voorkomen dat een en ander toch tot vragen aanleiding geeft. Dit is bij Energie Noord West het geval. Ik heb naar aanleiding van uw vraag dit bedrijf verzocht nog eens goed naar de tekst van de toelichting op de eindafrekening te kijken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="3">De grondslag van de REB tarieven op de diverse energiedragers is voor 50% gerelateerd aan energie-inhoud en voor 50% aan koolstofgehalte. Dit leidt voor aardgas met een energie-inhoud die gelijk is aan de energie-inhoud van het aardgas uit het Groningenveld, tot het tarief per m <voetnoot nummer="3"/>zoals dat genoemd wordt in artikel 36i lid 1 sub d van de Wet tot wijziging van de Wet belasting op milieugrondslag in verband met de invoering van een regulerende energiebelasting. Bij aardgas met een lagere of hogere energie-inhoud wordt het genoemde tarief naar evenredigheid verlaagd, onderscheidenlijk verhoogd (ex artikel 36i lid 5). De beide methoden, zoals genoemd in het antwoord op vraag 1, waarmee deze verlaging of verhoging in rekening wordt gebracht, zijn erop gericht dit effect te bereiken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De technische uitvoering van de energiebelasting is een onderwerp dat ook ter sprake komt in het reguliere contact met EnergieNed. EnergieNed is met mij van mening dat de klanten van de distributiebedrijven een goed inzicht moeten hebben in hun energieberekening. Dit onderwerp heeft derhalve onze gezamenlijke aandacht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
