<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dezentjé Hamming (VVD) aan de staatssecretaris van Financiën over de verwerkingsproblemen bij de voorlopige teruggaaf. (Ingezonden 9 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22623
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Door een fout van de belastingdienst zijn 5000 belastingplichtingen geconfronteerd met het uitblijven van de betaling voorlopige teruggaaf.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingdiensten) Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Belastingen (Inkomstenbelasting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingdienst Belastingteruggave Inkomstenbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1283, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040510200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22623</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2721" allpagenumbers="2721 2722" vetnummer="2040510200" code="0405tkkvr1283" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22623" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1283" onderwerp="" indiendatum="9maart 2005">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-31">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat het computersysteem van de Belastingdienst niet in staat is om bij het wijzigen van één onderdeel van de data, bijvoorbeeld een bankrekeningnummer, dit onmiddellijk en correct te veranderen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat dit in meer dan 5000 gevallen ertoe heeft geleid dat het systeem de eerste versie automatisch overschreef en alleen het gewijzigde gegeven behield, waardoor vervolgens de belastingplichtige niet alleen werd geconfronteerd met het uitblijven van de betaling voorlopige teruggaaf, maar ook met een aanslag voor betaling van het gehele toegezegde (en volgens het geautomatiseerde systeem nu als onterecht aangeduide) jaarbedrag? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat door deze fout van de Belastingdienst de belastingplichtige een nieuwe aanvraag moet indienen waarvoor een verwerkingstijd van ongeveer twee maanden staat, met als gevolg dat de belastingplichtige geen voorlopige teruggaaf ontvangt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er belastingplichtigen die nog niet op de hoogte zijn van deze fout? Zo ja, kan de Belastingdienst de gedupeerden opsporen en zelf actief informeren? Zo neen, kunt u toezeggen dat gedupeerden via een apart telefoonnummer terecht kunnen bij de Belastingdienst, zodat zij niet te maken krijgen met de lange wachttijden bij de Belastingtelefoon? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat deze situatie onacceptabel is en bent u bereid de gedupeerde belastingplichtigen met voorrang en onmiddellijk te voorzien van een gecorrigeerde voorlopige teruggaaf, dan wel een andere voorziening om deze groep tegemoet te komen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen heeft u genomen om nieuwe aanvragen correct te laten verwerken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Nee, ten algemenen kunnen dit soort wijzigingen onmiddellijk en correct worden doorgevoerd. Het hier aan de orde zijnde probleem deed zich uitsluitend voor bij de voorlopige teruggaaf. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, het betreft 4.613 verzoeken tot wijziging die niet juist verwerkt zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, er is geen nieuwe aanvraag nodig, de wijzigingen op de voorlopige teruggaaf worden door de Belastingdienst alsnog verwerkt. De verwerking van dit soort wijzigingen vindt overigens veelal plaats binnen twee maanden na indiening. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Belastingdienst heeft alle gevallen geïdentificeerd waarin verzoeken tot wijziging van een bankrekeningnummer niet juist zijn verwerkt. De betrokken aanvragers hebben in de eerste week van maart een brief van de Belastingdienst ontvangen waarin hen werd meegedeeld dat de toegestuurde aanslag als niet verzonden kon worden beschouwd en dat de uitbetaling van de voorlopige teruggave in de periode van 22 tot 29 maart zou worden hervat. De brief werd verstuurd om te voorkomen dat de aanvragers zelf actie zouden moeten ondernemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik betreur dat de onjuiste verwerking van de wijzigingsverzoeken heeft plaatsgevonden. Andere maatregelen dan vermeld in het antwoord op vraag 4 acht ik niet nodig. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Belastingdienst werkt aan een structurele oplossing van het probleem door het treffen van voorzieningen in de automatiseringssystemen. Er zijn tijdelijke maatregelen getroffen om nieuwe verzoeken tot wijziging juist en tijdig te verwerken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
