<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ulenbelt (SP) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de oproep van CAO-partijen in de uitzendbranche om strengere controles door de overheid op malafide uitzendbureaus. (Ingezonden 24 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27323
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding naar aanleiding van een bericht op de website van FNV Bondgenoten, ww.fnvbondgenoten.nl. Het betreft met name handhaving van cao-afspraken over de behandeling van buitenlandse werknemers. Gevraagd wordt of de minister van plan is hiertegen op te treden en of het invoeren van een vergunningstelsel voor uitzendbureaus hieraan een bijdrage zou kunnen leveren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Arbeid (Werknemers) Consument (Keurmerken) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse werknemers CAO's Certificatie Uitzendbureaus</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 813, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Ulenbelt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27323</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1745" allpagenumbers="1745 1746" vetnummer="2060706160" code="0607tkkvr813" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27323" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="813" onderwerp="" indiendatum="2007-01-24">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Ulenbelt</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-02-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Geeft u gehoor aan de oproep van CAO-partijen in de uitzendbranche om de Arbeidsinspectie en de Sociale Inlichtingen en Opsporingsdienst (SIOD) een rol te geven bij de handhaving van CAO-afspraken over behandeling van buitenlandse werknemers? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, hoe? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wilt u onderzoeken hoe inlenende werkgevers verplicht kunnen worden om alleen overeenkomsten aan te gaan met uitzendbureaus die zich aan de CAO-afspraken houden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zou het invoeren van een vergunningstelsel voor uitzendbureaus kunnen bijdragen aan het doel van de werkgevers en werknemers in de uitzendbranche zoals geformuleerd in hun principe CAO? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid om daarvoor opnieuw voorstellen te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.fnvbondgenoten.nl/nieuws/actueel/principeakkoord_uitzendcao/">http://www.fnvbondgenoten.nl/nieuws/actueel/principeakkoord_uitzendcao/</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De Arbeidsinspectie heeft geen wettelijke handhavingstaak m.b.t. (algemeen verbindend verklaarde) cao-bepalingen. Het zijn de cao-partijen die deze controle op naleving voor hun rekening nemen. Eén of meer cao-partijen die het vermoeden gegrond achten dat in een onderneming algemeen verbindend verklaarde cao-bepalingen niet worden nageleefd, kunnen, met het oog op het instellen van een rechtsvordering, de minister van SZW verzoeken om een onderzoek daarnaar te doen (Wet AVV, artikel 10). Een door de minister geaccordeerd verzoek tot het verrichten van een dergelijk onderzoek zal dan worden uitgevoerd door de Arbeidsinspectie. Indien de Arbeidsinspectie vaststelt dat de algemeen verbindend verklaarde CAO-bepalingen overtreden worden, kunnen de betrokken cao-partijen een vergoeding vorderen van de schade die zijzelf of hun leden lijden door het niet nakomen van de algemeen verbindend verklaarde cao-bepalingen door het bedrijf. De SIOD treedt op daar waar het gaat om georganiseerde arbeidsmarktfraude en uitbuiting. In 2007 zal de SIOD extra aandacht geven aan het thema uitzendbureaus. Dit betekent onder meer dat de SIOD, behalve naar aanleiding van signalen van de Arbeidsinspectie en andere handhavingspartners, ook op eigen initiatief opsporingsonderzoeken doet naar bijvoorbeeld illegale tewerkstelling en/of uitbuiting in deze branche. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Buitenlandse werkgevers die buitenlandse werknemers in Nederland ter beschikking stellen, zijn op grond van de Waga (Wet arbeidsvoorwaarden bij grensoverschrijdende arbeid) en de Waadi (Wet allocatie arbeidskrachten door intermediairs) verplicht zich te houden aan de aldaar geregelde relevante bepalingen, bijvoorbeeld bepaalde loonvoorschriften. Cao-partijen hebben de mogelijkheid om in de cao een bepaling op te nemen met een vergewisconstructie waarmee wordt geregeld dat de werkgever zich verplicht zich ervan te verzekeren dat het buitenlandse uitzendbedrijf voldoet aan cao-bepalingen over loon en andere vergoedingen. Cao-partijen kunnen daarbij in de cao een bepaling opnemen waarin wordt geregeld dat de door de cao gebonden werkgever, indien hij een uitzendkracht inschakelt, subsidiair aansprakelijk is voor de betaling van het loon waarop de uitzendkracht recht heeft op grond van artikel 8 van de Waadi. Tevens hebben partijen in dat kader de mogelijkheid om in de cao een bepaling op te nemen waarin wordt geregeld dat het inleenbedrijf hoofdelijk aansprakelijk is voor de correcte uitbetaling van loon en andere vergoedingen. Alle hierboven genoemde cao-bepalingen komen in beginsel voor algemeen verbindend verklaren in aanmerking. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Thans is de vraag of een vergunningstelsel zou moeten worden ingevoerd niet aan de orde. De uitzendbranche en de Tweede Kamer hebben immers nadrukkelijk gekozen voor een vorm van zelfregulering om fraude en illegaliteit in de branche terug te dringen. Over de inhoud van deze vorm van zelfregulering verwijs ik naar de brief van 15 juni (17 050, nr. 326) die ik mede namens mijn collega van Financiën aan de TK heb gestuurd. In genoemde brief wordt hierover het volgende opgemerkt: «dat de overheid de ontwikkelingen binnen de uitzendbranche op de voet zal blijven volgen via monitoring/onderzoek. Begin 2008 zal de TK hierover worden geïnformeerd. Afhankelijk van de resultaten van het onderzoek zal op dat moment worden bezien of het huidige pakket van maatregelen, gericht op terugdringing van fraude en illegaliteit, de beoogde trendbreuk heeft gerealiseerd dan wel alsnog een vergunningstelsel en/of een waarborgsom moet worden ingevoerd». Gelet hierop ben ik thans niet voornemens de invoering van een vergunning voor uitzendbureaus in overweging te nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
