<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Te Veldhuis en Van der Stoel (beiden VVD) over oude koelkasten met CFK's. (Ingezonden 11 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2310
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de export van afgedankte koelkasten met CFK's naar Afrika.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking) Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afrika Afvalverwerking Elektrische apparaten Export Gevaarlijke afvalstoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 376, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van der Stoel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2310</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="763" allpagenumbers="763 764" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="376" onderwerp="" indiendatum="1995-10-11">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van der Stoel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 december 1995), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 163, Vergaderjaar 1995/1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Onderwijs en Wetenschappen</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel getiteld «Oude koelkasten met CFK’s gaan naar Afrika» <voetnoot nummer="1"/>waarin de export van oude koelkasten naar Afrika aan de kaak wordt gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="2">Worden afgedankte koelkasten uit Nederland inderdaad gee¨xporteerd naar Nigeria en Ghana, terwijl de schadelijke CFK’s er nog in zitten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe is de situatie te verklaren dat, indien er een verbod bestaat voor het verhandelen van CFK’s, oude koelkasten waarin deze CFK’s nog zitten toch kunnen worden gee¨xporteerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Belandt slechts 5 procent van de naar schatting 300 duizend jaarlijks afgedankte koelkasten in het hergebruik-circuit in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="5">Worden de CFK’s die zich in de afgedankte koelkasten bevinden, niet in Nederland afgetapt en vernietigd omdat de arbeidskosten te hoog zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Onderschrijft u de aangehaalde conclusies van het CREM, dat de verlenging van de levensduur van koelkasten, fornuizen, televisies en draadloze telefoons nauwelijks opweegt tegen de milieuknelpunten van hergebruik, met name in ontwikkelingslanden en Oost-Europa? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening, dat het Nederlandse CFK-beleid niet succesvol zal zijn, als afgedankte koelkasten naar Afrika worden gee¨xporteerd, waar verwerkingsfaciliteiten ontbreken en als daar de CFK’s ongehinderd uit de koelkasten kunnen ontsnappen met de bekende conclusies voor de aantasting van de ozonlaag? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u voornemens en in staat deze onbedoelde ontsnapping van CFK’s te verhinderen, mede omdat daarbij ook de geloofwaardigheid van het Nederlandse CFK-beleid in het geding is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-10-7" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 7 oktober 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">149 landen, waaronder Ghana en Nigeria, zijn partij bij het Protocol van Montre´al. Op grond van dit Protocol is de handel in nieuw geproduceerde stoffen die de ozonlaag aantasten (waaronder CFK’s) voor geı¨ndustrialiseerde landen verboden per 1-1-1996. Voor ontwikkelingslanden geldt een «grace period» van 10 jaar. Export van produkten die CFK’s bevatten naar landen die partij zijn bij het Protocol van Montre´al is wel toegestaan en derhalve niet illegaal. Voor Nederland is daarenboven in nationale wetgeving nog vastgelegd dat sinds 1 januari 1995 CFK-houdende produkten (waaronder koelkasten) niet meer mogen worden verhandeld of gee¨xporteerd. Op korte termijn zal echter worden voorzien in een uitzondering voor CFK-houdende produkten die voor de genoemde datum zijn vervaardigd of voor gebruik ter beschikking zijn gesteld. In verband met deze op handen zijnde wijziging is tegen export niet handhavend opgetreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Jaarlijks worden in Nederland circa 475.000 koel- en vrieskasten afgedankt die CFK’s bevatten. Hiervan wordt circa 60% in Nederland afgetapt, ontmanteld of anderszins verwerkt, circa 37% gee¨xporteerd en 3% heeft een onbekende bestemming. Naar schatting wordt minder dan 3% van de jaarlijkse hoeveelheid afgedankte koel- en vrieskasten in Nederland hergebruikt. Dit laatste is exclusief de directe handel tussen particulieren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De kosten voor het milieuverantwoord verwerken van CFK-houdende afgedankte koelkasten in Nederland bedragen ongeveer f 50,- per kast, waarvan ca. f 25,- inzameling- en transportkosten zijn. Daar tegenover staat dat de uitvoer van tweedehands koelkasten geldt oplevert. Het is daarom voor detailhandelaren en gemeenten aantrekkelijk om tweedehands koelkasten af te dragen cq. te verkopen ten behoeve van de export. Op dit moment komen de kosten van verwerking van het ontmantelen van koelkasten veelal voor rekening van de gemeenten. In het kader van de producentenverantwoordelijkheid is het de bedoeling dat de verwerking van afgedankte apparaten door de producenten en importeurs ter hand zal worden genomen. De financiering hiervan dient bij voorkeur plaats te vinden door internalisering van de verwijderingskosten in de produktprijs. Mijn collega van EZ en ik hebben bij brief van 31 mei 1995 het betrokken bedrijfsleven gevraagd hiervoor met een plan van aanpak te komen in november 1995. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In het onderzoek van CREM zijn voor 4 soorten apparaten (koelkasten, televisies, fornuizen en draadloze telefoons), drie verwijderingsroutes met elkaar vergeleken, namelijk produkthergebruik in Nederland, produkthergebruik in het buitenland (met name in Ghana), en materiaalrecycling in Nederland. CREM concludeert voor koelkasten dat in de huidige situatie materiaalrecycling in Nederland de beste milieu-route is. Produkthergebruik komt als minder gunstig naar voren vanwege het energieverbruik van oude apparaten (gebruiken meer energie dan nieuwe apparaten). Produkthergebruik in het buitenland (export) is daarenboven ook nog minder aantrekkelijk vanwege de daaruit voortvloeiende emissies van CFK’s, de noodzaak tot bijvullen van koelkasten met CFK’s en de wijze van afvalverwerking in het buitenland (veelal ongecontroleerde stort). De verschillen tussen de drie verwijderingsopties zijn overigens niet groot en zijn bovendien tijdgebonden. Indien in de toekomst ook de tweedehands koelkasten CFK-vrij zijn en het verschil in energieverbruik tussen oude en nieuwe koelkasten kleiner wordt, dan zijn materiaalhergebruik en produkthergebruik vanuit milieu-optiek gelijkwaardig. Voor fornuizen, televisies en draadloze telefoons is er geen voorkeur aan te geven voor e´e´n van de drie verwijderingsopties. Deze conclusies van het CREM-rapport worden door mij onderschreven. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee, deze mening deel ik niet. Uit de CFK-jaarrapportage van de CFK-commissie over 1994 blijkt dat het Nederlandse CFK-beleid wel degelijk succesvol is. In 1986 werd er nog 14.000 ton CFK’s gebruikt. Dit is in 1995 gereduceerd tot nul, door het verbod op het gebruik en handelen in CFK’s en het handelen in CFK-houdende produkten. Overigens ben ik van mening dat het exporteren van CFK-houdende produkten zoals koelkasten, die elders in de wereld tot emissies leiden die de ozonlaag aantasten, nadere aandacht verdient en vanuit milieu-optiek ongewenst is. In dat verband wil ik melding maken van het feit dat er een aantal initiatieven op dit terrein is genomen. Zo heeft een door DGIS gefinancierde missie dit jaar in Ghana onderzocht welke mogelijkheden er zijn om projecten te starten waarin kennis overgedragen wordt inzake de vervanging van het koudemiddel CFK-12 door koolwaterstoffen in koelkasten. Een dergelijk project zou Ghana in staat stellen bij te dragen aan een verdere vermindering van de emissies van CFK’s. In dit verband moet mede in ogenschouw genomen worden het feit dat koelfaciliteiten in tropische landen vanuit oogpunt van de volksgezondheid (voedselbederf en hygie¨ne) vooral in stedelijke agglomeraties onontbeerlijk zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja, in die zin dat ik op dit moment mede naar aanleiding van het CREM-rapport, de mogelijkheden onderzoek om de handel en export van CFK-houdende tweedehands koelkasten hetzij te ontmoedigen hetzij op een meer milieuverantwoorde wijze vorm te geven. Gezien de internationale afspraken en de mondiale milieuproblematiek van CFK’s is daarbij een internationale aanpak gewenst. Immers indien Nederland eenzijdig een export-verbod instelt zal dit leiden tot een toename van de export van tweedehands koelkasten vanuit andere landen waardoor het milieuhygie¨nisch effect van een dergelijke maatregel beperkt of nihil zal zijn. Ik zal voor dit vraagstuk in de diverse internationale gremia aandacht vragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
