<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Omtzigt en Jan de Vries (beiden CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de voorgenomen fusie tussen de zorgverzekeraars Achmea en Agis. (Ingezonden 18 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28793
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen voor de keuzevrijheid van verzekerden en over een mogelijke (ongewenste) fusiegolf van zorgaanbieders, naar aanleiding van het voornemen tot fusie van Achmea en Agis (www.nrc.nl, 14 juni 2007).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Concentraties) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Concentraties Zorgverzekeraars</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2154, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060718550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Omtzigt</persoon>
            <persoon partij="CDA">Jan de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28793</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4563" allpagenumbers="4563 4564" vetnummer="2060718550" code="0607tkkvr2154" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28793" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2154" onderwerp="" indiendatum="2007-06-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Omtzigt</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jan de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat de zorgverzekeraars Achmea en Agis voornemens zijn te gaan fuseren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebben de Nederlandse Zorgautoriteit (NZa), de Nederlandse Mededingingsautoriteit (NMa) en de Nederlandsche Bank (DNB) de gevolgen van een eventuele fusie al in kaart gebracht? Heeft een fusie gevolgen voor de premie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat er voldoende keuzevrijheid voor verzekerden moet overblijven en dat deze voorgenomen fusie een bedreiging vormt voor die keuzevrijheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat deze fusie een ongewenste fusiegolf van zorgaanbieders teweeg kan brengen, omdat zij een betere onderhandelingspositie willen hebben? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer wordt de concentratie van verzekeraars te groot en welke maatregelen zult u nemen om die concentratie te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-14" bron="www.nrc.nl, " titel="Achmea wil Agis inlijven">www.nrc.nl, «Achmea wil Agis inlijven», 14 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het primaat van het concentratietoezicht ligt bij de NMa. Deze analyseert de gevolgen van een fusie zodra die bij de NMa is gemeld. Ingeval van een gemelde fusie vraagt de NMa of laatstgenoemde een zienswijze op de fusie wenst af te geven die de NMa in zijn oordeel betrekt. Het fusievoornemen van Agis en Achmea is op 27 juni jl. aan de NMa gemeld. Vanuit het prudentieel toezicht is voor een fusie ook een Verklaring van geen bezwaar vereist van DNB. Achmea en Agis hebben mij gemeld voornemens te zijn het overleg in augustus a.s. met DNB te voeren. Over de mogelijke gevolgen van een fusie voor de hoogte van de premie doe ik geen uispraak. De premiehoogte is van vele factoren afhankelijk, zoals de trendmatig ontwikkeling van de zorguitgaven, de inflatie en de marktdynamiek, waarvan concentraties een onderdeel zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De mening dat er voldoende keuzevrijheid voor verzekerden moet overblijven deel ik. Het is niet aan mij om uitspraken te doen over de juistheid van de bewering dat de voorgenomen fusie een bedreiging vormt voor die keuzevrijheid. Ik wacht op het oordeel van de NMa over de fusie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een fusie van zorgverzekeraars is niet noodzakerlijkerwijs het begin van een fusiegolf van zorgaanbieders, bijvoorbeeld omdat de markten waarop ze opereren niet dezelfde karakteristieken hebben. Zo is de geografische karakteristiek van de markt waarop zorgverzekeraars opereren vooral landelijk terwijl die van zorgaanbieders veelal regionaal is. Vanuit het streven naar een betere onderhandelingspositie is dat een niet onbelangrijk verschil. Hoe dan ook, in het geval zich nieuwe fusies van zorgaanbieders aandienen – al of niet als reactie op fusies van verzekersaars – is het ook weer de NMa die deze beoordeelt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De NMa bepaalt op bais van de Mededingswet wanneer een concentratie van verzekeraars leidt tot een economische machtspositie of een versterking daarvan. De NMa heeft de wettelijke taak om dit te beoordelen en zonodig te voorkomen. Voor het overige verwijs ik naar de achtste voortgangsrapportage over de invoering van de Zorgverzekeringswet die mijn ambtsvoorganger op 18 september 2006 naar de Tweede Kamer heeft gestuurd (Kamerstukken II 2005/2006, 29 689, nr. 114). Daarin wordt antwoord gegeven op vragen over de beoordelingskaders van de NMa. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
