<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kenmerk 2040511200." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, en de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de onderdoorgang van het Rijksmuseum. (Ingezonden 24 maart 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22791
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Musea)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Musea</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1439, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22791</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3067" allpagenumbers="3067" vetnummer="2040511200" code="0405tkkvr1439" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22791" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1439" onderwerp="" indiendatum="2005-03-24">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, en de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de negatieve invloed van de nieuwe entree van het Rijksmuseum in Amsterdam op het fietsverkeer? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de analyse van de Dienst Ruimtelijke Ordening van de gemeente Amsterdam dat de nieuwe entree in de onderdoorgang van het Rijksmuseum zorgt voor onvoldoende doorstroomcapaciteit voor fietsers en voetgangers en dat deze nieuwe entree onoverzichtelijk en daardoor gevaarlijk is? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u op de hoogte van het feit dat deze onderdoorgang een doorgaande fietsroute is voor ruim 11.500 fietsers per dag oftewel ruim vier miljoen fietsers per jaar? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Hoe duidt u in dit verband de opvatting van de Rijksbouwmeester dat de ruimte in de tunnel «gigantisch» is, ook met de nieuwe entree erin? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="4">Hoe moet de uitspraak van de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, worden gezien dat zij het betreurt als de prachtige architectuur voor de nieuwbouw niet kan worden uitgevoerd? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de belangrijke functie van de onderdoorgang voor fiets- en voetverkeer niet aangetast mag worden door de nieuwbouwplannen van het museum? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid, als opdrachtgever voor de nieuwbouw van het Rijksmuseum, om in overleg met het stadsdeel Oud-Zuid ervoor te zorgen dat het fiets- en wandelverkeer in de onderdoorgang ongestoord en veilig kan plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Als het nodig is om hiertoe de bouwplannen te herzien, bent u bereid deze opnieuw tegen het licht te houden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-12" bron="Het Parool">Het Parool, 12 maart 2005</noot>
         <noot nummer="2">Zie noot 1</noot>
         <noot nummer="3" datum="2005-03-10" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 10 maart 2005</noot>
         <noot nummer="4" datum="2005-03-10" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 10 maart 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Laan" functie="staatssecretaris" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap" mededelingdatum="2005-04-19">Mededeling van staatssecretaris Van der Laan (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap). (Ontvangen 19 april 2005) Hierbij deel ik u mede dat de vragen van het lid Duyvendak van uw Kamer inzake de onderdoorgang van Het Nieuwe Rijksmuseum niet binnen de gestelde termijn van drie weken kunnen worden beantwoord, omdat minister Dekker van VROM en ik over dit onderwerp nog in overleg zijn met de gemeente Amsterdam. De vragen werden mij toegezonden bij uw bovenaangehaalde brief met </mededeling>
</kvr>
