<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verdaas en Wolfsen (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat en de minister van Justitie over Air Holland. (Ingezonden 31 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">24Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25941
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Door het vervoer van drugs op diverse plaatsen in de vliegtuigen van Air Holland zou de vliegveiligheid in gevaar zijn gekomen. Ook vragen over de status van de afgegeven bankgarantie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugs) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vliegveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugs Luchtvaart Vliegveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1770, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050614320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verdaas</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Wolfsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25941</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3773" allpagenumbers="3773 3774" vetnummer="2050614320" code="0506tkkvr1770" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25941" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1770" onderwerp="" indiendatum="2006-05-31">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verdaas</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolfsen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat en de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz van Haegen-Maas Geesteranus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe vaak zijn, afgezien van drugs die vervoerd werden door zogeheten «bolletjesslikkers», drugs aangetroffen op vluchten van Air Holland in de periode tussen 1 januari 2000 en 1 januari 2004? Op welke plaatsen in het vliegtuig zijn deze drugs gevonden en in hoeverre heeft dit welke risico’s voor de vliegveiligheid met zich meegebracht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wat is uw definitie van een bankgarantie? Beschouwt u de vertrouwelijk ter inzage gelegde brief van 25 mei 2000, waarin enkel een voornemen tot deelname in Air Holland II wordt uitgesproken, als zodanig? Welke garantie kan door wie aan deze brief ontleend worden? Bent u bereid een externe deskundige op het gebied van financiële garantiestellingen te laten oordelen over de status van de brief van 25 mei 2000? Zou het verschil in waardering van het garantiestellende karakter van deze brief de oorzaak zijn van de conclusie van de curator van Air Holland dat er nimmer sprake is geweest van een bankgarantie? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Wat is in uw ogen een gepaste sanctie of maatregel indien bij herhaling blijkt dat onbevoegden in staat zijn vliegtuigen zodanig te benaderen dat drugs in het vliegtuig kunnen worden verstopt op plaatsen die de luchtwaardigheid van het vliegtuig ernstig kunnen aantasten? In hoeverre maakten wet- en regelgeving een passende sanctie onmogelijk en wat is ondernomen om dit – indien nodig en gewenst – te herstellen? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">In welke van de volgende notities kan de Kamer inzage krijgen en wat zijn de argumenten om de Kamer eventueel inzage te onthouden? Mocht u besluiten tot vertrouwelijke inzage, wat is daartoe uw motivatie? – notitie inzake intrekking AO (HDJZ, 3 november 2003) – notitie inzake het sluiten van routes (DGL, 6 november 2003) – notitie vluchtverboden (DGL, 14 november 2003) – notitie vluchtverboden/ luchtvaartprotocol Nederland–Antillen (HDJZ, 14 november 2003) – notitie drugsvervoer Curac¸ao – Amsterdam (DGL, 17 november 2003) – notitie inzake ICAO annex 9 (DGL, 18 november 2003) – stappenplan en tijdpad versie 20 november (DGL, 20 november 2003) – stappenplan en tijdpad versie 27 november (DGL, 27 november 2003) – advies inzake analyse juridische grondslagen vluchtverbod (landsadvocaat, 4 december 2003) </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-04-7" bron="In antwoord op vraag 11 van de leden Verdaas en Wolfsen naar de drugs die op vluchten van Air Holland is aangetroffen (24 mei 2006, nr. 1422H) wordt verwezen naar het antwoord op de vraag van het lid Griffith (vergaderjaar 2004–2005, nr. 805, vraag 5). In dat antwoord wordt echter alleen ingegaan op de drugs die bij koeriers is gevonden en beperkt dit overzicht zich tot de periode 12 december 2003 – 21 februari 2004. In de Handelingen van het debat over de bolletjesslikkers van 7 april 2004 stelt minister Donner (TK">In antwoord op vraag 11 van de leden Verdaas en Wolfsen naar de drugs die op vluchten van Air Holland is aangetroffen (24 mei 2006, nr. 1422H) wordt verwezen naar het antwoord op de vraag van het lid Griffith (vergaderjaar 2004–2005, nr. 805, vraag 5). In dat antwoord wordt echter alleen ingegaan op de drugs die bij koeriers is gevonden en beperkt dit overzicht zich tot de periode 12 december 2003 – 21 februari 2004. In de Handelingen van het debat over de bolletjesslikkers van 7 april 2004 stelt minister Donner (TK, 7 april 2004, 64-4199) echter het volgende: «Zolang het zuiver om bolletjesslikkers gaat, komt de vlucht op zichzelf niet in gevaar. Dat was wel het geval toen wij vaststelden dat de drugs overal in het toestel zaten, omdat de toestellen op de platformen vrij toegankelijk waren.»</noot>
         <noot nummer="2">In antwoord op vraag 9 van de leden Verdaas en Wolfsen naar de bankgaranties (24 mei 2006, nr. 1422H) geeft de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat aan dat op 25 mei 2000 een bankgarantie is ontvangen. Deze bankgarantie is vertrouwelijk ter inzage gelegd voor de leden</noot>
         <noot nummer="3">Dat onbevoegden bij herhaling vliegtuigen konden benaderen en daarmee de</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Op grond van geldende regelgeving kan ik geen uitspraken doen over de resultaten van specifieke controles (zie vragen van het lid Karimi aan de minister van Buitenlandse zaken; ingezonden 16 december 2005 en beantwoord op 21 februari 2006, kamerstuk 934). In genoemde periode is in de Tweede Kamer veelvuldig het dossier «drugssmokkel Schiphol» besproken (TK 2001–2005, 28 192). In de betreffende voortgangsrapportages (laatstelijk nr. 36) is van de kant van de minister van Justitie gedetailleerde informatie verstrekt inzake de aangetroffen hoeveelheden drugs in luchtvaartuigen vanaf onder andere de Nederlandse Antillen. In genoemde periode zijn een aantal malen vondsten gedaan die de luchtwaardigheid van een vliegtuig konden aantasten, en daarmee een «safety risico» inhielden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een bankgarantie is een verklaring van een financiële instelling (bank) dat de luchtvaartmaatschappij inderdaad in het bezit is van eigen vermogen bij de bank, of dat (investerings)kapitaal van derden voor de luchtvaartmaatschappij bij de bank is gealloceerd. De brief van 25 mei 2000 bevat meerdere verklaringen waaronder een verklaring afkomstig van een Nederlandse bank. Deze verklaring, waarin staat vermeld dat een kapitaal door derden voor Air Holland is gealloceerd, wordt als bankgarantie beschouwd. Ik zie geen noodzaak om dit nogmaals te laten bevestigen door een externe deskundige. In deze brief wordt namelijk niet gesproken over een voornemen tot deelname maar wordt daadwerkelijk een bedrag beschikbaar gesteld voor Air Holland III Leasing B.V. De reden dat de curator aan heeft gegeven dat er nimmer sprake is geweest van een bankgarantie is, zoals ik al eerder heb geantwoord op vraag 9 van de Kamervragen van de leden Verdaas en Wolfsen (24 mei 2006, nr. 1422H), mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In december 2003 is kenbaar gemaakt aan de Antilliaanse overheid dat strengere controle maatregelen noodzakelijk waren, en dat bij het uitblijven daarvan op basis van het vigerende luchtvaartprotocol met de Nederlandse Antillen om consultaties zou worden verzocht. Omdat, ondanks het begin van de 100% controles eind 2003, bleek dat onverminderd drugs aan boord van vliegtuigen werd aangetroffen, zijn in de eerste helft van 2004 daadwerkelijk consultaties aangevraagd bij de luchtvaartautoriteiten. Deze consultaties hadden tot doel om tot een verdergaande gezamenlijke aanpak te komen ter voorkoming van drugssmokkel op genoemde luchtverbinding. Genoemde aanpak (zoals beschreven in eerdergenoemde 6e voortgangsrapportage TK 2004–2005, 28 192, nr. 36, onder 5.2) werd in het onderhavige geval als het de meest geëigende beschouwd. Zoals in eerder genoemde voortgangsrapportage uiteengezet is een vluchtverbod een ultiem middel om (met de juiste juridische grondslag) genoemde problematiek het hoofd te bieden. Echter, met het oog op de ingrijpende sociale, economische en (luchtvaart)politieke consequenties is in dit verband eerst getracht op andere wijze te komen tot een oplossing. Stationering van de zogenaamde Grenscontrole-teams (GGCT) is inmiddels tot onderdeel daarvan geworden. De instelling van de gemeenschappelijke grenscontroleteams (GGCT) op de vliegvelden van Curac¸ao en Bonaire is mede bedoeld geweest om de afscherming te bewerkstelligen van vliegtuigen volgens een daarop toegesneden procedure. Het aantreffen van drugs aan boord van vliegtuigen is de aanleiding geweest voor het ontwikkelen van deze procedure, die dient te voorkomen dat, voorafgaande aan een intercontinentale vlucht, er geen ongecontroleerde personen toegang hebben tot het toestel of ongecontroleerde goederen aan boord kunnen worden gebracht. Gebleken was namelijk dat drugskoeriers, door de strenge controles op de luchthaven, van werkwijze gingen veranderen door zelf schoon aan boord te gaan en derden de drugs aan boord te laten brengen. De ruimten onder de stoel of boven het plafond van de toiletten bleken daarbij de voornaamste verstopplaatsen. Er is overleg gaande, binnen het kader van de drugsbestrijding, met de autoriteiten van de landen waar de drugs geproduceerd worden. Een en ander heeft tot doel bovenbedoelde procedure ook in die landen te optimaliseren dan wel te introduceren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Het verstrekken van bovengenoemde documenten acht ik in strijd met het belang van een goed functioneren van mijn departement. Deze documenten zijn opgesteld ten behoeve van intern beraad en bevatten persoonlijke beleidsopvattingen. Mijn ambtenaren en betrokkenen bij het intern beraad moeten in vertrouwelijke sfeer van gedachten kunnen wisselen. Het verstrekken van persoonlijke beleidsopvattingen verdraagt zich in dit geval hiermee niet. Bovengenoemde documenten kan ik u derhalve niet als zodanig (vertrouwelijk) verstrekken. Om evenwicht te brengen in het hiervoor genoemde te beschermen belang en het belang van de Kamer om kennis te kunnen nemen van de relevante feiten en argumenten, bied ik u met bijgevoegd document <voetnoot nummer="1"/>de in genoemde documenten voorkomende informatie, aan in geobjectiveerde vorm. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
