<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Örgü (VVD) aan de staatssecretaris voor Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, Van der Laan over mogelijk misbruik van publiek geld door de Organisatie voor Hindoe Media. (Ingezonden 2 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20187
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in NRC Handelsblad van 31 maart 2004. Heeft het Commissariaat voor de Media de zaak in onderzoek en welke sancties zullen er volgen als inderdaad misbruik aan het licht komt?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Cultuur en taal (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Omroepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1457, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030412000</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Örgü</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20187</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3083" allpagenumbers="3083" vetnummer="2030412000" code="0304tkkvr1457" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20187" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1457" onderwerp="" indiendatum="2004-04-2">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Örgü</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris voor Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, Van der Laan</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-04-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 1">Bent u bekend met het artikel <voetnoot nummer="1"/>«Misbruik publiek geld bij hindoe-omroep»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Financiert de stichting Organisatie voor Hindoe Media (OHM) met publiek geld een stichting in Den Haag en het eigen omroepblad? Zo ja, deelt u de mening dat zulk handelen in strijd is met de Mediawet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het Commissariaat voor de Media deze maand onderzoek begonnen naar mogelijk misbruik van omroepmiddelen door de OHM? Zo ja, wanneer is dat onderzoek afgerond? </vraag>
      <vraag nummer="4">Verricht het Commissariaat voor de Media op dit moment ook onderzoek naar mogelijk misbruik van omroepmiddelen bij andere kleine omroepverenigingen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke sancties bent u bereid te nemen, mocht de OHMde Mediawet hebben overtreden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-03-31" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 31 maart 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Er is in zijn algemeenheid sprake van strijdigheid met de Mediawet indien met publiek geld andere zaken dan programma’s worden gefinancierd. Of de OHMzich hieraan schuldig heeft gemaakt door de financiering van een stichting en een eigen omroepblad valt op dit moment nog niet te zeggen. Dit hangt af van de uitkomsten van een boekenonderzoek dat naar verwachting binnen 6 tot 8 weken zal worden afgerond. De klachten met betrekking tot de OHMhebben het Commissariaat ook afzonderlijk bereikt. De accountant van het Commissariaat zal op basis daarvan de door de OHMgedane betalingen verifiëren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Het Commissariaat voor de Media verricht onderzoek naar de financiering van de NMO. Het Commissariaat heeft onlangs de (financiële) organisatie van de BOS onderzocht. Verder zijn de jaarrekeningen van de overige «kleine» omroepen zoals IKON, RKK, Human en NIK-media over 2002 onderzocht en vastgesteld. Afhankelijk van de uitkomsten van het onderzoek kan het Commissariaat voor de Media bepalen of er sancties opgelegd worden aan de OHM. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
