<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Vlies (SGP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over 15-jarige bezorgers van zondagskranten. (Ingezonden 18 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21569
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Nu twee kranten met een zondageditie komen zullen ook de dagbladbezorgers op zondag moeten werken. Is dit te verplichten en wat zijn de arbeidsvoorwaarden terzake.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Communicatie, media en informatievoorziening (Pers) Inkomen en rechtspositie (Werktijden) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Dagbladen Jeugdigen Werktijden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 342, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040501950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-11-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21569</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="717" allpagenumbers="717 718" vetnummer="2040501950" code="0405tkkvr342" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21569" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="342" onderwerp="" indiendatum="2004-10-18">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-11-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht waar dat u het mogelijk wil maken voor 15-jarige bezorgers van kranten om zondagswerk te verrichten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat het bezorgen van kranten op zondag uit de aard van het werk voortvloeit? Zijn de uitgevers niet zélf begonnen met het uitgeven van een zondagskrant waardoor niet gesproken kan worden van noodzakelijke arbeid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het uitgeven van zondagskranten niet in strijd met het ILO-verdrag nr. 106 betreffende de wekelijkse rusttijd in de handel en op kantoren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens om de uitgevers er op te controleren dat zij de arbeid zodanig organiseren dat de bezorger ten minste 13 zondagen in elke periode van 52 achtereenvolgende weken geen arbeid verricht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u het wenselijk dat 15-jarigen op zondag kinderarbeid verrichten? Wat is hierover uw morele oordeel? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u niet van mening dat u bezig bent met gelegenheidswetgeving, aangezien de regering de regels voor kinderarbeid oprekt vanwege de personeelssamenstelling van twee uitgevers die op zondag een krant willen uitgeven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-10-14" bron="Persbericht van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Persbericht van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, 14 oktober 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Als een uitgever besluit een zondagskrant uit te geven, behoort het tot de aard van de arbeid dat ook op de zondag geschreven, gedrukt en bezorgd wordt. De vraag of het ook noodzakelijk is om op zondag een krant te laten verschijnen is hierbij niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. De door dit verdrag voorgeschreven wekelijkse rustperiode van minimaal 24 uur blijft gegarandeerd. Volgens artikel 6 dient deze wekelijkse rustdag, voor zover mogelijk, samen te vallen met de traditionele rustdag, i.c. de zondag. Artikel 7 van genoemd verdrag noemt bij name een aantal situaties waarin uitzonderingen op deze regel mogelijk zijn, waaronder de situatie dat een rustdag op zondag niet te verenigen is met de aard van de arbeid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Arbeidsinspectie controleert de naleving van de regels van de Arbeidstijdenwet en de daarop berustende bepalingen en geeft daarbij extra aandacht aan arbeid van kinderen en jeugdigen. Tot deze bepalingen behoort ook artikel 9:1 van de Nadere regeling kinderarbeid, waarin staat dat indien een 15-jarige op zondag ochtendkranten bezorgt, hij de daaraan voorafgaande zaterdag geen arbeid verricht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ook volgens de oude regelgeving was het 15-jarigen mogelijk om op de zondag bepaalde vormen van arbeid te verrichten. Omdat het hier om een jonge groep werknemers gaat is deze arbeid aan strenge voorwaarden gebonden. Het is niet aan de overheid een moreel oordeel uit te spreken over het feit dat 15-jarigen op de zondag arbeid verichten. Het is de verantwoordelijkheid van de ouders, verzorgers of voogden van het kind om dit al of niet toe te staan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Ook volgens de oude regelgeving was het mogelijk dat 15-jarigen op de zondag bepaalde vormen van arbeid verrichtten. Deze arbeid mocht ook bestaan uit bezorgwerk, tenzij het ging om het bezorgen van een ochtendkrant. Het specifieke verbod op het bezorgen van ochtendkranten op zondag was opgenomen om te voorkomen dat 15-jarigen, die gedurende 6 dagen de ochtendkrant bezorgen dit óók nog eens op zondag zouden doen. Met dit verbod werd echter ook de mogelijkheid uitgesloten dat 15-jarigen die de rest van de week geen ochtendkrant bezorgen, op zondag evenmin een ochtendkrant zouden mogen rondbrengen (maar bijvoorbeeld wel ander drukwerk). Met de recente wijziging van de Nadere regeling kinderarbeid wordt dit effekt ongedaan gemaakt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
