<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Örgü (VVD) aan de staatssecretaris van Economische Zaken over mogelijk verslechterde consumentenbescherming in de edelmetalenbranche. (Ingezonden 19 februari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22692
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitspraak van het College van Beroep voor het Bedrijfsleven van 4 december 2003, over het mogelijk gebrek aan onafhankelijkheid van Edelmetaal Waarborg Nederland B.V. en over de wijze waarop zij de waarborgtaken uitoefent.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Keurmerken) Consument (Productinformatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Certificatie Producteisen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1346, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030408580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Örgü</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22692</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2853" allpagenumbers="2853 2854" vetnummer="2040508580" code="0405tkkvr1346" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22692" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1346" onderwerp="" indiendatum="2004-02-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Örgü</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 april 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1078, vergaderjaar 2003–2004 In het antwoord op kamervragen van het lid Örgü (VVD) is toegezegd de Kamer te informeren op het moment dat het besluit op het bezwaarschrift van Waarborg Platina, Goud en Zilver vaststaat (Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel van de Handelingen, nr. 1078). Met deze brief kom ik die toezegging na. Bij besluit van 1 maart 2002 is Edelmetaal Waarborg Nederland te Joure (EWN) aangewezen als (tweede) waarborginstelling in Nederland. De reeds bestaande waarborginstelling – Waarborg Platina, Goud en Zilver in Gouda – heeft tegen dit besluit een bezwaarschrift ingediend, dat vervolgens door de Staatssecretaris van Economische Zaken ongegrond is verklaard. Daarna is Waarborg Platina, Goud en Zilver in beroep gegaan bij het College van Beroep voor het bedrijfsleven (CBB). Het CBB heeft het beroep op 4 december 2003 gegrond verklaard omdat de interne onafhankelijkheid van EWN onvoldoende gewaarborgd zou zijn in de statuten. Het CBB heeft daarnaast bepaald dat ik, met inachtneming van de uitspraak van het CBB, een nieuw besluit diende te nemen op het bezwaarschrift van Waarborg Platina, Goud en Zilver. Naar aanleiding van de uitspraak van het CBB heeft EWN haar statuten aangepast. Met deze gewijzigde omstandigheden is bij de nieuwe behandeling van het bezwaarschrift van Waarborg Platina, Goud en Zilver rekening gehouden. Op 29 oktober 2004 is het bezwaar van Waarborg Platina, Goud en Zilver opnieuw ongegrond verklaard. Een afschrift van dit besluit treft u aan in de bijlage bij deze brief">
         <antwoorder functie="" ministerie="Economische Zaken"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van de uitspraak van het College van Beroep voor het Bedrijfsleven van 4 december 2003 (no. AWB 02/170431200) waarin het beroep van Waarborg Platina, Goud en Zilver N.V. tegen de aanwijzing van Edelmetaal Waarborg Nederland B.V. als waarborginstelling in de zin van de Waarborgwet 1986 gegrond is verklaard omdat de onafhankelijke taakvervulling door Edelmetaal Waarborg Nederland B.V. onvoldoende zou zijn gewaarborgd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid de Kamer direct te informeren over uw besluit op het bezwaar van Waarborg Platina, Goud en Zilver N.V, zodra dat onherroepelijk vaststaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat voor een optimale bescherming van consumenten tegen onderkaratering van edelmetaal (goud, zilver en platina) een onafhankelijke en deugdelijke uitoefening van de waarborgtaken, zoals vastgelegd in de Waarborgwet 1986, vereist is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u vanuit de edelmetalenbranche of van consumenten signalen ontvangen waaruit blijkt dat grote zorg bestaat over het gebrek aan onafhankelijkheid van Edelmetaal Waarborg Nederland B.V. en over de wijze waarop zij de waarborgtaken uitoefent? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft u onderzoek gedaan naar de situatie bij Edelmetaal Waarborg Nederland B.V. met betrekking tot de uitoefening van de waarborgtaken? Zo ja, wat zijn daarvan de uitkomsten? Zo neen, bent u bereid alsnog dergelijk onderzoek te verrichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
