<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Staaij (SGP), Van Baalen (VVD) en Voordewind (ChristenUnie) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de positie van religieuze groeperingen in Kazachstan. (Ingezonden 22 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27816
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De overheid van Kazachstan is het beleid ten opzichte van religieuze gemeenschappen aan het aanscherpen. Dit kan voor kleine geloofsgemeenschappen zeer negatief uitwerken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Kazachstan Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1261, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Voordewind</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27816</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2679" allpagenumbers="2679" vetnummer="2060710150" code="0607tkkvr1261" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27816" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1261" onderwerp="" indiendatum="2007-03-22">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Voordewind</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Kazakhstan: The fight against terrorism and religious groups without registration»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat er momenteel in Kazachstan sprake is van een «Operation Religious Extremism» van overheidswege, en dat ook kleine, volstrekt ongevaarlijke christelijke groeperingen daardoor getroffen worden? Zo ja, hoe beoordeelt u dit optreden van de Kazachse overheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de regering van Kazachstan bezig is met het opstellen van een nieuwe religiewet, waarbij registratie-eisen voor religieuze gemeenschappen aangescherpt worden en met name de bepalingen voor kleine geloofsgemeenschappen zeer negatief uitwerken? In welk stadium van voorbereiding verkeert dit wetsvoorstel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de zorg ten aanzien van de ontwikkelingen in Kazachstan en zou u deze, gelet op de goede betrekkingen die Nederland met Kazachstan heeft , nadrukkelijk onder de aandacht van de Kazachse autoriteiten willen brengen, om zo een verbetering van de positie van kleine godsdienstige genootschappen na te streven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2007-02-28" bron="www.forum18.org">www.forum18.org, 28 februari 2007</noot>
         <noot nummer="2">Zie http://www.minbuza.nl/nl/reizenlanden/ landen,landenoverzichten/europa/kazachstan.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De regering van Kazachstan heeft een interdepartementale werkgroep belast met het opstellen van een wetsvoorstel inzake religieuze groeperingen. De werkgroep heeft wetenschappelijk advies ingewonnen en zal naar verwachting na april komen met een eerste ontwerp. Het wetsvoorstel zal mogelijk in september 2007 worden geagendeerd voor parlementaire behandeling. Over de inhoud van het voorstel is nog niets bekend gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gelet op het belang dat ik hecht aan het waarborgen van het recht op vrije keuze van religie en het respecteren van het verbod op discriminatie op grond van geloofsovertuiging zal ik de ontwikkelingen in Kazachstan op dit terrein aandachtig blijven volgen. Indien het wetsontwerp tegen deze achtergrond aanleiding geeft tot zorg, dan zal ik deze kwestie in OVSE-kader aan de orde stellen. Bilaterale contacten, evenals de reguliere dialoog van de Europese Unie met Kazachstan in het kader van de Partnerschaps- en Samenwerkingovereenkomst, bieden daartoe ook mogelijkheden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
