<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Örgü (VVD) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, over het mogelijk inkopen van zendtijd door de KRO bij commerciële omroepen. (Ingezonden 15 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21540
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Volkskrant van 13 oktober 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Omroepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 316, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040501910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Örgü</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-11-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21540</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="661" allpagenumbers="661 662" vetnummer="2040501910" code="0405tkkvr316" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21540" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="316" onderwerp="" indiendatum="2004-10-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Örgü</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-11-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «KRO wil van commerciëlen zendtijd kopen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over de uitlatingen van de directeur van de KRO dat «de manier waarop het bestel is ingericht steeds meer beperkingen veroorzaakt» en dat de KRO zich door die beperkingen «niet meer laat tegenhouden»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat publieke financiering maximale verantwoording en controle vergt en dat daarom, voordat de KRO eventueel zendtijd inkoopt bij RTL of SBS, helderheid in de geldstromen moet komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de geldstromen van de KRO, uitgesplitst in overheidssubsidie, Sterinkomsten, inkomsten uit (Omroep)fondsen, programmasubsidiëring en eigen inkomsten, in kaart brengen? Voldoet de wijze waarop de geldstromen van de KRO zijn ingericht aan de regels die hieromtrent door de Europese Commissie zijn gesteld en aan de voorwaarden van de Europese Transparantierichtlijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u tevens aangeven op welk «eigen vermogen» de directie van de KRO doelt en hoe dat vermogen is opgebouwd? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Wat is uw oordeel over de uitspraak <voetnoot nummer="2"/>van Eurocommissaris Monti van 3 februari 2004 dat gelden in het Fonds Omroepreserve of de individuele programmareserves een indicatie vormen van overcompensatie van de openbare dienst en dus als eerste in aanmerking komen voor terugbetaling aan de staat? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat de overheidssubsidie voor de KRO verlaagd moet worden als blijkt dat die omroepvereniging met eigen vermogen programma’s kan en wil uitzenden die «de missie van de KRO raken»? </vraag>
      <vraag nummer="8">Op welke wijze is het toezicht van het Commissariaat geregeld als de programma’s bij RTL (met een Luxemburgse licentie) worden uitgezonden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe verhoudt deze activiteit van KRO zich tot haar eigen licentie-voorwaarden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-10-13" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 13 oktober 2004</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-03-10" bron="Official Journal of the European Union, C61/08-C61/21">Official Journal of the European Union, C61/08-C61/21, 10 maart 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1 en 2">De uitspraken van de directeur van de KRO onderstrepen naar mijn oordeel de conclusie van de visitatiecommissie (Rinnooy Kan) dat de onderlinge samenwerking binnen de publieke omroep onvoldoende is. Overigens kan de KRO buiten het publieke bestel geen programma’s aanbieden aan of uitzenden op andere zenders. Ik acht de constructie ontoelaatbaar. De KRO hoort bij te dragen aan de programmering op de publieke netten; daarvoor heeft hij een erkenning en geld gekregen. Er kan geen sprake zijn van uitwijken naar commerciële zenders. De non-commercialiteit van de publieke omroep is, ook na de invoering van een duaal bestel, altijd uitgangspunt van het beleid geweest. Het is het een of het ander; men aanvaardt als publieke omroeporganisatie de voorwaarden die voortvloeien uit het wettelijk systeem of men aanvaardt die voorwaarden niet en treedt uit. Volgens het Commissariaat voor de Media is de constructie ook in strijd met artikel 55 van de Mediawet. Instellingen die zendtijd hebben verkregen mogen, met al hun activiteiten, niet dienstbaar zijn aan het maken van winst door derden. Het maakt niet uit of de zendtijd gekocht zou worden met verenigingsgeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik deel de mening dat publieke financiering maximale verantwoording en controle vergt. Verder wijs ik op artikel 57c van de Mediawet waarin is opgenomen dat alle inkomsten van een instelling die zendtijd heeft verkregen, waaronder de inkomsten uit nevenactiviteiten en vermogen, worden aangewend voor de verzorging van het programma waarvoor zij zendtijd heeft verkregen. Het Commissariaat voor de Media controleert jaarlijks of alle inkomsten gebruikt worden voor de verzorging van programma’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dat gebeurt bij de jaarlijkse controle door het Commissariaat voor de Media die volledige inzage biedt in de geldstromen van de KRO. De Europese Commissie heeft geen specifieke regels voor de inrichting van de financiële verantwoording van publieke omroep opgesteld. Met betrekking tot de Transparantierichtlijn gaan de voorschriften in de Mediawet zelfs verder dan hetgeen die richtlijn voorschrijft. Overigens merk ik op dat ik de Tweede Kamer eerder heb toegezegd te werken aan een verdere verbetering van de transparantie van de inkomsten en uitgaven bij de publieke omroep. Dit thema heb ik verbonden aan het afsprakenpakket over de prestaties van de publieke omroep en aan de voorgenomen integriteitscode. Momenteel wordt gewerkt aan een aanpassing van het Handboek financiële verantwoording, waarbij onder meer de transparantie een essentieel uitgangspunt is. In de begrotingsbrief media, die medio november aan de Tweede Kamer wordt gezonden, zal ik meer in detail op dit onderwerp ingaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Dat is het verenigingsvermogen van de KRO. Dit is opgebouwd uit bijdragen van de leden, legaten en andere inkomsten. In 1993 zijn de verenigingsreserves bevroren. Dat betekent dat inkomsten niet meer aan de verenigingsreserves mogen worden toegevoegd, maar ten goede moeten komen aan programmering van de publieke omroep. Zie verder de verwijzing in antwoord 3 naar artikel 57c van de Mediawet. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het betreft hier een zogenoemde inleidende procedure inzake staatssteun, waarin de Europese Commissie de opvatting van Nederland vraagt over bepaalde constateringen van de Commissie. In de Nederlandse reactie is een uitleg gegeven van de systematiek van het financieringssysteem en zijn de redenen aangegeven waarom binnen dat systeem een Fonds Omroepreserve en programmareserves aanvaardbaar worden geacht. De procedure loopt nog, dus terugbetaling aan de Staat is nu niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Dit is niet aan de orde. Zie mijn antwoorden op vraag 2 en vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Dit is niet aan de orde. Zie mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">De KRO heeft een erkenning als omroepvereniging binnen de landelijke publieke omroep en dient zich te houden aan de bepalingen van de Mediawet. Zie verder het antwoord op vragen 2 en 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
