<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de verkoop van de Apotheek Boxmeer in Boxmeer. (Ingezonden 10 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26338
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in Pharmaceutisch Weekblad (nr. 31/32, 4 augustus 2006) dat de Apotheek Boxmeer verkocht gaat worden aan de enige andere apotheek in die plaats. Hierdoor hebben patiënten geen keuzemogelijkheid meer om naar een andere apotheek te gaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Apothekers Mededinging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2113, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26338</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4493" allpagenumbers="4493 4494" vetnummer="2050617530" code="0506tkkvr2113" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26338" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2113" onderwerp="" indiendatum="2006-08-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel over de verkoop van de Apotheek Boxmeer in Boxmeer aan de eigenaar van de enige andere apotheek in die plaats? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de nu ontstane situatie, namelijk dat er voor patiënten in Boxmeer geen keuzemogelijkheid is om naar een andere apotheek te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Vindt u dat de relevante geografische markt voor een farmaceutische voorziening lokaal is? Zo ja, kunt u aangeven wat de afmetingen zijn van een relevante geografische markt? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat in Boxmeer sprake is van een ongewenste economische machtspositie? Zo neen, kunt u onderbouwen waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u marktwerking mogelijk bij een monopoliepositie? Acht u dit in lijn met uw beleid om met behulp van marktwerking de doelmatigheid in de zorg te stimuleren? Zo neen, bent u bereid maatregelen te treffen om met behulp van een definiëring van een relevante geografische markt c.q. economische machtspositie een situatie als deze te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de Nederlandse Mededingingsautoriteit (NMa) opdracht te geven mededinging binnen een relevante geografische markt te handhaven, eventueel na aanscherping van de definitie hiervan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-4" bron="PharmaceutischWeekblad nr. 31/32">PharmaceutischWeekblad nr. 31/32, 4 augustus 2006</noot>
         <noot nummer="2">d-g Nma 21 juni 2005, nr. 2501-123, nrs. 72-75</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4" voetnoot="1">Op grond van de uitspraak van het Gerechtshof ’s-Hertogenbosch moesten de huisartsen in Boxmeer hun aandeel in Apotheek Boxmeer verkopen. Zij hebben hun aandeel verkocht aan de eigenaar van de overige 2 apotheken in Boxmeer die naar aanleiding van de transactie zijn eis tot schadevergoeding van € 2.000.000,– heeft ingetrokken. Hierdoor is er weer één eigenaar van alle (nu 3) apotheken in Boxmeer. Het toezicht op en het oordeel over het al dan niet bestaan van een economische machtspositie in een concrete situatie is voorbehouden aan de relevante toezichthouders. Die toezichthouders zijn de Nederlandse Mededingingsautoriteit (NMa) en de Nederlandse Zorgautoriteit (NZa), na het inwerking treden van de Wet marktordening gezondheidszorg. Wat de afbakening van de relevante geografische markt betreft, die nauw samenhangt met de omstandigheden van het concrete geval, staat in het onder <voetnoot nummer="1"/>aangehaalde besluit over de Dienstapotheek in de regio Assen dat als relevante markt is vastgesteld «de markt voor farmaceutische hulpverlening in Assen en de genoemde plaatsen» (i.c. Beilen, Smilde en Appelscha). Het is aan de toezichthouder om de relevante markt af te bakenen. Wat de keuzevrijheid van de patiënt betreft met betrekking tot de farmaceutische hulpverlening in de drie apotheken in Boxmeer, merk ik op dat door de eigendomsverkrijging er als zodanig niets verandert in de dienstverlening van de apotheken en de keuzevrijheid van de patiënt. Alle apotheken hebben een andere gevestigde apotheker waarvoor de patiënt kan kiezen. Daar komt geen verandering in door de eigendomsverkrijging van de derde apotheek. Immers op grond van artikel 19 van de Wet op de geneesmiddelenvoorziening (en conform de nieuwe Geneesmiddelenwet) mogen apothekers in niet meer dan één apotheek werkzaam zijn. Blijkens het artikel in het Pharmaceutisch Weekblad is de gevestigde apotheker van Apotheek Boxmeer nu in loondienst van de nieuwe eigenaar. Daarnaast is van belang dat apothekers in loondienst onafhankelijk zijn in de uitoefening van hun beroep. Dit wordt onder andere gewaarborgd door de bepalingen in het professionele statuut voor apothekers van de KNMP. Deze bepalingen moeten zelfs worden opgenomen in de arbeidsovereenkomsten met de apothekers in loondienst. Overigens kunnen patiënten voor farmaceutische hulpverlening ook terecht in apotheken in omringende plaatsen zoals Gennep en St. Anthonis of bij apotheekhoudende huisartsen die eveneens farmaceutische hulp aanbieden in de nabije omgeving. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Marktwerking bij een monopoliepositie lijkt een innerlijke tegenstrijdigheid. Indien sprake is van een monopoliepositie (op een relevante markt) is er immers maar één aanbieder. Reële dreiging van nieuwe toetreders – apothekers mogen zich vrij vestigen en zorgverzekeraars mogen eigen instellingen (waaronder apotheken) exploiteren – leidt eveneens tot gedrag zoals dit zou zijn in geval van meerdere aanbieders. Inmiddels zijn ook landelijk werkende apotheken actief. Gezien het bovenstaande zie ik geen aanleiding om maatregelen te treffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">d-g Nma 21 juni 2004, nr. 2501-123, nrs. 72–75</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
