<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 1 september 2006." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over gevaarlijke stamceltherapie. (Ingezonden 2 mei 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25691
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in NRC Handelsblad van 29 april 2006 over de oproep van een aantal medische specialisten om maatregelen te nemen tegen commerciële stamceltherapie, zoals die onder andere wordt aangeboden door het Preventief Medisch Centrum te Rotterdam. Vragenstelster verwijst ook naar het antwoord op eerdere vragen over dit onderwerp (Aanhangsel Handelingen II, 2005-2006, nr. 729).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Medische ethiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneeskunde Medische ethiek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1547, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25691</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3299" allpagenumbers="3299 3300" vetnummer="2050612820" code="0506tkkvr1547" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25691" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1547" onderwerp="" indiendatum="2006-05-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel <voetnoot nummer="1"/>over de oproep die een aantal medisch specialisten heeft gedaan om maatregelen te nemen tegen commerciële stamceltherapie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat twee Nederlandse bedrijven de afgelopen twee jaar vierhonderd ongeneeslijk zieke patiënten hebben laten behandelen met niet-erkende en mogelijk gevaarlijke stamceltherapieën voor een bedrag tussen 5.500 en 20.000 euro? Zo ja, wat is uw oordeel over deze praktijken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke risico’s brengt deze stamtherapie met zich mee? Wat is bekend over de werkzaamheid en veiligheid van deze therapie? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Herinnert u zich de antwoorden op mijn eerdere schriftelijke vragen <voetnoot nummer="2"/>over stamcelbehandelingen aan patiënten door Cells4health? Waarom hebt u in antwoord op deze vragen geen melding gemaakt van het feit dat er nog een Nederlands bedrijf is, genaamd het Preventief Medisch Centrum in Rotterdam, dat zich, naast Cells4health, ook schuldig maakt aan dit soort praktijken? Zijn er volgens u nog meer bedrijven die zich met commerciële stamcelbehandelingen bezighouden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kopt het dat de Inspectie voor de Gezondheidszorg (IGZ) in 2002 al op de hoogte was van de praktijken van het Preventief Medisch Centrum in Rotterdam? Waarom is de Inspectie niet tot sluiting van dit centrum overgegaan, en niet verder gekomen dan dit centrum op «de vingers te tikken»? Vindt u op «de vingers tikken» een sanctie die in verhouding staat tot de overtredingen die dit bedrijf begaat, namelijk mensen niet goed voorlichten, een behandeling aanbieden die niet bewezen is en hier tussen 5.500 en 20.000 euro voor vragen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waarom meldt u in uw antwoord op de eerdergenoemde schriftelijke vragen «dat (het) voor de Inspectie voor de Gezondheidszorg niet mogelijk is op te treden tegen Cells4health omdat behandelingen buiten Nederland plaatsvinden en het toezicht op de buitenlandse weefselinstellingen waar stamcellen opgeslagen worden, een verantwoordelijkheid is van de betreffende overheden», terwijl het Preventief Medisch Centrum in Rotterdam ligt en de IGZ op de hoogte was van de commerciële praktijken van dit centrum? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is de stand van zaken van het onderzoek dat de IGZ doet naar Cells4health? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke wettelijke maatregelen zijn noodzakelijk om dit soort behandelingen te kunnen verbieden wanneer Nederlandse bedrijven de behandeling buiten Nederland uitvoeren? Bent u bereid deze wettelijke aanpassingen zo snel mogelijk te doen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Wat is uw reactie op het feit dat uw collega-ministers in Spanje, België en Groot-Brittannië commerciële stamceltherapie wettelijk hebben verboden? Geldt het argument dat deze landen gebruiken voor een verbod op stamceltherapie niet in Nederland? Zo neen, waarom niet? Bent u bereid over te gaan tot het verbieden van dit soort commerciële stamceltherapieën, waar patiënten die ernstige en ongeneeslijke ziektes hebben aan zijn overgeleverd? </vraag>
      <vraag nummer="11">Deelt u de mening van medisch specialisten dat het hier om «gevaarlijke kwakzalverij» gaat, en dat de behandelingen die worden aangeboden niet onderzocht zijn op werkzaamheid en veiligheid van patiënten? </vraag>
      <vraag nummer="12">Deelt u de mening dat deze praktijken een gevaar vormen voor de gezondheid van patiënten en dat het uw verantwoordelijkheid is deze patiënten te beschermen? Wat moet er volgens u nog meer gebeuren om tot sluiting van dit soort centra over te gaan en hiertegen wettelijke maatregelen te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="13">Deelt u de mening dat door het ontbreken van actief toezicht van de IGZ en door niet daadkrachtig optreden een signaal uitgaat naar andere «beunhazen» om zich in deze sector te begeven, met als doel «winstbejag» met alle gevolgen van dien voor de volksgezondheid? </vraag>
      <vraag nummer="14">Wat gaat u op korte termijn ondernemen tegen het Preventief Medisch Centrum en tegen Cells4health? </vraag>
      <vraag nummer="15">Bent u bereid deze vragen vóór 15 mei a.s., te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-04-29" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 29 april 2006</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="129" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 129, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hoogervorst" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2006-05-29">Mededeling van minister Hoogervorst (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 29 mei 2006) De vragen van het Kamerlid Arib (PvdA) over gevaarlijke stamceltransplantatie (2050612820) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden behandeld. De reden van het uitstel is dat de Inspectie voor de Gezondheidszorg op dit moment onderzoek doet naar twee klinieken die werken met stamceltherapie, namelijk Cells4Health en het Preventief Medisch Centrum. De resultaten van dit onderzoek geven mij nadere informatie om de vragen van Kamerlid Arib te kunnen beantwoorden. Naar verwachting zal het onderzoek nog enkele maanden vergen. De beantwoording zal plaatsvinden </mededeling>
</kvr>
