<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jasper van Dijk en Gesthuizen (beiden SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Economische Zaken over de ontvangstproblemen bij de publieke omroep. (Ingezonden 18 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29654
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De ontvangstproblemen van Radio 1, 2, 3FM en Radio 4 zijn nog steeds niet opgelost. Welke bestuurlijke maatregelen kunnen genomen worden om de vergunninghouders te dwingen mee te helpen aan het oplossen van de storingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Radio Telecommunicatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 220, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070800020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Jasper van Dijk</persoon>
            <persoon partij="SP">Gesthuizen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29654</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="469" allpagenumbers="469 470" vetnummer="2070800020" code="0708tkkvr220" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29654" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="220" onderwerp="" indiendatum="2007-09-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Jasper van Dijk</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gesthuizen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 oktober 2007) Zoals ik al in mijn eerdere brief van 29 mei jl. (Kamerstuk 24 095, nr. 211, vergaderjaar 2006–2007), kenbaar heb gemaakt, heeft een optimale ontvangst voor de luisteraars van zowel de publieke als commerciële zenders voortdurend mijn aandacht en inspanning.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Heemskerk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u de brief van de Nederlandse Publieke Omroep (NPO) <voetnoot nummer="1"/>, in reactie op uw brief aan de Kamer van 29 mei jl. <voetnoot nummer="2"/>, over de nog steeds niet opgeloste ontvangstproblemen van Radio 1, 2, 3FM en Radio 4? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de inwoners van Nederland recht hebben op een ongestoorde ontvangst van de radioprogramma’s van de publieke omroep? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van de NPO dat een ongestoorde ontvangst nog steeds niet het geval is, ondanks herhaaldelijk aandringen vanuit de Kamer? Zo ja, waarom heeft u de gesignaleerde problemen dan nog steeds niet opgelost? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de Kamer te informeren over de juridische problemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid, in het kader van een doelmatig gebruik van de ether, zonodig op korte termijn de ontvangstproblemen weg te nemen door middel van bestuurlijke maatregelen, bijvoorbeeld door aanpassing van de voorwaarden van vergunninghouders die storing veroorzaken of door bestuurlijke handhaving, indien de storende omroepen niet van plan zijn vrijwillig mee te werken aan het oplossen van de storingen? Zo neen, waarom niet en hoe gaat u de problemen oplossen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-11" bron="Brief NPO">Brief NPO, 11 juni 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 095" documentnummer="211" documentjaargang="2006-2007">Kamerstuk 24 095, nr. 211, vergaderjaar 2006–2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor zover dit technisch mogelijk is. Hierbij moet rekening worden gehouden met de mogelijkheden en onmogelijkheden van verschillende vormen van omroepdistributie en de verantwoordelijkheden en keuzes van verschillende betrokken partijen in het traject van de studio tot de luisteraar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik erken dat in sommige delen van ons land er klachten kunnen zijn over de ontvangst van de uitzendingen van de publieke omroep via de ether. In mijn brief van 29 mei 2007 (Tweede Kamer, 2006–2007), 24 095, nr. 211) heb ik u hierover ingelicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Ik neem aan dat vraag 4 betrekking heeft op de (juridische) problemen bij het verplaatsen van de zenders van commerciële omroepen bij de ontvangstklachten van de publieke omroep zoals genoemd in de brief van de NPO op 19 juni jongstleden. Hierover kan het volgende worden opgemerkt. Onderzoek door Agentschap Telecom geeft aan dat in deze specifieke gevallen de commerciële omroepen zich houden aan de vergunningvoorschriften. Daarom is bestuursrechtelijke handhaving geen optie. Om die reden rest mij dan ook geen andere mogelijkheid dan de commerciële omroepen op basis van vrijwillige medewerking te bewegen tot verplaatsing van de zenders. In het verleden zijn meerdere pogingen gedaan om de betrokken commerciële omroepen tot medewerking over te halen. Tot op heden heeft dit nog niet tot succes geleid. Op dit moment wordt nogmaals bekeken waar mogelijkheden liggen om de ontvangstklachten uit het Zero Base traject van de landelijke publieke omroepen te verminderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
