<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Weekers en Dezentjé Hamming (beiden VVD) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de terugwerkende kracht van het Besluit inzake loondagen. (Ingezonden 2 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">23Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20125
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de terugwerkende kracht van het besluit (Stcrt. 2004, 29) tot 1 januari 1995. Gevraagd wordt o.a. naar de verenigbaarheid met het Europees Verdrag voor de Rechten van de Mens (EVRM) en de gevolgen voor de afspraken van het UWV om hierover proefprocedures te voeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1403, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20125</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2963" allpagenumbers="2963 2964 2965" vetnummer="2030411960" code="0304tkkvr1403" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20125" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1403" onderwerp="" indiendatum="2004-04-2">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-04-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Opwelke wijze is de terugwerkende kracht waarmee uw besluit van 3 februari 2004 inzake loondagen, Staatscourant 2004, nr. 29, blz. 11 (hierna: het besluit) is ingevoerd, getoetst aan de notitie van 29 maart 1993 inzake het overgangsrecht in de sociale verzekeringen (EK, vergaderjaar 1992–1993, 22 013, nr. 46j)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Opgrond waarvan is gekozen voor de ingangsdatum 1 januari 1995? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van oordeel dat het elimineren van niet-gewerkte dagen bij de premieberekening dermate onevenwichtig en onredelijk is, dat een parallel met de rechtspraak van de Hoge Raad over de Verduidelijkingswet van 29 april 1998, Stb. 1998, nr. 267 opgaat? </vraag>
      <vraag nummer="4">Werkt het besluit ook terug in gevallen waarin reeds een gerechtelijke procedure aanhangig is of zelfs reeds een rechterlijke uitspraak is gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, is het dan wel verenigbaar met het aan artikel 6 Europees Verdrag voor de Rechten van de Mens (EVRM) ten grondslag liggende rechtsstaatbeginsel (zie het arrest van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens (EHRM) 9 december 1994, Stran Greek Refineries e.a., Series A 301-B en EHRM 28 oktober 1999, Brumarescu, Reports of Judgments and Decisions 1999-VII)? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe verhoudt de onderhavige terugwerkende kracht zich tot het arrest-Pressos e.a. van het arrest van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens (EHRM), 20 november 1995, Series A 332, waarin een wetswijziging met terugwerkende kracht ten voordele van de Staat als inbreuk ophet Eerste Protocol bij het EVRM werd beschouwd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke gevolgen heeft de terugwerkende kracht van het besluit voor de afspraken die het Uitvoeringsinstituut Werknemers-Verzekeringen (UWV) begin 2003 tegenover diverse adviesorganisaties heeft gemaakt, en waarbij het UWV zich heeft verbonden om tot en met de Centrale Raad van Beroepover de onderhavige materie proefprocedures te voeren, waarbij is afgesproken dat de uitkomst van thans lopende proefprocedures kan worden doorgetrokken naar cliënten van die organisaties? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is de reden dat u thans in 2004 tot wijziging van de regelgeving overgaat, terwijl u een brief van 24 mei 2002 aan het UWV nog had geweigerd om te voldoen aan een verzoek van deze instelling om de regelgeving naar aanleiding van de uitspraak van de Centrale Raad van Beroepvan 31 mei 2001, nr. 98/5466 inzake ALGEM opdit punt aan te passen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">De terugwerkende kracht van deze regeling is getoetst aan de (meer recente) notitie over het overgangsrecht in de sociale zekerheid (Kamerstuk 25 900, nr. 87b) en aan een notitie over terugwerkende kracht in fiscale regelgeving (Kamerstuk 25 212, nr. 1). De bedoelde regeling heeft terugwerkende kracht, maar dat betekent in dit geval niet dat de regeling de rechtszekerheid aantast. De regeling sluit namelijk aan bij datgene dat een ieder kan verwachten, aangezien de regeling aansluit bij de reeds jarenlang bestaande uitvoeringspraktijk van het Uitvoeringsinstituut werknemersverzekeringen (UWV). Een uitvoeringspraktijk waarover, tot de uitspraak van de Rechtbank van Rotterdam van 14 januari 2004, nr. Premie 03/1102-HRK, nimmer een negatief rechterlijk oordeel was uitgesproken. Ik merk hierbij voor alle duidelijkheid opdat de regeling zich niet uitstrekt tot de vraag in hoeverre in de situatie dat werkzaamheden worden verricht in een arbeidspatroon van 14 dagen werken/14 dagen vrij, de 14 vrije dagen betrokken dienen te worden in de vaststelling van het maximumpremieloon en de franchise. De regeling is qua inhoud dus voorzienbaar. Er wordt derhalve geen wijziging met terugwerkende kracht ingevoerd, maar de bestaande wetgeving is met terugwerkende kracht verduidelijkt. Zonder terugwerkende kracht zou de indruk kunnen ontstaan dat er onderscheid gemaakt moet worden tussen de periode voor de inwerkingtreding van de regeling en de periode daarna. Deze potentiële onduidelijkheid wordt door het verlenen van terugwerkende kracht vermeden. De in het antwoord bij vraag 3 geschetste potentiële consequenties, geven aan dat de samenleving als geheel een groot belang heeft bij een continuering van de bestaande situatie. De belangen van een minderheid van de werkgevers die naar aanleiding van de onduidelijke jurisprudentie hopen een deel van de betaalde premies terug te kunnen vorderen, dienen dan ook minder zwaar te wegen dan het algemeen belang. Bovenstaande overwegingen, alsmede de uitvoeringsconsequenties van de groeiende onduidelijkheid als gevolg van de jurisprudentie en de diverse publicaties daarover, hebben ertoe geleid dat ik heb besloten terugwerkende kracht te verlenen aan deze regeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals bij het antwoord opvraag 1 is aangegeven, wordt terugwerkende kracht verleend om te vermijden dat de indruk zou ontstaan dat er onderscheid moet worden gemaakt tussen de periode voor de inwerkingtreding van de regeling en de periode daarna. In verband met de termijnen waarover terugbetaling van onverschuldigde premie gevorderd kan worden, heb ik aan deze regeling terugwerkende kracht verleend tot en met 1 januari 1995. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien dagen waarover loon is verdiend, maar waaropniet is gewerkt niet langer zouden meetellen als loondagen in de zin van de werknemersverzekeringen, zou dit onevenwichtige consequenties hebben. De premie-inkomsten zouden dan afnemen omdat het maximum premie-inkomen lager komt te liggen. Hier tegenover zou een positief effect op de premie-inkomsten ontstaan doordat een kleiner deel van het loon wordt vrijgesteld voor de WW-premie (de zogenoemde franchise neemt af). Daarnaast zou geen premie meer geheven kunnen worden over uitkeringen ingevolge werkloosheid, ziekte of arbeidsongeschiktheid. Het onevenwichtige hieraan is dat: 1) bij een gelijk loon minder premie hoeft te worden betaald als niet wordt gewerkt vanwege verlof, vakantie, ziekte, etcetera. 2) bij loondoorbetaling bij ziekte voor werknemers zelfs een negatieve financiële prikkel zou kunnen ontstaan om te gaan werken; 3) er positieve inkomensconsequenties voor werkenden met een hoog inkomen en negatieve inkomensconsequenties voor werkenden met een laag inkomen ontstaan; 4) een deel van de reeds geheven premies zou moeten worden teruggegeven. Dit zou leiden tot een negatief effect opde financiële positie van de sociale fondsen, waardoor een tussentijdse premieverhoging onvermijdelijk zou kunnen worden. Dit zou ongunstig zijn voor de economische ontwikkelingen in 2004 en 2005. Daarnaast zou het letterlijk leiden tot het rondpompen van geld. Oplangere termijn zou de premie over gewerkte dagen moeten worden verhoogd en dat zou leiden tot een structureel hogere belasting van de factor arbeid. De genoemde consequenties zijn dermate onevenwichtig, onredelijk en onwenselijk dat de hier bedoelde parallel zeker opgaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, het besluit kan gevolgen hebben voor een gerechtelijke procedure die reeds aanhangig is. Bijvoorbeeld als UWV een procedure voert over de vraag of een dag waaropvakantie wordt genoten kan worden aangemerkt als een loondag, kan UWV in zijn bewijsvoering gebruikmaken van de verduidelijking van de wet zoals die wordt gegeven in het desbetreffende besluit. Het besluit zet geen rechterlijke uitspraken opzij die zijn genomen op grond van de opdat moment vigerende wet- en regelgeving en in kracht van gewijsde zijn gegaan. Overigens zijn ons geen rechterlijke uitspraken bekend van voor die van de Rechtbank van Rotterdam van 14 januari 2004, waarin met een interpretatie van de term «dagen waarover de werknemer loon heeft genoten» premieheffing achterwege diende te blijven met betrekking tot loon over dagen waaropniet was gewerkt vanwege verlof, vakantie, ziekte, etcetera. Zou een dergelijke uitspraak er wel zijn dan geldt bovendien dat de zogenoemde derdenwerking van een dergelijke uitspraak door de regeling wordt beperkt. Zoals is toegelicht in de toelichting bij de regeling heeft de Hoge Raad zich op dit punt expliciet uitgesproken in het arrest van 12 september 2003 (zaaknr. 38424) in die zin dat het voor belanghebbende niet opgaat wat de Hoge Raad vóór het van kracht worden van de desbetreffende regeling met terugwerkende kracht heeft geoordeeld in een soortgelijk geval. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De terugwerkende kracht van het besluit staat niet opgespannen voet met het rechtsstaatbeginsel. Er is immers geen sprake van een wijziging in de regelgeving met terugwerkende kracht maar slechts een verduidelijking van bestaande regelgeving met terugwerkende kracht. Er ontstaat geen andere situatie voor eventueel belanghebbenden waardoor zij mogelijk benadeeld zouden kunnen worden. De regeling sluit naadloos aan bij de reeds jarenlang bestaande uitvoeringspraktijk, zoals die totstandgekomen is opgrond van de bestaande regelgeving. De inhoud van de regeling was derhalve te voorzien. Van onverenigbaarheid met het rechtsstaatbeginsel (onder andere tot uitdrukking komend in de beginselen van fair trial en equality of arms) zoals in de door u aangehaalde arresten Stran Greek Refineries en Brumarescu van het Europees Hof, is dan ook geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In het arrest Pressos e.a. wordt het met terugwerkende kracht invoeren van een wet waardoor een toegekende claim tot schadevergoeding, te betalen door de Staat, tenietgedaan werd, beschouwd als een inbreuk ophet eigendomsrecht uit het Eerste Protocol bij het EVRM. In casu is geen sprake van een situatie waarin een wetswijziging met terugwerkende kracht ten voordele van de Staat in het leven wordt geroepen. Er is slechts een verduidelijking van de bestaande wetgeving gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Allereerst merk ik opdat bovengenoemde afspraken alleen betrekking hebben opde situatie dat adviesorganisaties namens hun cliënten bezwaar hebben ingediend. Verder heeft UWV mij meegedeeld dat UWV in beginsel conform de gemaakte afspraken de lopende proefprocedures tot en met de Centrale Raad van Beroepzal voeren. Dit kan afhangen van de vraag of de wederpartij in beroep of hoger beroepwenst te gaan. De organisaties met wie de afspraken zijn gemaakt, hebben UWV meegedeeld de proefprocedures tot en met de Centrale Raad van Beroep door te willen zetten. De regeling geeft hun, zo heb ik begrepen, geen aanleiding de procedures te beëindigen, danwel niet verder voort te zetten. UWV kan bij de onderbouwing van de door hem gegeven interpretatie van de wetgeving in de procedures gebruik maken van de verduidelijking die is gegeven in de regelgeving. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">In de bedoelde brief van 24 mei 2002 heeft de toenmalige staatssecretaris van SZW aangegeven opdat moment geen aanleiding te zien tot regelgeving. De uitspraak van de Centrale Raad van Beroepbeperkte zich immers tot de vraag in hoeverre de 14 niet gewerkte dagen in ploegendienstsituaties in de offshore-industrie, waar men bij een volledig dienstverband 14 dagen op en 14 dagen af werkt, betrokken dienen te worden in de vaststelling van het maximumpremieloon en de franchise. Intussen heeft de Rechtbank te Rotterdam deze uitspraak van de Centrale Raad van Beroepin die zin uitgelegd dat deze ook zou opgaan voor de situatie van verlof in een niet-ploegendienstsituatie. Dit heeft geleid tot publicaties, waarin gesteld wordt dat ook geen premies verschuldigd zouden zijn over het loon over bijvoorbeeld vakantiedagen of ziektedagen. De uitspraak van de Rechtbank te Rotterdam en de publicaties hebben ertoe geleid dat opgrote schaal onduidelijkheid is ontstaan over de reikwijdte van de uitspraak van de Centrale Raad van Beroep. Dit heeft mij ertoe gebracht om de regelgeving opdit punt te verduidelijken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
