<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over politieke debatten bij de NOS. (Ingezonden 14 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26348
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener vraagt onder meer of de ministers het er mee eens zijn dat de NOS zich, als het gaat om debatten, volledig concentreert op de lijsttrekkers van de zes grote partijen, en dat anderen in die debatten in het geheel niet aan het woord komen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Staats- en bestuursrecht (Politiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Omroepen Politieke partijen Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2117, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26348</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4501" allpagenumbers="4501 4502" vetnummer="2050617650" code="0506tkkvr2117" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26348" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2117" onderwerp="" indiendatum="2006-08-14">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Lijsttrekkers gaan drie keer op tv in debat»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u er mee bekend dat de NOS zich, als het gaat om debatten, volledig concentreert op de lijsttrekkers van de zes grote partijen en dat anderen in die debatten in het geheel niet aan het woord komen? Vindt u dit een evenwichtige afspiegeling van het politieke spectrum? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid in overleg met de NOS te treden en ervoor te pleiten dat ook nieuwe partijen, waarvan de achterban tenslotte ook als belastingbetaler meebetaalt aan de publieke omroep, in deze debatten aan het woord komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Realiseert u zich dat de reeds bestaande partijen samen per jaar maar liefst 15 miljoen euro subsidie uit de staatskas ontvangen en dat nieuwe partijen, zoals de Partij voor de Vrijheid/Groep Wilders, hun campagne geheel moeten financieren uit donaties hetgeen nieuwkomers een enorm nadeel oplevert? Beseft u dat de gekozen opzet van de debatten met alleen grote(re) gevestigde partijen het nog moeilijker maakt voor deze nieuwkomers? Wat is uw oordeel daarover? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-10" bron="Algemeen Dagblad" titel="Lijsttrekkers gaan drie keer op tv in debat">Algemeen Dagblad, 10 augustus 2006: «Lijsttrekkers gaan drie keer op tv in debat»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De NOS maakt zijn eigen journalistieke afwegingen over de wijze waarop het verslag doet van de campagnes voor de komende verkiezingen en bepaalt zelf welke debatten zij organiseert en wie daarvoor worden uitgenodigd. De programmatische vrijheid van de publieke omroep is gewaarborgd in artikel 7 van de Grondwet en artikel 48 van de Mediawet. De regering hecht zeer aan dit democratische beginsel en zal derhalve zich niet bemoeien met de wijze waarop de media de burgers informeren over de standpunten van de partijen die aan de verkiezing deelnemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op grond van de Wet subsidiëring politieke partijen wordt subsidie verstrekt aan politieke partijen die aan de laatst gehouden verkiezingen hebben deelgenomen en aan wie zetels zijn toegekend in de Tweede Kamer of in de Eerste Kamer der Staten-Generaal. Overigens voorziet de wet in een regeling voor de splitsing van kamerfracties waarbij als gevolg van de splitsing één of meer nieuwe politieke partijen zijn ontstaan. Deze kunnen onder voorwaarden voor subsidie in aanmerking komen. Voorts is een wetswijziging in voorbereiding die het mogelijk maakt dat nieuw in het parlement gekozen politieke partijen hun subsidie kunnen gebruiken voor de uitgaven die zij hebben gedaan in de verkiezingsperiode. Op grond van de Mediawet hebben politieke partijen aanspraak op zendtijd (zendtijd politieke partijen). Het Commissariaat voor de Media wijst zendtijd toe aan politieke partijen die bij de laatstgehouden verkiezing van de Tweede of Eerste Kamer der Staten-Generaal een of meer zetels hebben verworven. Voor verkiezingstijd geldt dat alle partijen die in heel Nederland meedoen aan de verkiezingen een gelijke hoeveelheid verkiezingszendtijd op radio en televisie kunnen gebruiken. Het Commissariaat voor de Media wijst de zendtijd toe aan politieke partijen die in alle kieskringen aan de verkiezing van de leden van de Tweede Kamer der Staten-Generaal deelnemen alsmede aan politieke partijen die in Nederland aan de verkiezing van leden van het Europees Parlement deelnemen. Deze voorzieningen vormen naar ons oordeel een afgewogen geheel waarin ook nieuwkomers faciliteiten verkrijgen, maar zij eerst voor subsidie in aanmerking komen wanneer zij in de Staten-Generaal zijn vertegenwoordigd en verder voldoen aan de eisen die de wet aan een politieke partij en haar activiteiten stelt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
