<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het voornemen medewerkers van de vakgroep Natuurbescherming van de Algemene Inspectie Dienst (AID) uit hun functie te zetten. (Ingezonden 9 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23373
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten dat alle binnen de AID werkzame ambtenaren uit de werkgroep Natuurbescherming die zich met de controle en opsporing van aan CITES gerelateerde uitvoeringswetgeving bezig houden, waaronder de ambtenaren die zich op Schiphol de smokkel van uitheemse dier- en plantsoorten pogen tegen te gaan, nog dit jaar uit hun functie gehaald worden en elders op het ministerie te werk gesteld worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Flora) Natuur (Natuurmonumenten) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beschermde diersoorten Beschermde plantensoorten Criminaliteitsbestrijding Landbouw Natuur en Voedselkwaliteit (ministerie) Natuurbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1968, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23373</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4189" allpagenumbers="4189 4190" vetnummer="2040516050" code="0405tkkvr1968" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23373" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1968" onderwerp="" indiendatum="2005-06-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-06-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u bevestigen dat u voornemens bent alle binnen de Algemene Inspectie Dienst (AID) werkzame ambtenaren uit de vakgroep Natuurbescherming die zich met de controle en opsporing van aan CITES <voetnoot nummer="1"/>gerelateerde uitvoeringswetgeving bezig houden, waaronder de ambtenaren die op Schiphol de smokkel van bedreigde uitheemse dier- en plantsoorten pogen tegen te gaan, nog dit jaar uit hun functie te halen en elders binnen het ministerie te werk te stellen? Zo neen, om hoeveel van de betreffende ambtenaren gaat het dan wel? Hoeveel van de betreffende AID-medewerkers zijn inmiddels uit hun functie gezet? Is het waar dat enkele van de betreffende ambtenaren is gemeld dat er voor hen geen vervangende functie binnen het ministerie gezocht zal worden? Zo ja, hoeveel mensen betreft dit? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u bevestigen dat deze zogenaamde functieroulatie op een bijeenkomst hierover is gebracht als een «strafmaatregel» omwille van het feit dat uit intern onderzoek niet helder is geworden wie de vertrouwelijke documenten, waarover in het artikel «Nederlanders spil dierenhandel» <voetnoot nummer="2"/>geschreven wordt, heeft gelekt richting media en kamerleden? Zo neen, wat is dan de aanleiding voor dit plotselinge besluit tot functieroulatie? Kunt u aangeven op welke wijze het intern onderzoek is uitgevoerd en wat de resultaten van dit onderzoek zijn? Hoe lang heeft het intern onderzoek geduurd, hoeveel mensen hebben er aan gewerkt en op welk moment is besloten het onderzoek stop te zetten en de «strafmaatregel» te introduceren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het feit dat inmiddels bekend is geworden dat de AID-medewerkers uit de vakgroep Natuurbescherming uit hun functie gezet zijn ofzullen worden, een verkeerd signaal afgeeft richting de bestaande criminele dieren- en plantensmokkelaars, aangezien de controle op Schiphol nu uitgevoerd zal worden door mensen met naar alle waarschijnlijkheid aanzienlijk minder ervaring en expertise? Zo ja, hoe gaat u voorkomen dat, door uw voornemen deze AID-controleurs uit hun functie te zetten, slechts de belangen van de criminele handelaars in bedreigde uitheemse dier- en plantsoorten gediend worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven waarom u dit besluit heeft genomen, wetende dat juist deze mensen in de loop der jaren veel expertise hebben opgebouwd op het vlak van smokkel van exotische dieren en planten? Is er sprake van slecht functioneren van individuele AID-medewerkers? Zo ja, waarom zijn deze individuele AID-medewerkers niet uit hun functie gezet? Is er sprake van slecht functioneren van de algehele vakgroep Natuurbescherming? Wanneer bent u tot de conclusie gekomen dat de vakgroep en/of individuele medewerkers van deze vakgroep slecht functioneren? Kunt u aangeven waaruit dit blijkt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het onvermijdelijk is dat expertise verloren gaat op het moment dat de voltallige bezetting van de AID, die zich met de controle en opsporing van aan CITES gerelateerde uitvoeringswetgeving bezig houdt, van functie verandert? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Deelt u de mening dat het wenselijk is om, zeker nu gebleken is dat een aantal Nederlanders bij (internationale) rechercheautoriteiten bekend staat als centrale spil in georganiseerde netwerken die illegaal handelen in bedreigde uitheemse dier- en plantsoorten <voetnoot nummer="3"/>, de opgebouwde expertise vast te houden en uit te breiden? Zo ja, op welke wijze gaat u er voor zorgen dat de opgebouwde expertise niet verloren gaat? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid uw voornemen om alle binnen de AID werkzame ambtenaren uit de vakgroep Natuurbescherming die zich met de controle en opsporing van aan CITES gerelateerde uitvoeringswetgeving bezig houden uit hun functie te halen en (mogelijk) elders binnen het ministerie te werk te stellen terug te draaien? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat het wenselijk is de opsporingscapaciteit juist te vergroten, zeker nu gebleken is dat een aantal Nederlanders bij (internationale) rechercheautoriteiten bekend staat als centrale spil in georganiseerde netwerken die illegaal handelen in bedreigde uitheemse dier- en plantsoorten? Zo neen, waarom niet? Zo ja, per wanneer zal de opsporingscapaciteit op aan CITES gerelateerde uitvoeringswetgeving vergroot worden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid, gezien de onzekerheid waarin de betreffende AID-medewerkers nu verkeren, deze vragen met spoed te beantwoorden, in ieder geval vóór het algemeen overleg over CITES van medio juni? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Convention on International Trade in Endangered Species ofWild Flora and Fauna</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-04-24" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 24 april 2005</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1758" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 1758, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ik verwijs voor het antwoord op deze vraag naar hetgeen ik heb opgemerkt bij «Recente ontwikkelingen AID» (Kamerstuk 29 800 XIV, nr. 101). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik verwijs voor het antwoord op deze vraag naar hetgeen ik heb opgemerkt bij «Recente ontwikkelingen AID». </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik verwijs voor het antwoord op deze vraag naar hetgeen ik heb opgemerkt bij «Recente ontwikkelingen AID». </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik verwijs voor het antwoord op deze vraag naar hetgeen ik heb opgemerkt bij «Recente ontwikkelingen AID». </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik verwijs voor het antwoord op deze vraag naar hetgeen ik heb opgemerkt bij «Recente ontwikkelingen AID». </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik acht het huidige handhavingsapparaat, zowel qua kennis en capaciteit, voldoende geëquipeerd om de illegale handel in bedreigde dieren en planten te bestrijden. Voor wat betreft het waarborgen van kennis in relatie tot de beslissing om over te gaan tot taakroulatie verwijs ik naar hetgeen ik heb opgemerkt bij «Recente ontwikkelingen AID». </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik verwijs voor het antwoord op deze vraag naar hetgeen ik heb opgemerkt bij «Recente ontwikkelingen AID». </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De vakgroep Natuur ziet onder andere toe op de naleving van de CITES-regelgeving. Het bestrijden van (middel)zware criminaliteit op de terreinen waarvoor ik verantwoordelijk ben, wordt binnen de AID aangepakt door het Dienstonderdeel Opsporing. Ook het bestrijden van CITES-relateerde criminaliteit behoort tot het takenpakket van dit Dienstonderdeel Opsporing. Daarnaast is recent de aandacht en capaciteit voor milieucriminaliteit bij de politie aanzienlijk geïntensiveerd door de vorming van Interregionale milieuteams (IMT’s) en Regionale milieuteams (RMT’s). Ook deze teams zullen zonodig bijdragen aan het opsporen van (middel)zware criminaliteit op CITES-gebied. Tegen deze achtergrond en gelet op de resultaten die worden behaald zie ik thans niet de noodzaak de opsporingscapaciteit voor bestrijding van genoemde criminaliteit te vergroten. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
