<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Oven en Woltjer (beiden PvdA) over het gevangen houden van twee Nederlandse vrouwen in Rusland. (Ingezonden 20 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2898
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Strafrecht en strafprocesrecht (Overdracht tenuitvoerlegging strafvonnissen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Internationaal strafrecht Rusland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 946, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">X</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Woltjer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2898</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1923" allpagenumbers="1923" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="946" onderwerp="" indiendatum="1996-03-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Woltjer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-04-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Worden twee Nederlandse vrouwen in Rusland gedetineerd op verdenking van drugshandel? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Verblijven zij in een gevangenis waar voor 70 gedetineerden slechts 22 bedden zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u het standpunt, dat deze situatie in strijd is met het bepaalde in art. 8 van de Resolutie (73) 5 van het Comite´ van Ministers van de Raad van Europa waarin minimum regels voor de behandeling van gevangenen zijn opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, wellicht tevens met een beroep op het recente lidmaatschap van de Russische federatie van de Raad van Europa, de Russische regering op deze situatie aan te spreken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is na behandeling van de strafzaak in Rusland eventueel overdracht van strafexecutie aan Nederland denkbaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-03-18" bron="zie Algemeen Dagblad">zie Algemeen Dagblad, 18 maart 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">In de Russische Federatie bevinden zich op het ogenblik vijf uit Nederland afkomstige personen in detentie, te weten twee vrouwen en drie mannen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Nederlandse vrouw die zich in voorarrest bevindt, verblijft volgens haar eigen zeggen met 58 mede-arrestanten op een zaal met 14 slaapplaatsen; vaak zou door twee personen gebruik moeten worden gemaakt van e´e´n bed. Voor reeds veroordeelde personen is de situatie blijkbaar in zoverre anders, dat de Nederlandse vrouw die reeds is veroordeeld, met 7 personen verblijft in een cel met 5 slaapplaatsen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Door de Nederlandse ambassade in Moskou worden de Russische autoriteiten hierop aangesproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. Art. 2 van de Wet Overdracht Tenuitvoerlegging Strafvonnissen (Stb. 1986, 464) bepaalt dat tenuitvoerlegging in Nederland van buitenlandse rechterlijke beslissingen niet geschiedt dan krachtens een verdrag. Tussen Nederland en de Russische Federatie is terzake geen verdrag van kracht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
