<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Miltenburg (VVD) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over bovenregionaal gehandicaptenvervoer. (Ingezonden 10 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26469
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het aanbestedingscontract met Valys betreffende vervoer van gehandicapte klanten. Indiener vraagt of taxichauffeurs bij bovenregionaal vervoer verplicht worden om gehandicapte klanten naar en van een gehuurde bungalow op een bungalowpark te brengen. Mogen ze deze klant ook afzetten en ophalen bij de receptie? Indiener wil weten of in genoemd contract staat dat afzetten bij de voordeur 'afhangt van de goedheid van de chauffeur'. Zo ja, hoe is deze onwenselijke situatie op te lossen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Aanbestedingen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen Gehandicapten Personenvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 64, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Miltenburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26469</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="133" allpagenumbers="133" vetnummer="2050617560" code="0607tkkvr64" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26469" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="64" onderwerp="" indiendatum="2006-08-10">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Miltenburg</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Zijn taxichauffeurs in geval van bovenregionaal vervoer verplicht een gehandicapte klant naar en van een gehuurde bungalow op een bungalowpark te brengen of mogen zij deze klant ook afzetten en ophalen bij de receptie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Staat in het aanbestedingscontract met Valys dat het tot de voordeur van de bungalow brengen afhangt van de «goedheid» van de taxichauffeur? Zo ja, waarom is dit opgenomen in het contract? Zo neen, wat kunt u ondernemen om iedere klant te garanderen dat deze voor de deur van de bungalow wordt afgezet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat bovengenoemde kwestie onwenselijk is? Zo ja, wat bent u voornemens te doen om deze onwenselijke situatie op te lossen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">In het contract tussen Transvision (de huidige uitvoerder van Valys) en VWS is opgenomen, dat de uitgevoerde rit van het bovenregionaal vervoer plaatsvindt van deur tot deur van het vertrekadres naar de gewenste bestemming. In het geval van een bungalowpark wordt als lijn aangehouden, dat de receptie als het adres geldt. De redenen waarom hiervoor is gekozen zijn verschillend van aard. Niet altijd zijn de terreinen van bungalowparken toegankelijk voor taxi’s. Ook is het in de praktijk vaak zoeken naar de juiste bungalow, doordat een plattegrond ontbreekt, de bewegwijzering onduidelijk is, waardoor de aansluiting met andere ritten in de verdrukking kan komen. De instructie van Transvision aan de taxibedrijven is om de klant bij de receptie op te halen, respectievelijk af te zetten. Ook in de voorlichting aan de klanten gaat Valys hier van uit. Bij CVV/Regiotaxi-systemen zijn deze afspraken doorgaans ook de bestaande praktijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de praktijk blijkt dat kwesties als de onderhavige in negen van de tien gevallen soepel worden opgelost. Door actieve medewerking van alle betrokkenen. De klant moet bij de boeking goede informatie geven over wat er precies nodig is en hoe op het terrein te rijden. De vervoerder moet zijn chauffeur goed instrueren en bij zijn ritplanning rekening houden met de tijd die nodig is om over het terrein te rijden, de receptie van het terrein moet de chauffeur snel doorlaten en hem goed voorlichten over de route. Soms kunnen de medewerkers van de Valys-helpdesk ook het nodige doen door in voorkomende gevallen met partijen te overleggen. Gegeven het bovenstaande zie ik géén aanleiding om maatregelen te treffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
