<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="11">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het niet toelaten van leerlingen op scholen in de gemeente Tiel. (Ingezonden 22 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22528
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Commissie Gelijke Behandeling heeft geoordeeld dat het spreidingsbeleid in de gemeente Tiel in strijd is met de wet. Heeft dit gevolgen voor de plannen in andere gemeenten, zoals Rotterdam, om te selecteren op basis van etniciteit. En betekent dit dat de gewichtenregeling ook in strijd is met de wet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Leerlingen) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Buitenlandse leerlingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1198, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22528</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2541" allpagenumbers="2541 2542" vetnummer="2040509030" code="0405tkkvr1198" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22528" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1198" onderwerp="" indiendatum="2005-02-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraak <voetnoot nummer="1"/>van de Commissie Gelijke behandeling van 18 februari 2005 over het niet toelaten van leerlingen op scholen in de gemeente Tiel? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u het convenant tussen de gemeente en de schoolbesturen in Tiel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over de selectiemethode die in Tiel gehanteerd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de aanpak in Tiel een positief effect op de bestrijding van segregatie in het onderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de uitspraak van de Commissie Gelijke behandeling de positieve aanpak in de gemeente Tiel frustreert? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Betekent het oordeel van de Commissie Gelijke behandeling dat plannen in andere gemeenten, zoals Rotterdam, om te selecteren op basis van etniciteit ook in strijd zijn met de wet? Zo neen, waarin verschillen deze plannen met de aanpak in Tiel? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat onderneemt u om gemeenten en scholen die handelen conform de oproep in het regeerakkoord om op gemeentelijk niveau niet-vrijblijvende afspraken te maken over de bestrijding van segregatie niet te ontmoedigen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid de schoolbesturen en de gemeente Tiel te helpen het meningsverschil met de Commissie Gelijke behandeling op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat de uitspraak van de Commissie Gelijke behandeling feitelijk betekent dat de huidige gewichtenregeling waarin een onderscheid tussen leerlingen wordt gemaakt op basis van etniciteit in strijd is met de wet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Heeft de uitspraak gevolgen voor de uitvoering van de gewichtenregeling? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="11">Heeft de uitspraak gevolgen voor de voorgenomen wijziging van de gewichtenregeling? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-02-18" bron="www.cgb.nl" titel="Spreidingsbeleid scholen in strijd met de wet">www.cgb.nl, 18 februari 2005: «Spreidingsbeleid scholen in strijd met de wet»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="11">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de gemeente Tiel wordt een selectiemethode gehanteerd waarbij allochtone leerlingen kunnen worden doorverwezen naar een andere school indien een bepaald percentage allochtone leerlingen op een school is bereikt. Men hanteert voor het bepalen van het begrip allochtoon het criterium van het leerlinggewicht 0.9. Dit leerlinggewicht is gebaseerd op de etnische achtergrond van de leerling in combinatie met de opleiding van de ouders. In mijn brief van 23 april 2004 Onderwijs, Integratie en Burgerschap (Kamerstukken II 2003/04, 29 536, nr. 1) heb ik – mede op basis van de Verkenning van de Onderwijsraad naar artikel 23 van de Grondwet – aangegeven dat vormen van spreiding van leerlingen mogelijk zijn, mits dit niet is gebaseerd op de etnische achtergrond van leerlingen, maar op de andere achterstandskenmerken. Dit geldt dan zowel voor allochtone leerlingen als voor autochtone leerlingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Uit informatie van de gemeente Tiel blijkt dat als gevolg van het uitgevoerde beleid geen enkele lesgroep in het basisonderwijs een percentage van meer dan 40% 0.9.-leerlingen heeft. De gemeente geeft verder aan dat vertegenwoordigers uit de allochtone gemeenschap het streven naar een gemengde leerlingenpopulatie steunen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De gemeente Tiel kan andere criteria gebruiken zoals het opleidingsniveau van de ouders om het zelfde effect te bereiken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Onderwijsraad bereidt momenteel een advies voor over de mogelijkheden om segregatie in het onderwijs te bestrijden. Daarin wordt in ieder geval ook de suggestie van dubbele wachtlijsten (een wens vanuit de gemeente Rotterdam) meegenomen. De Commissie Gelijke Behandeling is betrokken bij het opstellen van het advies. Ik verwacht dit advies rond 1 mei 2005. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik bereid een wetsvoorstel voor waarin de schoolbesturen verplicht worden met de gemeente overleg te voeren over de wijze waarop men de segregatie tegen gaat en de integratie op scholen bevordert en daarover niet-vrijblijvende afspraken te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik acht het niet op mijn weg liggen om hierin een actieve rol te spelen. De gemeente en de schoolbesturen kunnen nadere afspraken maken rekeninghoudend met de uitspraak van de Commissie Gelijke Behandeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Nee. Met de gewichtenregeling wordt beoogd de achterstanden van allochtone leerlingen weg te nemen. Het in de Algemene Wet Gelijke Behandeling neergelegde verbod van onderscheid geldt niet, indien het onderscheid een specifieke maatregel betreft die tot doel heeft vrouwen of personen behorende tot een bepaalde etnische of culturele minderheidsgroep een bevoorrechte positie toe te kennen ten einde feitelijke nadelen verband houdende met de gronden ras of geslacht op te heffen of te verminderen en het onderscheid in een redelijke verhouding staat tot dat doel (art. 2, derde lid, van genoemde wet). </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Nee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
