<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Esselink en Van der Heijden (beiden CDA) over het politiekorps IJsselland. (Ingezonden 25 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2265
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het verdwijnen van honderd extra agenten bij het politiekorps IJselland om de begroting van het korps sluitend te maken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Inkomen en rechtspositie (Personeelsbeleid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Personeelsbeleid Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 333, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken (BIZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Esselink</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Heijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2265</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="677" allpagenumbers="677 678" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="333" onderwerp="" indiendatum="1995-10-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Esselink</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Heijden</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 december 1995), zie ook Aanhangsel Handelingen, nr. 277, vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Moeten bij het politiekorps IJsselland per 1 januari 1997 nog honderd extra agenten verdwijnen om langs die weg de begroting van het korps sluitend te maken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u inzicht verschaffen in de gevolgen van een dergelijke maatregel voor het functioneren van de politiedienst in de regio IJsselland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe ziet het personeelsverloop bij het korps er sinds de instelling uit tot en met het moment, dat genoemde maatregel is gee¨ffectueerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw reactie op de aanhoudende stroom klachten over de aanwezigheid (bedoeld wordt dan afwezigheid), onzichtbaarheid, onbereikbaarheid en het tijdstip van verschijning na melding van de politie in deze regio in het bijzonder in het landelijk gebied? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zal er na ommekomst van de in het bericht genoemde bezuinigingsmaatregel naar verwachting verbetering, dan wel verslechtering optreden in deze situatie? Wat is uw reactie daarop? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien verslechtering wordt verwacht, bent u dan bereid dit onheil te keren? Zo ja, hoe? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-10-23" bron="Zwolse courant">Zwolse courant, 23 oktober 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ee´n van de effecten van het huidige budgetverdeelsysteem op basis van PKP is dat er zogenaamde daalkorpsen zijn ontstaan, waaronder het politiekorps IJsselland. Deze korpsen hebben een groter personeelsbestand dan op basis van hun meerjarig budget kan worden gefinancierd. De mede hierdoor ontstane financie¨le problemen van het politiekorps IJsselland nopen tot ingrijpende maatregelen. Bezuinigingen (materieel danwel personeel) zullen daarbij onontkoombaar zijn. Het is aan de regio zelf hier invulling aan te geven. Wat hiervan de personele gevolgen zullen zijn, valt op dit moment niet aan te geven. Inmiddels is door de regio, naar aanleiding van een kostenonderzoek door het ministerie van Binnenlandse Zaken, een projectorganisatie opgezet die voorstellen zal doen om te komen tot een, ook in financieel opzicht, gezonde organisatie. Ik verwijs wat dit betreft tevens naar mijn brief van 20 november 1995 <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 4 en 5">Het is mij bekend dat PKP in het landelijk gebied tot problemen aanleiding heeft gegeven. Hierbij dient in ogenschouw te worden genomen dat in 1996 een nieuw budgetverdeelsysteem zal worden ingevoerd, waarvan de gevolgen voor de onderscheidene regio’s thans nog niet bekend zijn. Het is in ons land de wettelijke taak van de regio’s zorg te dragen voor een adequaat functioneren van de politiedienst binnen de gehele regio. De regio IJsselland heeft bij de inrichting van de huidige organisatie hoge prioriteit toegekend aan de bereikbaarheid en de noodhulpfunctie van de politie. De regio heeft mij bericht dat op dit moment, met het huidige potentieel, gemiddeld in 90% van de gevallen van acute nood de zelfgestelde norm om binnen 15 minuten ter plaatse te zijn wordt gehaald. Voor het overige heb ik er alle vertrouwen in dat de regio IJsselland met de haar ten dienste staande middelen al het mogelijk zal doen om vorengenoemde zorgplicht in de praktijk op een alleszins aanvaardbare wijze te kunnen nakomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De feitelijke sterkte van het korps bedroeg op 15 maart 1993 962,9 fte’s. Geleidelijk is dit aantal gezakt tot 921 fte’s op 1 november 1995. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Vooralsnog is er onvoldoende aanleiding om aan de regio IJsselland aanvullende financie¨le steun te verlenen. Of hiervoor in de nabije toekomst wel reden is, zal nader moeten worden bezien aan de hand van onder meer een door het ministerie van Binnenlandse Zaken uit te voeren kostenonderzoek naar de jaarrekening 1994 en de begroting 1996. Ook andere factoren, zoals bijv. (de effecten van) het in ontwikkeling zijnde budgetverdeelsysteem, spelen hierbij een rol. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 420" documentnummer="4">Kamerstuk 24 420, nr. 4</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
