<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="september." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het DaKTP-vaccin. (Ingezonden 6 juli 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23653
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijke registratie en productie problemen van het nieuwe DaKTP-vaccin voor 4-jarigen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inentingen Preventieve gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2214, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23653</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4419" allpagenumbers="4419" vetnummer="2040517760" code="0405tkkvr2214" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23653" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2214" onderwerp="" indiendatum="2005-07-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft het Nederlands Vaccin Instituut (NVI), gezien het rapport van de inspectie <voetnoot nummer="1"/>over het niet voldoen aan de geldende kwaliteitsnormen, de zogeheten Good Manufacturing Practices (GMP), nog mogelijkheden en toestemming een nieuw product zoals het DaKTP-vaccin voor 4-jarigen te registreren en te produceren? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Verwacht u dat het nieuwe vaccin tijdig wordt geregistreerd zodat het op tijd <voetnoot nummer="2"/>kan worden geleverd? Zo neen, hoe gaat u er voor zorgen dat deze vaccinatie gecontinueerd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een herhaling van 2004, toen vanwege problemen met de levering van het kinkhoestvaccin 4-jarigen langere tijd geen kinkhoestvaccinatie kregen toegediend, voor 2006 gezien de huidige kinkhoestproblematiek te risicovol is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u op de hoogte van het feit dat het DaKTP-hib vaccin voor zuigelingen nog niet geregistreerd is? Zijn er nog problemen te verwachten met het vaccin voor baby’s wat betreft registratie en leveringsproblemen? Zo ja, hoe gaat u die oplossen en er voor zorgen dat deze vaccinatie gecontinueerd wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1">www.RIVM.nl</noot>
         <noot nummer="2">Vanaf januari 2006 zouden alle 4-jarigen het nieuwe DaKTP-vaccin van het NVIkrijgen in plaats van het losse aK naast de DTP vaccinatie</noot>
         <noot nummer="3">Voor zuigelingen zou vanaf 1 januari 2006 een ander DaKTP-hib vaccin gebruikt gaan worden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hoogervorst" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2005-08-24">Mededeling van minister Hoogervorst (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 24 augustus 2005) De vragen van het Kamerlid Kant (SP) over het DaKTP-vaccin (2040517760) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat de benodigde informatie vanwege de vakantieperiode niet tijdig verzameld kan worden. De beantwoording zal plaatshebben omstreeks eind augustus/begin </mededeling>
</kvr>
