<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de bommelding in het vliegtuig van Iberia. (Ingezonden 11 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25361
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van terugkeer van vliegtuig naar Schiphol wegens een bommelding. Indiener wijst erop dat gekozen is voor landing op de Buitenveldertbaan van genoemde luchthaven, hetgeen ook inhield dat het vliegtuig daarmee over dichtbevolkt gebied moest vliegen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vliegveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Schiphol Vliegveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1267, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050611490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25361</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2699" allpagenumbers="2699 2700" vetnummer="2050611490" code="0506tkkvr1267" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25361" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1267" onderwerp="" indiendatum="2006-04-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-04-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz van Haegen-Maas Geesteranus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat het vliegtuig van Iberia, dat vanwege een bommelding moest terugkeren naar Schiphol, geland is op de Buitenveldertbaan? Zo ja, waarom is voor deze baan gekozen gezien het feit dat het vliegtuig daarmee over dicht bevolkt gebied moest vliegen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het vliegtuig rondgecirkeld in het luchtruim? Zo, ja hoe lang? Waarboven heeft het vliegtuig rondgecirkeld? Waarom is voor deze plek gekozen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke procedure is er voor een dergelijke situatie, waarin een vliegtuig dat mogelijkerwijs kan neerstorten terug moet keren naar Schiphol? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u deze vragen vóór het algemeen overleg van 12 april 2006 beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Dit vliegtuig is inderdaad geland op de Buitenveldertbaan. Deze baan werd toegewezen op grond van operationele en vliegveiligheidsafwegingen. Wat betreft de keuze voor deze baan geeft de luchtverkeersleiding het volgende aan: Het betreft vlucht IBE3251 van 7 april 2006. Het vliegtuig startte om 17 uur 21 (lokale tijd) vanaf de Kaagbaan naar het zuidwesten en klom via een linkerbocht naar het zuiden toen de gezagvoerder om 17 uur 26 op een hoogte van 9000 ft (ongeveer 3 km) meldde te willen terugkeren naar Schiphol vanwege een probleem. Daarop gaf de verkeersleiding instructie een bocht terug te maken en niet verder te klimmen. Om 17 uur 27 meldde de gezagvoerder dat het ging om een emergency in verband met een terroristische dreiging en dat hij zo snel mogelijk wilde landen. Daarop werd om 17 uur 28 de Buitenveldertbaan toegewezen en werden instructies gegeven voor de naderingprocedure met verkort indraaien op ongeveer 5 mijl van de baan. Het vliegtuig landde om 17 uur 37 op de Buitenveldertbaan. Op het moment van de melding was de Kaagbaan in gebruik voor starts en de Polderbaan voor landingen. De opties voor de Iberia-vlucht waren landen op de Polderbaan, de Zwanenburgbaan, de Buitenveldertbaan of de Aalsmeerbaan. De Polderbaan en Zwanenburgbaan waren ongewenst vanwege de aanmerkelijk langere vliegtijd, terwijl bij landing op de Aalsmeerbaan de vliegafstand juist te kort zou zijn voor een verantwoord daalprofiel. Bovendien zou bij deze naderingen het weghouden van het overige verkeer gecompliceerd worden. Een bijkomende factor was het op tijd ter plekke kunnen zijn van ontruimingsmiddelen en hulpdiensten. Op grond van al deze overwegingen werd gekozen voor de Buitenveldertbaan. Deze baan was bovendien gunstig voor wat betreft de wind. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, het vliegtuig heeft niet rondgecirkeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De procedure bij een situatie waarbij sprake is van een terroristische dreiging, is voor de verkeersleiding die van «best practices», uitgaande van de internationale normen waarbij de operationele omstandigheden en de veiligheid van de vlucht bepalend zijn. Volgens de procedures wordt de gezagvoerder waar mogelijk ondersteund. Er wordt een aparte verkeersleider en een aparte radiofrequentie voor de vlucht vrijgemaakt en er wordt voor gezorgd dat het overige verkeer uit de buurt wordt gehouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
