<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Economische Zaken over de uitspraak van het Europese Hof inzake energiebedrijven. (Ingezonden 25 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23811
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar de voortgang van het onderzoek naar de gang van zaken in het verleden, toegezegd in antwoorden van de minister op eerdere Kamervragen naar aanleiding van de uitspraak van het Hof van Justitie van de EG (Aanhangsel van de Handelingen, 2004-2005, nr. 1974).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Energiebedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Energiebedrijven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2367, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23811</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4757" allpagenumbers="4757" vetnummer="2040520280" code="0405tkkvr2367" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23811" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2367" onderwerp="" indiendatum="2005-08-25">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-09-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich eerdere schriftelijke vragen over de uitspraak van het Europese Hof inzake energiebedrijven d.d. 13 juni jl.? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het onderzoek naar de gang van zaken in het verleden inmiddels afgerond? Zo ja, wat is de uitkomst hiervan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is al bekend wanneer het College van Beroep voor het Bedrijfsleven (CBB) uitspraak zal doen? Zo ja, kunt u dit zo spoedig mogelijk aan de Kamer laten weten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1974" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 1974, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Inmiddels kan ik u in aanvulling op mijn antwoorden van 24 juni 2005 mededelen dat TenneT naar aanleiding van het arrest van het Europese Hof van Justitie op 7 juli 2005 heeft aangekondigd per 1 september 2005 de 750 MW grensoverschrijdende capaciteit die tot dan toe bij de verdeling bij voorrang aan SEP (thans NEA) beschikbaar werd gesteld, op de veiling te zullen aanbieden. Naar aanleiding daarvan heeft de Staat een aansprakelijkstelling van NEA (om precies te zijn van de importeurs Electrabel, E.On, Nuon, Essent en Delta) ontvangen. De aansprakelijkheidsstelling is afgewezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, dit onderzoek loopt nog. Met het oog op voormelde aansprakelijkstelling van de Staat door NEA en de nog lopende procedure bij het CBb, wil ik daarover op dit moment geen nadere uitspraken te doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, er is nog niet bekend wanneer het CBb uitspraak zal doen. De Staat is in deze procedure geen partij. Ik heb begrepen dat de Raad van Bestuur van de NMa (voorheen aangeduid als DTe) uiterlijk op 26 september 2005 haar schriftelijke opmerkingen naar aanleiding van het arrest van het Europese Hof van Justitie moet indienen. Mogelijk volgt daarop nog een mondelinge behandeling, alvorens uitspraak zal worden gedaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
