<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het IKB (Integrale KetenBewaking)-keurmerk. (Ingezonden 1 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21562
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat supermarktketen Albert Heijn niet langer het IKB-keurmerk op varkensvlees voert.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Consument (Voedings- en productveiligheid) Veeteelt (Vlees)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Varkens Vleeskeuring Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 336, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040500870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21562</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="705" allpagenumbers="705" vetnummer="2040500870" code="0405tkkvr336" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21562" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="336" onderwerp="" indiendatum="2004-10-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-11-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw inhoudelijke reactie op het besluit van Albert Heijn om niet langer het IKB keurmerk op varkensvlees te voeren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u dat dit besluit van Nederlands grootste supermarktketen dwars ingaat tegen uw beleid om het primaat bij de verduurzaming van de landbouw te laten aan burgers en bedrijven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is dit aanleiding tot een herbezinning op uw beleid? Zo neen, waarom niet? Zo ja, waaruit bestaat deze herbezinning? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid nieuwe strategieën en beleidsinstrumenten te ontwikkelen om bedrijven nog meer aan te zetten tot duurzame productie? Zo neen, waarom niet? Zo ja, aan welke strategieën en instrumenten denkt u? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-29" bron="De Telegraaf" titel="Veerman woest op Albert Heijn om verdwijnen IKB">De Telegraaf, 29 september 2004: «Veerman woest op Albert Heijn om verdwijnen IKB»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik betreur dit besluit. De ontwikkeling van een duurzame landbouw is een zaak van zowel producenten als consumenten. Inspanningen van producenten om duurzaam te produceren moeten herkenbaar zijn in de markt. De consument is immers alleen dan in staat om een keuze te maken. Het weglaten van het IKB-logo betekent een vermindering van de keuzemogelijkheid van de consument. Als de consument zelf voorkeuren heeft, zouden deze idealiter vertaald moeten worden in een daarop afgestemd en herkenbaar aanbod. Herkenbaarheid van duurzaam geproduceerde producten in de markt is een conditio sine qua non voor duurzame consumptie. Zonder duurzame consumptie zal een duurzame productie onvoldoende op gang komen. Overigens heeft Albert Heijn mij in een recent gesprek verzekerd dat het bij zijn inkoopbeleid voor varkensvlees blijft vasthouden aan IKB-gelijkwaardige duurzaamheidseisen en -systemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. De wijze waarop producten in de markt worden gezet, is primair een zaak van de marktpartijen. Ik zal partijen echter blijven aanspreken op hun verantwoordelijkheid in dezen. Niettemin stel ik vast dat het Nederlandse agrarische bedrijfsleven, inclusief de retailbranche, flinke stappen gezet heeft in de richting van de productie en afzet van duurzame producten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ik zie op dit moment geen aanleiding tot herziening van mijn beleid. Ik heb diverse marktpartijen reeds uitgenodigd om tot vormen van duurzaamheidslabeling te komen, dit zal ik blijven doen. De actieve rol van de overheid is hierbij echter beperkt. Het is naar mijn overtuiging aan marktpartijen zelf om naar duurzame productie te streven. Mijn inzet is gericht op het stimuleren en faciliteren daarvan. Maatschappelijke partijen zullen zelf de inhoud en vorm kunnen bepalen, binnen de kaders die de wet- en regelgeving stellen. Daarbij is het essentieel dat de maatschappelijke partijen hun verantwoordelijkheid aanvaarden en zelf aan de slag gaan. Ik zal op 13 december 2004 een rondetafelgesprek voeren met belangrijke externe partijen over dit onderwerp. Naar verwachting zal duurzaamheidslabeling ook een belangrijk thema zijn tijdens de vervolgbijeenkomst intensieve veehouderij op 19 januari 2005. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
