<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over het voornemen van jagers om bij het intreden van de dooi dieren te gaan bejagen. (Ingezonden 5 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2644
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen inzake de jacht op ganzen, smienten en meerkoeten met als argument schade aan landbouwgewassen door fouragerende dieren te voorkomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Landbouwproducten) Natuur (Fauna) Natuur (Jacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jacht Landbouw Vogels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 696, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2644</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1409" allpagenumbers="1409" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="696" onderwerp="" indiendatum="1996-02-5">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het voornemen van jagers om bij het intreden van dooi dieren als ganzen, smienten en meerkoeten te gaan bejagen met als argument schade aan landbouwgewassen door fouragerende dieren te voorkomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het verantwoord dieren die weken lang beperkt zijn geweest in hun voedselbronnen te bejagen zodra de natuurlijke omstandigheden een voor de dieren gunstige wending nemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid een jachtverbod in te stellen dat duurt tot enkele weken na afloop van de vorstperiode, zoals ook is gebeurd in 1981, 1985 en 1987? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid tot extra coulance bij uitkeringen uit het jachtfonds wanneer zich aantoonbare extra landbouwschade zou voordoen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-01-30" bron="De Nederlandse Jager">De Nederlandse Jager, 30 januari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Een jachthouder is op grond van artikel 45 van de Jachtwet verplicht datgene te doen wat een goed jager betaamt om schade door wild in zijn jachtveld te voorkomen. Indien hij daarin nalatig is kan hij door degene die schade heeft geleden, daarop worden aangesproken. Welke de voornemens zijn van de individuele jagers, gelet op deze verplichting, zal van geval tot geval verschillen in het licht van de plaatselijke omstandigheden en de geldende voorschriften. De jacht op waterwild (o.m. ganzen, smienten, wilde eenden en meerkoeten) als zodanig is sedert 1 februari gesloten. De Colleges van Gedeputeerde Staten hebben de bevoegdheid ter voorkoming van schade aan landbouwgewassen vergunning voor bejaging van waterwild te verlenen. Ik ga er van uit dat de Colleges op verantwoorde wijze met deze bevoegdheid omgaan. Of het verantwoord is ter voorkoming van schade te jagen op dieren die gedurende lange tijd beperkt zijn geweest in hun voedsel hangt mede af van de aanwezigheid van alternatieve voedselbronnen in de omgeving. In omstandigheden, dat er sprake is van schaarste aan voedsel voor watervogels, dient het waterwild zoveel mogelijk met rust gelaten te worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ten aanzien van ganzen hanteert het Jachtfonds reeds sedert enige jaren de beleidslijn dat betaling van tegemoetkomingen niet afhankelijk worden gesteld van inspanningen van grondgebruikers en jachthouders om schade te voorkomen. In het licht der omstandigheden heb ik in overleg met het Jachtfonds besloten dat voor schade door de overige waterwildsoorten toegebracht in de periode van 1 december 1995 tot 1 april 1996, eenzelfde beleid zal worden gevoerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
