<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eversdijk en Hirsch Ballin(beiden CDA) inzake uitbreiding capaciteit gevangeniswezen na CAP '96. (Ingezonden 4 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2949
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 26, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eversdijk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Hirsch Ballin</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2949</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="53" allpagenumbers="53" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="26" onderwerp="" indiendatum="1996-04-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eversdijk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hirsch Ballin</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het juist dat inmiddels voorbereidingen worden getroffen voor verdere uitbreiding van de capaciteit van het gevangeniswezen na CAP ’96 en dat thans het aantal cellen en de lokaties aan de orde zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt daarbij onderzocht welke bestaande inrichtingen zich lenen voor een op korte termijn te realiseren uitbreiding? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt U de opvatting dat bij deze verdere capaciteitsuitbreiding in het bijzonder rekening moet worden gehouden met factoren als de snelheid van besluitvorming in de plaats van vestiging en de wervingsmogelijkheden van geschikt personeel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent U bekend met de bereidheid van de gemeente Middelburg en de provincie Zeeland mede in het belang van de werkgelegenheid alle medewerking te geven aan capaciteitsuitbreiding van de penitentiaire inrichting in Middelburg? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt U de opvatting dat inrichting, ligging en kwaliteit van de organisatie het mogelijk maken in Middelburg op korte termijn de capaciteit van 100 tot 150 cellen uit te breiden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">In 1995 is reeds besloten in aanvulling op het programma CAP ’96 nog eens 1000 plaatsen in het Gevangeniswezen, 170 plaatsen in de sector Jeugdinrichtingen en 170 plaatsen in de TBS-sector te realiseren. Een overzicht van de belangrijkste vestigingsplaatsen is hierbij gevoegd. Thans vindt in het kabinet overleg plaats over eventuele verdere uitbreiding van capaciteit in deze sectoren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij de keuze voor bepaalde vestigingsplaatsen worden verscheidene criteria gehanteerd. De door u genoemde criteria – snelheid in de besluitvorming en beschikbaarheid van potentieel personeel – maken daar deel van uit. Een ander belangrijk criterium dat ik in de afweging betrek is de regionale spreiding van de capaciteitsbehoefte. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De aanwezige mogelijkheden in Middelburg onderscheiden zich niet bijzonder van die andere aangeboden lokaties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Bijlagen liggen ter inzage op het Centraal Informatie Punt (CIP); griffienr. 117448.1</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
