<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) over het openen van post van asielzoekers. (Ingezonden 2 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2444
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Privacy Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 501, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2444</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1017" allpagenumbers="1017" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="501" onderwerp="" indiendatum="1996-01-2">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-01-24">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is er waar van de berichten, dat het afgelopen jaar tientallen poststukken, bestemd voor asielzoekers in het asielzoekerscentrum Aalten, voordat ze daar aankwamen, geopend waren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Betreft het alleen poststukken, die uit Iran verstuurd worden, of ook uit Frankrijk, Canada en andere landen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid te onderzoeken of er elders in het land in asielzoekerscentra of opvangcentra geopende post ontvangen wordt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er uit de geopende poststukken informatie ontvreemd of veranderd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Staat vast dat de poststukken in het land van herkomst geopend zijn? Zo ja, bent u bereid te protesteren bij de autoriteiten van het betreffende land van herkomst? Welke actie gaat u ondernemen om te proberen te voorkomen dat in de toekomst dit soort situaties zich nog zullen voordoen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-12-28" bron="Volkskrant">Volkskrant, 28 december 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">De berichten dat het afgelopen jaar tientallen poststukken, bestemd voor asielzoekers in het asielzoekerscentrum Aalten, voordat ze daar aankwamen geopend waren, kunnen bevestigd noch ontkend worden. Wel kan bevestigd worden dat in enkele gevallen beschadigde post is binnengekomen. Omdat klachten over beschadigde post tot voor kort niet systematisch door het asielzoekerscentrum geregistreerd werden en ook geen beschadigde poststukken meer ter beschikking staan, kan niet vastgesteld worden uit welke landen de beschadigde post afkomstig was. Vanaf medio december is op de receptie van het asielzoekerscentrum een begin gemaakt met de registratie van de beschadigde poststukken. Tot nu toe werden in drie gevallen onregelmatigheden geconstateerd. In het eerste geval was de linkerbovenhoek van een envelop uit Iran beschadigd en in het andere geval was de envelop, eveneens uit Iran, open, terwijl niet kon worden vastgesteld of deze voorafgaand aan verzending was gesloten. Het derde geval betrof een door de douane geopend postpakket dat verstuurd was vanuit Nederland naar Frankrijk, maar vanwege onbekend adres was geretourneerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb het Centraal Orgaan opvang asielzoekers verzocht landelijk een inventarisatie te maken van eventuele klachten over geopende dan wel beschadigde post. Vooralsnog zie ik geen aanleiding om tot verdergaande stappen over te gaan. Tevens is de Bedrijfsveiligheid Post op de hoogte gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mij is niet gebleken dat dit gebeurd zou zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen, dat staat niet vast. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
