<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="20 april a.s." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dam (PvdA) aan de minister van Economische Zaken over de hoge pre-paid tarieven voor het mobiel bellen naar 0900-informatie nummers. (Ingezonden 7 maart 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27709
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de veel te hoge tarieven die mobiele aanbieders in rekening brengen voor een pre-paid aansluiting bij mobiel bellen naar 0900-informatielijnen. Aangezien hieronder ook het landelijke 0900-nummer van de politie valt, bepleit indiener het aan banden leggen van deze hoge tarieven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Consument (Consumentenprijzen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consumenten Mobiele telefonie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1156, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27709</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2453" allpagenumbers="2453" vetnummer="2060708980" code="0607tkkvr1156" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27709" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1156" onderwerp="" indiendatum="2007-03-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de tarieven voor een pre-paid-aansluiting bij mobiel bellen naar een 0900-nummer bij vrijwel alle mobiele operators tussen de € 1,10 en € 1,30 per minuut liggen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat dit veel te hoge tarieven zijn voor het bellen van 0900-informatielijnen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u tevens bekend met het tarief dat gehanteerd wordt voor het bellen met het landelijke 0900-nummer van de politie waarbij de tarieven kunnen variëren tussen de € 0,49 en de € 1,30? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat ook dit veel te hoge tarieven zijn voor het bellen van de 0900-informatielijn van de politie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het u bekend dat ook voor het bellen van 0900-nummers met een regulier mobiel abonnement extra kosten worden berekend, zoals bijvoorbeeld een beltarief dat buiten de vooraf ingekochte belbundel in rekening wordt gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de 0900-nummers kennelijk door mobiele aanbieders gebruikt worden als «cash cow», vooral bij prepaid aansluitingen, aangezien de prijzen voor het bellen met deze nummers geen enkele relatie hebben met de daadwerkelijke kosten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u voorts de mening dat er hier kennelijk sprake is van falende marktwerking? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid, bij de invulling van de met de Kamer afgesproken regels voor tarieven van 0900-nummers, deze veel te hoge tarieven aan banden te leggen? Bent u ook bereid de mobiele aanbieders aan te spreken op het rekenen van hoge kosten voor het bellen van de politie of andere publieke diensten zodat deze kosten al op korte termijn niet meer in rekening worden gebracht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Heemskerk" functie="staatssecretaris" afdeling="Economische Zaken" mededelingdatum="2007-04-3">Mededeling van staatssecretaris Heemskerk (Economische Zaken). (Ontvangen 3 april 2007) Op 8 maart jongstleden heb ik schriftelijke vragen ontvangen van het Kamerlid van Dam (PvdA) over de hoge pre-paid tarieven voor het mobiel bellen naar 0900-informatienummers onder nummer 2060708980. Gezien de noodzaak de antwoorden hierop goed af te stemmen met mijn collega van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, verzoek ik u om uitstel van de beantwoording tot </mededeling>
</kvr>
