<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Adviesgroep Waddenzeebeleid." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Economische Zaken over de voortgang van de uitvoering van het Waddenzeebeleid. (Ingezonden 15 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23487
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de voortgang van het beheer en de inrichting van het Waddenfonds, respectievelijk het totaalpakket dat door de Adviesgroep Waddenzeenbeleid (commissie-Meijer) is voorgesteld. Zou een Waddenregisseur moeten worden aangesteld om de uitvoering van het waddenbeleid voortvarend ter hand te nemen aan de coördinatie tussen mnisteries, provincies en andere instantie en bedrijven nader aan te sturen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Natuurmonumenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Natuurbescherming Waddenzee</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2074, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23487</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4427" allpagenumbers="4427 4428" vetnummer="2040516630" code="0405tkkvr2074" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23487" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2074" onderwerp="" indiendatum="2005-06-15">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Wat is de voortgang rond het beheer en de inrichting van het Waddenfonds? Hoe staat het met het totaalpakket, zoals dat door de Adviesgroep Waddenzeebeleid (commissie-Meijer) is voorgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kloppen de signalen dat de uitvoering van het natuurbeleid in het waddengebied dreigt te verzanden? Wat is hier de oorzaak van? Is hier niet meer coördinatie noodzakelijk vanuit uw ministeries? Hoe wilt u dit aanpakken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u voornemens om op korte termijn een Waddenregisseur aan te stellen om de uitvoering voortvarend ter hand te nemen en de coördinatie tussen ministeries, provincies en andere instanties en bedrijven aan te sturen? Zo ja, kunt u dit nader toelichten? Zo neen, waarom niet? Kan de voormalige Adviesgroep Waddenzeebeleid (commissie-Meijer) hierbij een rol spelen door met een voorstel te komen voor een Waddenregisseur? Nader Antwoord Nader antwoord van minister Dekker (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer), mede namens de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, van Economische Zaken en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat. (Ontvangen 13 juli 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1936, vergaderjaar 2004–2005 </vraag>
      <vraag nummer="1">Op deze vraag heb ik inmiddels antwoord gegeven met mijn brief van 23 juni 2005, mede namens de Ministers van BZK, EZ, LNV en Financiën en de Staatssecretaris van V&amp;W, over de voortgang van de verschillende waddendossiers (29 684, nr. 36). </vraag>
      <vraag nummer="2">In de reactie op het advies van de Adviesgroep Waddenzeebeleid heeft het kabinet aangegeven het eens te zijn met de conclusie dat een offensieve strategie geboden is om de hoofddoelstelling voor de Waddenzee, zoals geformuleerd in de PKB Derde Nota Waddenzee, waar te kunnen maken. De nadere invulling van die offensieve strategie is in volle gang en betreft de ontwikkeling van het waddenfonds, de versterking van de bestuurlijke organisatie, de aanpassingen van deel 3 van de PKB Derde Nota Waddenzee, de voorbereidingen voor de oprichting van een waddenacademie, de verdere ontwikkeling van een duurzame schelpdiervisserij en een zorgvuldige aanpak die gaswinning onder de Waddenzee mogelijk maakt. Ik heb op 23 juni jl. de Kamer geïnformeerd over de voortgang. Daaruit blijkt geenszins dat het natuurbeleid in het waddengebied dreigt te verzanden. De complexiteit van de materie vereist echter een zorgvuldige werkwijze en dat kost tijd. Bovendien hecht ik aan voldoende draagvlak van de regio, waarmee op een goede wijze moet worden afgestemd. Zoals blijkt uit mijn brief aan de Kamer streeft het kabinet er naar nog deze kabinetsperiode de beoogde resultaten van de offensieve strategie te realiseren. In het kader van het optimaliseren van de bestuurlijke organisatie van het waddenzeebeleid is, uitgaande van het behoud van de eigen verantwoordelijkheden door de betrokken overheden, gekozen voor een invalshoek die is gebaseerd op de programma-aanpak van de Nota Ruimte waarbij ik de rol van programmaminister voor de Wadden op mij zal nemen. Daarnaast ligt voor wat betreft de gaswinning onder de Waddenzee en de Rijksprojectenprocedure Gaswinning onder de Waddenzee het voortouw bij de Minister van EZ. Hiermee is de coördinatie van het waddenzeebeleid voldoende gewaarborgd en is aanvullende coördinatie niet noodzakelijk. </vraag>
      <vraag nummer="3">In mijn brief van 23 juni 2005 ben ik ook ingegaan op de voortgang die is geboekt rond de bestuurlijke organisatie. Dat de bestuurlijke organisatie van het Waddenzeebeleid verbetering behoeft wordt door alle betrokken bestuurders onderschreven. Het CCW, waarin bestuurders van Rijk en regio zijn vertegenwoordigd, heeft recent een gezamenlijke werkgroep ingesteld die als taak heeft de hoofdstructuur van de bestuurlijke organisatie voor de Wadden nader uit te werken. Hieraan voorafgaand zijn het afgelopen jaar de mogelijkheden onderzocht om aan de gewenste verbetering invulling te geven door herschikking van bevoegdheden. Geconstateerd is dat deze weg niet tot een voor alle partijen bevredigende oplossing leidt. Essentieel bij de verbetering van de bestuurlijke organisatie is dat Rijk en regio gezamenlijk optrekken. Dat geldt ook voor de contacten met andere instanties en het bedrijfsleven. Daar is nu het fundament voor gelegd. Ik verwacht u voor het kerstreces 2005 over de uitgewerkte hoofdstructuur te kunnen informeren. Gezien het voorgaande, en gezien mijn rol als programmaminister bij de coördinatie van het waddenzeebeleid (zie het antwoord op vraag 2), acht ik het niet noodzakelijk een waddenregisseur aan te stellen. Ik zie daarom op dit punt ook geen rol weggelegd voor de voormalige </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
