<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Griffith en Snijder-Hazelhoff (beiden VVD) aan de minister van Justitie over dierenmishandeling. (Ingezonden 26 januari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">23Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22557
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in het Algemeen Dagblad en De Telegraaf van resp. 24 en 25 januari 2005 over een 'dierenbeul' te Dalfsen die, ondanks dat al enige malen proces-verbaal tegen hem is opgemaakt, doorgaat met zijn praktijken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1225, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040507030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Griffith</persoon>
            <persoon partij="VVD">Snijder-Hazelhoff</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22557</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2601" allpagenumbers="2601 2602" vetnummer="2040507030" code="0405tkkvr1225" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22557" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1225" onderwerp="" indiendatum="2005-01-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Griffith</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Snijder-Hazelhoff</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 maart 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1019, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de artikelen over de dierenbeul die van geen ophouden weet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat al vijfkeer in drie jaar tegen een inwoner van Dalfsen een proces-verbaal gemaakt is over mishandeling en verwaarlozing van dieren en dat deze man slechts één keer bestraft is met een geldboete? Wat voor signaal vindt u hiervan uitgaan naar andere personen die dieren mishandelen? Deelt u de mening dat een hogere sanctie op zijn plaats zou zijn? Bent u van mening dat in dit geval een gevangenisstrafop zijn plaats zou zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van de Dierenbescherming dat in Nederland mensen die dieren mishandelen zelden ofnooit adequaat gestraft worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er wel eens gevangenisstrafop grond van artikel 350 eerste lid Wetboek van Strafrecht of op grond van artikel 36 eerste lid in verband met artikel 122 van de Gezondheids- en Welzijnswet voor dieren voor de mishandeling van dieren opgelegd? Zo neen, waarom niet? Zo ja, kunt u de Kamer deze cijfers verstrekken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen worden er genomen om recidive te voorkomen van personen die dieren mishandelen zoals de man die onderwerp is van deze vragen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat vindt u van het idee van de Dierenbescherming om veelplegers van dierenmishandeling te verbieden om dieren te houden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-01-25" bron="Algemeen Dagblad, 24 januari jl. en De Telegraaf">Algemeen Dagblad, 24 januari jl. en De Telegraaf, 25 januari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de periode februari 2002 tot en met januari 2005 is tegen een inwoner van Dalfsen viermaal proces-verbaal opgemaakt in verband met slechte leefomstandigheden van dieren. Twee van de processen-verbaal zijn ingezonden aan het Openbaar Ministerie. Eén van die processen-verbaal heeft op 30 december 2002 geleid tot veroordeling door de politierechter tot een geldboete van € 750 ter zake van overtreding van artikel 37 van de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren. In hoger beroep heeft het gerechtshofbij arrest van 18 juni 2003 dezelfde straf opgelegd. In de andere zaak is door de politierechter – bij vonnis van 20 mei 2003 – aan de inwoner van Dalfsen ter zake van «gedragingen in strijd met de voorschriften gesteld bij artikel 36 van de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren, meermalen gepleegd» een gevangenisstrafvan zes weken voorwaardelijk met een proeftijd van twee jaren opgelegd. De verdachte heeft hiertegen hoger beroep ingesteld. De zaak is in hoger beroep nog niet afgedaan, waardoor ik u daarover op dit moment niet verder kan informeren. Met betrekking tot uw vraag wat voor signaal ik hiervan vind uitgaan naar andere personen die dieren mishandelen, kan ik u mededelen dat ik vind dat het signaal dat hiervan uitgaat, luidt dat degenen die een dier mishandelen er rekening mee dienen te houden dat zij daarvoor zullen worden vervolgd. Op uw vragen ofik de mening deel dat een hogere sanctie op zijn plaats zou zijn en dat in dit geval een gevangenisstrafop zijn plaats zou zijn, ga ik niet in. Het is in individuele strafzaken niet aan mij, maar aan de onafhankelijke rechter om te oordelen ofen zo ja, wat voor sanctie op zijn plaats is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Van het Openbaar Ministerie heb ik vernomen dat in de jaren 2002 tot en met 2004 gemiddeld in ruim 25 zaken per jaar, waarbij (onder meer) één van de genoemde artikelen ten laste is gelegd, een gevangenisstafis opgelegd. Daarbij is ervan uitgegaan dat waar u artikel 350 eerste lid van het Wetboek van Strafrecht noemt u in feite – gezien het onderwerp van uw vraagstelling – het tweede lid van dat artikel heeft bedoeld dat ziet op mishandeling van dieren. De mening van de Dierenbescherming dat in Nederland mensen die dieren mishandelen zelden ofnooit adequaat gestraft worden, kan ik niet onderschrijven. Er worden mensen die dieren mishandelen door het Openbaar Ministerie voor de rechter gebracht. Deze bepaalt uiteindelijk ofze schuldig zijn en zo ja, welke strafaan hen wordt opgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het Openbaar Ministerie tracht recidive van dierenmishandeling te voorkomen door steeds zwaardere straffen te vorderen. Het begint doorgaans met een geldboete gevolgd door een taakstrafen bij hardnekkige recidivisten eventueel gevangenisstraf. Door een gevangenisstrafdeels in voorwaardelijke vorm te vorderen kan een stok achter de deur worden gehouden door gedurende de proeftijd de voorwaarde te stellen dat de veroordeelde geen dieren zal houden. Het blijft echter, zoals ik u in mijn antwoord op de vragen 3 en 4 al liet weten, uiteindelijk de rechter die bepaalt ofen zo ja, welke strafwordt opgelegd. Overigens heb ik u er in mijn antwoord, 30 september 2004 (Aanhangsel Handelingen, nr. 52, vergaderjaar 2004–2005) op vragen gesteld door het lid Eerdmans over het Zwartboek Dierenmishandeling van de Stichting Zinloos Geweld tegen Dieren reeds op gewezen dat, als gevolg van een aangenomen amendement van dit lid, het huidige wetsvoorstel herijking strafmaxima, dat op dit moment bij de Eerste Kamer aanhangig is, een (voorstel tot) wijziging van de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren bevat. Voorgesteld wordt op o.a. dierenmishandeling en dierenverwaarlozing een gevangenisstrafte stellen van maximaal drie jaren in plaats van het huidige strafmaximum van twee jaren. Daarnaast wordt in dat wetsvoorstel voorgesteld het Wetboek van Strafvordering zodanig te wijzigen dat bij verdenking van de misdrijven van de artikelen 36 en 37 van de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren de verdachte in voorlopige hechtenis kan worden genomen. Na inwerkingtreding van het wetsvoorstel herijking strafmaxima, die is voorzien met ingang van 1 september 2005, zal het Openbaar Ministerie dus ruimere mogelijkheden hebben om op te treden tegen personen die dieren mishandelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Tijdens de behandeling van het wetsvoorstel herijking strafmaxima heeft het lid Vos een amendement ingediend dat ertoe strekte om bij veroordeling voor dierenmishandeling en dierenverwaarlozing in de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren de bijkomende strafop te nemen van ontzetting van het recht op het houden van dieren voor de duur van ten hoogste één jaar. In reactie daarop heb ik u bij briefvan 25 juni 2004 (Kamerstukken II, 2003–2004, 28484, nr. 43) laten weten dat een verbod op het houden van dieren reeds kan worden opgelegd in de vorm van een bijzondere voorwaarde bij een geheel often dele voorwaardelijke veroordeling. Dat is in zoverre effectiever, dat tegen een beslissing tot het alsnog ten uitvoer leggen van het voorwaardelijke gedeelte van de strafgeen rechtsmiddel openstaat, terwijl bij het overtreden van het zelfstandige verbod op het houden van dieren opnieuw een vervolging zou moeten worden ingesteld voor het nieuwe feit, waarover vervolgens tot in hoogste instantie zou kunnen worden geprocedeerd. Het ingediende amendement is uiteindelijk door uw Kamer verworpen. Met betrekking tot het idee van de Dierenbescherming om veelplegers van dierenmishandeling te verbieden om dieren te houden, kan ik u dan ook mededelen dat het Wetboek van Strafrecht de mogelijkheid biedt om een verbod op het houden van dieren op te leggen in de vorm van een bijzondere voorwaarde bij een geheel often dele voorwaardelijke veroordeling. Voor een zelfstandig verbod zie ik nog steeds geen redenen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
