<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over het transactieaanbod aan Koninklijke Ahold N.V. (Ingezonden 5 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21439
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de beslissing van het Functioneel Parket in Den Haag om 'rechtspersoon Ahold' op basis van artikel 74 Wetboek van Strafrecht een transactie van 8 miljoen euro aan te bieden, in de zaak van het boekhoudschandaal bij Ahold. Is in deze zaak de Aanwijzing hoge transacties en transacties in bijzondere zaken gevolgd en is dit een 'bijzondere zaak'?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Geldboetes Ondernemingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 223, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040501080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21439</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="467" allpagenumbers="467 468" vetnummer="2040501080" code="0405tkkvr223" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21439" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="223" onderwerp="" indiendatum="5oktober 2004">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25oktober 2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de beslissing van het Functioneel Parket om rechtspersoon Ahold op de voet van artikel 74 Strafrecht een transactie van 8 miljoen euro aan te bieden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat, gezien de grote maatschappelijke onrust die naar aanleiding van het boekhoudschandaal bij Ahold is ontstaan, de zaak tegen Ahold voldoet aan de omschrijving van een «bijzondere zaak» zoals neergelegd in de Aanwijzing hoge transacties en transacties in bijzondere zaken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of bij het aanbieden van deze transactie de procedure zoals omschreven in de Aanwijzing hoge transacties en transacties in bijzondere zaken is gevolgd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u, zoals de Aanwijzing hoge transacties en transacties in bijzondere zaken voorschrijft, ingestemd met de transactie zoals die aan Ahold is aangeboden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u uitvoerig ingaan op de redenen waarom het Functioneel Parket een transactie heeft aangeboden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Voldoet dit transactieaanbod aan de in de Aanwijzing verwoorde beleidsregel dat in bijzondere zaken niet wordt getransigeerd, tenzij daar «een zeer goede reden» voor is? Zo ja, welke reden is dat? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-30" bron="Persbericht Functioneel Parket, Den Haag">Persbericht Functioneel Parket, Den Haag, 30 september 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Deze procedure is gevolgd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5en 6">Het openbaar ministerie heeft meerdere redenen aangevoerd die een uitzondering op de door de vragensteller geciteerde hoofdregel rechtvaardigen. In de eerste plaats heeft Ahold N.V. vanaf het begin van het onderzoek haar volledige medewerking verleend. Daarbij heeft Ahold N.V. alles in het werk gesteld om te voorkomen dat bewijsmateriaal zou verdwijnen. Het strafrechtelijk onderzoek is aangevangen nadat de vennootschap zelf diverse interne rapporten heeft overgedragen aan het functioneel parket. Voorts is door Ahold N.V. een groot aantal herstelmaatregelen getroffen, mede om herhaling van strafbare feiten in de toekomst te voorkomen. In het bijzonder is het toezicht op de interne financiële verslaglegging versterkt. Daarmee is strafvervolging uit het oogpunt van preventie niet meer noodzakelijk. Daarbij is vooral van belang dat de naar het oordeel van Ahold N.V. verantwoordelijke personen zijn teruggetreden, dan wel uit hun functies zijn ontheven. Tenslotte is bij de beoordeling van de bedrijfseconomische consequenties van de vervolging van Ahold N.V. ook gewicht toegekend aan het belang van de continuïteit van de onderneming waaronder begrepen de belangen van de medewerkers van Ahold NV. Deze belangen worden minder ernstig getroffen door het aanbieden van een hoge transactie. In dit geval had het dagvaarden van de rechtspersoon Ahold N.V. voor een openbare terechtzitting van de strafrechter naar de mening van het OM geen meerwaarde, gegeven het feit dat de hoogte van de transactie gelijk is aan de maximale boete die de rechter had kunnen opleggen, en de desbetreffende natuurlijke personen het bedrijf inmiddels hebben verlaten en zich voor de strafrechter zullen moeten verantwoorden. Ik meen dat deze overwegingen beantwoorden aan de aanwijzing. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
