<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het beleid van Duitsland ten aanzien van asielzoekers uit Centraal- en Zuid-Irak. (Ingezonden 29 mei 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25971
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Duitsland ziet op dit moment nog steeds af van gedwongen terugkeer naar Centraal- en Zuid-Irak. Vragen over de brief van de minister over het Duitse beleid en over het Nederlandse beleid ten aanzien van deze groep.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Duitsland Irak Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1796, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050614040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-07-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25971</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3825" allpagenumbers="3825 3826" vetnummer="2050614040" code="0506tkkvr1796" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25971" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1796" onderwerp="" indiendatum="2006-05-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de besluiten van de conferentie van de ministers van Binnenlandse Zaken van de Duitse deelstaten, de Innenministerkonferenz, die op 4 en 5 mei 2006 heeft plaatsgevonden te Garmisch-Partenkirchen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat onder punt 10 van de besluitenlijst, dat betrekking heeft op terugkeer naar Irak, gemeld wordt dat de Innenministerkonferenz besloten heeft om (1) het tot nu toe geldende beleid ten opzichte van asielzoekers uit Irak te handhaven, en (2) te streven naar het benutten van de ruimte die de UNHCR ziet voor (gedwongen) terugkeer naar Noord-Irak? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Is het waar dat de Innenministerkonferenz eerder, op 19 november 2004 te Lübeck, ten aanzien van Irak besloten heeft «dass ein Begin von zwangsweisen Rückführungen derzeit noch nicht möglich ist» en dat dit beleid op 24 juni 2005 door de Innenministerkonferenz te Stuttgart bevestigd is? <voetnoot nummer="2"/>Is het waar dat dit beleid per 5 mei 2006 alleen is gewijzigd ten aanzien van Noord-Irak, zodat Duitsland nog steeds afziet van gedwongen terugkeer naar Centraal- en Zuid-Irak, zoals zij dat in ieder geval sinds 19 november 2004 heeft gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Voert Duitsland ten aanzien van asielzoekers uit Centraal- en Zuid-Irak een beleid dat volgens u te vergelijken valt met een Nederlands categoriaal beschermingsbeleid, in die zin dat van gedwongen uitzettingen geen sprake is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe vallen de besluiten van de Duitse ministers van Binnenlandse Zaken te rijmen met uw brief van 20 januari </vraag>
      <vraag nummer="2006" voetnoot="3">
         <voetnoot nummer="3"/>over het landgebonden asielbeleid inzake Irak, waarin u stelde dat Duitsland geen speciaal beleid meer voert ten aanzien van Iraakse asielzoekers en dat statussen worden ingetrokken? Is het waar dat op het moment dat u deze brief schreef, Duitsland wel degelijk een speciaal beleid voerde ten aanzien van Iraakse asielzoekers uit (in ieder geval) Centraal- en Zuid-Irak? Zo neen, hoe verklaart u de besluiten van de Innenministerkonferenz van 24 juni 2005 en 5 mei 2006? Op welke informatie baseerde u zich in uw brief aan de Kamer? Acht u deze informatie nog steeds correct? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u, gezien het belang dat u bij het nemen van uw besluit over het landgebonden asielbeleid ten aanzien van Irak hebt gehecht aan de opstelling van Duitsland en gezien de nog steeds zeer ernstige veiligheidssituatie in Centraal- en Zuid-Irak, bereid om, in het licht van de besluiten van de Innenministerkonferenz op dit punt, uw standpunt te herzien? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De besluitenlijst van de Innenministerkonferenz van 4 en 5 mei 2006 is gepubliceerd op http://www.stmi.bayern.de/imperia/md/ content/stmi/ministerium/imk/beschluesse/060505_imk_180.pdf</noot>
         <noot nummer="2">De besluitenlijst van de Innenministerkonferenz van 19 november 2004 is gepubliceerd op http://www.stmi.bayern.de/imperia/md/ content/stmi/ministerium/imk/beschluesse/ 041119_imk.pdf. De besluitenlijst van de Innenministerkonferenz van 24 juni 2005 is gepubliceerd op http://www.stmi.bayern.de/imperia/md/ content/stmi/ministerium/imk/beschluesse/050624_imk.pdf</noot>
         <noot nummer="3">Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, 19 637, nr. 1003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2006-07-6">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 6 juli 2006) In antwoord op uw brief van 30 mei 2006, kenmerk 2050614040, deel ik u mede dat de vragen van het lid De Wit (SP) ten aanzien van asielzoekers uit Centraal- en Zuid-Irak op dit moment nog niet definitief beantwoord kunnen worden. Reden hiervoor is dat op dit moment een uitspraak wordt afgewacht van de Afdeling Bestuursrecht van de Raad van State die raakt aan het onderwerp van de onderhavige vragen. Teneinde de Kamer zo actueel en volledig mogelijk te kunnen informeren houd ik de beantwoording aan tot bedoelde uitspraak is gedaan. Ik zal uw Kamer de beantwoording van de vragen daarna zo spoedig mogelijk doen </mededeling>
</kvr>
