<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Baalen (VVD) aan de minister van Defensie over de in de media geuite kritiek van de commandant van de Nederlandse troepen in Irak over het optreden van de Amerikaanse troepen in dat land. (Ingezonden 28 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21671
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een interview van luitenant-kolonel Matthijsen, commandant van de Nederlandse troepen in Irak, waarin hij het optreden van de Amerikaanse troepen in Irak bekritiseert.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Irak Militairen Oorlogen Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 437, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040502430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-11-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21671</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="915" allpagenumbers="915" vetnummer="2040502430" code="0405tkkvr437" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21671" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="437" onderwerp="" indiendatum="2004-10-28">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-11-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het interview van luitenant-kolonel Matthijssen, commandant van de Nederlandse troepen in Irak, waarin hij het optreden van de Amerikaanse troepen in Irak heeft bekritiseerd? <voetnoot nummer="1"/>Geldt dit ook voor het citaat: «Everybody is aware of how the Iraqi population is looking at the Americans now. They are happy that the Americans liberated them from Saddam Hussein, but I wonder if the population is still happy with what the Americans are doing now?» </vraag>
      <vraag nummer="2">Was u op de hoogte van het door luitenant-kolonel Matthijssen gegeven interview? Zo ja, werd hij bij het interview ondersteund door Defensie Voorlichting? Sprak hij namens de Nederlandse regering? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van Amerikaanse zijde op het bovengenoemd interview aangesproken en op welke wijze is dat gebeurd? Hoe heeft u gereageerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in te gaan op de geuite kritiek en daarbij aan te geven in hoeverre u deze kritiek deelt, danwel afwijst? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het juist dat leidinggevende Nederlandse militairen zich in het openbaar uitlaten over het optreden van coalitiepartners? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid deze vragen voor de behandeling van de Defensiebegroting 2005 te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-10-24" bron="New York Times">New York Times, 24 oktober 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Nederlandse regering is niet van Amerikaanse zijde over het interview aangesproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De luitenant-kolonel Matthijssen stelt terecht dat de toestand in de verschillende gebieden in Irak nogal uiteenloopt en dat ook de wijze van optreden verschillen vertoont. De uitlatingen zijn geen kritiek op de Amerikaanse wijze van optreden, maar een blijk van voldoening over de Nederlandse wijze van optreden. Wel vraagt Matthijssen passerende Amerikaanse konvooien rekening te houden met de Nederlandse wijze van optreden en hun eigen optreden hieraan aan te passen. Hiervoor is in de militaire lijn in het verleden reeds aandacht gevraagd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
