<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Weekers (VVD), Hessels (CDA) en Blom (PvdA) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken over het grensoverschrijdend ambulancevervoer. (Ingezonden 22 november 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27230
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het initiatief van de Raadgevende Interparlementaire Benelux-raad om te komen tot een overeenkomst tussen de Benelux-landen over grensoverschrijdend ambulancevervoer. Gevraagd wordt waarom de overeenkomst, waaraan al sinds 2000 gewerkt, nog steeds niet ondertekend is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer Benelux Grensregio's</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 734, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060703430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
            <persoon partij="CDA">Hessels</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Blom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-11-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27230</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1579" allpagenumbers="1579 1580" vetnummer="2060703430" code="0607tkkvr734" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27230" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="734" onderwerp="" indiendatum="2006-11-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hessels</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Blom</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-02-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat op initiatief van de Raadgevende Interparlementaire Beneluxraad al vanaf 2000 wordt gewerkt aan een overeenkomst tussen de Beneluxlanden over het grensoverschrijdend ambulancevervoer? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat op tal van dossiers in de afgelopen jaren reeds overeenstemming is bereikt? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Herinnert u zich de uitspraak van de Raadgevende Interparlementaire Beneluxraad, 4 december 2004 waarin de regeringen worden uitgenodigd om «op zo kort mogelijke termijn over te gaan tot ondertekening van de ontwerpovereenkomst»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Herinnert u zich uw brief van 14 maart 2005 <voetnoot nummer="2"/>waarin u aangaf dat nog een tweetal knelpunten moest worden opgelost en waarin de verwachting werd uitgesproken dat na het oplossen van genoemde knelpunten de overeenkomst nog in 2005 ondertekend zou kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom heeft de ondertekening nog steeds niet plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer zal de ondertekening plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wilt u deze vragen nog deze maand beantwoorden, zodat de antwoorden kunnen worden betrokken in laatste plenaire vergadering van de Raadgevende Interparlementaire Beneluxraad onder Nederlands voorzitterschap op 1 en 2 december 2006? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">RIB, 721/1</noot>
         <noot nummer="2">Niet-dossierstuk, bzk0500148, vergaderjaar 2004–2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Naar aanleiding van de in vraag 4 bedoelde knelpunten, namelijk de erkenning door België van Nederlandse ziekenhuizen die voldoen aan het Belgische systeem, en de vergoeding van de kosten van de inzet van Nederlandse ambulances in België, heeft tussen beide landen een aantal besprekingen plaats gevonden. Inmiddels is in de besprekingen op beide punten voortgang geboekt. Van Belgische zijde zal er thans voor worden gezorgd dat de Nederlandse overheid een brief ontvangt, waarin expliciet wordt aangegeven welke de door haar erkende Nederlandse ziekenhuizen zijn en hoe de vergoeding van de inzet van Nederlandse ambulances in België is geregeld. Deze elementen, waar zoals gezegd goeddeels nu overeenstemming over is bereikt, worden meegenomen in de samenwerkingovereenkomst in de vorm van een memorandum van overeenstemming (MOU), waaraan thans voortvarend wordt gewerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het streven van beide landen is erop gericht het memorandum van overeenstemming medio 2007 te ondertekenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De noodzakelijke afstemming interdepartementaal en met de Belgische zijde heeft beantwoording binnen de door u gevraagde termijn niet mogelijk gemaakt. Dat neemt niet weg dat de strekking van de beantwoording, met het oog op de in vraag 7 bedoelde vergadering, reeds aan het Beneluxparlement was overgebracht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
