<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over aanhoudingen van aanvragers van een verblijfsvergunning in Heerlen. (Ingezonden 8 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23615
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over aanhoudingen van aanvragers van een verblijfsvergunning in gemeente Heerlen, in verband met regionale afspraken over het inlichten van de vreemdelingenrecherche van 'kansloze' aanvragen en antwoorden van raadvragen door het College van B&amp;W van Heerlen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2178, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23615</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4345" allpagenumbers="4345 4346" vetnummer="2040517900" code="0405tkkvr2178" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23615" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2178" onderwerp="" indiendatum="2005-07-8">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de beantwoording van raadsvragen door het College van B&amp;W van de gemeente Heerlen inzake de aanhoudingen van aanvragers van een verblijfsvergunning die in die gemeente hebben plaatsgevonden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat in regionaal verband (Heerlen, Maastricht en Sittard-Geleen) is afgesproken dat de vreemdelingenrecherche op de hoogte wordt gesteld van onder andere in te dienen «kansloze» aanvragen van uitgeprocedeerde asielzoekers? Is het tevens waar dat deze informatieverstrekking kan leiden tot aanhouding van personen die een aanvraag voor een verblijfsvergunning komen indienen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat reguliere aanvragen door uitgeprocedeerde asielzoekers in het kader van gezinshereniging of op grond van een medische noodzaak, vrijwel nooit bij voorbaat, aan het gemeenteloket, als «kansloos» afgedaan kunnen worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u toelichten waarom dit beleid van informatieverstrekking aan en screening en aanhouding door de vreemdelingenrecherche ook geldt voor uitgeprocedeerde asielzoekers, en niet alleen wanneer er sprake is van gebruik van valse documenten, verdenking van een strafbaar feit zoals mensensmokkel of -handel, of misbruik van reguliere procedures, de zogenaamde «stickerproblematiek»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven in welke gevallen de vreemdelingenrecherche overgaat tot aanhouding? Loopt iedere ex-asielzoeker die een reguliere aanvraag komt indienen dit risico, of moet er sprake zijn van bijzondere omstandigheden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat aanhoudingen in het gemeentehuis het effect kunnen hebben dat uitgeprocedeerde asielzoekers geen reguliere aanvraag durven in te dienen? Zo ja, acht u dit een wenselijk effect? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-06-28" bron="Gemeente Heerlen, antwoorden van College">Gemeente Heerlen, antwoorden van College, 28 juni 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 5">Zoals door het college van burgemeester en wethouders van Heerlen in hun antwoorden van 28 juni 2005is bericht aan de gemeenteraad, is met de gemeenten Heerlen, Maastricht en Sittard-Geleen enerzijds en de IND en de politie anderzijds afgesproken dat de politie wordt ingelicht wanneer de indruk bestaat dat een kansloze aanvraag wordt ingediend of wanneer de indruk bestaat dat valse documenten worden gebruikt. Ingevolge artikel 59 van de Vreemdelingenwet 2000 kan tot inbewaringstelling worden overgegaan indien het belang van de openbare orde, met het oog op de uitzetting, zulks vordert. Het is in eerste instantie aan de politie om te oordelen of er gronden zijn om tot aanhouding over te gaan. Blijkens informatie van het college van B&amp;W van de gemeente Heerlen is de politie in Heerlen overigens tot op heden zeer terughoudend opgetreden. In de periode van 1 januari 2004 tot 28 juni 2005zijn in totaal vier aanhoudingen verricht op een totaal van ongeveer 1500 aanvragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Vooropgesteld moet worden dat aanvragen die meteen krachtens het zogeheten lik-op-stukbeleid worden afgedaan enkel aanvragen betreffen van vreemdelingen die zonder geldige machtiging tot voorlopig verblijf (mvv) een aanvraag indienen, terwijl de vreemdeling wel mvv-plichtig is. De vreemdeling dient reeds bij het indienen van de aanvraag het verzoek om mvv-vrijstelling met feiten en omstandigheden te onderbouwen en van die feiten en omstandigheden tenminste een begin van bewijs te leveren. Indien de aangevoerde feiten en omstandigheden daartoe aanleiding geven, zal de vreemdeling alsnog in de gelegenheid worden gesteld het beroep op de mvv-vrijstelling nader te onderbouwen met bescheiden of anderszins. Indien de feiten en omstandigheden evenwel op voorhand geen aanleiding vormen om mvv-vrijstelling te verlenen, dan kan meteen op de aanvraag worden beslist. Hiervan kan bijvoorbeeld ook sprake zijn, indien reeds eerder een gelijksoortige aanvraag is gedaan terwijl geen nieuwe feiten of omstandigheden worden aangevoerd. Ook indien verblijf wordt gevraagd in het kader van gezinshereniging op of grond van een medische noodzaak kan derhalve in beginsel meteen beslist worden op de aanvraag. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is wenselijk dat de politie ook geïnformeerd wordt over eventuele aanvragen die ingediend worden door uitgeprocedeerde asielzoekers. Het is immers mogelijk dat de politie reeds activiteiten heeft verricht in het kader van het terugkeertraject van de betrokken vreemdeling. Het feit dat de vreemdeling vervolgens een aanvraag indient, zou gevolgen kunnen hebben voor dit terugkeertraject, zodat het wenselijk is dat de politie hiervan in een zo vroeg mogelijk stadium op de hoogte wordt gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals ik al eerder aan de Tweede Kamer heb bericht, acht ik het oneigenlijk gebruik van de toelatingsprocedure (het nodeloos indienen van aanvragen) niet wenselijk ook indien sprake is van uitgeprocedeerde asielzoekers. Zoals ik al in mijn brief van 12 juli jl. heb aangegeven, zijn thans bij de IND twee pilots gestart waarbij, in samenwerking met een aantal gemeenten, zo veel als mogelijk meteen wordt beslist op de aanvraag. In het kader van de eindevaluatie van deze twee pilots zal bezien worden of een van beide werkwijzen landelijk navolging dient te krijgen en in welke vorm. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
