<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Smits (PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de gevolgen van de afschaffing van de AAW-huishoudelijke hulp. (Ingezonden 13 januari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22162
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het PGB-budget blijkt niet groot genoeg om de overgang van de AAW-huishoudelijke hulp naar het PGB-budget op te vangen. Hierdoor krijgen mensen, ondanks indicatie, geen hulp.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Gezinsverzorging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 868, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040506220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22162</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1839" allpagenumbers="1839 1840" vetnummer="2040506220" code="0405tkkvr868" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22162" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="868" onderwerp="" indiendatum="2005-01-13">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-02-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de problemen die ontstaan voor mensen die vóór 1januari 2005 AAW-huishoudelijke hulp ontvingen en nu, door het opheffen van deze regeling, een persoonsgebonden budget (PGB) voor huishoudelijke hulp aanvragen en ondanks een indicatie van het Centrum Indicatiestelling Zorg (CIZ) een afwijzing ontvangen van het zorgkantoor omdat het PGB budget voor 2005 op is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat u via het UWV informatie beschikbaar had kunnen hebben waaruit al maanden geleden zou kunnen worden opgemaakt om hoeveel uren AAW-huishoudelijke hulp ofwel budget het per regio de facto gaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u met het vaststellen van het productieplafond voor thuiszorg en PGB rekening gehouden met de overheveling van AAW-huishoudelijke hulp vanuit de UWV naar de zorgkantoren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u met het begroten van het macro PGB-budget voor 2005 rekening gehouden met de te voorziene toename van het aantal aanspraken op het PGB voor huishoudelijke hulp ten gevolge van de afschaffing van de AAW-huishoudelijke hulp? Zo ja, hoeveel? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om vóór 18 januari 2005 met een oplossing te komen voor de groeiende groep mensen die nu verstoken blijft van geïndiceerde en noodzakelijke huishoudelijke hulp? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-01-11" bron="VPRO, , Radio 1" titel="De Ochtenden">VPRO, «De Ochtenden», Radio 1, 11 januari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb van deze problemen kennisgenomen. Het College voor zorgverzekeringen (CVZ) heeft op mijn verzoek de zorgkantoren opgedragen alle ex-AAW’ers die in het bezit zijn van een indicatie van het CIZ en die voor een pgb kiezen, een pgb te verstrekken. Aan ex-AAW’ers met minder dan 7 uur zorg per week, die voor een pgb kiezen, verstrekken zij in de eerste zes maanden van 2005 een pgb voor huishoudelijke verzorging op basis van het zorgurenoverzicht van de UWV. Een indicatie van het CIZ moet dan plaatsvinden voor 30 juni 2005. Ex-AAW-ers blijven in geen geval verstoken van hulp; via het zorgkantoor kunnen zij ook een beroep doen op zorg in natura. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er waren uiteraard gegevens beschikbaar, maar het CVZ wees erop dat het moeilijk is in te schatten of ex-AAW cliënten zullen kiezen voor voortzetting van de huishoudelijke verzorging via een pgb of als zorg in natura. Hierin kunnen ook nog regionale verschillen zitten. Waar het bij de ex-AAW regeling in het voorjaar van 2004 ging om 16.000 cliënten, ging het in november 2004 nog maar om 14.000 cliënten. Hoeveel cliënten er dus in totaal zullen gaan overstappen naar reguliere AWBZ-zorg en hoeveel er een persoonsgebonden budget gaan aanvragen, was onbekend. CVZ heeft derhalve een macro raming gemaakt en aangegeven dat er landelijk gezien € 15 miljoen nodig is om de kosten op te vangen van ex-AAW cliënten die overstappen naar de pgb-regeling. Dit bedrag is toegevoegd aan het beschikbare macrobudget voor de pgb-regeling. Aan de individuele AAW-cliënten is de verzekering gegeven dat hun zorg, mits daarvoor de indicatie blijft bestaan, doorgaat in 2005. Voor cliënten met minder dan 7 uur zorg per week is de continuering van de zorg in de vorm van een pgb voor maximaal het eerste half jaar van 2005 zelfs geregeld zonder dat hiervoor een indicatiestelling nodig is, teneinde de indictiestellers niet over te belasten. Inmiddels blijkt uit cijfers van het CIZ dat er begin januari 2005 al meer dan de helft van de ex-AAW-ers een pgb heeft aangevraagd en, uitgaande van het gegeven dat het subsidieplafond van de AAW-regeling € 40 miljoen bedroeg, kunnen we dus concluderen dat de raming van € 15 miljoen aan de krappe kant is. Uitgangspunt is, zoals gezegd, dat de zorg voor ex-AAW-cliënten doorgaat. Daarom heb ik inmiddels besloten de zorgkantoren toestemming te verlenen pgb’s toe te kennen tot 110% van hun subsidieplafond. Daarnaast vindt een nominale ophoging van het subsidieplafond plaats met € 14,4 miljoen. Met deze maatregelen ontstaat voldoende ruimte voor de zorgkantoren om pgb’s toe te kennen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, zie mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, zie mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals ik al in mijn antwoord op vraag 1heb gemeld, zijn er geen mensen die nu verstoken blijven van geïndiceerde hulp. Het CVZ heeft de zorgkantoren opgedragen ervoor te zorgen dat in ieder geval aan de overstappers van een pgb-oude-stijl naar een pgb-nieuwe-stijl én aan ex-AAW cliënten die kiezen voor een pgb, een budget wordt verstrekt. De maatregelen die ik inmiddels heb genomen (zie vraag 2) maken dit ook mogelijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
