<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koser Kaya (D66) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het verlagen van de leeftijdsgrens voor een uitstrijkje. (Ingezonden 26 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27442
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (NOS-journaal, 24 januari 2007) dat de stichting Nijmeegs Initiatief Gynaecologische Oncologie (NIGYO) de leeftijdsgrens voor deelname aan het landelijk bevolkingsonderzoek naar baarmoederhalskanker wil verlagen, omdat deze ziekte op steeds jongere leeftijd zou voorkomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bevolking Kanker Preventieve gezondheidszorg Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 919, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Koser Kaya</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27442</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1965" allpagenumbers="1965" vetnummer="2060706430" code="0607tkkvr919" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27442" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="919" onderwerp="" indiendatum="2007-01-26">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Koser Kaya</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kent u het bericht dat de stichting Nijmeegs Initiatief Gynaecologische Oncologie (NIGYO) de leeftijdsgrens voor deelname aan het landelijk bevolkingsonderzoek naar baarmoederhalskanker wil verlagen naar 25 jaar, omdat deze ziekte op steeds jongere leeftijd voorkomt? 1, 2 Zo ja, wat is uw reactie hierop? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat met vroegdiagnostiek van deze ziekte veel leed en kosten bespaard kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid een kosten-batenanalyse van de leeftijdsverlaging naar 25 jaar te laten uitvoeren en de uitkomsten hiervan naar de Kamer te sturen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-24" bron="Nos-journaal">Nos-journaal, 24 januari 2007</noot>
         <noot nummer="2">www.ikwensjeeenlangleven.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, het bericht van de stichting Nijmeegs Initiatief tegen Gynaecologische Oncologie (NIGYO) is mij bekend. Er zijn geen signalen dat het aantal gevallen van baarmoederhalskanker onder de 30 sterk toeneemt. De via de integrale kankercentra beschikbare cijfers met betrekking tot de leeftijdscategorie 25 tot 30 jaar zijn de volgende: In 2001 was de incidentie van baarmoederhalskanker 24 en stierven 2 vrouwen. In 2002 was de incidentie van baarmoederhalskanker 26 en stierven 4 vrouwen. In 2003 was de incidentie van baarmoederhalskanker 16 en stierven 4 vrouwen. In 2004 en 2005 overleden volgens het CBS respectievelijk geen en 3 vrouwen in deze leeftijdscategorie aan baarmoederhalskanker. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Vanzelfsprekend, anders zou de overheid dit landelijke programma voor bevolkingsonderzoek niet aanbieden en financieren. Per 1 januari 2006 wordt het programma aangestuurd door het RIVM en gefinancierd op basis van de VWS-begroting. In Nederland worden vrouwen tussen 30 en 60 jaar om de vijf jaar uitgenodigd om een uitstrijkje te laten maken. Het uitstrijkje kan baarmoederhalskanker en de voorstadia daarvan opsporen, voordat er klachten zijn. Door baarmoederhalskanker en/of (mogelijke) voorstadia in een vroeg stadium te behandelen kan ziektelast en sterfte aan baarmoederhalskanker worden voorkomen dan wel verminderd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op dit moment zie ik daartoe geen aanleiding (zie mijn antwoord op vraag 1). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
