<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gennip, Knops en Ferrier (allen CDA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking over het ontslag van Afghaanse werknemers op de militaire basis in Kandahar. (Ingezonden 13 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29617
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht dat tientallen Afghaanse medewerkers, die al langere tijd in dienst waren van het Amerikaanse commando op de militaire basis in Kandahar, bij de overdracht vam de basis aan de NAVO ontslagen zijn omdat er geen NAVO-financiering was om hun salarissen te betalen. Indieners stellen dat juist het bieden van werk aan de lokale Afghaanse bevolking een lange termijn investering is in de economische ontwikkeling van het land en het creeëren van een draagvlak voor de aanwezigheid voor ISAF-troepen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan NAVO Vrede en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 185, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060725360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Gennip</persoon>
            <persoon partij="CDA">Knops</persoon>
            <persoon partij="CDA">Ferrier</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29617</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="393" allpagenumbers="393" vetnummer="2060725360" code="0708tkkvr185" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29617" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="185" onderwerp="" indiendatum="2007-09-13">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Gennip</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Knops</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ferrier</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat tientallen Afghaanse werknemers, die al gedurende langere tijd in dienst waren van het Amerikaanse commando op de militaire basis in Kandahar, bij de overdracht aan de NAVO ontslagen zijn omdat er geen NAVO financiering beschikbaar was om hun salarissen te betalen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat juist het aanbieden van werk aan de lokale Afghaanse bevolking, een lange termijn investering is in de economische ontwikkeling van het land, in de vaardigheden van de mensen en in het creëren van draagvlak voor de aanwezigheid van ISAF troepen? Deelt u de mening dat het ontslaan van lokale krachten, zeker indien dit om puur financiële redenen is, averechts kan werken op het creëren van draagvlak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid u in NAVO-verband in te zetten voor financiële middelen om op de basis in Kandahar wederom een substantieel aantal lokale krachten aan te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Ik vermoed dat u verwijst naar het ontslag van een aantal Afghaanse werknemers van bedrijven die waren ingehuurd door de VS ten behoeve van ondersteunende diensten op het vliegveld te Kandahar, zoals voedsel- en brandstofleveranties. In het kader van de transitie van het VS-commando over dit vliegveld aan de NAVO is een aantal nieuwe contracten met andere bedrijven gesloten. Voor de uitvoering van deze contracten zijn wederom Afghaanse werknemers in dienst genomen. De NAVO geeft voorkeur aan Afghaanse werknemers en producten. Vanzelfsprekend kan hiervan worden afgeweken om redenen zoals veiligheid en gebrek aan expertise. Nederland acht betrokkenheid van de Afghaanse bevolking bij de activiteiten van de internationale gemeenschap in Afghanistan van groot belang. Daar waar mogelijk wordt door Nederland gebruik gemaakt van Afghaanse werknemers en Afghaanse expertise. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
