<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Economische Zaken over kabeltarieven. (Ingezonden 5 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23577
</item>
         <item attribuut="Inhoud">CAIW biedt een aantal kanalen niet meer standaard analoog aan. Om dit wel te kunnen ontvangen zal een hogere prijs betaald moeten worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kabelnetten Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2144, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23577</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4273" allpagenumbers="4273 4274" vetnummer="2040517680" code="0405tkkvr2144" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23577" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2144" onderwerp="" indiendatum="2005-07-5">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 agustus 2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op «Caiway (CAIW): BBC, ARD en France2 niet analoog meer»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het uitzetten van analoge kanalen neerkomt op een verkapte prijsverhoging? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Moet CAIW toestemming vragen voor deze verhoging van haar tarieven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de OPTA de kabelaars verboden heeft vanaf heden hun prijzen met meer dan de inflatie te verhogen totdat haar onderzoek is afgerond? Zo neen, waarom niet? Zo ja, moet de CAIW dan haar beslissing alsnog ongedaan maken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat gaat u doen om deze verkapte prijsverhoging ongedaan te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.digitalekabeltelevisie.nl/nieuws/</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Zie voor mijn reactie de beantwoording van de hierna volgende vragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik deel deze mening niet. Enerzijds worden er minder analoge zenders doorgegeven anderzijds worden er meer digitale zenders doorgegeven voor hetzelfde tarief. Er is sprake van een anders en breder samengesteld aanbod voor een gelijk tarief, te weten € 11,95 (incl. BTW). CAIW heeft mij laten weten dat zij thans het project «allemaal digitaal» uitvoert. Het betreft een overgang van de analoge uitzendstandaard (CCIR-«PAL») naar de digitale standaard («DVB-C»). CAIW verstrekt per klant gratis een digitale ontvanger waarmee alle (tv)-kabelsignalen ontvangen kunnen worden op bestaande ontvangstapparatuur. De klant dient € 10, verzendkosten te betalen voor de decoder. CAIW heeft verder aangegeven dat ze voor nu nog onbepaalde tijd nog 24 tv-programma’s in de analoge uitzendstandaard (CCIR-«PAL») blijven doorgeven. CAIW heeft mij bericht dat KabelAdviesRaad CAIW (tevens programmaraad in de zin van de Mediawet) unaniem positief heeft geadviseerd over het plan «Allemaal Digitaal». </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. CAIW hoeft geen toestemming te vragen. Er is volgens mij immers geen sprake van een verhoging. Zie mijn antwoord op vraag twee. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">OPTA heeft in haar ontwerpbesluiten aangekondigd dat ze de vijf grootste kabelaars op grond van artikel 6a.14 van de Telecommunicatiewet de verplichting wil opleggen om de eindgebruikerstarieven voor omroeptransmissiediensten vast te stellen op het niveau van kostenoriëntatie. Vooruitlopend op de goedkeuring door OPTA van een kostentoerekeningssysteem, mogen de huidige tarieven – zodra de OPTA-besluiten van kracht worden – slechts verhoogd worden met het Consumenten Prijs Index-cijfer. Het gaat om UPC, Essent, Casema, Multikabel en Delta NV, die bij elkaar 92% van de Nederlandse kabelaansluitingen verzorgen. OPTA heeft deze verplichting in haar ontwerpbesluiten niet voor CAIW aangekondigd. OPTA heeft voor CAIW in haar ontwerpbesluiten wel een lichtere verplichting gemeld. CAIW dient voor de consument inzichtelijk te maken hoe hun abonnementsprijs precies is opgebouwd. OPTA heeft in haar ontwerpbesluit gesteld dat het opleggen van een verplichting met betrekking tot de hoogte van de eindgebruikerstarieven voor CAIW niet proportioneel zou zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals hiervoor aangegeven zie ik dit niet als een verkapte prijsverhoging. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
