<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de minister voor Wonen, Wijken en Integratie over studentenkamers. (Ingezonden 12 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29896
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de eerste resultaten van de online kamercheck van de Landelijke Studenten Vakbond (www.checkjekamer.nl). Veel studenten blijkten te veel huur te betalen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Studentenhuisvesting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huurwoningen Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 435, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070802340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29896</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="931" allpagenumbers="931 932" vetnummer="2070802340" code="0708tkkvr435" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29896" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="435" onderwerp="" indiendatum="2007-10-12">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Wonen, Wijken en Integratie">Vogelaar</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de online kamercheck van de Landelijke Studenten Vakbond (LSVb)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u de eerste resultaten van dit initiatief, waaruit blijkt dat bijna de helft van de studenten die hun huurprijs hebben gecontroleerd, meer blijkt te betalen dan wettelijk toegestaan volgens het puntenstelsel, dat de brandveiligheid in veel kamers te wensen over laat en voorts dat voor ruim een vijfde deel van de studenten die te veel huur betalen, dit bedrag meer dan 100 euro per maand is, soms oplopend tot bedragen van meer dan 300 euro? Wat is uw reactie hierop? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke extra stappen gaat u nemen om bovenstaande zaken te verhelpen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.checkjekamer.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ik ben bekend met de online kamercheck van de Landelijke Studenten Vakbond (LSVb) en heb kennis genomen van het op 10 oktober jl. gepubliceerde persbericht waarin voorlopige resultaten worden gepresenteerd. Ik heb overigens geen inzicht in de representativiteit en de validiteit van dit onderzoek. Bij het aangaan van een huurcontract geldt contractvrijheid tussen partijen. De woningzoekende kiest daarmee in eigen verantwoordelijk voor een woongelegenheid met de daarbijbehorende huur. De mogelijkheid zich te wenden tot de huurcommissie om de redelijkheid van de huur te laten toetsen beschermt de huurder tegen te hoge huren. Ook voor kamerbewoners staat deze gang naar de huurcommissie open. Wat betreft de constatering in het persbericht dat brandveiligheid in veel kamers te wensen overlaat merk ik op dat het feit dat kennelijk zoveel studenten de kamercheck op dit punt hebben ingevuld op zichzelf positief beoordeeld moet worden. Dit sluit goed aan op het streven uit het Actieplan Brandveiligheid om het brandveiligheidsbewustzijn te verhogen dat thans tezamen met het ministerie van BZK wordt uitgevoerd. Zonder de definitieve resultaten van het onderzoek is het niet mogelijk om een nadere inhoudelijke reactie op de resultaten te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De eerdergenoemde contractvrijheid tussen huurder en verhuurder zorgt ervoor dat het een privaatrechtelijke zaak is waarbij publiekrechtelijk ingrijpen niet aan de orde is. Het is aan de huurder om zich desgewenst tot de huurcommissie te wenden. Huurders kunnen binnen zes maanden na aangaan van het huurcontract hun huurprijs ter toetsing voorleggen aan de huurcommissie. Een eventuele verlaging van de huurprijs heeft terugwerkende kracht. Daarnaast kunnen huurders altijd bij de huurcommissie huurverlaging aanvragen voor een huur die hoger is dan de bij de desbetreffende woonruimte behorende maximale huurprijsgrens, wanneer de verhuurder niet is ingegaan op een verzoek tot huurverlaging van de huurder. Zowel de huurcommissie als mijn departement verstrekken voorlichting(smateriaal) over kamerverhuur en huurprijsregelgeving. Ik ken brandveiligheid in mijn beleid een hoge prioriteit toe en heb – met instemming van het samenwerkingsverband van studentenhuisvesters Kences – in het Besluit brandveilig gebruik gebouwen dat ik onlangs ter voorhang aan de Tweede Kamer heb aangeboden, onder meer landelijk uniforme voorschriften gesteld met betrekking tot brandveilig gebruik van woningen voor kamergewijze verhuur. Toepassing van die voorschriften waarborgt een voldoende brandveilig gebruik bij kamerverhuur. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
