<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kenmerk 2050605310." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kraneveldt (LPF) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de commotie die is ontstaan rondom de recente spellingsaanpassingen. (Ingezonden 21 december 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24739
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de weerstand van enkele grote dagbladen tegen de nieuwe spellingsregels van de Taalunie die per 1 augustus 2006 ingaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Nederlandse taal)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Nederlandse taal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 731, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050605310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Kraneveldt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24739</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1553" allpagenumbers="1553 1554" vetnummer="2050605310" code="0506tkkvr731" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24739" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="731" onderwerp="" indiendatum="2005-12-21">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Kraneveldt</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1">Wat vindt u van de discussie die is ontstaan over de meest recente spellingsaanpassingen van de Taalunie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de Taalunie op haar website stelt «dat bij al haar activiteiten de belangen van de taalgebruiker voorop staan. Iedereen die Nederlands spreekt, moet met zijn of haar taal in zo veel mogelijk taalsituaties terecht kunnen. De Taalunie wil ervoor zorgen dat alle Nederlandssprekenden hun taal op een doeltreffende en creatieve manier kunnen gebruiken»? Vindt u dat de Taalunie met de recente aanpassingen aan haar missie heeft voldaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Staat u nog steeds achter uw uitspraak bij de presentatie van de nieuwe spellingsregels eerder dit jaar «Ik weet wél zeker dat de spelling toegankelijker, eenduidiger en daardoor beter hanteerbaar is geworden», mede gezien de grote en breed gedeelde weerstand tegen de meest recente aanpassingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het wenselijk dat er verschillen gaan ontstaan tussen enerzijds het onderwijs en de ambtenarij, die verplicht zijn de nieuwe regels te volgen, en anderzijds belangrijke media zoals enkele grote dag- en weekbladen en het NOS Journaal, die deze verplichting niet hebben? Zo neen, welke actie gaat u ondernemen tegen deze «burgerlijke ongehoorzaamheid», of ziet u geen rol voor uzelf weggelegd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke conclusie of lering trekt u uit de ontstane discussie voor eventueel toekomstig beleid of wellicht wel het uitblijven van beleid op het gebied van spelling van de Nederlandse taal? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw standpunt over het nut, de noodzaak en de mogelijke doelstelling(-en) van spellingsaanpassingen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw inzet in het Comité van ministers van de Taalunie tot nu toe geweest? Wat zal die inzet voor de toekomst zijn? </vraag>
      <vraag nummer="8">Onderschrijft u de stelling dat de discussie op dit moment vrijwel alleen gevoerd wordt door intellectuele taalgebruikers en dat de gewone taalgebruiker nauwelijks aan het woord komt? </vraag>
      <vraag nummer="9">Onderschrijft u de stelling dat spellingsaanpassingen niet moeten worden doorgevoerd omdat je nu eenmaal hebt afgesproken dat om de tien jaar te doen, maar omdat je een bepaald doel voor ogen hebt? </vraag>
      <vraag nummer="10">Onderschrijft u de stelling dat zo’n doel zou kunnen zijn om de spelling van het Nederlands inzichtelijker, overzichtelijker, consequenter en dus gemakkelijker maken voor de doorsnee taalgebruiker? </vraag>
      <vraag nummer="11">Onderschrijft u de stelling dat een échte spellingshervorming met de doelstelling zoals hierboven verwoord eveneens een ondersteuning zou kunnen zijn voor de taalverwerving van diverse groepen kwetsbare taalgebruikers, zoals achterstandsleerlingen, nieuwkomers, dyslectici en functioneel analfabeten? </vraag>
      <vraag nummer="12">Wilt u zich in het Comité van ministers van de Taalunie sterk maken bij uw collega’s uit België en Suriname voor een échte spellingshervorming in bijvoorbeeld 2015? </vraag>
      <vraag nummer="13">Wilt u in het Comité van ministers van de Taalunie ervoor pleiten dat de Spellingscommissie van de Taalunie wordt uitgebreid met andere taalgebruikers dan alleen taalkundigen en spellingsexperts, zoals schrijvers, journalisten en uitgevers en vooral ook gewone, «niet-professionele» taalgebruikers? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Hoeven" functie="minister" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap" mededelingdatum="2006-01-17">Mededeling van minister Van der Hoeven (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap). (Ontvangen 17 januari 2006) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Kraneveldt over de recente spellingsvoorwaarden, deel ik u mede dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden vanwege het hiertoe benodigde overleg met de Nederlandse Taalunie. U kunt mijn brief waarin ik de vragen van mevrouw Kraneveldt beantwoord eind januari verwachten. De vragen werden mij toegezonden bij uw bovenaangehaalde brief met </mededeling>
</kvr>
