<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koenders en Tjon-A-Ten (beiden PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking over de lobby van het Vaticaan in verband met seksuele en reproductieve rechten. (Ingezonden 9 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25028
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het Vaticaan oefent druk uit op diverse Europese landen om seksuele en productieve rechten te beperken. Dergelijke bemoeienis ondermijnt de scheiding tussen kerk en staat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Kunstmatige inseminatie Seksualiteit Zwangerschap</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 975, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Tjon-A-Ten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25028</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2067" allpagenumbers="2067" vetnummer="2050607730" code="0506tkkvr975" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25028" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="975" onderwerp="" indiendatum="2006-02-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tjon-A-Ten</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-03-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de wijze waarop het Vaticaan, onder meer door het uitoefenen van druk op Europarlementariërs, in de richting van verschillende Europese landen een sterke lobby voert die beoogt seksuele en reproductieve rechten te beperken? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over deze wijze van optreden door het Vaticaan? Wat acht u de grens tussen geoorloofde lobby en lobby die inbreuk maakt op de individuele mensenrechten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft u de conclusies van het EU-Network of Independent Experts on Fundamental Rights, die luiden dat een dergelijke bemoeienis de scheiding tussen kerk en staat ondermijnt? Zo neen, waarom niet? Zo ja, brengt u uw standpunt naar voren bij het Vaticaan en de betrokken lidstaten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1">Democratic stand against Catholic Bishop’s abuse of power – The Lithuanian Parliament says no, http://www.eurongos.org/Files/Filer/EuroNGOs</noot>
         <noot nummer="2">Row over pill may see pro-life activists in Italy’s abortion clinics. http://www.guardian.co.uk/print/0,3858,5334252-111093,00.html</noot>
         <noot nummer="3">OPINION N° 4-2005 van het EU Network of Independent Experts on Fundamental Rights: The Right to Conscientious Objection and the Conclusion by EU member states of concords with the Holy See, p. 28–32</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In algemene zin zijn wij van oordeel, dat indien er geen sprake is van ongeoorloofde praktijken, zoals omkoping, het eenieder vrij staat zijn of haar opvatting uit te dragen. Dit recht komt toe aan particulieren, non-gouvernementele organisaties en aan vertegenwoordigers van staten die immers ook dagelijks bij andere staten lobbyen voor de belangen van de eigen staat. In beginsel maakt het niet uit waarvoor men de lobby opzet, mits er geen sprake is van lobbyen voor illegale praktijken. Het is bekend dat Nederland op het gebied van seksuele en reproductieve rechten van mening verschilt met De Heilige Stoel. In onze contacten met bisschoppen en andere vertegenwoordigers van De Heilige Stoel voeren wij hier een openhartige discussie over. Net zo goed als wij daartoe het recht hebben, heeft De Heilige Stoel het recht de eigen opvattingen terzake uit te dragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er bestaan geen internationaalrechtelijke regels die de scheiding van kerk en staat voorschrijven. Wel verplichten de internationale mensenrechtenverdragen de Verdragspartijen ertoe niet te discrimineren tussen verschillende godsdiensten. Indien regeringen de opvattingen van De Heilige Stoel op het gebied van seksuele en reproductieve rechten overnemen, betreuren wij dat, omdat het indruist tegen het Nederlandse beleid. Ook in dergelijke gevallen behoeft er echter geen sprake te zijn van ondermijning van de scheiding van kerk en staat, mits de besluitvorming op democratische wijze tot stand komt en de betrokken regering de opvattingen van de eigen bevolking, zoals tot uitdrukking komend in de visie van het nationale parlement, uitdraagt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
