<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een mogelijk Nederlands militair ingrijpen in Suriname in 1986. (Ingezonden 14 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28767
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in NOS Journaal (8 juni 2007) dat Nederland in 1986 onderzocht zou hebben of het mogelijk was militair in te grijpen in Suriname. Indiener wil weten met welk doel de regering in Suriname wilde ingrijpen en of het waar is dat de VS daarbij om steun is verzocht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Suriname Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2136, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060718190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28767</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4525" allpagenumbers="4525" vetnummer="2060718190" code="0607tkkvr2136" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28767" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2136" onderwerp="" indiendatum="2007-06-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat Nederland in 1986 heeft onderzocht of het mogelijk was militair in te grijpen in Suriname? <voetnoot nummer="1"/>Indien ja, welke juridische basis had de regering daarbij voor ogen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Met welk doel overwoog de regering militair in te grijpen in Suriname? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de Verenigde Staten van Amerika daarbij om steun is verzocht? Indien ja, waaruit bestond dat verzoek precies? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke gronden is besloten het verzoek aan de Verenigde Staten in te trekken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het parlement op enige wijze geïnformeerd over deze kwestie? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-8" bron="NOS journaal">NOS journaal, 8 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Nederland heeft in 1986 met de Verenigde Staten van Amerika overlegd over de mogelijkheid Nederlandse militairen naar Suriname te vervoeren teneinde deze militairen een evacuatieoperatie ten behoeve van in Suriname aanwezige Nederlanders uit te laten voeren. De aanleiding om een dergelijke evacuatie te overwegen school in de vijandige houding in die periode in Suriname jegens Nederland en Nederlanders. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Toen een evacuatie minder urgent leek, is de Verenigde Staten te kennen gegeven dat voorbereidingen daarvoor werden opgeschort. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Tijdens de behandeling van hoofdstuk V (Buitenlandse Zaken) van de rijksbegroting voor 1987, op 10 december 1986, heeft de toenmalige minister van Buitenlandse Zaken antwoord gegeven op een vraag van het lid Leerling (RPF) «over de evacuatieplannen van Nederlanders in Suriname waarover de kranten vanmorgen schreven». Minister Van den Broek heeft daarop geantwoord dat het bestaan van dergelijke plannen voor noodgevallen geen uitzondering is. In alle landen waar zich grotere concentraties van Nederlanders bevinden, bestaan dit soort plannen voor noodgevallen, aldus Van den Broek. Minister Van den Broek gaf op die dag in de Tweede Kamer voorts aan geen aanleiding te zien om het plan, dat voor Suriname bestond, in werking te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
