<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over sluiting van een overweg met automatische knipperlichtinstallatie (AKI). (Ingezonden 29 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24480
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bekendmaking van gemeente Hengelo dat de met een automatische knipperlichtinstallatie (AKI) beveiligde spoorwegovergang op de Grobbenweg op 10 december a.s. sluit, terwijl er in de zomer van 2006 een alternatief beschikbaar komt in de vorm van een fietstunnel. Hengelo verwijst naar een wettelijke verplichting van ProRail om bedoelde spoorwegovergang in de huidige vorm vóór 1 januari 2006 op te heffen. Indiener wil de sluiting tegenhouden; hij herinnert de minister van VW aan haar uitspraak in het Algemeen Overleg van 20 april 2005 (Kamerstuk 29893, nr. 10) dat er geen verbod is op AKI's (zie ook vragen zelfde Kamerlid over afsluiten van een bewaakte overweg zonder recente ongevalsgeschiedenis in Echt-Susteren; Aanhangsel van de Handelingen 2004-2005, nr. 2224).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Bruggen en tunnels) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fietsen Spoorwegen Tunnels Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 510, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050603980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24480</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1089" allpagenumbers="1089 1090" vetnummer="2050603980" code="0506tkkvr510" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24480" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="510" onderwerp="" indiendatum="29november 2005">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-12-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Bent u ervan op de hoogte dat de gemeente Hengelo op 22 november jl. bekend heeft gemaakt dat de met een automatische knipperlichtinstallatie (AKI) beveiligde spoorwegovergang op de Grobbenweg op 10 december a.s. sluit, terwijl nu al bekend is dat er in de zomer van 2006 een alternatief beschikbaar komt in de vorm van een fietstunnel? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat de gemeente in haar brief aan omwonenden als motivatie voor dit besluit geeft dat «ProRail wettelijk verplicht is om de spoorwegovergang in de huidige vorm op te heffen vóór 1 januari 2006»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Herinnert u zich uw uitspraak tijdens het Algemeen Overleg over spoorwegovergangen van 20 april </vraag>
      <vraag nummer="2005" voetnoot="2 3">
         <voetnoot nummer="2"/>dat AKI’s niet met ingang van 2006 verboden zijn in tegenstelling tot wat ProRail op 10 maart 2005 had laten weten aan de gemeente Echt-Susteren? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre is ProRail op de hoogte van uw uitspraak dat er geen verbod is op AKI’s en in hoeverre moet ProRail dit tot haar beleid maken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre deelt u het standpunt dat het kwalijk is dat ProRail zich klaarblijkelijk weinig aan uw uitspraak over AKI’s gelegen laat liggen en de gemeente Hengelo op het verkeerde been zet? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre deelt u het standpunt dat het in de rede ligt om sluiting van genoemde overweg uit te stellen, totdat de fietstunnel medio 2006 gereed is, zodat fietsers en wandelaars niet hoeven om te fietsen en om te lopen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid zo snel mogelijk – in ieder geval vóór 10 december 2005 – stappen te ondernemen, zodat genoemde overweg open kan blijven, totdat de tunnel er is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">In hoeverre herroept u uw uitspraak tijdens het AO van 20 april 2005 dat ProRail niet star staat tegenover het beleid? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid deze vragen uiterlijk 2 december 2005 te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-11-22" bron="Brief gemeente Hengelo">Brief gemeente Hengelo, 22 november 2005, kenmerk 100125</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29893" documentnummer="10">Kamerstuk 29893, nr. 10</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2224" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 2224, vergaderjaar 2004–2005, zie voetnoot 3.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Daar was ik niet van op de hoogte maar ik heb naar aanleiding uw vraag kennis kunnen nemen van de brief van de gemeente Hengelo aan de omwonenden, gedateerd 22 november 2005. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals gezegd heb ik van de brief kennis genomen. De in de brief gegeven motivatie is onjuist. ProRail is niet wettelijk verplicht om vóór 1 januari 2006 alle AKI-overwegen op te heffen. Navraag bij ProRail wijst uit dat de brief door de gemeente niet vooraf ter beoordeling aan ProRail voorgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, die uitspraak herinner ik mij. Ik heb deze nog eens bevestigd in mijn brief van 29november 2005 (DGP/SPO/u.05.03058) over de veiligheid van de overwegen en de uitwerking van de motie Hofstra c.s. Over de kwestie Echt-Susteren heb ik u op 24 augustus 2005 reeds geïnformeerd (DGP/SPO/u.05.02069). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">ProRail is hiervan volledig op de hoogte en voert dit beleid ook uit. Zie verder mijn antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik deel dit standpunt niet. De gemeente is niet willens en wetens door ProRail onjuist geïnformeerd. ProRail is in opdracht van en voor rekening van de gemeente Hengelo bezig met de voorbereidingen voor de aanleg van een fiets-voetgangerstunnel aan de Grobbenweg in Hengelo. Vanuit het PVVO-programma verleent ProRail hiervoor een financiële bijdrage omdat de met een AKI beveiligde overweg op dezelfde locatie aan de Grobbenweg wordt verwijderd. Bij de start van de bouw van de tunnel zal te zijner tijd de overweg dienen te worden afgesloten. De gemeente heeft de locatie van de nieuwe tunnel vastgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Van ProRail heb ik begrepen dat de gemeente inmiddels heeft besloten het moment van de afsluiting van de AKI-overweg op te schorten tot (volgens de huidige inzichten) april 2006. Omwonenden zullen hierover schriftelijk worden geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie het antwoord op vraag 6. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Die uitspraak herroep ik niet naar aanleiding van deze kwestie. Dit gelet op het feit dat ProRail niet gekend is in de inhoud van de brief van de gemeente Hengelo aan de omwonenden en gelet op het feit dat ProRail volledig op de hoogte is dat er geen verbod is op AKI’s met ingang van 1 januari 2006 en dit beleid ook uitvoert. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
