<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vietsch en Aasted Madsen (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het plaatsgebrek voor demente ouderen in Zuid-Limburg. (Ingezonden 28 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25403
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Nadere aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van de leden Timmermans en Verbeet, ingezonden 27 maart 2006, en het lid Kant, ingezonden 28 maart 2006, over het schrijnend tekort aan verpleeghuizen voor de opvang van dementerende ouderen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Verpleeghuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1301, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050610470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Vietsch</persoon>
            <persoon partij="CDA">Aasted Madsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25403</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2769" allpagenumbers="2769" vetnummer="2050610470" code="0506tkkvr1301" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25403" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1301" onderwerp="" indiendatum="2006-03-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Vietsch</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Aasted Madsen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-04-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe groot is de wachtlijst voor verpleeghuisplaatsen in Zuid-Limburg? <voetnoot nummer="1"/>Waardoor wordt deze wachtlijst veroorzaakt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze gaat u een einde maken aan deze wachtlijst voor verpleeghuizen? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Timmermans en Verbeet (beiden PvdA), ingezonden 27 maart 2006, (vraagnummer 2050610430) en het lid Kant (SP), ingezonden 28 maart 2006 (vraagnummer 2050610460). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-03-24" bron="Limburgs Dagblad">Limburgs Dagblad, 24 maart 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De wachtlijst voor urgent wachtenden in de subregio Parkstad is op dit moment 270 à 300 wachtenden. De wachtlijst is sterk opgelopen in het laatste kwartaal van 2005 en januari 2006. Gemeenten, provincie en zorgkantoor zijn samen met de aanbieders voortdurend in gesprek om een zo goed mogelijk antwoord te geven op de vraag naar voldoende capaciteit. De plotseling snelle toename van de wachtlijst voor intramurale opname voor pg-patiënten heeft de partijen in de regio verrast. Er wordt een analyse gemaakt naar de mogelijke oorzaken. De eerste resultaten worden eind april binnen de regio besproken om tot passende oplossingen te komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Toen begin januari werd geconstateerd dat de wachtlijst, onverwacht, sterk was opgelopen is dit besproken tussen het zorgkantoor en de aanbieders. Begin februari 2006 heeft het zorgkantoor met de aanbieders afgesproken onmiddellijk 25 plaatsen extra in gebruik te nemen. Ook is toen afgesproken om de mogelijkheden te onderzoeken om op korte termijn extra capaciteit te realiseren, bijvoorbeeld door de capaciteit die voor 2007 en 2009 gepland staat naar voren te halen. Daarnaast is de regio actief op het terrein van betere voorzieningen voor extramurale zorg. Het zorgkantoor heeft met de aanbieders, gemeenten, woningcorporaties en de provincie op 20 december 2005 een convenant gesloten om in intensieve samenwerking plannen te ontwikkelen voor wonen, zorg en welzijn. Daarmee wordt beoogd extramurale arrangementen te ontwikkelen in samenhang met de bouw van voor zorg geschikte woningen waardoor het voor mensen met een zorgvraag beter mogelijk wordt de zorg thuis te ontvangen. Ik ondersteun dit convenant van de regio Parkstad. Daarmee komt een ontwikkeling op gang waardoor de druk op de intramurale voorzieningen vermindert, en waarmee tegelijkertijd het hoofd wordt geboden aan de sterke vergrijzing van de regio. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
