<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Aanvullende vragen van de leden Verhagen (CDA) en Van Middelkoop (GPV) over de verkiezingen in Tanzania. (Ingezonden 5 december 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2343
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over het verloop van de verkiezingen in Tanzania in het kader van de ontwikkelingshulp.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Afrika)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontwikkelingssamenwerking Tanzania Verkiezingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 406, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OSW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
            <persoon partij="GPV">Van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2343</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="827" allpagenumbers="827 828" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="406" onderwerp="" indiendatum="1995-12-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-12-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de Nederlandse ambassadeur, na de onregelmatigheden bij eerdere deelverkiezingen op de autonome eilanden Zanzibar en Pemba, gedreigd de ontwikkelingshulp in te houden als de verkiezingen op het vasteland van Tanzania niet beter zouden verlopen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u het verloop van de verkiezingen in Tanzania? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid op grond van berichten inzake chaos, onregelmatigheden, slecht uitgeruste stembureaus, fraude bij de verkiezingen en het ontbreken van de bereidheid van de regeringspartij CCM om mee te werken aan een werkelijk democratiseringsproces, om de betalingsbalanssteun op te schorten totdat er echte verkiezingen hebben plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u in dit licht uw eerdere besluit om aan de vooravond van de verkiezingen in Tanzania, reeds 20 miljoen gulden aan betalingsbalanssteun beschikbaar te stellen, vooruitlopend op nadere toezeggingen van in totaal 50 miljoen gulden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Financial Times">«De Limburger» d.d. 9 november ’95. «Financial Times» d.d. 14 november’95</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van de leden Verhagen, Sipkes en Van Middelkoop, ingezonden 24 november 1995. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nederland onderschrijft de bevindingen van de internationale waarnemers, zowel voor wat betreft de verkiezingen op Zanzibar als voor wat betreft de Unie van Tanzania. Met betrekking tot de verkiezingen voor president en parlement van Zanzibar zijn in een aantal gevallen ernstige onregelmatigheden geconstateerd bij de uiteindelijke optelling van de stemmen. De uitslag van deze verkiezingen zou mogelijk geen correcte weergave zijn van de wens van het electoraat. De Nederlandse Ambassade te Dar es Salaam is opgedragen de Nederlandse zorg hierover aan de Tanzaniaanse autoriteiten over te brengen. Een vergelijkbare boodschap werd afgegeven tijdens het recente onofficie¨le afscheidsbezoek van de Tanzaniaanse Ambassadeur te Brussel aan het ministerie van Buitenlandse Zaken. Met de internationale waarnemers stelt de regering vast, dat de presidents- en parlements- verkiezingen voor de Unie van Tanzania weliswaar chaotisch zijn verlopen, maar dat de uitslag toch de wil van de meerderheid van de kiezers weergeeft. Ondanks de onvolkomenheden heeft Tanzania met deze verkiezingen een verdere stap gezet op het pad naar democratisering. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Daarvoor is geen reden. De nieuwe regering van Tanzania is, ondanks onregelmatigheden die zich bij de verkiezingen hebben voorgedaan, democratisch gelegitimeerd. Van de nieuwe President mag verwacht worden dat hij het grootste struikelblok van de afgelopen periode – de corruptie – krachtdadig zal aanpakken. De Nederlandse hulp zal ten goede komen aan Tanzania zelf. Het ligt in de huidige omstandigheden op Zanzibar niet in het voornemen hulp te kanaliseren via de regering van Zanzibar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">In mijn oordeel hierover is geen wijziging gekomen. Voor de argumenten voor het verlenen van betalingsbalanssteun verwijs ik naar mij brief <voetnoot nummer="1"/>aan de kamer d.d. 6 november jl. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 400 V" documentnummer="16">Kamerstuk 24 400 V, nr. 16</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
