<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verdaas (PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over Rijkswaterstaat en het gat in een geluidsscherm langs de A13 ter hoogte van de Delfgauwseweg. (Ingezonden 18 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24506
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vraagsteller informeert hoe en wanneer het gat gedicht wordt en wat de kosten hiervan zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 530, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050603380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verdaas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24506</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1133" allpagenumbers="1133" vetnummer="2050603380" code="0506tkkvr530" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24506" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="530" onderwerp="" indiendatum="2005-11-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verdaas</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-12-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoord op Kamervragen over de omvorming van Rijkswaterstaat tot baten-lastendienst? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn de uitkomsten van het onderzoek, dat eind september jl. afgerond zou zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u het onderzoeksrapport naar de Kamer sturen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er volgens de bestaande normen sprake van geluidshinder als gevolg van het ontbreken van een deel van het geluidsscherm langs de A13 ten hoogte van de Delfgauwseweg? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen worden genomen om dit gat te dichten? Wanneer zullen deze maatregelen worden uitgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke kosten zijn hier mee gemoeid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 119" documentnummer="2">Kamerstuk 30 119, nr. 2, antwoord op vraag 21</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">Het onderzoek is later aangevangen in verband met de afwikkeling van het onderzoekscontract en met de daaropvolgende meteorologische omstandigheden. Er kan alleen gemeten worden bij droog en windstil weer. De eerste meting heeft op 22 november 2005 plaatsgevonden en zal nog worden gevolgd door een tweede. De voorlopige uitkomsten geven aan dat het scherm bij de Vinex-locatie Delfgauw functioneert zoals het voor de nieuwbouwwoningen bedoeld is. Uit de metingen is gebleken dat de onderbreking nagenoeg geen nadelige invloed heeft op deze woningen. Het scherm is niet bedoeld voor de bestaande woningen die deels vlakbij deze onderbreking op korte afstand van de A13 langs de Delftsestraatweg staan. Toch profiteren ook deze woningen voor een deel van het scherm. Om het geluidniveau nabij deze woningen verder te verminderen is het dichtzetten van het gat – dat 150 m <voetnoot nummer="2"/>beslaat – wel zinvol. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zodra het definitieve onderzoeksrapport afgerond is, zal ik het aan u toezenden. Wanneer zich tijdig de meteorologische condities voordoen die geschikt zijn voor de tweede meting, zal het rapport in december gereed zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit het definitieve onderzoek zal moeten blijken of sprake is van een saneringssituatie in de zin van de Wet geluidhinder, als gevolg van het wegverkeer op de A13. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Saneringssituaties zijn de verantwoordelijkheid van de gemeente. Met het inzicht dat het door mij uitgevoerde onderzoek oplevert, kan de gemeente (in dit geval de gemeente Pijnacker-Nootdorp) zelf bepalen welke maatregelen zij wil nemen en wanneer. De gemeente zal daarbij in overleg treden met de wegbeheerder RWS, onder andere over de benodigde verkeersmaatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De kosten van het volledig afsluiten van het gat bedragen naar schatting circa € 0,2 mln. De gemeente Pijnacker-Nootdorp kan dit bedrag als saneringssubsidie aanvragen bij het ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
