<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="en de FNV." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de ministers van Volksgezondheid Welzijn en Sport en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de inkomensgevolgen van de invoering van de nieuwe Zorgverzekeringswet. (Ingezonden 1 maart 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25187
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Uit een onderzoek van de Amsterdamse School voor Sociaal Wetenschappelijk Onderzoek is gebleken dat werkende huishoudens met een laag inkomen sinds 1 januari 2006 tussen de 11 en 148 procent meer aan ziektekostenverzekering betalen, en dat de koopkracht van de meeste huishoudens is verminderd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Inkomen en rechtspositie (Inkomens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Besteedbaar inkomen Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1116, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050608820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25187</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2371" allpagenumbers="2371" vetnummer="2050608820" code="0506tkkvr1116" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25187" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1116" onderwerp="" indiendatum="2006-03-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid Welzijn en Sport en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het onderzoek van de Amsterdamse School voor Sociaal Wetenschappelijk Onderzoek naar de inkomensgevolgen van de invoering van de nieuwe Zorgverzekeringswet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de resultaten van dit onderzoek, dat «werkende huishoudens» met een laag inkomen sinds 1 januari 2006 tussen de 11 en 148 procent méér aan ziektekostenverzekering betalen, en dat de koopkracht van de meeste huishoudens (tweederde) lijkt te zijn verminderd doordat de gestegen ziektekosten onvoldoende worden gecompenseerd door een stijging van het inkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u dat het koopkrachtbeeld hierdoor ongunstig afsteekt tegen de door de regering gedane toezegging over de koopkrachtontwikkeling voor 2006? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u in de resultaten van dit onderzoek aanleiding om over te gaan tot compensatie van de inkomensgroepen die als gevolg van de Zorgverzekeringswet erop achteruit gaan, zoals ambtenaren, gezinnen met kinderen boven de 18 jaar, anderhalf verdieners, mensen met inkomens uit meerdere bronnen, gepensioneerden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-02-25" bron="de Volkskrant,">de Volkskrant,, 25 februari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hoogervorst" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2006-03-20">Mededeling van minister Hoogervorst (Volksgezondheid, Welzijn en Sport), mede namens de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid. (Ontvangen 20 maart 2006) Hierbij zend ik u een reactie op de vragen van het Kamerlid De Wit (SP) over de Inkomensgevolgen van de invoering van de nieuwe Zorgverzekeringswet (2050608820). Mede namens de minister van SZW deel ik u mede dat ik vragen van het Kamerlid De Wit naar aanleiding van een artikel in de Volkskrant zal beantwoorden in de brief over de koopkrachteffecten, die aan de Kamer is toegezegd. In de brief komt ook een reactie op de rapporten van de MHP </mededeling>
</kvr>
