<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mastwijk (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de N61 in Zeeland. (Ingezonden 31 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22766
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het tracé van de te verdubbelen N61 en de relatie tot de EHS ter plekke.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1416, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22766</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3017" allpagenumbers="3017" vetnummer="2040511770" code="0405tkkvr1416" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22766" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1416" onderwerp="" indiendatum="2005-03-31">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het verschil van mening over de vraag wat het juiste tracé zou moeten zijn voor de verdubbeling van de N61 ter hoogte van «De Braakman»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat technisch gezien uitbreiding aan de noordkant én aan de zuidkant van de bestaande weg mogelijk is? Zo neen, waarom niet? Zo ja, is voor beide varianten een berekening gemaakt van alle relevante kosten, zoals aankopen, aanpassing en nieuwbouw van kunstwerken, schadeloosstellingen, kosten van verleggen van leidingen etc? Wat is het financiële verschil tussen beide berekeningen? Bent u bereid deze berekeningen naar de Kamer te sturen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de (voorlopige) keus voor de uitbreiding aan de noordzijde uitsluitend gebaseerd op financiële overwegingen? Zo neen, welke andere argumenten hebben een rol gespeeld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat zowel aan de noordzijde als aan de zuidzijde van de huidige N61 ter plekke sprake is van Ecologische Hoofdstructuur (EHS) en dat voor de EHS aan de zuidzijde door het provinciaal bestuur van Zeeland de bestemming «intensieve recreatie» is aangewezen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de actuele planning rond deze verdubbeling van de N61 (tracébesluit, beschikbaarstelling bijdragen etc.)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat een aantal eigenaren van bungalows op het campingterrein voorstander zijn van uitbreiding van de weg aan de zuidzijde in plaats van aan de noordzijde. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Technisch is zowel uitbreiding aan de noord- als de zuidzijde mogelijk. De beschermingsformule van de Ecologische Hoofdstructuur (EHS) schrijft echter voor dat zoveel als mogelijk voorkomen moet worden dat EHS verloren gaat. Omdat verbreding van de N61 aan de noordzijde mogelijk is en omdat daarmee minder EHS wordt geraakt dan als de N61 aan de zuidzijde zou worden verbreed, is gekozen voor uitbreiding van de weg aan de noordzijde. En daarom is alleen een raming gemaakt van de kosten van verbreding aan de noordzijde. De kosten voor grondaankoop en nadeelcompensatie ter hoogte van De Braakman bedragen tussen één en enkele miljoenen euro’s. Deze marge hangt samen met onzekerheid over de mogelijkheden om een alternatief campingterrein aan te bieden, waardoor minder onteigend hoeft te worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie voor het eerste deel van de vraag het antwoord op vraag 2. De provincie Zeeland heeft een Natuurontwikkelingsplan vastgesteld voor de noordzijde van «De Braakman». Aan de noordzijde is de bestemming direct langs de N61 «recreatie». Verder naar het noorden wordt de bestemming «natuur». Voor de zuidzijde zal ook een Natuurontwikkelingsplan worden vastgesteld. De bestemming aan de zuidzijde zal «natuur» zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het tracébesluit zal in 2006 worden genomen. De uitvoering vindt plaats in de periode 2007/2008–2010. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
