<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Haverkamp (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over tarieven Schiphol. (Ingezonden 2 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22359
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Minister Peijs erkent eigen onmacht tarieven Schiphol' in De Telegraaf van 28 januari 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Prijzen Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1042, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040507530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Haverkamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22359</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2215" allpagenumbers="2215" vetnummer="2040507530" code="0405tkkvr1042" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22359" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="SduUitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1042" onderwerp="" indiendatum="2005-02-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Haverkamp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz van Haegen-Maas Geesteranus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft ukennisgenomen van het artikel «minister Peijs erkent eigen onmacht tarieven Schiphol»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent ubereid een afschrift van de brief aan de vliegbedrijven waar het artikel naar verwijst naar de Kamer te sturen en eventueel van commentaar te voorzien? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-01-28" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 28 januari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De brieven aan de vliegbedrijven, waarop wordt gedoeld in het artikel treft ubijgaand aan. In deze brieven heb ik mijn reactie gegeven aan de luchtvaartmaatschappijen op hun verzoek om te bewerkstelligen dat de NV luchthaven Schiphol (NVLS) een scenario gebaseerd op een 0% tariefsverhoging aan de luchtvaartmaatschappijen zou voorleggen. Ik heb de in de brieven van de luchtvaartmaatschappijen opgenomen bedenkingen tegen de door de NVLS vastgestelde tarieven voor 2005 op zorgvuldige wijze betrokken in mijn toetsing. Ik ben daarbij tot de conclusie gekomen dat er geen redenen waren om een positieve voordracht tot het verlenen van toestemming voor deze tarieven aan de Kroon te onthouden. Tegen het besluit is bezwaar en beroep mogelijk. De Board of Airline Representatives in the Netherlands (BARIN) heeft inmiddels bezwaarschrift ingediend. Dit bezwaar is mede ondertekend door de Schiphol Airline Operators Committee (SAOC). Ik acht het daarom niet opportuun om thans inhoudelijk in te gaan op de bezwaren van de luchtvaartmaatschappijen die de afgelopen tijd in de pers verschenen zijn met betrekking tot het goedkeuringsbesluit voor de tarieven in 2005. Vooralsnog volsta ik met de verwijzing naar de inhoud van de voornoemde brieven aan de luchtvaartmaatschappijen en naar de antwoorden op kamervragen over dit onderwerp van de leden, de heren Verdaas en Samsom, die ik onlangs aan uw Kamer heb aangeboden (Aanhangsel Handelingen nr. 548, vergaderjaar 2004–2005). Ten slotte wil ik uer op wijzen dat in het kader van de voorgenomen beursgang van de NVLS is aangeboden aan uw Kamer, een sectorspecifiek reguleringssysteem voor tarieven en voorwaarden ontwikkeld (Wijziging van de Wet Luchtvaart inzake de exploitatie van de luchthaven Schiphol, TK vergaderjaar 2004–2005, 28 074, nr. 9). Het toezicht zal daarbij worden uitgeoefend door de Nederlandse Mededingingsautoriteit (NMa). De luchtvaartmaatschappijen kunnen in een dergelijke situatie eventueel een klacht indienen bij de NMa, die, op basis van de nieuwe regelgeving daarbij meer mogelijkheden heeft om gericht te kunnen ingrijpen dan onder het huidige marginale goedkeuringsbeleid op basis van art. 36 Luchtvaartwet. Ik wil er nadrukkelijk op wil wijzen dat ook in dit nieuwe stelsel het criterium van kostengeoriënteerde tarieven centraal staat («men moet betalen voor datgene wat men krijgt en waarvan men gebruik maakt»). Ik ben er echter van overtuigd dat de NVLS in de nieuwe situatie, als gevolg van het nieuwe reguleringssysteem, gevoegd bij een verscherpt toezicht door private partijen, meer aandacht zal moeten schenken aan kostenefficiency, de relatie tussen prijs en kwaliteit en de wensen van de luchtvaartmaatschappijen in algemene zin. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
