<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dijsselbloem, Van Heemst en Van Dam (allen PvdA) aan de minister van Justitie over het onderzoek naar 357 Islamic Hosting. (Ingezonden 25 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23312
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de vorderingen van het onderzoek naar het bedrijf 357 Islamic Hosting, dat verantwoordelijk zou zijn voor het hosten van een groot aantal extreem-islamitische internetpagina's en het zaaien van haat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Cultuur en taal (Overig) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Internet Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1912, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040515290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23312</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4067" allpagenumbers="4067 4068" vetnummer="2040515290" code="0405tkkvr1912" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23312" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1912" onderwerp="" indiendatum="2005-05-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-06-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitzending van «1 Op De Middag» over het rechtshulpverzoek van Zwitserland aan Nederland om onderzoek te doen naar het bedrijf 357 Islamic Hosting, dat verantwoordelijk zou zijn voor het hosten van een groot aantal extreem-islamistische internetpagina’s en het zaaien van haat? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom komt dit verzoek van het Zwitserse ministerie van Justitie? Gaat het om een terrorismeonderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Betreft het in Nederland lopende onderzoek ook een terrorismeonderzoek? Zo ja, werken Nederland en Zwitserland samen? Zijn er nog andere landen bij het onderzoek betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat het Openbaar Ministerie het onderzoek heeft aangehouden, omdat zij slechts op een lege postbus is gestuit? </vraag>
      <vraag nummer="5">Van welke middelen is – eventueel in samenwerking met een van de officiële internetrechercheurs – gebruikgemaakt om de herkomst, de vestiging en de managers van dit bedrijf op internet (account) te achterhalen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat het onderzoek leidt naar een account bij internetprovider XS4All dat nog steeds actief is? Zo ja, is contact opgenomen met XS4All om de gegevens te verifiëren en wat was de uitkomst daarvan? Zo neen, waar heeft het onderzoek wel toe geleid? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Is het waar dat het internetrecherchebedrijf Fox IT de in 1 Op De Middag genoemde onderzoeksuitkomsten bevestigt? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="3">Is het waar dat PayPal – een internetpagina via welke rekeningen betaald kunnen worden of geld verstuurd kan worden – over recente betalingsgegevens van 357 Islamic Hosting beschikt? <voetnoot nummer="3"/>Zijn deze gegevens bij PayPal nagetrokken? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="4">Zijn de gegevens die over 357 Islamic Hosting via domeinvinders zijn te achterhalen, volledig nagetrokken, zoals het mobiele Nederlandse telefoonnummer dat nog steeds in gebruik is? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10" voetnoot="5 4">Is het waar dat 357 Islamic Hosting, zoals het bedrijf zelf op zijn internetpagina stelt, inmiddels in het buitenland is gevestigd? <voetnoot nummer="5"/>Is dit Sijaia in Gaza? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="11">Hoeveel radicale of extremistische islamitische internetpagina’s zijn inmiddels van het internet gehaald? Hoeveel daarvan werden door 357 Islamic Hosting gehost? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">AVRO, Radio 1, 18 mei, 14.00 – 17.00 uur</noot>
         <noot nummer="2">Fox IT, Haagweg 137 te Rijswijk, tel: 070 336 99 99, www.foxit.nl </noot>
         <noot nummer="3">PayPal, http://pages.ebay.nl/paypal/</noot>
         <noot nummer="4" weblink="http://www.checkdomain.com/cgi-bin /checkdomain.pl?domain=357hosting.com ">http://www.checkdomain.com/cgi-bin /checkdomain.pl?domain=357hosting.com </noot>
         <noot nummer="5" weblink="http://www.357hosting.com/press004.htm ">http://www.357hosting.com/press004.htm </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het Zwitserse ministerie van Justitie heeft aan Nederland een rechtshulpverzoek gedaan, gericht op sluiting van een bepaalde website die door 357 Islamic Hosting werd gehost. Nederland was bereid uitvoering te geven aan dit verzoek. Voor het overige staat het mij niet vrij om informatie te verstrekken over lopende Zwitserse onderzoeken. 3–6 Aangezien de antwoorden op deze vragen betrekking hebben op een lopend strafrechtelijk onderzoek kan ik hierover in het belang van de opsporing geen mededelingen doen. Wel kan ik u zeggen dat de betreffende website inmiddels van het internet is verdwenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Fox IT heeft laten weten het zeer waarschijnlijk te achten dat er een verband bestaat tussen 357 Islamic Hosting en een abonnee van XS4All. Fox IT geeft verder aan dat het de beweringen over betalingsgegevens, waarover in het in vraag 1 genoemde programma wordt gesproken, niet heeft onderzocht. 8–11 Zodra wordt geconstateerd dat een internetpagina een extremistisch karakter heeft wordt getracht de provider te achterhalen en de site van het internet te (laten) verwijderen. Dit gebeurt overigens ook op initiatief van providers. Voor zover bekend wordt nergens geregistreerd hoeveel pagina’s van het internet worden verwijderd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
