<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Krom (VVD) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het Verdrag van Kyoto. (Ingezonden 27 september 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21323
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitspraken van staatssecretaris Van Geel (VROM) in Algemeen Dagblad van 21 september 2004, dat hij somber vooruitkijkt naar de klimaattop en de ratificatie van het Verdrag van Kyoto.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Klimaatveranderingen) Milieu (Luchtverontreiniging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Klimaatveranderingen Luchtverontreiniging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 123, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040500450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Krom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21323</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="261" allpagenumbers="261 262" vetnummer="2040500450" code="0405tkkvr123" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21323" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="123" onderwerp="" indiendatum="2004-09-27">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Krom</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-10-6">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Van Geel somber over klimaattop»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke concrete stappen zal Nederland als Voorzitter van de Europese Unie zetten om Rusland alsnog over de streep te trekken om het Verdrag van Kyoto te ratificeren? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Welke concrete aanwijzingen heeft u – naast de toezegging van President Poetin om het proces van ratificatie te bespoedigen – dat Rusland daartoe spoedig zal overgaan? Hoe verhoudt uw verwachting dat Rusland vroeg of laat over de brug komt, zich met de uitspraken van Eurocommissaris De Palacio waarin twijfels worden geuit over de bereidheid van Rusland om te tekenen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Waarop is uw vertrouwen gebaseerd dat, als Europa het goede voorbeeld geeft met betrekking tot verdere CO <voetnoot nummer="2"/>-reducties na 2012, andere landen Europa wel zullen volgen, gelet op het feit dat in dat geval Europa zich wel aan het Kyoto Verdrag houdt maar het Verdrag nog steeds niet in werking is getreden? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Waarop baseert u uw uitspraak dat landen als de Verenigde Staten, India en China niet mee zullen doen met verdere CO <voetnoot nummer="2"/>-reducties na 2012? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Als u van mening bent dat we landen als China en India niets kunnen vragen, betekent dat dan dat u niet inzet op het afsluiten van een wereldwijd verdrag? Als deze landen niet meedoen, hoe schat u dan de kansen in van een klimaatbeleid dat wereldwijd het beoogde effect heeft dat u beoogt, zoals uiteengezet in uw brief van 16 april 2004? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke mogelijke strategieën ziet u voor Europa om een mondiale coalitie wél van de grond te trekken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-21" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 21 september 2004</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.mosnews.com/money/2004/09/21/eurussiakyoto.shtml">http://www.mosnews.com/money/2004/09/21/eurussiakyoto.shtml</noot>
         <noot nummer="3" datum="2004-04-16" bron="Kamerstuk 28 240, nr. 5">Kamerstuk 28 240, nr. 5, 16 april 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op 30 september jl. heeft de Russische regering besloten een wetsvoorstel voor ratificatie van het Kyoto-Protocol naar de Staatsdoema te sturen. Dit besluit van de regering volgt op jarenlange druk vanuit de EU op politiek en technisch niveau. Nederland zal nu met veel belangstelling het verdere proces volgen. Zo heeft vice-premier Zalm vorige week nog met de Russische premier Fradkov het onderwerp besproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het recente besluit van de Russische regering om een wetsvoorstel in te dienen bij de Staatsdoema gericht op ratificatie door Rusland van het Kyoto-Protocol, is een essentiële positieve stap in het ratificatieproces. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het Kyoto-protocol loopt tot 2012. Het is door 125 landen geratificeerd, waaronder China, India, Brazilië, Japan, Canada, etc. Het is belangrijk de afspraken die in het Kyoto-protocol zijn gemaakt na te komen, als we over de toekomst willen gaan praten. De EU richt zich op het starten van onderhandelingen over 2012 in breed VN-verband, niet op een alleen doorgaan van de EU. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Deze uitspraak heb ik niet gedaan.Ik ga er namelijk van uit dat we er in zullen slagen om binnen het VN-klimaat procesafspraken te maken over een mondiaal klimaatregime na 2012 waaraan landen in overeenstemming met hun gemeenschappelijke maar gedifferentieerde verantwoordelijkheden en mogelijkheden hun bijdrage leveren. Het laatste deel van de voorgaande zin komt rechtstreeks uit het Klimaatverdrag. Voorts stelt het Klimaatverdrag dat ontwikkelde landen de leiding nemen in het aanpakken van klimaatverandering en de negatieve gevolgen van klimaatverandering. De inzet van de EU is om zo snel mogelijk in VN-verband over de periode na 2012 te gaan praten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het Klimaatverdrag en het Kyoto-Protocol zijn geratificeerd door de landen die u in uw vraag noemt. Dus die landen doen al mee aan een wereldwijd verdrag. Deze landen hebben geen reductiedoelstellingen maar hebben wel andere verplichtingen onder deze verdragen. Een vervolg op het Kyoto-Protocol heeft slechts waarde als alle deelnemers laten zien dat ze geloofwaardig bezig zijn om hun verplichtingen te halen. Anders stapelen niet uitgevoerde verdragen zich op elkaar. Voor het Kyoto-Protocol betekent dat dat de industrielanden moeten laten zien dat ze hun kwantitatieve reductiedoelstellingen zullen halen. Een van de grondslagen van het mondiale klimaatregime is dat industrielanden de leiding nemen in de aanpak van het klimaatprobleem. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">We zetten ons in EU-verband sterk in op het bouwen aan een mondiale coalitie, volgens de lijnen die ik heb uiteengezet in mijn brief van 16 april jl. Internationale processen nemen echter veel tijd en het gaat hier om een ingewikkelde materie met veel verschillende belangen. We werken er hard aan en we zien ook zeker voortgang. In de tien jaar dat het Klimaatverdrag van kracht is, is er op dit gebied in de wereld heel veel gebeurd, maar het is het ook duidelijk dat we er nog niet zijn en dat vervolgstappen moeten worden genomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
