<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Blanksma en Joldersma (beiden CDA) aan de ministers van Financiën en van Justitie over een preventieplan tegen fraude. (Ingezonden 3 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28319
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over eerdere vragen van het lid Weekers, eveneens ingezonden op 3 april 2006, over het nieuwe preventieplan 'Helpdesk 113'. Consumenten raken jaarlijks geld kwijt door fraude met zogenaamde 'wonderbeleggingen'. Welke instantie is verantwoordelijk voor het voorkomen van fraude en het bestrijden van deze financiële producten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Overig) Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Geld- en kapitaalmarkt (Beleggingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beleggingen Consumentenbescherming Fraude</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1726, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060711390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Blanksma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Joldersma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28319</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3655" allpagenumbers="3655 3656" vetnummer="2060711390" code="0607tkkvr1726" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28319" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1726" onderwerp="" indiendatum="2007-04-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Blanksma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Joldersma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="5 juni 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1403, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de mening dat fraude met beleggingsproducten <voetnoot nummer="1"/>hard moet worden aangepakt? Zo ja, wat bent u van plan hiertegen te ondernemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van het nieuwe preventieplan «Helpdesk 113» waar consumenten beleggingsvoorstellen kunnen laten toetsen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het Openbaar Ministerie bereid in het kader van fraudebestrijding afstemming te zoeken met «Helpdesk 113»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-30" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 30 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Weekers (VVD), ingezonden 3 april 2007 (vraagnummer 2060711380). </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja. Door toedoen van malafide aanbieders van financiële producten komt de integriteit van de financiële markten onder druk te staan. Dat is dan ook de reden dat aanpak op meerdere fronten noodzakelijk is. Daarbij maak ik een onderscheid tussen preventieve en repressieve maatregelen. Bedacht moet worden dat een groot aantal aanbiedingen uit het buitenland afkomstig is. Bij de preventieve sfeer gaat het om het voorkomen van fraude. Dit gebeurt op een tweetal terreinen. Ten eerste probeert het Ministerie van Financiën via het project CentiQ de financiële kennis van consumenten te vergroten. Ten tweede wijs ik op de Wet op het financieel toezicht waarin nagenoeg alle regels en voorschriften voor de financiële markten en het toezicht daarop zijn samengebracht. Aanbieders van financiële producten moeten zich houden aan prudentiële- en gedragsregels. Welke specifieke wet- en regelgeving van toepassing is (verbodsbepalingen, vergunningen, prospectussen, etc.), is afhankelijk van het soort instelling. De Autoriteit Financiële Markten (AFM) is de gedragstoezichthouder en de Nederlandsche Bank (DNB) de prudentiële toezichthouder voor de gehele financiële marktsector. Beide toezichthouders hanteren ook registers waar wordt bijgehouden welke financiële instelling een vergunning heeft dan wel anderszins onder toezicht staat. Aan de repressieve kant werken de toezichthouders nauw samen werken bij het bestrijden van frauduleuze aanbieders. Zij hebben onderzoeksbevoegdheden, zijn bevoegd aanwijzingen te geven, boetes uit te delen, lasten onder dwangsommen op te leggen, vergunningen zo nodig in te trekken en het publiek te waarschuwen. De AFM heeft recent een «Meldpunt Financiële Markten» opgericht waar consumenten telefonisch en per mail misstanden kunnen melden over aanbieders van financiële producten (als opvolger van de Toezichtslijn). Ook kunnen consumenten bij het Meldpunt terecht voor advies over klachtenprocedures, informatie over de openbare vergunningenregisters van de AFM en algemene voorlichting over het toezicht op de financiële markten. De AFM zal via een on-line reclamecampagne het Meldpunt meer onder de aandacht brengen van het publiek. De signalen bij de toezichthouders kunnen ook dermate ernstig zijn dat zij aangifte doen bij het Openbaar Ministerie. Het Openbaar Ministerie is belast met de opsporing en vervolging van fraude met financiële producten. Fraude met beleggingsproducten wordt – voor zover op dit moment passend is binnen de afspraken van het handhavingsarrangement tussen Belastingdienst, FIOD-ECD en het Openbaar Ministerie – aangepakt door het Openbaar Ministerie als er aangifte wordt gedaan. Per brief van 6 december 2006 <voetnoot nummer="1"/>heeft de Minister van Justitie de Tweede Kamer schriftelijk geïnformeerd over het voornemen van het kabinet om de aanpak van financieel economische criminaliteit extra aandacht te geven. Dit houdt ook in extra aandacht voor beleggingsfraude. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dit initiatief vanuit het bedrijfsleven is waardevol en kan een goede aanvulling zijn op de van overheidswege in gang gezette initiatieven zoals uiteengezet in vraag 1. Ik wacht daarom verdere voorstellen van de initiatiefnemers af. Wel zal er afstemming moeten plaatsvinden met o.a. de AFM in het licht van het hierboven genoemde Meldpunt Financiële Markten om te voorkomen dat er dubbel werk wordt gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De gedachte achter de opzet voor een landelijk meldpunt voor beleggingsproducten is dat beleggingsfraude kan worden voorkomen als er een instelling is die onafhankelijk advies geeft over beleggingsvoorstellen. Het Openbaar Ministerie is belast is met de opsporing en vervolging van strafbare feiten en neemt daarin een onafhankelijke positie in. Naast het feit dat het niet tot de taak van het Openbaar Ministerie behoort om een oordeel of advies te geven over beleggingsvoorstellen, kan de onafhankelijke positie van het Openbaar Ministerie in het geding komen als het op voorhand betrokken is bij het afgeven daarvan. Indien een meldpunt daadwerkelijk wordt ingesteld zullen eventueel door een dergelijk meldpunt afgegeven signalen van frauduleus handelen door het Openbaar Ministerie serieus worden genomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken II, 2006–2007, 28 684, nr. 104</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
