<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Smits (PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de AWBZ-indicatiestelling. (Ingezonden 4 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25692
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht van toegenomen groei van het aantal AWBZ-indicaties voor zorg thuis over 2005 (www.zorgvisie.nl, 1 mei 2006).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ Patiënten Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1548, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25692</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3301" allpagenumbers="3301 3302" vetnummer="2050612850" code="0506tkkvr1548" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25692" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1548" onderwerp="" indiendatum="2006-05-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-30">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de groei van het aantal AWBZ-indicaties voor zorg thuis over 2005 zoals door het Centrum Indicatiestelling Zorg (CIZ) is vastgesteld en gepubliceerd door Zorgvisie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u de gegevens over aantallen indicaties over 2005 voor alle functies in de AWBZ zo spoedig mogelijk aan de Kamer zenden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welke groei in aantallen indicaties verwacht hadden kunnen worden, gezien de demografische ontwikkeling (vergrijzing plus bevolkingsgroei en de daarmee samenhangende groei naar zorg)? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u op grond van de cijfers over 2005 en de verwachte demografische groei aangeven of hier sprake is van een afwijkende ontwikkeling en ingaan op mogelijke verklaringen die denkbaar zijn zoals een verschuiving van de vraag van intramurale zorg naar zorg thuis, een verschuiving in de vraag naar zorg als gevolg van groeiende wachtlijsten voor intramurale zorg; een verschuiving in indicaties als gevolg van een toenemend aanbod van intensieve zorg in woonprojecten waarbij zorgvragers geen all-in zorg meer krijgen maar zelf huur betalen, en een verschuiving als gevolg van een nieuwe beoordelingswijze bij indicatiestellers of andere denkbare oorzaken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is bij de cijfers over indicaties van het CIZ over 2005 nog steeds sprake van regionale verschillen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u de analyse die het CIZ laat maken, eventueel vergezeld van uw reactie, binnen drie weken doorzenden naar de Kamer? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-05-1" bron="www.zorgvisie.nl">www.zorgvisie.nl, 1 mei 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Deze gegevens staan in de Trendrapportage Landelijke Indicatiestelling AWBZ 2005 die het CIZ heeft opgesteld. De rapportage is inmiddels door het CIZ aangeboden aan de vaste commissie voor Volksgezondheid, Welzijn en Sport en is tevens te vinden op de website van het CIZ (www.ciz.nl). </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">In de trendrapportage zijn gegevens opgenomen over het aantal geregistreerde positieve indicatiebesluiten zoals die zijn afgegeven door het CIZ. De getallen van 2004 zijn geëxtrapoleerde gegevens, gebaseerd op de registratie van circa 18% van de productie. De getallen voor 2005 betreffen het daadwerkelijke aantal geregistreerde besluiten. Volgens het CIZ wil de stijgende trend in de landelijke aantallen AWBZ-besluiten niet direct zeggen dat het beslag op de uitvoering van de AWBZ door dit grotere aantal nieuwe AWBZ-besluiten in gelijke mate is verhoogd: het aantal indicaties is gestegen, maar mogelijk zijn tegelijkertijd de omvang en de duur van de toegekende zorg juist afgenomen. Op dit moment is er nog geen sluitende informatie beschikbaar over de toegekende zorgduur per geïndiceerde functie, alleen het aantal indicaties wordt in de systemen van het CIZ geregistreerd. De toename van het aantal indicatiebesluiten kan volgens het CIZ deels verklaard worden doordat extra indicatiebesluiten zijn afgegeven voor mensen die al in zorg waren maar om administratieve redenen een besluit nodig hadden. Hierbij gaat het om mensen die extramurale zorg ontvingen zonder een geldig indicatiebesluit en op de legitimatielijst stonden of mensen die een PGB oude stijl hadden en ten behoeve van het PGB nieuwe stijl een nieuw indicatiebesluit nodig hadden. Ook de invoering van standaardindicatieprotocollen waarmee zorgaanbieders een indicatieadvies af kunnen geven en de cliënt meteen in zorg kunnen nemen, kan tot een toename van besluiten hebben geleid. De meeste standaardindicatieprotocollen betreffen extramurale zorg. Tenslotte zijn pas in de loop van 2004 de indicaties voor de gehandicaptenzorg ingevoegd in het werkproces van de RIO’s. Deze vielen daarvoor onder de verantwoordelijkheid van het Landelijk Centrum Indicatiestelling Gehandicaptenzorg. Vanaf eind 2004 zijn deze indicatietrajecten volledig in de bestaande CIZ-administraties geïntegreerd. Ook dit kan hebben geleid tot een stijging van het aantal indicaties tussen 2004 en 2005. De indruk is dan ook dat administratieve effecten een rol spelen bij de geconstateerde stijging. Daarnaast kan op basis van de beschikbare gegevens niets gezegd worden over verschuivingen in de vraag naar zorg. De invloed van de door u genoemde factoren (demografie, extramuralisering en veranderingen in de indicatiestelling) is bovendien zeer beperkt binnen de rapportageperiode van één jaar. Met name de invloed van de demografische ontwikkeling op het zorggebruik manifesteert zich over een langere periode. Dit komt onder meer naar voren in de door het SCP gehanteerde lange termijn ramingmodellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De gegevens in de trendrapportage zijn niet uitgesplitst per regio. Het CIZ beschikt op dit moment nog niet over dergelijke gegevens. Verwacht wordt dat deze gegevens in de loop van 2006 wel beschikbaar komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De trendrapportage 2005 is inmiddels in uw bezit. Hiermee zijn voor het eerst landelijk gegevens beschikbaar over de indicatiestelling voor de AWBZ. Het CIZ verwacht dat bij toekomstige rapportages ook nadere analyses kunnen worden gepresenteerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
