<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders en De Roon (beiden PVV) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over een massale knokpartij in Den Bosch. (Ingezonden 29 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29851
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Geweldsexplosie in Den Bosch verrast politie' (Trouw en NOS Teletekst, 28 augustus 2007): de gevechten tussen tientallen Antillianen en Marokkanen zouden de politie verrast hebben, de gevechten waren al voorbij toen de politie na middernacht arriveerde in de wijk Hambaken in Den Bosch. Indieners vragen een steviger aanpak van dit gewelddadig gedrag, en bepleiten wijziging van de wet zodat er hoge minimumgevangenisstraffen kunnen worden opgelegd aan de verdachten van deze vergrijpen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Minderheden Openbare orde en veiligheid Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 397, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29851</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="851" allpagenumbers="851" vetnummer="2060724100" code="0708tkkvr397" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29851" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="397" onderwerp="" indiendatum="2007-08-29">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht «Geweldsexplosie in Den Bosch verrast politie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de gevechten tussen tientallen Marokkanen en Antillianen de politie verrast hebben en dat de gevechten al voorbij waren toen de politie na middernacht in de wijk Hambaken in Den Bosch arriveerde? Hoe is dit mogelijk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat deze knokpartij tussen twee grote groepen Antillianen en Marokkanen, waarbij men elkaar met stokken en hamers te lijf ging en waarbij ook geschoten werd, een grote bedreiging is voor de openbare veiligheid? Zo ja, wat gaat u hiertegen doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verklaart u dat slechts één verdachte door de politie is opgepakt, terwijl tientallen jongeren betrokken waren bij deze knokpartij? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid het Marokkaanse en Antilliaanse tuig dat de straten in Den Bosch en in vele andere straten, wijken en steden in Nederland onveilig maakt met agressief gewelddadig gedrag op te pakken? Bent u bereid de wet dusdanig te wijzigen dat deze criminelen hoge minimumgevangenisstraffen kunnen worden opgelegd en, waar mogelijk, het land worden uitgezet? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-28" bron="www.trouw.nl, 28 augustus 2007. Nos teletekst pagina 108">www.trouw.nl, 28 augustus 2007. Nos teletekst pagina 108, 28 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 5">Ten behoeve van de beantwoording van uw vragen heb ik een ambtsbericht opgevraagd bij de korpsbeheerder van het regionale politiekorps Brabant-Noord. Uit dat ambtsbericht blijkt dat niet eerder dergelijke en ernstige verstoringen van de openbare orde hebben plaatsgevonden tussen deze groepen, noch in de wijk de Hambaken, noch elders in Den Bosch. Uit het ambtsbericht blijkt voorts dat na melding van gevechten in de wijk De Hambaken de politie snel ter plekke was. Ter plekke trof de politie geen vechtende personen aan. Uit het ambtsbericht blijkt dat de avonden na de gevechten extra toezicht is ingezet op de bij de politie bekende ontmoetingsplaatsen en dat zich geen incidenten meer hebben voorgedaan. Het vertoonde gewelddadig en agressief gedrag is onaanvaardbaar, ongeacht door wie het wordt gepleegd. Wie zich hieraan schuldig maakt riskeert aanhouding en strafvervolging. Ik acht de wettelijke mogelijkheden toereikend om voornoemd gedrag strafrechtelijk te sanctioneren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Kort na de ongeregeldheden werd een eerste verdachte aangehouden en in verzekering gesteld. Een dag later is nog een viertal personen aangehouden op verdenking van betrokkenheid bij de geweldplegingen. Ook deze personen zijn in verzekering gesteld. Naar de identiteit van de overige relschoppers is een onderzoek ingesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
