<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="interdepartementaal overleg." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verburg en Bruls (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over Polenconstructies in de champignonkwekersbranche. (Ingezonden 19 juli 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23594
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De polenconstructie houdt in dat een teelt wordt gekocht door een Pools bedrijf met rechtspersoonlijkheid. Dat bedrijf heeft Poolse werknemers zonder tewerkstellingsvergunning in dienst die onder de in Polen geldende arbeidsvoorwaarden in ons land laat oogsten. Op welke manier kan dit aangepakt worden. Ook vragen over het feit dat 14- en 15-jarigen niet mogen worden ingezet bij de oogst van champignons.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Landbouw (Tuinbouw) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse werknemers Jeugdigen Tuinbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2160, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
            <persoon partij="CDA">Bruls</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23594</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4307" allpagenumbers="4307" vetnummer="2040518540" code="0405tkkvr2160" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23594" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2160" onderwerp="" indiendatum="2005-07-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bruls</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de sterke toename van de zogenaamde Polenconstructies in de champignonkwekersbranche, waarbij een teelt wordt gekocht door een Pools bedrijf met rechtspersoonlijkheid, welke Poolse werknemers zonder tewerkstellingsvergunning in dienst heeft en hen onder in Polen geldende arbeidsvoorwaarden in ons land laat oogsten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat hier sprake is van oneigenlijke en oneerlijke concurrentie met ondernemers die maatschappelijk verantwoord ondernemen door zich te houden aan de Nederlandse regels? </vraag>
      <vraag nummer="3">In welke fase bevindt zich het juridische traject om deze zogenaamde SAFIR-constructies te kunnen aanpakken? Wanneer kunt u hierover definitief duidelijkheid geven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om in overleg met de Zuidelijke Land en Tuinbouworganisatie die vrij goed in beeld heeft om welke bedrijven het gaat, de Arbeidsinspectie op korte termijn scherp en gericht in te zetten om de illegale en ongeoorloofde praktijken in de champignonkwekersbranche aan te pakken en te ontmoedigen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het mogelijk daarbij gebruik te maken van de mogelijkheden van omkering van de bewijslast, waardoor de inzet van de Arbeidsinspectie doelmatiger en effectiever kan zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid daarbij tevens een accent te leggen op de controle van Poolse zelfstandigen zonder personeel? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het u bekend dat 14- en 15-jarigen niet mogen worden ingezet bij de oogst van champignons? Kunt u duidelijk aangeven wat hiertegen de bezwaren zijn, ook gelet op het feit dat jongeren in andere segmenten van de land- en tuinbouw wel mogen werken? Bent u bereid hierover met de champignonkwekersbranche van gedachten te wisselen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Hoof" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="2005-08-12">Mededeling van staatssecretaris Van Hoof (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 12 augustus 2005) Hierbij deel ik u mede dat de beantwoording van de Kamervragen van de leden Verburg en Bruls (CDA) over Polenconstructies in de champignonkwekersbranche niet binnen de gestelde termijn mogelijk is vanwege nader </mededeling>
</kvr>
