<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, over avondscholen voor moeilijk lerende volwassenen. (Ingezonden 12 januari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22184
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Avondscholen voor moeilijk lerende volwassenen worden niet uit de middelen voor volwasseneneducatie gefinancierd. Welke mogelijkheden zijn er om deze scholen te erkennen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Volwasseneneducatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie Volwasseneneducatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 886, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040506120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22184</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1877" allpagenumbers="1877" vetnummer="2040506120" code="0405tkkvr886" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22184" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="886" onderwerp="" indiendatum="2005-01-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-02-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het bestaan en functioneren van de avondscholen voor moeilijk lerende volwassenen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe komt het dat deze vorm van volwassenenonderwijs nu niet uit de middelen voor volwasseneneducatie wordt gefinancierd, terwijl de avondscholen vaak in het bezit zijn van een brinnummer? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke mogelijkheden ziet u om deze vorm van volwasseneneducatie in de toekomst te financieren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke andere bijdragen kunt u leveren om erkenning van de avondscholen te bewerkstelligen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Nee. Dergelijke avondscholen bestaan niet binnen het onderwijsbestel volgens de Wet voortgezet onderwijs en de Wet educatie en beroepsonderwijs. Wel onderscheidt de WEB het Voortgezet Algemeen Volwassenen Onderwijs VAVO (bedoeld om volwassenen op latere leeftijd alsnog in de gelegenheid te stellen certificaten of een heel diploma MAVO, HAVO of VWO te halen) en opleidingen gericht op breed maatschappelijk functioneren. Deze maken onderdeel uit van de educatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie het antwoord op vraag 1. Indien met bedoelde avondscholen het VAVO dan wel de opleidingen breed maatschappelijk functioneren worden bedoeld geschiedt bekostiging in het kader van de educatie, dus door de gemeenten binnen een overeenkomst met de instelling. Deze voorzieningen zijn altijd onderdeel van een ROC; zij hebben dus geen eigen BRIN – nummer. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord bij vraag 1 en vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een dergelijke erkenning is niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
