<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kunnen aanbieden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Depla (PvdA) aan de minister voor Wonen, Wijken en Integratie over het niet meewerken van huurders aan kakkerlakkenbestrijding in appartementencomplexen door particulieren. (Ingezonden 17 september 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29721
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat bij kakkerlakkenbestrijding in een flatgebouw ook de belendende appartementen behandeld moeten worden, wat de bewoners soms weigeren. Daardoor is de kans groot dat de plaag terugkeert. Indiener vindt dat er een plicht tot meewerken zou moeten gelden, en acht het wenselijk om ongediertebestrijding expliciet op te nemen in artikel 7:220 BW.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Bestrijdingsmiddelen) Volkshuisvesting (Huurwoningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen Huurwoningen Insecten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 285, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060725540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Depla</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29721</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="605" allpagenumbers="605" vetnummer="2060725540" code="0708tkkvr285" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29721" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="285" onderwerp="" indiendatum="2007-09-17">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Depla</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit dat bij kakkerlakkenoverlast in een appartement ook de belendende appartementen – soms zelfs het hele complex – aangepakt dienen te worden ten einde het probleem adequaat aan te kunnen pakken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het feit dat huurders van appartementen met enige regelmaat kakkerlakkenbestrijders de toegang tot hun appartement ontzeggen of niet voor de kosten op willen draaien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van het feit dat de kans dat de plaag terugkeert hierdoor aanzienlijk is, waarbij woningcorporaties de vaak aanzienlijke gevolgkosten van het niet meewerken op de veroorzaker moeten verhalen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat bij geconstateerde overlast door kakkerlakken sprake zou moeten zijn van een plicht om mee te werken aan een adequate bestrijding? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat medewerking afgedwongen kan worden op grond van het Burgerlijk Wetboek (BW), boek 7, de artikelen 213, 217 en 220? Zo neen, waarom niet? Zo ja, klopt de observatie dat van deze artikelen tot nu toe niet of nauwelijks gebruik wordt gemaakt in het geval dat bewoners niet meewerken bij het bestrijden van kakkerlakkenoverlast? Bent u bereid gemeenten, woningcorporaties, particuliere verhuurders en vereniging van eigenaren te wijzen op deze mogelijkheid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening, dat het wenselijk is om «ongediertebestrijding» expliciet in artikel 220 van het BW op te nemen? Zo ja, op welke termijn kan de Kamer hiertoe een wetsvoorstel tegemoet zien? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Vogelaar" functie="minister" afdeling="Wonen, Wijken en Integratie" mededelingdatum="2007-10-5">Mededeling van minister Vogelaar (Wonen, Wijken en Integratie). (Ontvangen 5 oktober 2007) Naar aanleiding van de mij met brief, 18 september 2007, kenmerk 2060725540, toegezonden vragen van het lid der Tweede Kamer Depla, inzake het niet meewerken van huurders aan kakkerlakkenbestrijding in appartementencomplexen door particulieren, deel ik u mede dat de beantwoording hiervan niet binnen de gestelde termijn kan plaatsvinden, aangezien er met de informatieverzameling enige tijd is gemoeid. Ik hoop u de antwoorden in de tweede helft van oktober te </mededeling>
</kvr>
