<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jan de Vries en Atsma (beiden CDA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de informatievoorziening van de website Kennisnet. (Ingezonden 6 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24225
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over verouderde informatie, met name over regering en politiek, die te vinden zou zijn op het onderwijsinformatiesysteem Kennisnet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Overig) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Overig) Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Speciaal onderwijs (Overig) Voortgezet onderwijs (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Computers in het onderwijs Informatietechnologie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 282, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050601050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jan de Vries</persoon>
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24225</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="603" allpagenumbers="603" vetnummer="2050601050" code="0506tkkvr282" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24225" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="282" onderwerp="" indiendatum="2005-10-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jan de Vries</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat scholieren via Kennisnet veel informatie moeten kunnen opdoen over onder meer Nederland, de Nederlandse samenleving en de politiek? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van het feit dat de website Kennisnet verouderde informatie bevat, zoals «het torentje van Kok» en «de minister van Algemene Zaken, de heer Kok, de minister van Buitenlandse Zaken, de heer Van Aartsen, en de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Hermans»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat scholieren óók via Kennisnet volledig juist geïnformeerd moeten worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid te bevorderen dat de informatie over Prinsjesdag, de Eerste en Tweede Kamer der Staten Generaal en andere relevante onderwerpen die te vinden zijn via www.kennisnet.nl, actueel en correct wordt aangepast? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">zoek: prinsjesdag, resultaten 1: www.bdadenhaag.nl/spin/lessen/prinsjesdag</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Via de website www.kennisnet.nl wordt door de stichting Kennisnet educatief webmateriaal geordend en transparant, veilig en op maat voor de gebruiker toegankelijk gemaakt. Op deze wijze wordt beoogd de mogelijkheden van ict voor het onderwijs maximaal te benutten. De stichting Kennisnet is van en voor het onderwijs. De inhoud van de website www.kennisnet.nl wordt dus door het onderwijsveld zelf bepaald en niet door mij. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De website www.kennisnet.nl bevat links naar meer dan 50.000 verschillende educatieve bronnen. Deze bronnen zijn vooraf door docenten beoordeeld op educatieve waarde. Daarmee levert Kennisnet betrouwbaarheid en tijdwinst bij het zoeken. Over inhoudelijke relevantie oordeelt stichting Kennisnet niet. Het oordeel van docenten (het onderwijsveld) is hierbij leidend. Wel wordt bij plaatsing getoetst aan het Handvest (gedragscode) en het Convenant sponsoring. In het Handvest is vastgelegd dat aan de inhoud van de website www.kennisnet.nl uiterste zorg wordt besteed met betrekking tot betrouwbaarheid en actualiteit; onjuistheden kunnen echter voorkomen. De Kennisnetorganisatie onderkent dat controle van alle inhoud die via het domein www.kennisnet.nl toegankelijk wordt gemaakt onmogelijk is, doch zal met alle middelen die haar ter beschikking staan naleving van haar gedragsregels (doen) waarborgen. Wanneer van veroudering melding wordt gemaakt, of een andere klacht over een website binnenkomt, zal Kennisnet de betreffende bron hierop aanspreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie mijn antwoorden op de vragen 1 en 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De specifieke bron waarop de verouderde informatie over Prinsjesdag, de Eerste en Tweede Kamer der Staten-Generaal te vinden was, betrof een link naar de site van de Koninklijke Bibliotheek. Deze site is inmiddels door deze organisatie op verzoek van Kennisnet geactualiseerd. In algemene zin verwijs ik u naar het antwoord op vragen 1 en 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
