<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Hijum en Mastwijk (beiden CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de problemen met de treinverbinding tussen Hengelo en Almelo. (Ingezonden 3 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27920
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat er sinds 23 maart geen treinverkeer mogelijk is tussen Hengelo en Almelo, en dat deze situatie nog zeker twee weken zal voortduren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1356, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060711410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27920</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2879" allpagenumbers="2879" vetnummer="2060711410" code="0607tkkvr1356" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27920" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1356" onderwerp="" indiendatum="2007-04-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Eurlings</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat al sinds 23 maart 2007 geen treinverkeer mogelijk is tussen Hengelo en Almelo, en dat deze situatie nog zeker twee weken zal voortduren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de problemen met de aanleg van een hulpspoor worden veroorzaakt door een fout in het veiligheidssysteem? Kunt u toelichten waardoor de problemen precies worden veroorzaakt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is hier sprake van een incident, of deelt u de mening dat de kennis van ProRail over beveiligingssystemen en ICT structureel ontoereikend is om dergelijke projecten goed te kunnen managen? Welke maatregelen bent u, afhankelijk van de antwoorden op het voorgaande, van plan te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen gaat u al dan niet samen met ProRail treffen teneinde hinder en overlast voor de treinreiziger in de toekomst bij soortgelijke projecten te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-30" bron="TC Tubantia">TC Tubantia, 30 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Sinds dinsdag 3 april is er overigens wel een beperkte dienstregeling mogelijk met aangepaste snelheid voor de internationale treinen Amsterdam/Berlijn en goederentreinen tussen Almelo en Hengelo, maar is de capaciteit die ProRail kan bieden onvoldoende voor NS. NS stemt in met deze door ProRail gekozen toedeling van de beperkte capaciteit. NS kiest ervoor om reizigers met bussen te vervoeren tussen Almelo en Hengelo. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De problemen tussen Hengelo en Almelo worden inderdaad veroorzaakt door het veiligheidssysteem. ProRail heeft aan een ingenieursbureau gevraagd om het veiligheidssysteem voor het hulpspoor te ontwerpen. In het weekend van 24 en 25 maart, en de dagen erna, verliep het testen van de veiligheidssystemen voor het hulpspoor voor het project Almelo Verdiept niet succesvol. Omdat de problemen zich bleven voordoen is een «second opinion» uitgevoerd door een ander ingenieursbureau om de oorzaak vast te stellen. De conclusie is dat er fouten zitten in het ontwerp. Daarom heeft ProRail besloten het veiligheidssysteem volledig opnieuw te laten controleren en deels opnieuw te laten ontwerpen. De verwachting is dat de controle, het ontwerp, de installatie en het testen van dit systeem in de tweede helft van april zijn afgerond. De veiligheid van de reizigers en het spoor staan immers voorop. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Naar mijn mening betreft het een incident. Het treinbeveiligingssysteem in kwestie is geen ICT systeem. Dit is de eerste keer dat tijdens het testen van dit type treinbeveiligingssysteem (elektro-mechanisch systeem) zodanige fouten zijn geconstateerd dat herontwerp de enige veilige optie is. ProRail laat nu door een extern bureau een uitgebreide evaluatie uitvoeren naar de oorzaak van dit probleem, juist met het doel om dit soort problemen in de toekomst te voorkomen. Ook wordt nagegaan of de manier van aanbesteden bij dergelijke grote projecten een rol speelt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
