<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eerdmans (LPF) aan de minister van Justitie over het betere volgen van pedoseksuelen delinquenten nadat zij zijn vrijgelaten of op proefverlof zijn. (Ingezonden 4 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22683
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in De Telegraaf van 3 februari 2005, waarin Henk Zomerdijk van de commissie veiligheid van de VNG stelt dat kinderen onnodig het risico lopen ten prooi te vallen aan zedendelinquenten die op proefverlof of vrijgelaten zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Opsporingen Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1339, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040507800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Eerdmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22683</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2839" allpagenumbers="2839 2840" vetnummer="2040507800" code="0405tkkvr1339" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22683" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1339" onderwerp="" indiendatum="2005-02-4">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Eerdmans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht <voetnoot nummer="1"/>waarin Henk Zomerdijk van de commissie veiligheid van de VNG stelt dat kinderen in Nederland momenteel onnodig het risico lopen ten prooi te vallen aan zedendeliquenten die op proefverlof zijn of vrijgelaten zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat ten aanzien van het terugkeerscenario het OM tot nu toe een regeling weigert uit te voeren die anderhalf jaar geleden op uw verzoek is ontwikkeld, en die ertoe zou moeten leiden dat gemeenten de mogelijkheid krijgen scherpe controle en toezicht uit te oefenen op gevaarlijke pedofielen? Zo ja, waarom weigert het OM deze regeling in te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat gaat u er aan doen om er voor te zorgen dat deze regeling alsnog zo snel mogelijk wordt uitgevoerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-02-3" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 3 februari 2005, pag. 3</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Op initiatief van de Vereniging van Nederlandse Gemeenten – en met financiële steun van het ministerie van Justitie – is eind 2003 het terugkeerscenario ontwikkeld dat gemeenten kunnen gebruiken om maatschappelijke onrust te voorkomen bij de terugkeer van een zedendelinquent in de samenleving. Het terugkeerscenario biedt handvatten rond de deelonderwerpen «voorlichting», «hulpverlening» en «huisvesting» bij de terugkeer van een zedendelinquent in de samenleving. Het scenario beoogt nadrukkelijk geen blauwdruk te zijn, maar biedt ruimte voor een lokale invulling van de aanpak. In het terugkeerscenario wordt de lokale driehoek geadviseerd om een scenariogroep in te stellen in het geval van (mogelijk) maatschappelijke onrust. Voor de hand liggende vertegenwoordigers in de scenariogroep zijn de gemeente, politie, het openbaar ministerie, woningcorporatie, reclassering en de hulpverlening, maar van een verplichting tot deelname is geen sprake. In het terugkeerscenario zelf kunnen ook andere partijen, die een belangrijke functie vervullen in de omgeving van de dader of binnen de buurt waar de onrust speelt (zoals sportverenigingen of religieuze instellingen), een rol krijgen. Naast dit terugkeerscenario is de «Aanwijzing formulier risicoprofiel en executie-indicator» sinds oktober 2002 van kracht. Op basis van deze aanwijzing wordt het slachtoffer, op diens verzoek, geïnformeerd over het verloop van de executiefase met inbegrip van de invrijheidstelling. De regionale informatiedesks van de politie worden standaard geïnformeerd. De aanwijzing functioneert los van het terugkeerscenario, maar het kan wel de basis bieden voor de inwerkingtreding van het terugkeerscenario aangezien het Openbaar Ministerie al in het begin van de executiefase een inschatting maakt over de te verwachten maatschappelijk onrust bij terugkeer van een zedendelinquent in de samenleving. Er blijken overigens wel misverstanden te bestaan over wat op grond van de privacyregelgeving wel en niet geoorloofd is bij de informatieverschaffing bij de aankomende invrijheidstelling van zedendelinquenten. Vaak blijkt dat er meer geoorloofd is op grond van de privacyregelgeving dan men aanneemt. Het doel waarvoor de informatie wordt aangewend is hierbij doorslaggevend. Het College Bescherming Persoonsgegevens en de zorginstellingen (GGZ Nederland, GGD Nederland en het Koninklijk Nederlands Medisch Genootschap) stellen gezamenlijk de Handreiking Gegevensuitwisseling in het kader van de bemoeizorg op. Deze beschrijft onder welke voorwaarden informatie kan worden verstrekt zonder toestemming van de betrokkene. Deze handreiking zal in de eerste helft van 2005 openbaar worden gemaakt. Op basis van het bovenstaande kan worden geconcludeerd dat er reeds vele activiteiten plaatsvinden om de terugkeer van zedendelinquenten in de maatschappij zo zorgvuldig mogelijk te laten verlopen. De veronderstelling die van de vraag uitgaat, als zou het Openbaar Ministerie weigeren een vastgestelde regeling uit te voeren, is dan ook niet juist. Zoals aangegeven is er geen sprake van een formele regeling zoals bedoeld in het krantenartikel, maar van twee andere instrumenten, namelijk: de «aanwijzing formulier risicoprofiel en executie-indicator» van het OM en het «terugkeerscenario» als initiatief van de VNG. Het voorgaande neemt niet weg dat ik met de betrokken organisaties in overleg zal treden om na te gaan of een verdere verbetering van de maatschappelijke begeleiding bij de terugkeer van zedendelinquenten kan worden gerealiseerd. Ik zal u hierover informeren in samenhang met de door de Vaste Kamercommissie op 9 februari gevraagde beleidsreactie op het WODC-rapport seksuele delinquentie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
