<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid H.G.J. Kamp (VVD) over het Verificatie en Informatiesysteem. (Ingezonden 23 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2675
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De overheid zou de banken te weinig steunen bij het bestrijden van fraude, in het bijzonder omdat geen overeenstemming bereikt kan worden tussen de banken en de minister van Verkeer en Waterstaat over het Verificatie en Informatiesysteem (VIS).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen Criminaliteitsbestrijding Fraude Legitimatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 727, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">H.G.J. Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2675</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1471" allpagenumbers="1471 1472" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="727" onderwerp="" indiendatum="1996-02-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">H.G.J. Kamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>als zou de overheid de banken te weinig steunen bij het bestrijden van fraude, in het bijzonder omdat geen overeenstemming bereikt kan worden tussen de banken en de minister van Verkeer en Waterstaat over het Verificatie en Informatiesysteem (VIS)? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat een zorgvuldige identiteitsvaststelling en daarmee een goede controle op de geldigheid van identiteitsdocumenten van groot belang is bij de criminaliteitsbestrijding in het algemeen en de fraudebestrijding in het bijzonder voor zowel de overheid als het bedrijfsleven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat het VIS tot nu toe in ruim 17.000 gevallen misbruik van ongeldige identiteitsdocumenten heeft kunnen voorkomen, waarvan in 1995 alleen al 4.000 keer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat de departementen van Binnenlandse Zaken en van Justitie het VIS reeds enkele jaren continu en gratis «voeden» met de nummers van ongeldige (blanco en gepersonaliseerde) reis- en verblijfsdocumenten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het u bekend dat ook gemeenten in toenemende mate gebruik maken van het VIS? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Herinnert u zich uw toezeggingen <voetnoot nummer="3"/>in september 1994 en februari 1995 om het overleg omtrent deze problematiek – het uitblijven van overeenstemming tussen u en de banken – «op een zo kort mogelijke termijn af te ronden»? </vraag>
      <vraag nummer="7">Over welke punten bestaan nog verschillen van mening? Welke initiatieven neemt u om deze verschillen te overbruggen? Wat heeft het door u aangekondigde overleg hieromtrent met uw ambtgenoten van Justitie en van Binnenlandse Zaken opgeleverd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Jaarverslag 1995, Nederlandse Vereniging van Banken</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="483" documentjaargang="1995-1996">Aanhangsel Handelingen, nr. 483, vergaderjaar 1995–1996.</noot>
         <noot nummer="3" datum="1994-09-27" bron="Handelingen">Handelingen, 27 september 1994, 4–170. Aanhangsel van de Handelingen, nr. 483, antwoord 6</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat de Nederlandse Vereniging van Banken niet tevreden is over het feit dat tot nu toe geen overeenstemming is bereikt over de wijze waarop informatie over (ongeldige) rijbewijzen aan banken ter beschikking kan worden gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Deze cijfers zijn mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De gegevens over ongeldige reis- en verblijfsdocumenten worden door de CRI in het door het Bureau Krediet Registratie beheerde VIS gebracht. De CRI ontvangt de gegevens vanuit de GBA. Van het Ministerie van Binnenlandse Zaken heb ik het volgende vernomen. De CRI, vallende onder de verantwoordelijkheid van de Minister van Justitie, wordt momenteel als Rijksafnemer van de GBA beschouwd. Volgens het huidige financieringsmodel van de GBA worden de kosten veroorzaakt door het verzenden en het ontvangen van berichten over het GBA-netwerk door Rijksafnemers betaald uit de Rijksbegroting. Dit financieringsmodel wordt binnenkort aangepast in die zin dat de CRI dan rechtstreeks via een factuur de kosten gaat betalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is mij bekend dat het VIS niet alleen voor banken, maar ook voor andere belanghebbenden (waaronder sociale diensten en andere gemeentelijke instellingen) via het Bureau Krediet Registratie te bevragen is. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik onderken het belang om ook informatie over ingevulde gestolen en vermiste rijbewijzen ten behoeve van de verificatie van legitimatiebewijzen aan derden ter beschikking te stellen. Het verschil van mening tussen de banken en mijn departement is nog steeds toegespitst op de wijze waarop deze informatie ter beschikking wordt gesteld en de hiermee gemoeide kostenvergoeding. Daartoe heb ik geruime tijd terug een aantal uitgangspunten ter gezamenlijke vaststelling aan mijn ambtgenoten van Justitie en van Binnenlandse Zaken voorgelegd. Ondanks diverse verzoeken om een reactie heb ik nog steeds niet vernomen welke opvattingen zij over deze zaak hebben. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
