<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="worden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Herben (LPF) aan de minister en de staatssecretaris van Defensie over de tegenvallende verkoopopbrengst van de Nederlandse Orion-vliegtuigen. (Ingezonden 23 februari 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22504
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van het tv-programma Twee Vandaag van 4 februari 2005 om een specificatie van deze opbrengsten en van de kosten van het langer openhouden van het Marine Vliegkamp Valkenburg en de inzet van Nederlandse marinepersoneel voor de omscholing van Duitse collega's.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Marine) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Marine Militaire vliegtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1177, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Herben</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22504</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2497" allpagenumbers="2497" vetnummer="2040509170" code="0405tkkvr1177" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22504" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1177" onderwerp="" indiendatum="2005-02-23">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Herben</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wilt u gedetailleerd reageren op de zogenaamde «kassabon» die is getoond in het tv-programma TweeVandaag <voetnoot nummer="1"/>, aan welk programma u heeft meegewerkt en waar in gesteld is dat Nederland in totaal 205 miljoen euro te weinig heeft ontvangen voor de verkoop van de Orion-vliegtuigen? Kunt u in uw specificatie ook aangeven welke bedragen gemoeid zijn met het langer openhouden van het Marine Vliegkamp Valkenburg en met de inzet van Nederlands marinepersoneel voor de omscholing van hun Duitse collega’s? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid te onderzoeken welke kosten zijn gemoeid met het in dienst houden van de Fokker 60’s voor Koninkrijkstaken? Waarom wilt u de omgebouwde multi-purpose toestellen na twee jaar weer afstoten, terwijl de krijgsmacht ook belangrijke transporttaken in de West heeft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u tijdens de begrotingsbehandeling aangegeven dat de Orions voor Pakistan en India van oudere makelij waren en derhalve extra opknapkosten vergden? Zo ja, waarom hebt u dan de Nederlandse Orions verkocht voor de boekwaarde (na afschrijving) en niet voor de geldende marktwaarde, die veel hoger is omdat het toestel niet langer in serieproductie is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Mochten de Orions van het ministerie van Buitenlandse Zaken worden verkocht aan India of Pakistan? Zo neen, waarom mogen de Amerikanen het dan wel? Het verwijderen van eventuele geheime apparatuur is toch veel goedkoper dan het opknappen van oude vliegtuigen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-02-4" bron="TweeVandaag">TweeVandaag, 4 februari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Knaap" functie="staatssecretaris" afdeling="Defensie" mededelingdatum="2005-03-15">Mededeling van staatssecretaris Van der Knaap (Defensie). (Ontvangen 15 maart 2005) De antwoorden op bovengenoemde Kamervragen kunnen niet binnen de gestelde termijn van drie weken aan de Kamer verzonden worden. De beantwoording en de benodigde interdepartementale afstemming vergen meer tijd. Naar verwachting zullen de antwoorden binnen twee weken naar de Kamer verstuurd </mededeling>
</kvr>
