<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Halsema en Karimi (beiden GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken) over persvrijheid in Roemenië. (Ingezonden 31 januari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22280
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een project [= de oprichting van een onafhankelijk perscentrum] waarbij het ministerie van Buitenlandse Zaken (de Nederlandse ambassade in Boekarest) betrokken is, naar aanleiding van een artikel in de Volkskrant (20 januari 2005), waarin gesteld wordt dat 'Nederland de persvrijheid een slechte dienst bewijst met het uiteindelijk afwijzend adviseren over het project door de ambassade'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Pers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pers Roemenië</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 970, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040507200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22280</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2059" allpagenumbers="2059 2060" vetnummer="2040507200" code="0405tkkvr970" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22280" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="970" onderwerp="" indiendatum="2005-01-31">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-02-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken, ">Nicolaï</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u het artikel «Nederland bewijst persvrijheid in Roemenië slechte dienst» gelezen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u de Kamer gedetailleerd informeren over de wijze waarop het ministerie van Buitenlandse Zaken c.q. de Nederlandse ambassade te Boekarest bij dit project betrokken is geweest? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat het ministerie van Buitenlandse Zaken c.q. de Nederlandse ambassade Boekarest zich (tot medio 2004) verschillende malen positief heeft uitgelaten over dit project? Zo ja, wat was de teneur van die geluiden en op welke momenten was dat? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke gronden is de Nederlandse ambassade gekomen tot een afwijzend advies met betrekking tot dit project? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe rijmt u dit negatieve advies met eerdere positieve geluiden die de Nederlandse ambassade heeft afgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de persvrijheid in Roemenië nog veel te wensen overlaat, en dat initiatieven die de persvrijheid trachten te bevorderen in principe ondersteuning verdienen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om nog eens met de projectverantwoordelijken/ initiatiefnemers in overleg te treden om te kijken of er een oplossing mogelijk is? Zo ja, wilt u de Kamer hierover informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-01-20" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 20 januari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het ministerie van Buitenlandse Zaken heeft een subsidieprogramma ter bevordering van de maatschappelijke transformatie van de voormalige Oostbloklanden (Matra).De Stichting Nederland Roemenië (SNR) heeft herhaalde malen een subsidieaanvraag ingediend in het kader van Matra voor de oprichting van een Internationaal Perscentrum (Nieuwspoort) in Boekarest.De rol van de ambassade in Boekarest is uitsluitend adviserend, met name over haalbaarheid van het project in de lokale politieke en maatschappelijke context. Gaarne verwijs ik ook naar het AO van 27 januari 2005, waarin vragen over dit onderwerp al uitvoerig aan de orde zijn geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De subsidieaanvrager is door de behandelende afdeling veelvuldig, zowel schriftelijk als mondeling, geïnformeerd over de financieringsvoorwaarden.De maatschappelijke relevantie van het projectvoorstel (slechts één van de selectiecriteria volgens de Matra Subsidiehandleiding) is zowel door het ministerie als door de ambassade onderkend.Er is echter geenszins aanleiding geweest voor subsidieaanvrager om vooruit te lopen op een beoordelingsbeslissing, die door het Ministerie van Buitenlandse Zaken dient te worden genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Het projectvoorstel is meerdere malen afgewezen, omdat de door Matra gestelde financieringsvoorwaarden niet of onvoldoende waren vervuld. Garanties inzake het onafhankelijk functioneren van het IPC, financiële duurzaamheid en een breed maatschappelijk draagvlak in het land zelf zijn door de behandelende afdeling in nauw overleg met de subsidieaanvrager bedongen teneinde de kans van slagen van dit project te maximaliseren.Afwijzing is mede gebaseerd op de adviezen van de ambassade, waarin op genoemde punten is ingegaan.Zo bleek uit contacten van de ambassade met een breed scala aan journalisten en media-NGO’s ernstige twijfel over het draagvlak en de onafhankelijkheid van het project.De garanties inzake financiële duurzaamheid werden ook door de ambassade ontoereikend geacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik deel uw mening dat de persvrijheid in Roemenië nog de nodige aandacht verdient en bevorderd dient te worden.Initiatieven, die onafhankelijkheid van de pers en persvrijheid trachten te bevorderen verdienen ondersteuning, mits deze een goede kans van slagen hebben. Hiervoor is onder meer voldoende draagvlak bij relevante organisaties, betrokken bij het bewaken /bevorderen van persvrijheid en vrije meningsuiting in het land zelf, onontbeerlijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Neen.Door het ministerie van Buitenlandse Zaken is uitgebreid overleg gevoerd met de subsidieaanvrager, waarbij de financieringsvoorwaarden en afwijzingsgronden afdoende zijn toegelicht.De subsidieaanvrager is bovendien na ontvangst van de afwijzingsbeschikking in bezwaar gegaan, waarbij de afwijzing bij beschikking op bezwaar is gehandhaafd.De subsidieaanvrager mag daarom worden verondersteld bekend te zijn met de afwijzingsgronden en de bij afwijzing gevolgde procedure, zodat nader overleg niet nodig is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
