<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Veenendaal (VVD) aan de staatssecretaris van Defensie over veteranenstatus voor BBE'ers en Special Forces. (Ingezonden 24 juli 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26194
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van aanwijzingen dat gewezen BBE'ers en Special Forces die voor korte missies in bijvoorbeeld Afghanistan zijn ingezet, op basis van het huidige Veteranenbeleid (onder andere met als reden dat zij niet minimaal 30 aaneengesloten dagen zijn ingezet) niet erkend worden als Veteranen? Indiener is van mening dat de BBE'ers en Special Forces wel degelijk voldoen aan de definitie van Veteraan ('dienen van het Koninkrijk in oorlogsomstandigheden of daarmee vergelijkbare status') en wil dat staatssecretaris Van der Knaap (Def) onderzoekt of genoemde groep alsnog de veteranenstatus kan krijgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militairen Oorlogsveteranen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1990, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Veenendaal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26194</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4227" allpagenumbers="4227" vetnummer="2050616930" code="0506tkkvr1990" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26194" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1990" onderwerp="" indiendatum="2006-07-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Veenendaal</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-08-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van der Knaap</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat gewezen BBE’ers en Special Forces die voor korte missies in bijvoorbeeld Afghanistan zijn ingezet, op basis van het huidige Veteranenbeleid, onder andere met als reden dat zij niet minimaal 30 aaneengesloten dagen zijn ingezet, niet worden erkend als Veteranen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat deze BBE’ers en Special Forces wel degelijk (volgens de definitie van Veteranen) «het Koninkrijk hebben gediend in oorlogsomstandigheden of daarmee overeenkomende situaties» en dat zij vaak in nog gevaarlijker missies/situaties zijn ingezet dan Veteranen die langer dan 30 aaneengesloten dagen zijn ingezet? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid te onderzoeken of deze groep BBE’ers en Special Forces de veteranenstatus toegekend kan worden? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wilt u hier zo spoedig mogelijk verslag van doen aan de Tweede Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien blijkt dat volgens het huidige veteranenbeleid deze groep niet de veteranenstatus toegekend kan worden, bent u dan bereid het beleid hiertoe aan te passen, opdat bovengenoemde groep BBE’ers en Special Forces de veteranenstatus toegekend kan worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 4">Personeel van de Bijzondere Bijstands Eenheden (BBE) en de Special Forces (SF) voldoet bij dienstverlaten in vrijwel alle gevallen aan de reguliere eisen die gelden om de veteranenstatus te verkrijgen. In uitzonderlijke gevallen kan het voorkomen dat personeel van de BBE of de SF is ingezet voor een missie «in oorlogsomstandigheden of daarmee overeenkomende situaties» die korter duurde dan 30 dagen zonder dat het in de verdere loopbaan is uitgezonden tijdens een reguliere vredesmissie. In dit soort gevallen kan betrokkene door de commandant worden voorgedragen voor de veteranenstatus. Er is derhalve geen aanleiding het veteranenbeleid aan te passen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
