<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Economische Zaken over zoutwinning in Friesland. (Ingezonden 6 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27614
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De bodemdaling in Noordwest-Friesland gaat aanmerkelijk sneller dan gedacht. De gemeente Franekerdeel vraag het Rijk om handhavend op te treden tegen de overschrijding van de toegestane bodemdaling door de zoutwinning te stoppen. Daarnaast vragen over de grote hoeveelheid CO2 die vrijkomt bij het winningsproces en over de ontstane schade aan de dijken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Delfstoffenwinning)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delfstoffenwinning Zout</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1071, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27614</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2275" allpagenumbers="2275 2276" vetnummer="2060708750" code="0607tkkvr1071" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27614" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1071" onderwerp="" indiendatum="2007-03-6">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het persbericht over de bodemdaling die in Noordwest-Friesland aanmerkelijk sneller gaat dan gedacht te weten een daling van nu al 13 centimeter, met de inschatting dat dit kan oplopen tot 17 cm, terwijl de voorspellingen uitgingen van maximaal 8 cm? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de hoofdoorzaak van deze onverwachts snelle bodemdaling, gaswinning of zoutwinning? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u bekend met het verzoek van de gemeente Franekeradeel aan het Rijk, om handhavend op te treden tegen de overschrijding van de toegestane bodemdaling door de zoutwinning te stoppen? <voetnoot nummer="2"/>Wat is uw reactie op dit verzoek? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2 2">Bent u ervan op de hoogte dat zoutwinning twee elkaar versterkende negatieve effecten heeft, omdat het enerzijds leidt tot bodemdaling en anderzijds (indirect) tot stijging van de zeespiegel, vanwege de grote hoeveelheid CO <voetnoot nummer="2"/>die vrijkomt bij het winningsproces? Hoeveel ton CO <voetnoot nummer="2"/>komt jaarlijks vrij bij de zoutwinning en hoeveel ton is dat per inwoner van Franekeradeel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om, gezien de negatieve effecten van zoutwinning, in het kader van de nationale klimaatdoelstelling de zoutwinning in Noordwest-Friesland te stoppen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2 2">Vindt u het acceptabel dat het bedrijf dat verantwoordelijk is voor zoutwinning, en daarmee voor een CO <voetnoot nummer="2"/>-uitstoot die vér boven gemiddeld is, een concessie van de Nederlandse Staat heeft tot aan het jaar 2063? Zo ja, waarom? Bent u bereid in de concessie tenminste de eis op te nemen dat de CO <voetnoot nummer="2"/>-uitstoot drastisch wordt beperkt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u ervan op de hoogte dat de zeedijken ter hoogte van de zoutwinningsputten beschadigd zijn? Zo ja, acht u het aannemelijk dat dit komt door de onverwachts snelle bodemdaling? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Vindt u dat de veroorzaker van schade aan dijken deze schade moet herstellen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.wetterskipfryslan.nl/infotype/news/newsitem/view.asp?objectID=3372">http://www.wetterskipfryslan.nl/infotype/news/newsitem/view.asp?objectID=3372</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-03-2" bron="NOS-journaal">NOS-journaal, 2 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De resultaten van de meting naar bodemdaling ten gevolge van zoutwinning zijn in lijn met de prognoses van de afgelopen jaren. De bodemdaling waarover het persbericht gaat, heeft betrekking op gaswinning uit het veld Harlingen. In het winningsplan van december 2003 werd uitgegaan van een daling na beëindiging van de gaswinning van minder dan ongeveer 10 centimeter. Op basis van de meting van de bodemdaling in het gebied Noordwest Fryslân die in september 2006 heeft plaatsgevonden is de voorlopige inschatting dat de bodemdaling, gerekend vanaf het begin van de gaswinning in 1988, ca. 13 centimeter bedroeg. Nadere studie vindt plaats en het streven is om deze in april af te ronden. De huidige verwachting is dat de uiteindelijke bodemdaling 17 centimeter in het diepste punt zal bedragen. Ook hiernaar vindt momenteel nadere studie plaats. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Op dit moment wordt de laatste hand gelegd aan de berekeningen van de aandelen van de zout- en gaswinning in de totale bodemdaling in het gebied van Noordwest Fryslân. In opdracht van Vermilion Oil and Gas Netherlands, als uitvoerder van de winningsvergunning Leeuwarden, vindt onderzoek plaats naar de gevolgen van de opgetreden en te verwachten bodemdaling en de maatregelen om schade te voorkomen. Over dit onderzoek vindt overleg plaats tussen Vermilion en het Wetterskip. Vanuit de overheid wordt dit onderzoek gevolgd door het Staatstoezicht op de mijnen. Aan de hand van de resultaten van het onderzoek zal ik bezien of nadere maatregelen in het kader van het winningsplan noodzakelijk zijn. Eind maart zullen provincie, betrokken gemeenten, Wetterskip en het Ministerie met elkaar overleggen over de feitelijke gang van zaken en eventuele maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2 2 2 2">De CO <voetnoot nummer="2"/>emissies die bij zoutwinning worden veroorzaakt betreffen verbrandingsemissies. Frisia Zout is een bedrijf dat valt onder het Europees systeem van emissiehandel en heeft een toewijzing gekregen van 154 070 ton CO <voetnoot nummer="2"/>rechten per jaar in de periode 2005–2007. De feitelijke emissie is afhankelijk van de jaarproductie. Uit de emissiegegevens van de Nederlandse Emissie Autoriteit blijkt dat Frisia Zout in 2005 minder CO <voetnoot nummer="2"/>heeft uitgestoten dan zij toegewezen heeft gekregen. Indien Frisia Zout meer emitteert dan zij toegewezen heeft gekregen, dan zal zij emissierechten moeten bijkopen. De emissiegegevens over 2006 zijn nog niet bekend. De fabriek van Frisia Zout staat in Harlingen. Het inwoneraantal van de gemeente Franekeradeel bedroeg bijna 21 000, zodat de jaarlijkse emissie per inwoner van Franekeradeel minder dan 7,336 ton CO <voetnoot nummer="2"/>is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="2 2">De effecten van zoutwinning worden voor wat betreft de bodemdaling bekeken in het kader van het winningsplan en voor wat betreft de CO <voetnoot nummer="2"/>-uitstoot in het kader van het toewijzingsbesluit. De concept-besluiten voor toewijzing van het aantal emissierechten voor de periode 2008–2012 zullen naar verwachting eind april worden verstuurd. Er is op dit moment geen reden om de zoutwinning te stoppen. Zoals ik al in mijn antwoord op vraag 2 heb aangegeven, voltrekt de bodemdaling zich in lijn met de prognoses; de emissie van CO <voetnoot nummer="2"/>ligt, zoals in het antwoord op vraag 4 is vermeld, binnen de grens van de toewijzing. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals al aangegeven in mijn antwoord bij vraag 4, valt Frisia Zout onder het Europese systeem van emissiehandel. Verder kan nog worden opgemerkt dat Frisia Zout gebruik maakt van een warmtekrachtcentrale en daarmee energiezuinig werkt. Uit gegevens van het Verificatiebureau Benchmarking Energie-efficiency blijkt dat binnen de zoutindustrie op wereldschaal Frisia Zout behoort tot de 10% meest energie-efficiënte industrieën. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De zoutwinningsputten liggen (ruim) binnen de zeedijken. De bodemdaling ten gevolge van zoutwinning treedt in geringe mate op bij de zeedijken. Over herstel en schadevergoeding bestaan afspraken tussen het Wetterskip en Frisia Zout. Voor wat betreft de schade aan de zeedijken verwijs ik u naar de antwoorden van de Staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat van 14 maart 2006 op vragen van de geachte afgevaardigden Atsma en Van Lith (TK 1051). </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het herstel van de zeedijken geschiedt door of in opdracht van het Wetterskip. Frisia Zout zal schade vergoeden voor zover die het gevolg is van de zoutwinning. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
