<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over contracten met de ANWB. (Ingezonden 25 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24657
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de overeenkomsten tussen gemeenten of provincies en de ANWB betreffende het leveren en onderhouden van de bewegwijzering, de mogelijke besparing die openbare aanbesteding op kan leveren en de rechtsgeldigheid van de bestaande overeenkomsten met het oog op de Europese regelgeving inzake aanbesteding.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Aanbestedingen) Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Verbintenissenrecht) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen ANWB Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 661, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050603940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24657</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1409" allpagenumbers="1409" vetnummer="2050603940" code="0506tkkvr661" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24657" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="661" onderwerp="" indiendatum="2005-11-25">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-01-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat per 22 november 2005 het college van de gemeente Midden-Delfland de overeenkomst met de ANWB met betrekking tot het beheer en onderhoud van de bewegwijzering heeft opgezegd? Hoeveel kunnen gemeenten mogelijk besparen door de wegbewijzering aan te besteden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebben meer wegbeheerders (gemeenten/provincies) een overeenkomst met de ANWB over het leveren, beheren en onderhouden van bewegwijzering? Zijn deze overeenkomsten nog wel rechtsgeldig, nu er nationale en Europese regelgeving bestaat met betrekking tot aanbesteding? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, een mededeling hierover heeft in de Haagsche Courant gestaan. Als Minister van Verkeer en Waterstaat heb ik de bewegwijzering in mijn portefeuille. Dit betreft echter de wijze waarop de bewegwijzering wordt aangegeven op de borden. De weggebruiker is erbij gediend dat dit op een eenduidige wijze gebeurt door de verschillende wegbeheerders (Rijk, provincie, gemeenten). Daartoe heb ik onlangs de richtlijnen bewegwijzering vastgesteld. Deze richtlijnen zijn niet bindend voor de provincie en de gemeenten. Met het beheer en onderhoud van de borden van de provincies en gemeenten heb ik geen bemoeienis. Het is een autonome bevoegdheid van de provincies en gemeenten om dit naar eigen goeddunken aan te besteden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, ongetwijfeld. Aangezien, zoals ik in vraag 1 heb aangegeven, het aanbesteden van het beheer en onderhoud tot de bevoegdheid van de provincies en gemeenten behoort kan ik geen uitspraken doen over de rechtsgeldigheid van de verschillende contracten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
