<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de actie van «Alliance pour la planète». (Ingezonden 30 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27203
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In diverse landen worden op 1 februari 2007 van 19.55 tot 20.00 uur de lichten uit gedaan om de bezorgdheid te tonen over de klimaatveranderingen. Is de minister bereid deze actie te ondersteunen door bij rijksgebouwen ook de lichten te doven? [Verwezen wordt naar de vragen van dezelfde indiener over dezelfde actie, waarbij alle ministers worden aangesproken; Aanhangsel van de Handelingen nr. 2006-2007, nr. 711].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Klimaatveranderingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Klimaatveranderingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 710, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-01-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27203</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1525" allpagenumbers="1525" vetnummer="2060706570" code="0607tkkvr710" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27203" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="710" onderwerp="" indiendatum="2007-01-30">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-01-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Winsemius</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de internationale actie op initiatief van de Franse organisatie «Alliance pour la planète» <voetnoot nummer="1"/>, om op 1 februari 2007 van 19.55 tot 20.00 uur aan de vooravond van de presentatie in Parijs van het eerste deel van de rapportage van de VN-klimaatcommissie, zoveel mogelijk lichten uit te doen, om op die wijze de bezorgdheid over de klimaatverandering onder de aandacht te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u ermee bekend dat in diverse landen, waaronder Frankrijk, België, Duitsland en Nederland, door burgers en bedrijven wordt deelgenomen aan deze actie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid deze actie te ondersteunen en op 1 februari 2007 van 19.55 tot 20.00 uur de verlichting (binnenzijde en buitenzijde) van alle rijksgebouwen, te doven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid deze vragen uiterlijk 30 januari a.s. te beantwoorden, gezien de datum van de actie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.lalliance.fr/">http://www.lalliance.fr/</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, daar ben ik mee bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, daar ben ik mee bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik sta sympathiek tegenover deze actie en ben bereid deze te steunen. De verlichting van het VROM-gebouw zal dan ook, voor zover technisch mogelijk, op 1 februari tussen 19.55 en 20.00 uur worden gedoofd. De Rijksgebouwendienst zal het initiatief tevens onder de aandacht van andere ministeries brengen. Het is aan deze gebruikers van rijksgebouwen zelf of zij het initiatief willen ondersteunen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
