<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bos (PvdA) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over adviezen van de veiligheidsdiensten aan kandidaten voor politieke functies. (Ingezonden 15 december 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21991
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De veiligheids- en beveiligingsdiensten zouden geïnteresseerden in politieke functies adviseren om van deze ambitie af te zien. Vragen naar aanleiding van het interview met de heer Spruyt in NRC Handelsblad van 11 december 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Staats- en bestuursrecht (Politiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Politieke partijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 715, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040504960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21991</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1513" allpagenumbers="1513" vetnummer="2040504960" code="0405tkkvr715" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21991" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="715" onderwerp="" indiendatum="2004-12-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bos</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-01-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie a.i">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het interview met de heer Bart Jan Spruyt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen of ontkennen dat vanuit het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, dan wel specifiek de NCBB en/of de KLPD, de heer Spruyt gesuggereerd is om voorlopig geen publieke uitspraken meer te doen ten gunste van de heer Wilders? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of u het onder omstandigheden denkbaar en wenselijk acht dat onder u ressorterende veiligheids- of beveiligingsdiensten, geïnteresseerden in politieke functies adviseren om van deze ambitie af te zien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-12-11" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 11 december 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">NCBB en KLPD hebben met de heer Spruyt gesproken over zijn veiligheidssituatie en zijn veiligheidsgevoel. Daarbij is gesproken over mogelijke veiligheidsrisico’s in verband met het doen van uitspraken in de media. De heer Spruyt is daarbij te kennen gegeven dat hij uiteraard zelf hierin een afweging dient te maken. Hem is geadviseerd aangifte van bedreigingen bij de plaatselijke politie te doen, mochten die zich voordoen. Er is hem niet geadviseerd noch gesuggereerd om voorlopig geen publieke uitspraken meer te doen ten gunste van de heer Wilders. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Functionarissen van veiligheids- of beveiligingsdiensten wijzen mensen in gesprekken in algemene zin op het feit dat zij zich bewust moeten zijn van een relatie tussen hun gedragingen, ook in de media, en de mogelijke dreigingen. Zulks vloeit voort uit het beleid dat de beoordeling omtrent de veiligheid van personen niet alleen op actuele dreiging, maar ook op een inschatting van veiligheidsrisico’s dient te berusten. Er wordt daarbij evenwel geen advies verstrekt met betrekking tot de inhoud of de keuze van hun activiteiten. Wij onderschrijven die lijn nog steeds. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
