<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Algra (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over brandstichting in politieauto's. (Ingezonden 26 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23171
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van recente brandstichtingen in politieauto's. Wat zijn de richtlijnen en werden deze ten tijde van de brandstichtingen correct toegepast? (Aanvulling op eerdere vragen van hetzelfde lid terzake; Aanhangsel van de Handelingen II, 2004-2005, nr. 191).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Branden Delicten Motorrijtuigen Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1787, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040513610</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23171</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3805" allpagenumbers="3805" vetnummer="2040513610" code="0405tkkvr1787" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23171" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1787" onderwerp="" indiendatum="2005-04-26">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 juni 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1706, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Wat zijn de landelijke veiligheidsrichtlijnen met betrekking tot politiebureaus en -voertuigen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Werden deze landelijke richtlijnen correct toegepast bij de recente brandstichtingen van politieauto’s in Loosdrecht (24 maart jl.), Midden-Beemster (7 april jl.) en Kwadijk (7 april jl.)? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Worden er aanvullende maatregelen genomen om het wagenpark van de politie adequaat te beschermen, boven de maatregelen die in de beantwoording van de vragen van 24 september 2004 zijn genoemd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Mag uit de nieuwe brandstichtingen worden afgeleid dat de daders van de eerdere brandstichtingen nog niet zijn aangehouden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke resultaten heeft het onderzoek van het bovenregionale rechercheteam Noordwest Midden Nederland tot nu toe opgeleverd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke schadebedragen komen er door deze nieuwe brandstichtingen bij het schadebedrag van ruim 6 miljoen Euro als gevolg van de eerdere brandstichtingen in 2004? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u de indruk bevestigen dat de brandstichtingen vooral tot doel hebben het imago van de politie te beschadigen of zijn er aanwijzingen voor andere motieven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="191" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 191, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 t/m 3">In mijn brief van 20 oktober 2004, Kamerstuk II, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel Handelingen nr. 191, heb ik u geïnformeerd over de preventieve maatregelen die aan alle korpsen zijn geadviseerd door de politieregio Utrecht. Gelet op het adviserende karakter blijft de korpsbeheerder verantwoordelijk voor het nemen van passende maatregelen om politie-eigendommen, zoals gebouwen en voertuigen, te beschermen en ook om te beoordelen of hieraan in voldoende mate is voldaan. De regionale politiekorpsen Gooi- en Vechtstreek en Zaanstreek-Waterland hebben preventieve maatregelen genomen, die passen binnen bovengenoemde maatregelen. Over de aard en omvang van de maatregelen verstrek ik, vanuit veiligheidsoverwegingen, verder geen informatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Er zijn nog geen aanhoudingen verricht in het onderzoek naar de eerdere brandstichtingen. Nu het onderzoek nog niet is afgesloten kunnen hierover geen verdere mededelingen worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het regionale politiekorps Zaanstreek-Waterland heeft mij gemeld dat het schadebedrag, als gevolg van de branden op 7 april en op 18/19 mei 2005 aan onder meer gebouwen en voertuigen, naar schatting € 600 000,– bedraagt. Dit schadebedrag is nog niet volledig in beeld, omdat offertes voor reparaties nog niet allemaal binnen zijn. Het schadebedrag bij de brand in Gooi- en Vechtstreek aan de drie politievoertuigen bedraagt ongeveer € 175 000,–. Het schadebedrag dat ten laste van het regionale politiekorps komt, is afhankelijk van de verzekeringsvoorwaarden en/of het eigen risico. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het motief van de dader(s) heeft zich tot nu toe niet geopenbaard, dus is hierover geen duidelijkheid te geven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
