<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Nerée tot Babberich (CDA) aan de minister van Economische Zaken over de fiscale behandeling van de hypotheekrenteaftrek. (Ingezonden 18 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26669
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van CPB-rapport 'Economische effecten van aanpassing fiscale behandeling eigen woning' (september 2006). Het CPB becijfert hierin de welvaartswinst van een hervorming van de fiscale behandeling van de eigen woning (hypotheekrenteaftrek), waarbij de netto subsidie op de eigen woning en de inkomstenbelastingtarieven worden verlaagd (bron: www.cpb.nl). Dit zou ook de prijs van woningen doen dalen. Indiener acht het rapport te eenzijdig (de woningmarkt moet niet alleen op basis van de hypotheekrente, maar met inbegrip van huurbeleid en bouwbeleid worden beoordeeld). Bovendien stelt indiener dat de timing van het rapport (vlak voor de Kamerverkiezingen) de onafhankelijke gezagspositie van het CPB aantast.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Aftrekposten) Belastingen (Inkomstenbelasting) Geld- en kapitaalmarkt (Rente) Volkshuisvesting (Koopwoningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aftrekposten Hypotheken Koopwoningen Rente</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 245, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050619390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Nerée tot Babberich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26669</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="521" allpagenumbers="521" vetnummer="2050619390" code="0607tkkvr245" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26669" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="245" onderwerp="" indiendatum="2006-09-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Nerée tot Babberich</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-10-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de publicatie van het Centraal Planbureau (CPB) over fiscale behandeling van de hypotheekrenteaftrek? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de woningmarkt niet alleen op basis van de hypotheekrente moet worden beoordeeld, maar op een integrale basis waarbij het huurbeleid en het bouwbeleid worden betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het CPB hiermee een eenzijdig rapport heeft opgeleverd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat een dergelijke eenzijdige benadering zowel wat betreft inhoud als timing de onafhankelijke gezagspositie van het CPB niet versterkt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw inhoudelijke oordeel over de (in sommige gevallen zeer grote) negatieve inkomenseffecten die de beperking van de hypotheekrente-aftrek met zich meebrengt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Economische effecten van aanpassing fiscale behandeling eigen woning">«Economische effecten van aanpassing fiscale behandeling eigen woning», CPB, september 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. De studie van het CPB over de fiscale behandeling van de eigen woning is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De economische analyse van het CPB is inderdaad partieel, omdat deze een aantal wezenlijke deelterreinen van de woningmarkt buiten beschouwing laat. De analyse maakt echter onderdeel uit van een bredere onderzoeksagenda omtrent de woningmarkt. Naar verwachting zal het CPB in 2007 een onderzoek over de huurmarkt publiceren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Ik deel de verbazing over de timing van de publicaties, maar de inhoudelijk onafhankelijke positie van het CPB is niet in het geding. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De omvang van de inkomenseffecten en de aanzienlijke daling van de huizenprijzen ondersteunen het kabinetsstandpunt dat beperking van de hypotheekrenteaftrek ongewenst is. In de referentievariant van het CPB gaan huiseigenaren er gemiddeld 3,75% in inkomen op achteruit, met uischieters tot liefs 25%. Deze effecten zijn vele malen groter dan de koopkrachteffecten die zich in 2006 (mede) als gevolg van de invoering van het zorgstelsel voordeden. Naast deze inkomenseffecten treden er bovendien grote vermogenseffecten op. In de referentievariant wordt een eigenaar van een woning ter waarde van € 200.000 binnen enkele jaren geconfronteerd met een vermogensverlies van € 8.000 tot € 28.000. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
