<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) over de uitbreiding van de Centrale Organisatie voor Radioactief Afval. (Ingezonden 26 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2551
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de aangekondige hoorzitting inzake de MER-Covra op 19 januari 1996.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking) Milieu (Radioactieve stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Radioactieve afvalstoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 604, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2551</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1225" allpagenumbers="1225 1226" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="604" onderwerp="" indiendatum="1996-01-26">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u op 10 januari jl. een hoorzitting op 19 januari 1996 aangekondigd inzake de MER-Covra? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat met e´e´n hoorzitting op een lokatie die moeilijk per openbaar vervoer bereikbaar is volstrekt onvoldoende gelegenheid wordt geboden aan de bevolking in Zeeland om haar mening over de voorgenomen uitbreiding van Covra kenbaar te maken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er geen voorlichtingsavonden georganiseerd om de bevolking te informeren over de voorgenomen uitbreiding van Covra? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u reageren op de stelling van Stichting Miljoenen zijn tegen en Stichting Leefbaar Zeeland, dat de voorlichting thans niet voldoet aan de wettelijke regels? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u het oordeel dat, aangezien het hier gaat om de opslag van hoog radioactief afval – een activiteit waaraan evidente risico’s zijn verbonden en die zeker niet onomstreden is – adequate en zorgvuldige voorlichting en inspraakmogelijkheden een absolute vereiste zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u, dat met de huidige voorgenomen activiteiten – e´e´n hoorzitting – hieraan voldaan is? Zo neen, bent u bereid de lopende procedure op te schorten, alsnog adequate voorlichting te organiseren en inspraakavonden op meerdere dagen en lokaties te organiseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Op 29 januari 1996 heeft een hoorzitting met betrekking tot het MER-COVRA plaatsgevonden die inderdaad op 10 januari 1996 is bekendgemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 5">De vergunningsprocedure geschiedt conform de uitgebreide openbare voorbereidingsprocedure van de Algemene wet bestuursrecht. In deze procedure zijn er meerdere momenten waarbij een ieder de mogelijkheid heeft tot inspraak. In eerste instantie bestond nu mogelijkheid van inspraak met betrekking tot het milieu-effectrapport (MER). De op 29 januari gehouden hoorzitting gaf de mogelijkheid om mondeling inspraak in te dienen. Daarnaast kan schriftelijk inspraak ingediend worden. De door het bevoegd gezag ontvangen schriftelijke en mondelinge reacties alsmede het advies van onder meer de commissie voor de milieu-effectrapportage leiden vervolgens tot het opstellen van een ontwerp-beschikking. Daarop kan vervolgens een ieder weer reageren. Ik deel dan ook niet de mening dat er onvoldoende gelegenheid bestaat om een mening over de voorgenomen activiteit van COVRA kenbaar te maken. Voor wat betreft de bereikbaarheid van de locatie van de hoorzitting kan ik mededelen dat deze onder meer per bus vanuit Middelburg danwel per treintaxi vanuit Goes te bereiken is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 6">COVRA heeft regelmatig voorlichting gegeven over haar activiteiten. In de voorlichtingsruimte in het COVRA-gebouw zijn in de afgelopen maanden vele bezoekers door COVRA voorgelicht. Tijdens de hoorzitting op 29 januari 1996 heeft COVRA aangekondigd een extra voorlichtingsavond te organiseren op maandag 5 februari 1996. Dit is in de media bekendgemaakt. In verband hiermee is besloten de inspraakperiode met twee weken te verlengen, hetgeen in de landelijke en regionale pers is aangekondigd. Hierdoor wordt een ieder ruimer in de gelegenheid gesteld te reageren en is de inspraakperiode ook ruimer dan wettelijk vereist. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Genoemde stichtingen refereren aan richtlijn 89/618/Euratom. Deze richtlijn heeft betrekking op de ongevallenbestrijding. De richtlijn heeft geen betrekking op de procedure voor een vergunningsaanvraag. Aan de uit de richtlijn voortvloeiende verplichtingen is overigens voldaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
