<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mosterd en Jan de Vries (beiden CDA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de vereenvoudiging van de bekostiging van het voortgezet onderwijs. (Ingezonden 2 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23073
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijke bevoordeling van brede scholengemeenschappen bij het nieuwe bekostigingsstelsel.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1700, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040514090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
            <persoon partij="CDA">Jan de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23073</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3625" allpagenumbers="3625 3626" vetnummer="2040514090" code="0405tkkvr1700" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23073" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1700" onderwerp="" indiendatum="2005-05-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jan de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-05-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het bekend dat niet-brede scholengemeenschappen zoals het Pallas Athene college te Ede en de HAVO Notre Dame des Anges, RK school voor HAVO, bezwaar hebben tegen de wijze waarop de bekostiging is geregeld? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke onderwijsinhoudelijke reden ziet u om de brede scholengemeenschappen qua bekostiging te bevoordelen ten opzichte van de smalle scholengemeenschappen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is dit beleid in overeenstemming met het streven schaalvergroting tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van plan dit beleid in de toekomst te handhaven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uw vraag impliceert dat de bekostigingsregels voor het VO de brede scholengemeenschappen bevoordelen ten opzichte van smalle scholengemeenschappen.Ik denk dat deze opvatting moeilijk is te onderbouwen, omdat naar mijn mening de bekostigingsregels geen bevoordeling van brede scholengemeenschappen bevatten. Bovendien heeft elk bekostigingssysteem voor individuele scholen verschillende effecten.Om die mening te staven moet ik dieper ingaan op de bekostigingstechniek.Ik beperk mij hier tot de personele bekostiging, hoewel ook de materiële bekostiging naar mijn mening geen prikkels tot schaalvergroting bevat. De personele bekostiging is afhankelijk van een aantal variabelen: – de aantallen fte’s aan vaste formatie voor onderwijzend personeel (OP); – de verhoudingen tussen het aantal leerlingen en bekostigde fte’s voor directie, onderwijsondersteunend personeel (OOP) en OP; – de hoogte van de gemiddelde personeelslast (GPL). Deze variabelen verschillen sterk van elkaar.Zo is de vaste formatie OP voor elke schoolsoort verschillend. De hoogte is afhankelijk van de complexiteit van de school.Naarmate een scholengemeenschap meer geledingen kent is de organisatie complexer en zijn er dus meer fte’s nodig binnen een school.De vereenvoudiging van de bekostiging heeft overigens tot gevolg dat er minder verschillen zijn in bekostigde vaste formatie. Voor wat betreft de verhouding tussen het aantal leerlingen en de bekostigde fte’s merk ik op dat die voor directie en OOP voor alle schoolsoorten gelijk is en zal blijven. De bekostiging is wat dit betreft voor alle scholen gelijk.Dat geldt niet voor de verhouding tussen het aantal leerlingen en de bekostigde fte’s OP. Om een fte OP bekostigd te krijgen, heeft een school met VBO (onder andere brede scholengemeenschappen) minder leerlingen nodig dan een school zonder VBO (onder andere smalle scholengemeenschappen). De gemiddelde personeelslast (GPL) is de derde variabele die van invloed is op de hoogte van de personele bekostiging.De GPL is voor categoriale athenea, lycea en gymnasia het hoogst.Tweede komen de scholengemeenschappen zonder VBO, derde de scholengemeenschappen met VBO en tenslotte de categoriale VMBO-scholen.Uw opvatting dat de brede scholengemeenschappen relatief ruim worden bekostigd, geldt in ieder geval niet voor de hoogte van de GPL die door OCW wordt bekostigd. Als algemene lijn kan uit het bovenstaande worden geconcludeerd dat een brede scholengemeenschap minder leerlingen nodig heeft om een fte OP bekostigd te krijgen en dat smalle scholengemeenschappen een hogere gemiddelde personeelslast bekostigd krijgen.Dat betekent in mijn ogen dat de brede scholengemeenschappen niet worden bevoordeeld ten opzichte van de smalle. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het antwoord op vraag 2 impliceert dat de bekostigingsregels in het voortgezet onderwijs geen duidelijke prikkel tot schaalvergroting bevatten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
