<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kunnen doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Klein Molekamp (VVD) over het radon. (Ingezonden 4 december 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2315
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft publikaties, waarin wordt aangegeven dat voor binnen de woning bestaande concentraties van radon tot 80 Bq/m3 geen extra risico wordt gevonden. Deze gegevens zijn behandeld tijdens het 'International Congres of Radiation Research' te Würzburg van 27 aug. tot 1 sept. 1995.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Radioactieve stoffen) Volkshuisvesting (Subsidies) Wetenschap en technologie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Radioactiviteit Wetenschappelijk onderzoek Woningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 381, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Klein Molekamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2315</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="773" allpagenumbers="773 774" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="381" onderwerp="" indiendatum="1995-12-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Klein Molekamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Moet uit uw antwoord op vraag 3 van 8 juni 1995 <voetnoot nummer="1"/>de conclusie worden getrokken, dat belangrijke relevante publikaties uit 1994 en 1995 die verschenen zijn vo´o´r uw antwoord van 4 juli 1995 niet aan u zijn voorgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat aan deze nieuwe gegevens tijdens het «International Congres of Radiation Research» te Wu¨rzburg van 27 augustus tot 1 september 1995 bijzondere aandacht is gegeven en lezingen en discussies? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Indien deze publikaties, waarin onder meer wordt aangegeven dat voor binnen de woning bestaande concentraties van radon tot 80 Bq/m <voetnoot nummer="3"/>geen extra risico wordt gevonden, wel aan u zijn voorgelegd, waarop baseert u dan uw mening dat er geen aanleiding is het eerder gekozen standpunt te herzien? </vraag>
      <vraag nummer="4">Passen de Verenigde Staten, waar het strenge radonbeleid als voorbeeld voor het Nederlandse beleid heeft gediend, het radonbeleid aan aan de nieuwe wetenschappelijke inzichten? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Indien de publikaties <voetnoot nummer="2"/>, die in de in vraag 1 genoemde periode zijn verschenen, aan u ter kennis zijn gebracht, kunt u dan aangeven waarom u concludeert dat deze nieuwe gegevens geen aanleiding zijn voor een herbezinning op de uitgangspunten van de nota ORS? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u verklaren waarom, nu u het argument van de ICRP in de brief van 27 maart jl. en de EC overneemt dat geen nadelige gevolgen zijn aangetoond van een extra belasting van 1 mSv per jaar, risico-niveaus van 10 -8 per jaar en nog lager, waaraan doses-niveaus worden verbonden van minder dan een duizendste van de genoemde 1 mSv/j die als criteria voor vergunningenbeleid worden gehanteerd, we´l nadelige gevolgen zouden kunnen vertonen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid over de verschillende recente wetenschappelijke resultaten en die welke in het komende jaar nog verwacht mogen worden (zoals de grote gezamenlijke radonstudie van landen binnen de EU) de Gezondheidsraad reeds thans het in uw antwoord op vraag 3 en 4 juli 1995 genoemde advies te vragen opdat u tijdig daarop uw radonbeleid en het Besluit Stralingsbescherming kunt afstemmen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u van mening, dat harmonisatie van beleid binnen de EU een primair uitgangspunt voor Nederland dient te zijn en dat afwijking daarvan een duidelijke onderbouwing behoeft? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u in het overleg in de ingevolge art. 31 van het Euratomverdrag bestaande commissie van deskundigen, de opvattingen van onafhankelijke Nederlandse stralingsdeskundigen inbrengen en, zo ja, bent u daartoe bereid? Bijlage 1. E. Cardis en 17 anderen in «The Lancet», oktober 1994, 344: 1039–1043. Idem in Radiation Research», mei 1995, 142: 117–132. 2. G. Pershagen en 11 anderen, in «The New England Journal of Medicine», januari 1994, 330: 159–164. 3. E. G. Le´tourneau en 6 anderen in «American Journal of Epidemiology», 1994, 140: 310–322. Deze publicatie werd besproken door J. H. Lubin in hetzelfde blad, direct achter de publicatie van Le´tourneau op pagina’s 323–332, alsmede door F. T. Cross op de pagina’s 333–339. 4. J. H. Lubin in 8 anderen in «Cancer Causes and Control» 1994, 5: 114–128. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="988">Aanhangsel Handelingen, nr. 988, vergaderjaar 1994/1995.</noot>
         <noot nummer="2">Handelend over het ontbreken van een relatie tussen lage stralingsdoses en sterfte door alle typen van kanker</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Boer" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="1995-12-20">Mededeling van minister De Boer (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 20 december 1995) Tot mijn spijt moet ik u mededelen, dat ik niet binnen de gestelde termijn kan voorzien in de antwoorden, als gevolg van de noodzaak om advies aan te vragen bij het RIVM. Een gefundeerd antwoord op de vragen is mogelijk, zodra dit advies binnen is. Naar verwachting zal ik u eind januari de antwoorden op de gestelde vragen </mededeling>
</kvr>
