<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ten Hoopen (CDA) aan de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Buitenlandse Zaken over Nederlandse boeren in Zimbabwe. (Ingezonden 11 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28649
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar stand van zaken met betrekking tot consultaties van de Investeringsbeschermingsovereenkomst (IBO). De regering van Zimbabwe zou zich niet houden aan de gemaakte afspraken. Indiener vraagt om steun voor Nederlandse boeren die onteigend worden door Zimbabwe.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Algemeen) Landbouw (Landbouwers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouwers Zimbabwe</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2021, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060717870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ) Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ten Hoopen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28649</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4277" allpagenumbers="4277" vetnummer="2060717870" code="0607tkkvr2021" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28649" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2021" onderwerp="" indiendatum="2007-06-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ten Hoopen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Heemskerk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Wat is de stand van zaken met betrekking tot de consultaties van de Investeringsbeschermingsovereen- komst (IBO)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke mogelijkheden ziet u, indien de regering van Zimbabwe zich niet houdt aan de gemaakte afspraken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Past dit in een patroon waarin de regering van Zimbabwe zich internationaal isoleert? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke mogelijkheden ziet u om Nederlandse boeren die onteigend zijn te steunen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Nederland heeft in 2005 aan Zimbabwe voorgesteld formele consultaties onder de investerings- beschermingsovereenkomst (IBO) tussen beide landen te houden. Dit Verdrag tussen het Koninkrijk der Nederlanden en de Republiek Zimbabwe inzake de bevordering en wederzijdse bescherming van investeringen, van kracht sinds 1 mei 1998, voorziet in een dergelijke procedure om te consulteren over de uitleg en toepassing van het verdrag. De reden voor het Nederlandse verzoek, dat door de Rijksministerraad eind 2004 is geaccordeerd, is dat Nederland vraagtekens zet bij de manier waarop Zimbabwe het verdrag toepast. Het verdrag beoogt bescherming te bieden aan Nederlandse investeerders in Zimbabwe en vice versa. De consultaties gaan over de uitleg en toepassing van het verdrag. Zimbabwe heeft uiteindelijk ingestemd met een formele bijeenkomst tussen experts van beide landen, die in februari van dit jaar plaatsvond. Deze besprekingen hadden een procedureel karakter en beide partijen hebben de wens geuit deze consultaties voortvarend voort te zetten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is een aanvang gemaakt met de consultaties over de uitleg en toepassing van het verdrag, zoals voorzien in de IBO. Wij gaan ervan uit dat Zimbabwe zich bewust is van de verplichtingen die het op zich genomen heeft bij het sluiten van deze overeenkomst met Nederland, en deze na zal leven. Vooralsnog is het uitgangspunt dat het mogelijk moet zijn de verschillen van inzicht door middel van deze consultaties op te lossen. Overigens hebben investeerders op grond van de IBO een zelfstandig recht een geschil voor te leggen aan het Internationaal Centrum voor de Beslechting van Investeringsgeschillen (ICSID) te Washington. Een aantal Nederlandse boeren in Zimbabwe is inmiddels een dergelijke procedure gestart. De Nederlandse staat zelf is geen partij bij dit geschil tussen de investeerders en de staat Zimbabwe. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zimbabwe laat zich weinig gelegen liggen aan een aantal internationale verdragen. Zimbabwe heeft verschillende keren te kennen gegeven zich in dit concrete geval in te willen spannen om een voor alle partijen aanvaardbare oplossing te vinden en de consultaties van afgelopen februari geven geen aanleiding hierover anders te denken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Indien beide staten het in de genoemde consultaties eens worden over de uitleg van de IBO kan dit van belang zijn in de procedure die door Nederlandse boeren aanhangig is gemaakt bij het Internationaal Centrum voor de Beslechting van Investeringsgeschillen (ICSID) te Washington. Overigens onderhoudt de Nederlandse ambassade te Harare nauw contact met de betrokken Nederlandse boeren, en bemiddelt zo nodig ten behoeve van de Nederlandse boeren bij de centrale en lokale overheden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
