<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Van der Linden (beiden CDA) over een visserij-akkoord met Marokko. (Ingezonden 25 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2148
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Algemeen) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Visserij (Zeevisserij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Handel Marokko Visserij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 226, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Linden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2148</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="457" allpagenumbers="457 458" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="226" onderwerp="" indiendatum="1995-10-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Linden</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-11-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Heeft de EU een Visserij-akkoord met Marokko gesloten, dan wel in voorbereiding, waarin onder meer is afgesproken dat Marokko meer groente, fruit en snijbloemen af mag zetten op de EU-markt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Voor welke produkten is de toegang tot de EU-markt verruimd? Om welke hoeveelheden gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat deze extra-import van glastuinbouwprodukten de concurrentiepositie van de Nederlandse glastuinbouw verder verslechtert? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw inzet geweest bij het tot stand komen van het akkoord? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening, dat de versterking van de positie van Spanje hiermee opnieuw ten koste van de concurrentiekracht van de Nederlandse agrarische sector gaat? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat bent u voornemens hieraan te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Sinds februari 1994 voert de Europese Commissie namens de EU onderhandelingen met Marokko over een Europees-Mediterraan akkoord. Toegang van Marokkaanse landbouwprodukten op de Europese markt vormt het belangrijkste geschilpunt. Tegelijk vinden moeizame onderhandelingen plaats over een nieuw visserij-akkoord met Marokko. Door Marokko wordt een koppeling gelegd tussen beide dossiers, deze koppeling is door de EU formeel afgewezen. Inmiddels lijkt op beide terreinen een doorbraak bereikt tussen de Commissie en Marokko. De EU is bereid concessies te doen op het terrein van vangstreducties en Marokko krijgt daarenboven een hogere compensatie voor het verlenen van vangstrechten. In het compromis tussen de Commissie en Marokko over het Europees-Mediterraan akkoord zitten aanvullende concessies voor landbouwprodukten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Boven hetgeen in het oorspronkelijke mandaat voor de herziening van het bestaande handelsakkoord stond, heeft de Europese Commissie voorgesteld de markttoegang te verruimen voor een 19-tal agrarische produkten. De voor Nederland gevoelige produkten betreffen tomaten en snijbloemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ja, ik ben van mening dat de extra markttoegang die door de Europese Commissie wordt voorgesteld, de marktpositie van de Nederlandse glastuinbouw schaadt. Tegen deze achtergrond heeft het Kabinet zich verzet geen extra concessies voor landbouwprodukten. Dit standpunt is uitgedragen tijdens de Landbouwraad en tijdens de Algemene Raad. In de Algemene Raad bleek naast Nederland o.a. Belgie¨, de Bondsrepubliek Duitsland, Italie¨, Oostenrijk en Portugal tegen het voorstel te zijn. De Algemene Raad van 30/31 oktober te Luxemburg kon dan ook geen besluit nemen. Op 10 november a.s. zal dit onderwerp weer in een extra Algemene Raad aan de orde komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De vergroting van de markttoegang voor groenten en fruit heeft negatieve gevolgen voor de gehele sector. De nu voorgestelde concessies zijn ook nadelig voor de Spaanse tuinders. Met name de verruiming van de invoerkalenders is extra nadelig voor de noordelijke tuinders. De voorgestelde concessies ten behoeve van Marokko betekenen niet dat de concurrentiepositie van de Spaanse tuinbouw verbetert ten opzichte van die in de andere EU-landen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Nederlandse regering blijft zich verzetten tegen de voorgestelde concessies en stelt alles in het werk om, samen met vooral Belgie¨ en Duitsland, de Commissie te bewegen tot wijziging van haar voorstel. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
