<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bussemaker en Stuurman (beiden PvdA) aan de staatssecretaris en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over jeugdwerkloosheid. (Ingezonden 22 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25892
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van Equality Factsheet Jeugdwerkloosheid, waaruit blijkt dat niet-westerse allochtone meisjes relatief vaak werkloos zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdwerkloosheid Meisjes Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1723, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050613740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Stuurman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25892</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3675" allpagenumbers="3675 3676" vetnummer="2050613740" code="0506tkkvr1723" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25892" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1723" onderwerp="" indiendatum="2006-05-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Stuurman</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de cijfers waaruit blijkt dat de jeugdwerkloosheid onder laag opgeleide meisjes hoger is dan onder jongens, namelijk 21% versus 15,5%? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over het feit dat met name laag opgeleide niet-westerse allochtone meisjes relatief vaak werkloos zijn (36,3%)? Staat dit niet haaks op de emancipatiedoelstellingen van het kabinet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het zorgelijk is dat laag opgeleide niet-westerse allochtone meisjes niet profiteren van de aantrekkende arbeidsmarkt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid nader onderzoek te doen naar de achtergronden van de werkloosheid onder laag opgeleide meisjes en de wijze waarop het beleid beter kan aansluiten bij de behoefte van meisjes? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre bereiken de activiteiten van de Taskforce Jeugdwerkloosheid de groep laag opgeleide meisjes? Profiteren zij van deze activiteiten en hoe kan dit wellicht geoptimaliseerd worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-05-18" bron="Equality Factsheet Jeugdwerkloosheid">Equality Factsheet Jeugdwerkloosheid, 18 mei 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zonder uitgebreid in te gaan op het emancipatie beleid van het kabinet zijn wat mij betreft allochtone vrouwen en laagopgeleide meisjes de voornaamste doelgroepen van het emancipatiebeleid. Ook voor deze categorie vrouwen geldt dat een meer gelijke deelname aan arbeid en zorg bijdragen aan de kwaliteit en de balans van het bestaan. Aandacht voor de achterstandspositie van laagopgeleide meisjes van allochtone achtergrond is daarom zeer zeker op zijn plaats. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, die mening deel ik. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Recentelijk heb ik uw kamer een notitie toegestuurd over de ontwikkeling van de arbeidsmarktpositie van jongeren. Ik heb u ook aangegeven dat de notitie wat mij betreft nog onvoldragen is omdat er essentiële informatie ontbreekt. Waar het mij onder meer om gaat is meer inzicht in de samenstelling en duiding van de groep werkloze jongeren en de non-participanten. Deze notitie moet inzichtelijk maken de diverse aspecten die een rol spelen bij de werkloosheid van jongeren, dus ook bij laagopgeleide meisjes. Ik heb u reeds toegezegd een geactualiseerde en aangevulde versie van de notitie na de zomer toe te sturen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Taskforce Jeugdwerkloosheid maakt in haar aanpak in principe geen onderscheid naar etniciteit of sekse. De activiteiten van de Taskforce Jeugdwerkloosheid kennen bovendien bij voorkeur een regionale of lokale aanpak. Daarbij geldt steeds dat de aanpak van de Taskforce aanvullend is op generieke, algemene beleidsmaatregelen. De Taskforce Jeugdwerkloosheid onderneemt de komende maanden met 34 grote gemeenten concrete activiteiten in het kader van het 2e Kans Beroepsonderwijs. Daarbij zullen gemeenten worden gestimuleerd na te gaan of voor specifieke doelgroepen als laag opgeleide meisjes naast algemeen nog specifiek beleid nodig is. Het 2e Kans beroepsonderwijs richt zich met name op deze groep, jongeren zonder startkwalificatie, en dus ook op meisjes met geen of zeer beperkte opleiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
