<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid O. P. G. Vos (VVD) over de kwaliteit van vis. (Ingezonden 28 september 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2578
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Uit onderzoek door de Consumentenbond blijkt dat de versheid en kwaliteit van vis niet voldoende is. Gevraagd wordt naar een relatie tussen vakbewaamheidseisen (vestigingswetgeving) en slechte verkoopkwaliteit.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Vestigingsbeleid) Consument (Levensmiddelenkeuring) Visserij (Vis en visproducten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Levensmiddelenkeuring Vestigingsbeleid Vissen Visserij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 631, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">O. P. G. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-09-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2578</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1279" allpagenumbers="1279" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="631" onderwerp="" indiendatum="1995-09-28">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">O. P. G. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="20 februari 1996), zie ook aanhangsel handelingen nr. 236, vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Laten versheid en kwaliteit van vis niet zozeer bij aanvoer als wel bij verkoop te wensen over? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, kan er een relatie bestaan tussen de vakbekwaamheidseisen en de slechte verkoopkwaliteit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, bent u desondanks voornemens de vakbekwaamheidseisen per 1 januari 1996 af te schaffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie consumentenonderzoek in Consumentengids oktober 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, uit het onderzoek van de Consumentenbond naar de versheid van vis blijkt inderdaad dat deze te wensen overlaat en dat met name in de verkoopfase vis veelal te lang en onvoldoende gekoeld worden bewaard. De versheid en kwaliteit van vis blijven het beste behouden indien zo kort mogelijk is. voorts kan de versheid van vis aanzienlijk langer worden behouden door de vis vanaf de vangst tot en met verkoop voortdurend op een temperatuur van smeltend ijs te bewaren. Onderbreking van deze koelketen na de aanvoer en in de (detail)handelsfase leidt tot versneld verlies van versheid en kwaliteit. Indien de vis dan ook nog te lang bewaard blijft, met name in de verkoopfase, leidt dit tot kwalitatief slechte, niet verse vis. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Toen de vestigingswetgeving, op basis waarvan de vakbekwaamheidseisen waren gesteld, van kracht was, liet desondanks de versheid en kwaliteit van vis te wensen over. Het voldoen aan vakbekwaamheidseisen is dus geen garantie voor een goed produkt. De vestigingswetgeving valt onder de verantwoordelijkheid van de Minister van Economische Zaken. Van groter belang is dat de in januari 1995 overeengekomen hygie¨necode Visdetailhandel wordt nageleefd, zodat tot betere resultaten wordt gekomen bij de verkoop van vis. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals al gesteld bij de beantwoording van vraag 2 valt de vestigingswetgeving onder de verantwoordelijkheid van de Minister van Economische Zaken. De vestigingswetgeving beoogt de kwaliteit van het ondernemerschap te bevorderen en niet de kwaliteit van produkten of diensten. De gemoderniseerde vestigingswetgeving is op 1 januari 1996 in werking getreden, zodat vanaf deze datum de vakbekwaamheidseisen voor onder meer het visbewerkingsbedrijf zijn komen te vervallen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
