<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blok (VVD) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het zwartboek «discriminerende vacatures». (Ingezonden 12 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29034
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het het zwartboek van het Landelijk Meldpunt Discriminatie Werk en Sollicitatie blijkt dat werkgevers nog steeds stelselmatig discrimineren op grond van o.a. leeftijd en geslacht bij het aannemen van personeel.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Werving en selectie) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie Werving en selectie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2361, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blok</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29034</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4999" allpagenumbers="4999" vetnummer="2060720760" code="0607tkkvr2361" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29034" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2361" onderwerp="" indiendatum="2007-07-12">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blok</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de inhoud van het zwartboek «discriminerende vacatures» van het Landelijk Meldpunt Discriminatie Werk en Sollicitatie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u het feit dat, blijkens dit zwartboek, werkgevers nog steeds stelselmatig discrimineren op grond van o.a. leeftijd en geslacht bij het aannemen van personeel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u het feit dat ook het Centrum voor Werk en Inkomen (CWI) zich hier schuldig aan maakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u de werkwijze van het CWI op dit punt in het licht van de voorbeeldfunctie die deze overheidsorganisatie zou moeten vervullen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke stappen gaat u ondernemen om ervoor te zorgen dat werkgevers en specifiek het CWI niet langer discrimineren bij het aannemen van personeel? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is mij bekend dat bij het aanwerven van personeel nog veel een leeftijdscriterium wordt gehanteerd. Kranten en vacaturesites bevatten nog steeds vacatures met ongemotiveerde leeftijdsgrenzen. Ook onderscheid op grond van geslacht komt helaas nog voor in vacatureteksten. Er worden daarom regelmatig projecten uitgevoerd om werkgevers of arbeidsbemiddelaars te wijzen op de gelijke behandelingswetgeving. Voor de volledigheid wil ik er nogmaals op wijzen dat mensen die menen slachtoffer te zijn van discriminatie een klacht kunnen indienen bij de Commissie Gelijke Behandeling of bij een anti-discriminatiebureau. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Voor mijn reactie op de werkwijze van het CWI op dit punt verwijs ik u naar mijn antwoorden op de Kamervragen van het lid Karabulut over leeftijdsdiscriminatie op de vacaturesite van het CWI van 23 mei 2007 (Kamervragen met antwoord 2006–2007, nr. 1653, Tweede Kamer). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Discriminatiebestrijding is besproken op de participatietop van 27 juni 2007. Daar zijn verschillende afspraken over dit thema gemaakt. Voor deze afspraken verwijs ik u naar mijn brief van 28 juni 2007 met de belangrijkste uitkomsten van de Participatietop (Tweede Kamer 2006–2007, 29 544, nr. 94). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
