<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties over een eenvoudig registratiesysteem voor fietsen. (Ingezonden 10 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23901
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het probleem van ongeregistreerde gestolen en weggeknipte fietsen die in bezit zijn van lokale overheden of politie, en over het initiatief BikeTAG inzake registratie van fietsen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Justitiële documentatie en strafregisters) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Verkeer, vervoer en waterstaat (Fietsen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Diefstal Fietsen Justitiële documentatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 5, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040519510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties (BVK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23901</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="9" allpagenumbers="9 10" vetnummer="2040519510" code="0506tkkvr5" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR23901" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="5" onderwerp="" indiendatum="2005-08-10">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="20 september 2005) 1. De door u gevraagde gegevens over aantallen en kosten worden niet landelijk geregistreerd. Het betreft hier gemeentelijk beleid. Om uw vragen nader te beantwoorden kan ik u wel informeren over de gang van zaken in bijvoorbeeld de gemeente Amsterdam. Een grote gemeente die een actief fietsenbeleid voert om diefstal, overlast en verloedering tegen te gaan. In Amsterdam gaat het om ca. 17.000 fietsen per jaar (2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend hoeveel gestolen en weggeknipte fietsen momenteel in bezit zijn van lokale overheden of de politie? Is het waar dat het overgrote deel van deze fietsen niet geregistreerd staat waardoor retournering aan de eigenaar onmogelijk is? Hoeveel ongeregistreerde fietsen keren jaarlijks aan de oorspronkelijke eigenaar terug via de opslag? Welke hoeveelheid van de ongeregistreerde fietsen wordt vervolgens geleverd aan fietsenhandelaren? Wat zijn bij benadering de kosten die gemaakt worden voor de opslag en distributie van de fietsen door de verschillende gemeenten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met het initiatief BikeTAG, dat beoogt de registratie van fietsen op een zeer eenvoudige wijze te bevorderen? Zijn er meer initiatieven of ondernemers die op een dergelijke goedkope en efficiënte wijze het registratieprobleem willen oplossen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een registratiesysteem het meeste effect sorteert wanneer het zo breed mogelijk wordt opgezet, en dat het gemeentegrenzen overstijgt zodat opsporing van eigenaars eenvoudiger en gemakkelijker is? Bent u bereid te bezien hoe samen met gemeenten kan worden gewerkt aan een eenvoudig registratiesysteem dat voor burgers, politie en ambtenaren makkelijk te hanteren is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="2">Ja, ik ben bekend met het initiatief. Er zijn mij ook andere (min of meer vergelijkbare) initiatieven bekend van andere ondernemers. Zoals ik in eerdere brieven en een eerdere beantwoording van kamervragen heb aangegeven (handelingen 2003–2004, nr. 2125 en de reactie op het anti-fietsdiefstalplan van de PvdA van 22 november 2004, 28684, nr. 45) werk ik samen met mijn collega van V&amp;W, de politie, de RDW, brancheorganisaties en consumentenorganisaties aan de integrale aanpak van fietsdiefstal, waarbij de ontwikkeling van een landelijk registratiesysteem voor (gestolen) fietsen centraal staat. In september 2005 zal ik een separate brief aan de kamer sturen waarin ik nader zal ingaan op de voortgang van de ontwikkeling van dit landelijk registratiesysteem. Private initiatieven, zoals de door u genoemde BikeTAG worden door het samenwerkingsverband nader onderzocht, waarbij met name wordt gekeken of er sprake kan zijn van een toegevoegde waarde, met name in relatie tot de integrale aanpak die wordt voorgestaan. Door de opzet en werkwijze van BikeTAG ziet het samenwerkingsverband geen toegevoegde waarde hiervan ten opzichte van de maatregelen die door het samenwerkingsverband zijn en worden genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik deel uw mening dat een registratiesysteem zo breed mogelijk moet worden opgezet. Vandaar dat ik mij richt op het in samenwerking met eerdergenoemde partijen opzetten van een landelijk register voor gestolen fietsen. Dit register zal in de toekomst voor politie, vakhandel, gemeenten en burgers te bevragen zijn. Hierbij richt het samenwerkingsverband zich op gestolen fietsen. Voor fietsen die door gemeenten zijn weggeknipt juich ik het initiatief van Amsterdam (AFAC) toe. Hierbij is het initiatief bij de burger gelegd, die zelf actie moet ondernemen om zijn fiets op te halen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Voortgangsrapportage fietsendiefstal preventie Amsterdam 2004, Werkgroep fietsendiefstal preventie Amsterdam, januari 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
