<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het uitstel van de verkiezingen in Ivoorkust. (Ingezonden 18 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24237
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Van Bommel, ingezonden 10 oktober 2005, over het langdurige conflict in Ivoorkust en het uitstel van de verkiezingen aldaar.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ivoorkust Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 294, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050601740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24237</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="631" allpagenumbers="631 632" vetnummer="2050601740" code="0506tkkvr294" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24237" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="294" onderwerp="" indiendatum="2005-10-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-11-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Welke positie neemt de EU in ten aanzien van de recente ontwikkelingen in Ivoorkust in het bijzonder ten aanzien van het uitstel van de verkiezingen? <voetnoot nummer="1"/>Hoe luiden de diverse opinies in de EU en welke discussies vinden daarover plaats? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat een nieuwe onderhandelingsronde vertragend zou werken, dat ontwapening direct zou moeten plaatsvinden en dat de VN-Veiligheidsraad in samenwerking met de Afrikaanse Unie desnoods een tijdelijke regering zou moeten aanwijzen? Hoe staan de diverse EU landen in deze discussie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de analyse dat het vredesproces met vasthoudendheid en voldoende middelen en materieel dient te worden begeleid door de VN, gesteund door de Veiligheidsraad en de betrokken lidstaten, waarbij adequate druk moet worden uitgeoefend op zowel de oppositiegroepen als de ingestelde regering voor nationale eenheid onder leiding van President Gbagbo? Zo ja, welke middelen heeft Nederland c.q. de EU voorhanden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de analyse dat, als bij deze impasse niet adequaat wordt gehandeld, het risico van hernieuwd conflict vrijwel onvermijdelijk is en dit ook een uiterst groot risico is voor de West-Afrikaanse regio? Zo ja, bent u bereid binnen de EU en de VN te pleiten voor voldoende politieke druk, materieel en middelen om te voorkomen dat het vredesproces tot stilstand komt en de wapens opnieuw worden opgenomen? Zo ja, wanneer en op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze kunt u bijdragen aan het ten uitvoer brengen van individuele sancties, zoals die door de VN-Veiligheidsraad in 2004 zijn ingesteld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid steun te verlenen aan publicatie van het rapport van de Internationale Onderzoekscommissie inzake de mensenrechtenschendingen die gepleegd zijn tussen 2002 en 2004 en eventueel onderzoek van het Internationaal Strafhof waar mogelijk te ondersteunen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-10-12" bron="Zie onder meer , International Crisis Group, www.crisisgroup.org" titel="Cote d’Ivoire: Halfway Measures Will Not Suffice">Zie onder meer «Cote d’Ivoire: Halfway Measures Will Not Suffice», International Crisis Group, www.crisisgroup.org, 12 oktober 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Bommel (SP), ingezonden 10 oktober 2005, (vraagnummer 2050601240). </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De EU heeft kennisgenomen van het voorstel van de Afrikaanse Unie en ECOWAS het mandaat van president Gbagbo met een jaar te verlengen. Dit voorstel is overgenomen door de Veiligheidsraad van de Verenigde Naties in zijn resolutie 1633. De Ivoriaanse crisis is regelmatig onderwerp van overleg in EU-kader. De lidstaten van de EU zijn bezorgd over de recente ontwikkelingen in Ivoorkust. Zij achten het onverminderd van belang dat een vreedzame oplossing gevonden wordt voor het conflict. Daartoe dienen op zo kort mogelijke termijn open en eerlijke verkiezingen plaats te vinden. De lidstaten van de EU steunen unaniem de inspanningen van de Verenigde Naties, de Afrikaanse Unie (AU), de Zuid-Afrikaanse president Mbeki (namens de Afrikaanse Unie) en ECOWAS inzake de Ivoriaanse crisis. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De VN-Veiligheidraad heeft, op basis van een voorstel van de Afrikaanse Unie, resolutie 1633 aangenomen. Nederland steunt resolutie 1633. De resolutie bekrachtigt het voorstel van de AU tot verlenging van het mandaat van de huidige president met maximaal 12 maanden, roept op tot het benoemen van een voor alle partijen acceptabele nieuwe premier voor 31 oktober 2005, (tot op heden is dit echter nog niet gebeurd), roept de Forces Nouvelles op over te gaan tot het DDR-programma en vraagt om onmiddellijke ontwapening en ontmanteling van milities in het gehele land. De resolutie voorziet in de oprichting van een Internationale Werkgroep, onder co-voorzitterschap van de Speciale Vertegenwoordiger van de Secretaris-Generaal van de VN. De Werkgroep is onder meer belast met het uitwerken van een roadmap voor het houden van verkiezingen op uiterlijk 31 oktober 2006. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie antwoord op vraag 4. Nederland zal, waar mogelijk, zijn diplomatieke middelen inzetten om de bemiddelingsactiviteiten van de VN, AU en ECOWAS te ondersteunen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Nederland, respectievelijk de EU, zien in eerste instantie een rol weggelegd voor ECOWAS, de Afrikaanse Unie en de Verenigde Naties en zullen zich blijven inzetten om hen via de gebruikelijke kanalen te ondersteunen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nederland zal uitvoering geven aan het artikel in VR-resolutie 1633, waarin expliciet de bereidheid wordt bevestigd indien nodig over te gaan tot individuele sancties tegen personen die de implementatie van het vredesproces dwarsbomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Secretaris-Generaal van de Verenigde Naties heeft op 26 september 2005een oproep gedaan aan de Veiligheidsraad om het rapport van de Internationale Onderzoekscommissie inzake de mensenrechtenschendingen die gepleegd zijn tussen 2002 en 2004, zo snel mogelijk in behandeling te nemen. De Nederlandse regering steunt deze oproep. Eind januari 2005bevestigde de Secretaris-Generaal van de Verenigde Naties dat er naast bovengenoemd rapport een geheime lijst bestaat van personen die verantwoordelijk worden gehouden voor mensenrechtenschendingen. Deze lijst wordt met het oog op eventuele latere vervolging geheim gehouden en overgedragen aan het Internationale Strafhof. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
