<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lansink (CDA) over de verrekening van de exotax door sommige energiebedrijven. (Ingezonden 16 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2765
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over het feit dat sommige energiemaatschappijen in de voorschotrekening aan consumenten geen rekening houden met de heffingsvrije voet bij de ecotax.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Belastingen (Energiefondsheffingen) Belastingen (Milieuheffingen) Energie, water en grondstoffen (Nutsbedrijven, energievoorziening) Milieu (Milieuheffingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingteruggave Energieheffingen Milieuheffingen Openbare nutsbedrijven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 814, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Lansink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2765</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1651" allpagenumbers="1651 1652" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="814" onderwerp="" indiendatum="1996-02-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Lansink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financie¨n</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u het bericht bevestigen, dat sommige energiemaatschappijen in de voorschotrekeningen aan consumenten geen rekening houden met de heffingsvrije voet bij de ecotax? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het ministerie van Financie¨n op een klacht van de Nederlandse Vereniging van Belastingbetalers (NVB) laten weten dat controle op de naleving van de regeling niet tot de taak van het ministerie behoort? Zo ja, welke argumenten liggen aan deze stellingname ten grondslag? </vraag>
      <vraag nummer="3">Blijft u van oordeel dat de heffingsvrije voet in de voorschotnota moet worden verwerkt? Zo ja, op welke wijze kunt u zorg dragen voor een zodanige verrekening van de heffingsvrije voet dat aan de bedoelingen van de wet wordt voldaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid stappen te ondernemen om teruggave van de door sommige energiebedrijven ten onrechte geı¨nde bedragen te bewerkstelligen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-02-15" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 15 februari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Nee. De wijze waarop de belastingvrije voet in de voorschotnota’s moet worden verwerkt is afgestemd met de overkoepelende organisatie van energiebedrijven (EnergieNed) en neergelegd in artikel 8a van het Uitvoeringsbesluit belastingen op milieugrondslag. In voorlichtingsbijeenkomsten met de energiebedrijven is de bepaling toegelicht. Op mijn verzoek heeft EnergieNed bij alle distributiebedrijven navraag gedaan of zij overeenkomstig artikel 8a van het Uitvoeringsbesluit bij het vaststellen van het voorschotbedrag naar evenredigheid rekening houden met de belastingvrije voet. Dit blijkt, naar men heeft bericht, het geval. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">De Nederlandse Vereniging van Belastingbetalers heeft bij het Ministerie van Financie¨n geı¨nformeerd hoe de belastingvrije voet in de voorschotnota’s moest worden verwerkt. Meegedeeld is dat op grond van artikel 8a van het Uitvoeringsbesluit belastingen op milieugrondslag bij de berekening van het voorschot naar evenredigheid rekening dient te worden gehouden met de belastingvrije voet. Vervolgens werd gevraagd of het ministerie nagaat of de energiebedrijven deze bepaling juist toepassen. Daarop is geantwoord dat controle op een juiste naleving van de in de wet opgenomen voorwaarden en bepalingen door de Belastingdienst plaatsvindt. Bij de energiebelasting gaat het om een belasting die op aangifte wordt voldaan. Dit houdt in dat de belastingplichtigen (de energiebedrijven) zelf de verschuldigde belasting berekenen op basis van de wettelijke voorschriften en daarvoor aangifte en betaling doen. Controle door de Belastingdienst vindt niet aanstonds bij binnenkomst van de aangiften plaats. Met betrekking tot de door de Belastingdienst in te stellen controles merk ik nog het volgende op. Aangezien het hier een nieuwe belasting betreft, zal de Belastingdienst alle energiebedrijven in de eerste vier maanden een orie¨ntatiebezoek brengen waarbij met name de eerste aangifte zal worden bekeken. Daarbij zal de wijze waarop de belastingvrije voet wordt doorberekend in de voorschotbedragen een van de aandachtspunten zijn. Overigens heeft het onderzoek door EnergieNed aangegeven dat de energiebedrijven de belastingvrije voet conform de wet toepassen. Tot op heden zijn er zoals bij vraag 1 vermeld, geen aanwijzingen dat een onjuiste doorberekening heeft plaatsgevonden. Een eerste orie¨ntatiebezoek door de Belastingdienst bij een van de in het kranteartikel genoemde energiebedrijven heeft dit nog eens bevestigd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
