<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="doen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Rey (VVD) over de ramp op het DSM-terrein. (Ingezonden 16 februari 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2702
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de TV-uitzending over de ramp van 7 november 1975.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Criminaliteit en openbare orde (Rampenpreventie en -bestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming DSM Ongevallen Rampenbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 753, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Rey</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2702</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1525" allpagenumbers="1525 1526" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="753" onderwerp="" indiendatum="1996-02-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Rey</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="19">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de T.V.-uitzending <voetnoot nummer="1"/>over de ramp op het DSM-terrein op 7 november 1975? </vraag>
      <vraag nummer="2">Door welke overheidsinstanties zijn de betreffende installaties op het DSM-terrein voor de ramp gekeurd en goed bevonden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn Stoomwezen en Arbeidsinspectie ook bij deze keuringen betrokken geweest? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft het Openbaar Ministerie na de ramp een onafhankelijke onderzoekscommissie ingesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft het onderzoek zich uitgestrekt over de navolgende onderwerpen, te weten: – instructies aan het personeel rondom de opstart van de NAK II; – de zogenaamde «storings-analyses» zoals die in concreto voor de NAK II werden uitgevoerd; – de vraag of alle mogelijke veiligheidsvoorzieningen waren getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, aan wie en wanneer heeft die onderzoekscommissie gerapporteerd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Was die onderzoekscommissie erg «smal» samengesteld? Wie maakte er onderdeel van uit? </vraag>
      <vraag nummer="8">Op wiens voordracht zijn de deskundigen in die onderzoekscommissie benoemd? </vraag>
      <vraag nummer="9">Was reeds voor het ongeval op 7 november 1975 bekend, dat dergelijke explosies zouden kunnen plaats vinden vanwege verkeerd gebruikte materialen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Heeft de Officier van Justitie deze ongevalskwestie geseponeerd voordat de betreffende commissie haar eindrapport had uitgebracht? </vraag>
      <vraag nummer="11">Waren in de «onafhankelijke» onderzoekscommissie dezelfde instanties opgenomen als degene die eveneens verantwoordelijk (al dan niet gedeeltelijk) waren voor de keuring van de NAK II? </vraag>
      <vraag nummer="12">Wilt u precies aangeven welke bemoeienis de overheid (welk overheidsonderdeel dan ook) vanaf 7 november 1975 met deze ramp heeft gehad? </vraag>
      <vraag nummer="13">Is er nog een aparte DSM-rapportage geweest aan de minister van Economische Zaken? Zo ja, wilt u deze ter kennis aan de Kamer brengen? </vraag>
      <vraag nummer="14">Beschikt u of het Openbaar Ministerie over het eigen interne onderzoek van DSM? </vraag>
      <vraag nummer="15">Zijn er conclusies getrokken door andere overheidsinstanties die niet overeen kwamen met de conclusies van DSM of de onderzoekscommissie? </vraag>
      <vraag nummer="16">Aangezien DSM toentertijd nog 100% staatseigendom was, heeft dat nog tot bijzondere acties van de overheid geleid? </vraag>
      <vraag nummer="17">Bent u bereid het dossier over deze DSM-ramp opnieuw te openen, zodat nabestaanden, slachtoffers en alle belanghebbenden, de mogelijkheid hebben om zich op de hoogte te stellen van hetgeen gebeurd is? </vraag>
      <vraag nummer="18">Heeft DSM schadevergoedingen uitgekeerd? </vraag>
      <vraag nummer="19">Op welke wijze heeft DSM de schade aan nabestaanden en gewonden gecompenseerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">13 februari 1996 van Avro’s Televisier</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Sorgdrager" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1996-03-12">Mededeling van minister Sorgdrager (Justitie). (Ontvangen 12 maart 1996) Bijgaand laat ik u, mede namens de ministers van Justitie en van Economische Zaken, weten dat het niet mogelijk blijkt de vragen van de heer Van Rey binnen de gebruikelijke termijn van drie weken adequaat te beantwoorden. De vragen zijn dermate complex dat uitgebreid dossieronderzoek nodig is. Mijn streven is er overigens uitdrukkelijk op gericht de vragen wel binnen de termijn van 6 weken af te </mededeling>
</kvr>
