<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koopmans (CDA), Roefs (PvdA), Roemer (SP), De Krom (VVD) en Cramer (ChristenUnie) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de uitkering spoorse doorsnijdingen. (Ingezonden 7 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28681
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de (definitieve) toekenning, weigering, afwijzing of niet-ontvankelijk verklaarde toekenningen van deze uitkering. Een overzicht van welke aanvragen zijn gehonoreerd en welke zijn afgewezen is ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2053, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060717520</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koopmans</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Roefs</persoon>
            <persoon partij="SP">Roemer</persoon>
            <persoon partij="VVD">De Krom</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Cramer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28681</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4347" allpagenumbers="4347 4348" vetnummer="2060717520" code="0607tkkvr2053" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28681" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2053" onderwerp="" indiendatum="2007-06-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koopmans</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Roefs</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Roemer</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Krom</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Cramer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Eurlings</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Heeft u de geldmiddelen uit de Regeling eenmalige uitkering spoorse doorsnijdingen definitief toegekend? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Kan de Kamer een definitief <voetnoot nummer="1"/>overzicht krijgen van de precieze toekenningen of de voorgenomen toekenningen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan ook een overzicht worden gegeven van de geweigerde, afgewezen of niet ontvankelijk verklaarde toekenningen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u inzicht geven waarom de aanvraag van de gemeente Heerlen is afgewezen, terwijl die aanvraag wel aan de inhoudelijke doelstellingen voldoet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Wordt door u overwogen genoemde regeling een vervolg te geven, zoals in de brief van 18 november 2006 <voetnoot nummer="2"/>door uw ambtsvoorganger wordt gesuggereerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze gaat u aanvragen die wel aan de inhoudelijke criteria van de regeling voldoen alsnog een bedrag toewijzen zodat belangrijke binnenstedelijke ontwikkelingen die de leefbaarheid sterk zullen vergroten toch kunnen plaatsvinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De Kamer is op 18 november 2007 voorlopig geïnformeerd over de besluitvorming</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 800 A" documentnummer="47">Kamerstuk 30 800 A, nr. 47</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, met mijn brief van 18 november 2006 (2006-2007, kamernummer 30 800 A, nr. 47) heb ik u bericht over welke gemeenten definitief middelen krijgen vanwege de regeling eenmalige uitkering spoorse doorsnijdingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Bij mijn brief van 18 november 2006 (2006-2007, kamernummer 30 800 A, nr. 47) was tevens een overzicht gevoegd van de definitieve toekenningen. Ik voeg hierbij een totaal overzicht van welke aanvragen zijn gehonoreerd en welke zijn afgewezen. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord bij vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de regeling eenmalige uitkering voor de spoorse doorsnijdingen is bepaald dat de eenmalige uitkering ten hoogste 25% van de totale investeringskosten tot een maximum van € 40 miljoen per project zal bedragen. Dit betekent dat de gemeente zelf verantwoordelijk is voor de overige benodigde middelen. Dit kan door een eigen gemeentelijke bijdrage, een bijdrage van de provincie, van andere overheden of van private partijen. Indien er door de gemeente geen aantoonbaar financieel dekkend plan is voorgelegd voor de dekking van de overige investeringskosten, komt de gemeente niet in aanmerking voor een bijdrage uit dit budget. De gemeente Heerlen heeft niet aangetoond voor september 2006 een duidelijke aanspraak (zonder voorbehoud) te kunnen maken op de overige financiële middelen voor de realisatie van het project. De regeling vereist dat die middelen ter beschikking staan. Mijn ambtsvoorgangster heeft de subsidieaanvraag van de gemeente Heerlen om deze reden afgewezen. Evenals vele andere projecten die een subsidieaanvraag hebben ingediend voldeed het project van de gemeente Heerlen aan de inhoudelijke doelstelling van de regeling, te weten het opheffen of verminderen van de barrièrewerking die wordt veroorzaakt door het spoor. Het project van de gemeente Heerlen draagt immers bij aan het slechten van de spoorbarrière in de stad. Tevens geeft het de openbare ruimte in de stationsomgeving een kwalitatieve stimulans. Ik heb waardering voor het project van de gemeente Heerlen en alle andere ingediende projecten. Met de afwijzingen wordt dan ook op geen enkele wijze beoogd het belang van deze projecten te miskennen of te bagatelliseren. Een aantal projecten voldeed echter niet aan de door de regeling gestelde financiële criteria. Conform de regeling zijn alle projecten die niet voldeden aan deze criteria afgewezen. De subsidieaanvraag van de gemeente Heerlen is derhalve ook afgewezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De regeling was een succes. Uiteindelijk heb ik 61 projecten dat laatste zetje kunnen geven door een financiële bijdrage. Ook hebben de decentrale overheden mij laten weten een dergelijke regeling te waarderen. Een vervolg geven aan een dergelijke regeling wil ik dan ook niet uitsluiten. Momenteel wordt de regeling geëvalueerd, de resultaten hiervan zal ik betrekken bij mijn afweging om de regeling een mogelijk vervolg te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De subsidieaanvragen die zijn afgewezen, komen niet in aanmerking voor een subsidie conform de regeling. Op de begroting zijn geen additionele middelen gereserveerd om binnenstedelijke ontwikkelingen financieel te ondersteunen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
