<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kraneveldt (LPF) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, over de semi-commerciële plannen van de TROS. (Ingezonden 31 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25430
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de plannen van publieke omroep TROS voor (deelname in) een productiehuis voor TV-programma's dat zowel de publieke omroepen als commerciële omroepen wil bedienen. Indiener wil weten hoe de plannen van de TROS passen in de toekomstvisie van staatssecretaris Van der Laan (OCW) voor de publieke omroep. Kan de TROS met deze toekomstplannen bekostiging als publieke omroep blijven ontvangen? [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Dam (PvdA), ingezonden 30 maart 2006].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Omroepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1325, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050610770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Kraneveldt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25430</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2823" allpagenumbers="2823 2824" vetnummer="2050610770" code="0506tkkvr1325" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25430" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1325" onderwerp="" indiendatum="2006-03-31">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Kraneveldt</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-04-24">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de inhoud van het artikel «Tros wil zowel publieke omroep als commerciëlen bedienen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Passen deze plannen van de TROS in de toekomstvisie die u voor de publieke omroep ontwikkelt? Zo ja, hoe? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat een publieke omroep die zelf als productiehuis dan wel via een deelneming in een productiehuis programma’s ontwikkelt en aanbiedt, daarnaast gewoon de bekostiging als publieke omroep kan blijven ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het wenselijk, dat omroepen die (deels) uit het publieke bestel stappen, een bruidsschat meekrijgen uit de publieke middelen in de vorm van reserves die zij de afgelopen jaren hebben kunnen opbouwen uit de omroepbijdrage, dan wel in de vorm van een omroepbijdrage die ze blijven ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven, wat de stand van zaken is met betrekking tot uw plannen voor een nieuwe publieke omroep per 2008? </vraag>
      <vraag nummer="2050610710"/>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-03-29" bron="Trouw">Trouw, 29 maart 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Dam (PvdA), ingezonden 30 maart 2006, (vraagnummer 2050610710 </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De TROS heeft mij meegedeeld dat de voornemens zijn ingegeven door ongerustheid over de continuïteit van de organisatie, de programmering en de werkgelegenheid in het licht van de kabinetsplannen voor de publieke omroep. In die zin zijn de voornemens van de TROS te verklaren. In de nieuwe situatie na 1 september 2008 zal er sprake zijn van andere verhoudingen. Tegenover meer mogelijkheden voor omroepen om zich multimediaal te ontplooien – ook buiten de publieke omroep – en open concurrentie, staat straks wel een centrale, eenduidige aansturing van de organisatie en programmering van de publieke omroep. Daarbij zullen specifieke waarborgen gelden voor de beschikbaarstelling door erkende licentiehouders van programmamateriaal ten behoeve van multimediale programmering. In de nieuwe Mediawet zullen overgangsregels worden opgenomen die de omroepen in staat stellen voorafgaand aan de beoogde inwerkingtredingsdatum van 1 september 2008 activiteiten te ontplooien ter voorbereiding op de nieuwe situatie, voor zover die activiteiten niet zijn in te passen in de tot genoemde datum geldende regels van de huidige Mediawet. Ik ga er van uit dat de TROS zich realiseert dat tot die tijd het huidige bestel blijft functioneren. Voorgenomen activiteiten zullen binnen de kaders van de huidige wet moeten blijven en mogen de wettelijk voorgeschreven samenwerking binnen de publieke omroep niet frustreren. Speciaal ten aanzien van de TROS wijs ik er op dat dat deze omroepvereniging er in 2005 na enkele verkenningen voor heeft gekozen om binnen het publieke bestel te blijven functioneren en daarbij de bereidheid heeft uitgesproken binnen dat verband samen te werken. Op die basis is een erkenning verleend. De TROS zal zich daaraan moeten houden wil deze omroepvereniging een erkenning waardig blijven. Ik heb begrepen dat de voorgenomen samenwerking tot stand zal komen onder het nadrukkelijke voorbehoud van goedkeuring door de verenigingsorganen en ondernemingsraad van de TROS, de raad van bestuur en Commissariaat voor de Media. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Omroepverenigingen kunnen samenwerkingsverbanden aangaan met het oog op de productie van programma’s. Die samenwerking kan ook de vorm hebben van deelnemen in een productiebedrijf. Voor zover dat productiebedrijf uitsluitend of nagenoeg uitsluitend produceert voor de omroepvereniging vallen de activiteiten binnen het kader van de verzorging van de publieke taak en de eigen programma’s van de omroepvereniging en doet dat geen afbreuk aan de publieke status van de omroepvereniging en de financiering uit publieke middelen. Zodra het productiebedrijf ook voor derden zou gaan produceren, ontstaat een andere situatie. Door de deelneming in het productiebedrijf worden de activiteiten in dat geval aangemerkt als nevenactiviteiten van de omroepvereniging. Deze zullen door het Commissariaat voor de Media getoetst worden aan de wettelijke criteria voor nevenactiviteiten en het verbod van het dienstbaar zijn aan het maken van winst door derden. Nevenactiviteiten mogen in elk geval nooit bekostigd worden uit of anderszins ten laste komen van publieke omroepmiddelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zowel in het huidige stelsel als in het nieuwe stelsel vanaf 1 september 2008 zullen omroepen die er voor kiezen om deel uit te maken van het publieke bestel zich met al hun activiteiten moeten conformeren aan de wettelijke rechten en verplichtingen die voortvloeien uit de deelname in het publieke bestel. Het is het een of het ander: men aanvaardt als publieke omroeporganisatie de voorwaarden die voortvloeien uit het wettelijke systeem of men aanvaardt die voorwaarden niet en treedt uit. Een omroep kan er ook voor kiezen om uit het bestel te stappen om zich op de commerciële markt verder te ontplooien. Dat kan echter niet met publieke middelen gesubsidieerd worden door middel van het meegeven van reserves die bestemd zijn voor publieke programmering. Die middelen kunnen niet onttrokken worden aan het doel waarvoor ze bestemd zijn. Zowel in het huidige bestel als in het nieuwe stelsel kan er geen sprake van zijn dat een publieke omroep in die hoedanigheid commerciële activiteiten ontplooit met inzet van publieke middelen. In de nieuwe situatie wordt het publieke omroepen (licentiehouders) weliswaar toegestaan economisch te ondernemen, maar dat slechts onder strikte voorwaarden en strikt gescheiden van hun publieke taak. Zij kunnen dat nooit in de hoedanigheid van publiek gefinancierde licentiehouder doen en er mag op geen enkele manier publiek geld mee gemoeid zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het ontwerp-voorstel van wet ter uitwerking van het kabinetsstandpunt «Met het oog op morgen» is op 20 februari jl. met een verzoek om spoedbehandeling voor advies aangeboden aan de Raad van State. Ik hoop het advies binnen enkele weken te kunnen ontvangen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
