<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Irrgang (SP) aan de minister van Financiën over het weigeren van leningen aan HIV-geïnfecteerden. (Ingezonden 23 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24940
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Door verhoogde levenskansen als gevolg van de huidige medische therapieën vormen HIV-geïnfecteerden geen onacceptabel risico meer voor banken. Toch weigeren bepaalde banken mensen die seropositief zijn een lening te verstrekken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld- en kapitaalmarkt (Kredieten) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Infectieziekten Kredieten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 903, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Irrgang</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24940</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1913" allpagenumbers="1913" vetnummer="2050606900" code="0506tkkvr903" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24940" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="903" onderwerp="" indiendatum="23januari 2006">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Irrgang</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13februari 2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat bepaalde banken weigeren een lening te verstrekken aan mensen die seropositief zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van het Verbond van Verzekeraars dat HIV-geïnfecteerden door verhoogde levenskansen als gevolg van de huidige medische therapieën geen onacceptabel risico meer vormen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het een kwalijke zaak is dat banken op deze gronden weigeren een lening te verstrekken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van plan er voor te zorgen dat HIV-geïnfecteerden in de toekomst niet langer worden afgewezen uitsluitend omdat zij HIV-geïnfecteerd zijn? Zo ja, hoe? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-01-19" bron=" Trouw" titel="Seropositief? Dan geen banklening">«Seropositief? Dan geen banklening» Trouw, 19 januari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is algemeen bekend dat de levenskansen van HIV-geïnfecteerden door medische ontwikkelingen zijn verbeterd. De vraag in hoeverre er sprake is van een onacceptabel risico is subjectief bepaald en hangt af van de bedrijfsstrategie die een financiële dienstverlener kiest. Het is mogelijk dat financiële dienstverleners dit verschillend beoordelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3en 4">Het komt vaker voor dat bij de aanbieding van een financieel product de gezondheid van de klant een rol speelt, bijvoorbeeld bij het afsluiten van levensverzekeringen. Dit wordt mijns inziens een maatschappelijk probleem als mensen daardoor essentiële diensten worden onthouden of als er sprake is van discriminatie. Voor dit soort gevallen heeft de overheid dan ook wetgeving gemaakt, zoals de acceptatieplicht van verzekeraars bij het afsluiten van ziektekostenverzekeringen en de Algemene wet gelijke behandeling. Voor de overige gevallen ben ik van mening dat overheidsinterventie niet direct nodig of wenselijk is. Naarmate de notie dat HIV-patiënten een normale levensverwachting hebben meer ingang vindt, zullen ook financiële dienstverleners geen aanleiding meer hebben om deze groep anders te behandelen. Zoals uit het artikel van Trouw blijkt hebben een aantal banken deze conclusie al getrokken. Een financiële dienstverlener die dat niet doet, snijdt zichzelf af van een belangrijke groep klanten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
