<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over mogelijke deelname van Birma aan de ASEM-top. (Ingezonden 28 juli 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26159
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht dat de Birmese minister van Buitenlandse Zaken door EU-voorzitter Finland is uitgenodigd om deel te nemen aan de Asia-Europese Meeting (ASEM-top) tussen Aziatische en EU-leiders op 10 september 2006. Dit zou in strijd zijn met eerdere EU-beslissingen om geen vertegenwoordigers van de Birmese junta uit te nodigen voor internationale bijeenkomsten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Azië Birma Internationale betrekkingen Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1955, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26159</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4155" allpagenumbers="4155" vetnummer="2050617130" code="0506tkkvr1955" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26159" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1955" onderwerp="" indiendatum="2006-07-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-08-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president, minister van Algemene Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat de Maleisische premier Mahathir als voorzitter van de Association of South East Asian Nations (ASEAN) onlangs Birma heeft gedreigd met royement van ASEAN als dat land blijft weigeren om oppositieleidster Aung San Suu Kyi vrij te laten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het u bekend dat de Birmese minister van Buitenlandse Zaken door EU-voorzitter Finland is uitgenodigd om deel te nemen aan de Asia-Europese Meeting (ASEM-top) tussen Aziatische en EU-leiders op 10 september aanstaande? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er naar uw mening aanleiding om eerdere EU-beslissingen om geen vertegenwoordigers van de Birmese junta uit te nodigen voor internationale bijeenkomsten te wijzigen? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om er bij het Finse voorzitterschap op aan te dringen alsnog de uitnodiging aan Birma in te trekken? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om, indien de uitnodiging aan de Birmese vertegenwoordigers niet wordt ingetrokken, af te zien van deelname aan de ASEM-top? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-20" bron="BBC News, http://news.bbc.co.uk/2/hi/ asia-pacific/3081557.stm, «Burma " titel="faces Asean expulsion">BBC News, http://news.bbc.co.uk/2/hi/asia-pacific/3081557.stm, «Burma «faces Asean expulsion», 20 juli 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2006-07-26" bron="Euobserver, http://euobserver.com/9/22163, " titel="Finland causes controversy with Burma invitation">Euobserver, http://euobserver.com/9/22163, «Finland causes controversy with Burma invitation», 26 juli 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik ben bekend met dergelijke uitspraken van de toenmalige premier van Maleisië, dr. Mahathir Mohamad. Hij deed deze in 2003. Vergelijkbare uitspraken van recenter datum zijn mij niet bekend. Wel heeft binnen ASEAN Maleisië gedurende zijn ASEAN-voorzitterschap (juli 2005–juli 2006) de interne discussie over de situatie in Birma aangezwengeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het verslag over de Raad van Algemene Zaken en Externe Betrekkingen van 30–31 januari 2006 (TK 21 501-02, nr. 667) heb ik u geïnformeerd over de overeenstemming die is bereikt over de voorwaarden binnen de kaders van het EU-Gemeenschappelijk Standpunt voor deelname op politiek niveau van Birma aan ministeriële bijeenkomsten en Toppen in ASEM-verband in de EU. Op voorwaarde dat tijdens een ASEM-bijeenkomst in de EU voor ministers en regeringsleiders een substantiële discussie plaatsvindt over de bevordering van mensenrechten, goed bestuur en de rechtsstaat in Birma dan wel daaraan gerelateerde onderwerpen, kan een uitzondering worden gemaakt op de visumban die onder meer geldt voor hooggeplaatste leden van het regime. De ASEM-top die op 10 en 11 september 2006 in Helsinki wordt gehouden, voldoet aan die voorwaarde. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Aangezien de uitnodiging van Finland aan de Birmese minister van Buitenlandse Zaken voor deelname aan deze ASEM-bijeenkomst conform is aan het Gemeenschappelijk Standpunt van de EU ten aanzien van Birma, acht ik het niet opportuun om aan te dringen op intrekking daarvan. Nederland zal tijdens de ASEM-top worden vertegenwoordigd door de minister-president en mijzelf. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
