<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Weekers en Van Baalen (beiden VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over mogelijke uitkeringsfraude door immigranten. (Ingezonden 12 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">24Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23478
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Uitkeringsfraude voor immigrant kinderspel' in de Telegraaf van 10 mei 2005, waarin staat dat duizenden fraudeurs eenvoudig aan een uitkering komen omdat buitenlandse huwelijks- en geboorteakten amper worden gecontroleerd door de bevolkingsregisters.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Sociale zekerheid (Misbruik sociale zekerheid) Welzijn (Immigratie) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Immigratie Legitimatie Misbruik sociale verzekeringen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2065, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040514630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23478</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4401" allpagenumbers="4401 4402 4403" vetnummer="2040514630" code="0405tkkvr2065" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23478" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2065" onderwerp="" indiendatum="2005-05-12">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13 juli 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1801, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het artikel «Uitkeringsfraude voor immigrant kinderspel»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u het feit dat duizenden fraudeurs jaarlijks eenvoudig aan een uitkering komen omdat buitenlandse huwelijks- en geboorteakten amper worden gecontroleerd door de bevolkingsregisters? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat akten nauwelijks worden nagetrokken omdat het ministerie van Buitenlandse Zaken en de gemeenten al maanden ruziën over wie de kosten moet betalen voor de controles? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u een inschatting geven van het aantal fraudegevallen per jaar en van de financiële omvang van de fraude? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u concreet aangeven hoe u aan bovenstaande situatie zo snel mogelijk een einde gaat maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-05-10" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 10 mei 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 4 en 5">Uit het antwoord op vraag 1blijkt dat er geen sprake is van het niet controleren van buitenlandse akten door de bevolkingsregisters. Fraude met buitenlandse akten in het kader van uitkeringsaanvragen moet uiteraard worden bestreden. De staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid heeft echter geen signalen ontvangen dat er sprake zou zijn van fraude van enige omvang. Uitkeringsinstanties hebben zelf de mogelijkheid om de inhoud van de akten te (laten) controleren, indien daarover twijfels bestaan. Handhavingsverdragen in het kader van de Wet beperking export uitkeringen bieden hierbij overigens een goed hulpmiddel. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er komen jaarlijks naar schatting enkele honderdduizenden buitenlandse brondocumenten in het Nederlandse rechtsverkeer. Deze brondocumenten worden gebruikt door beoordelende instanties in Nederland zoals gemeenten, IND, SVB en UWV, voor diensten ten behoeve van de overheid (inschrijving in de gemeentelijke basisadministratie persoonsgegevens) en voor diensten ten behoeve van de burger (zoals afgifte akten burgerlijke stand, beoordeling verblijfs- en naturalisatieverzoeken door de IND en de beoordeling van uitkeringsverzoeken door de SVB en UWV). Een groot aantal van die documenten komt uit landen die zijn aangesloten bij het Apostilleverdrag (Verdrag tot afschaffing van het vereiste van legalisatie voor buitenlandse openbare akten, 5 oktober 1961). Deze documenten komen in Nederland zonder tussenkomst van het ministerie van Buitenlandse Zaken. Brondocumenten uit landen die niet bij het Apostilleverdrag zijn aangesloten dienen door de Nederlandse vertegenwoordiging in het betreffende land te worden gelegaliseerd alvorens zij in Nederland kunnen worden gebruikt. Legalisatie betekent dat het document op uiterlijke kenmerken wordt gecontroleerd. Legalisatie houdt dus geen oordeel in over de juistheid van de feiten genoemd in een document. De Nederlandse vertegenwoordigingen legaliseren op die wijze jaarlijks naar schatting 100.000 documenten. Aan deze werkwijze is niets gewijzigd. Indien een beoordelende instantie in Nederland twijfel heeft over de juistheid van de inhoud van een bepaald buitenlands document kan die instantie de Nederlandse vertegenwoordiging in het land van herkomst ervan verzoeken de feiten genoemd in dat document te verifiëren. Hiervoor worden leges in rekening gebracht. In sommige landen voldoet de betrouwbaarheid van openbare registers en documenten niet aan de normen die in Nederland worden gesteld aan de gemeentelijke basisadministratie persoonsgegevens (GBA). In 1996 wees de minister van Buitenlandse Zaken bij wijze van proefproject vijf landen aan als «probleemlanden inzake schriftelijk bewijs»; het betrof de Dominicaanse Republiek, Ghana, India, Nigeria en Pakistan (Aanwijzing probleemlanden, officiële mededeling van de minister van Buitenlandse Zaken, 7 maart 1996 (Staatscourant 1996/49)). Het zogenoemde «probleemlandenbeleid» hield in dat de Nederlandse vertegenwoordigingen in die landen standaard, dus zonder expliciet verzoek van een beoordelende instantie in Nederland, de feiten genoemd in alle aan die vertegenwoordigingen ter legalisatie aangeboden brondocumenten onderzochten. Degene die in de Dominicaanse Republiek, Ghana, India, Nigeria of Pakistan zijn document door de Nederlandse vertegenwoordiging wilde laten legaliseren betaalde voor de verificatie een bepaald bedrag (leges), dat vervolgens met middelen van het ministerie van Buitenlandse Zaken werd aangevuld ter voldoening van de werkelijke kosten. Op de begroting van het ministerie van Buitenlandse Zaken was hiervoor in 2004 een bedrag van € 1,8 miljoen uitgetrokken. Jaarlijks werd aldus de inhoud van in totaal ongeveer 8.000 Dominicaanse, Ghanese, Indiase, Nigeriaanse en Pakistaanse documenten geverifieerd voordat tot legalisatie van het brondocument werd overgegaan. Van deze 8.000 documenten werden de laatste jaren bijna 3.000 documenten geweigerd omdat de twijfel over de inhoud van de stukken niet kon worden weggenomen. In circa 90% van die weigeringen is gebleken dat het ging om bewijsnood. De gegevens op die documenten konden niet worden getoetst aan betrouwbare gegevens in openbare registers of aan feiten onafhankelijk van die documenten. Bij bewijsnood kan fraude derhalve niet worden aangetoond, maar de documenten werden wel geweigerd. In gemiddeld ongeveer 300 gevallen op jaarbasis (4% van de 8.000 geverifieerde documenten) kon fraude wel worden aangetoond. In twee zaken betreffende geweigerde legalisaties (zaaknummers 200304168/1 en 200303055/1) heeft de Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State op 8 september 2004 uitspraak gedaan. In deze uitspraak is de Afdeling tot het oordeel gekomen dat legalisatie noch verificatie aan te merken is als een besluit als bedoeld in artikel 1:3, eerste lid Algemene Wet Bestuursrecht (Awb) waartegen bezwaar en beroep kan worden ingesteld. De Afdeling wijst er voorts op dat in de internationale rechtspraktijk onder legalisatie van buitenlandse openbare akten uitsluitend wordt verstaan de formaliteit waarbij een bevestigende verklaring wordt afgegeven omtrent de echtheid van de handtekening, de hoedanigheid waarin de ondertekenaar van het document heeft gehandeld en, in het voorkomende geval, de identiteit van het zegel of het stempel op het document. Legalisatie kan dan ook slechts strekken tot bevestiging van de formele echtheid van een document, niet tot het bieden van uitsluitsel omtrent de juistheid van de feiten die erin worden genoemd. De Afdeling is van oordeel dat een Nederlandse instantie waaraan een gelegaliseerd document wordt aangeboden, in geval van twijfel over de inhoud van een document, aan de Nederlandse vertegenwoordiging in het land van herkomst ervan kan verzoeken de daarin vermelde feiten te doen verifiëren. Aan de hand van de uitkomsten van dat verificatieonderzoek kan die instantie dan beslissen of het document als bewijsstuk kan dienen voor het door de houder beoogde doel. Volgens die uitspraak is het dus aan de beoordelende instantie in Nederland om expliciet aan te geven dat een bepaald buitenlands document inhoudelijk dient te worden onderzocht in het land van herkomst. De standaardverificatie zoals die plaatsvond onder het probleemlandenbeleid is derhalve volgens de Raad van State niet legitiem. Ik heb daarop de Aanwijzing probleemlanden ingetrokken bij besluit van 1november 2004 (Staatscourant 2004/217). De brondocumenten uit de Dominicaanse Republiek, Ghana, India, Nigeria en Pakistan worden sindsdien door de Nederlandse vertegenwoordigingen, net als die afkomstig van elders in de wereld, gelegaliseerd indien zij aan de uiterlijke kenmerken voldoen. Uiteraard verifieert het ministerie van Buitenlandse Zaken ook in deze landen op expliciet verzoek van een beoordelende Nederlandse instantie, naar mogelijkheid, de inhoud van een gelegaliseerd document. Gelegaliseerde documenten mogen door een ambassade of consulaat echter niet langer worden aangehouden in afwachting van een eventueel verzoek om verificatie. Ik heb de Tweede Kamer over de beleidsaanpassing geïnformeerd bij brief van 24 september 2004, Kamerstuk 29 831, nr. 1. Het is aan de beoordelende instanties in casu de gemeenten gelet op hun bevoegdheden krachtens onder meer de Wet gemeentelijke basisadministratie persoonsgegevens (GBA) om te bepalen wanneer documenten deugdelijk genoeg zijn voor inschrijving in de GBA. De beslissing van veel gemeenten om inschrijving van akten uit de voormalige probleemlanden aan te houden is gebaseerd op een advies van de Nederlandse Vereniging voor Burgerzaken (NVVB). Er zijn ook gemeenten die er voor hebben gekozen dit advies niet te volgen. Het beleid met betrekking tot brondocumenten ligt vast in de «Circulaire legalisatie en verificatie van buitenlandse documenten betreffende de staat van personen». Het is aan de beoordelende instanties in casu de gemeenten om, binnen de beleidsvrijheid die hierbij bestaat, eventueel richtlijnen voor eigen, gemeentelijk beleid te ontwikkelen. De voorzitter van de directieraad van de Vereniging van Nederlandse Gemeenten en de voorzitter van NVVB hebben aangekondigd dat de vier grote gemeenten met het oog hierop binnenkort beginnen met een proefproject, waarbij zij verificatieverzoeken zullen indienen bij het ministerie van Buitenlandse Zaken. Mijn ministerie zal deze verzoeken doorgeleiden aan de Nederlandse vertegenwoordigingen in de voormalige probleemlanden. Op initiatief van het ministerie van Buitenlandse Zaken wordt door de betreffende ministeries en de beoordelende instanties gezocht naar een werkbaar systeem van controle van de vele honderdduizenden documenten die jaarlijks in het Nederlands rechtsverkeer komen; rechtstreeks op basis van het Apostilleverdrag dan wel gelegaliseerd door de Nederlandse vertegenwoordigingen in het buitenland in relatie tot de mogelijkheden van verificatie. Ik zal in overleg met de andere betrokken bewindspersonen en de NVVB de Tweede Kamer zo spoedig mogelijk een beleidsnotitie doen toekomen over het legalisatie- en verificatiebeleid van de beoordelende instanties alsmede de bijdrage die het ministerie van Buitenlandse Zaken daaraan kan leveren (brief aan de Voorzitter van de Tweede Kamer, 24 september 2004, Kamerstuk 29 831, nr. 1). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
