<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over een proef met gratis openbaar vervoer. (Ingezonden 23 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28372
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De proef met gratis openbaar vervoer voor ouderen zou naar meerdere regio's in Nederland uitgebreid moeten worden. Ook zou de doelgroep uitgebreid kunnen worden, zoals pasafgestudeerden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer Ouderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1771, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28372</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3747" allpagenumbers="3747" vetnummer="2060715820" code="0607tkkvr1771" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28372" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1771" onderwerp="" indiendatum="2007-05-23">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Huizinga-Heringa</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 1">Kent u de berichten «Tilburgse oudjes dolblij met gratis OV» <voetnoot nummer="1"/>en «OV-gebruik verdriedubbeld»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven of deze proef met gratis openbaar vervoer (OV) voor 65-plussers in Tilburg zal worden voortgezet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid dit experiment uit te breiden naar meerdere regio’s in Nederland, naast de vier steden waar de proef op 1 juni aanstaande van start zal gaan? Bent u bereid om ook andere vormen van OV, zoals de trein, in de proeven te betrekken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u mogelijkheden om deze proef uit te breiden naar andere doelgroepen, zoals pasafgestudeerden om ze te stimuleren om ook na hun studie gebruik te blijven maken van het OV? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-18" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 18 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De gemeente Tilburg is geheel op eigen initiatief met een experiment gratis OV voor 55-plussers gestart. Dit experiment valt niet onder de door mij gestarte experimenten met gratis OV voor ouderen van vijfenzestig jaar en ouder. Het is niet aan mij om te beslissen of de proef in Tilburg zal worden voortgezet. Overal in het land zijn initiatieven van gemeenten en provincies waarbij bepaalde vormen van gratis openbaar vervoer of gereduceerde tarieven mogelijk worden gemaakt. Zelf zal ik, zoals ik u in mijn recente brief over experimenten met gratis OV heb gemeld, in nauwe samenwerking met, en met medefinanciering van gemeenten, provincies en WGR+-regio’s, op korte termijn 4 experimenten met gratis OV voor 65-plussers gaan doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In mijn recente brief over de experimenten met gratis OV heb ik toegelicht dat ik, in samenwerking met de betrokken decentrale overheden, twee experimenten in een sterk stedelijke en twee in een meer landelijke omgeving ga doen. Ik wil de uitkomsten van die experimenten eerst afwachten, voordat ik met andere proeven voor ouderen van start ga. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, ik zie daar op dit moment geen mogelijkheden toe. De proeven met het gratis vervoer in de vier regio’s zijn inmiddels reeds gestart, of ze starten binnenkort. Zoals ik al opmerkte onder de vorige vraag, wil ik eerst de resultaten van deze proeven afwachten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
