<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verdonk (VVD) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma, over de toetsing van de taalontwikkeling bij peuters en deelname aan voor- en vroegschoolse educatie. (Ingezonden 20 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27864
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt of het waar is dat het voornemen van een verplichte taaltoets voor zeer jonge kinderen en verplichte deelname aan voor- en vroegschoolse educatie (VVE) wordt gewijzigd in een advies aan de ouders.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Leerlingen) Basisonderwijs (Onderwijsverzorging) Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Kinderopvang)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consultatiebureaus Jeugdigen Nederlandse taal Onderwijsvoorrang Taalonderwijs Voor- en vroegschoolse educatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1305, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Verdonk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27864</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2773" allpagenumbers="2773" vetnummer="2060710010" code="0607tkkvr1305" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27864" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1305" onderwerp="" indiendatum="2007-03-20">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verdonk</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Dijksma</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Jeugd en Gezin</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat uw voornemen om te komen tot een verplichte taaltoets voor zeer jonge kinderen en, waar nodig, verplichte deelname aan voor- en vroegschoolse educatie, wordt gewijzigd in een advies aan de ouders? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Betekent dit dat u de motie-Rutte c.s. <voetnoot nummer="1"/>en het regeerakkoord op dit punt niet zult uitvoeren? Zo ja, hoe en wanneer stelt u de Kamer daarvan op de hoogte? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u, indien dat het geval is, aangeven waarom u afwijkt van deze motie en van het regeerakkoord? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens enige vorm van verplichting in te voeren met betrekking tot het volgen van voor- en vroegschoolse educatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 800" documentnummer="23">Kamerstuk 30 800, nr. 23</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Waar het in de eerste plaats om gaat, is dat alle kinderen goed voorbereid aan de basisschool kunnen beginnen. Ze mogen niet starten met een taalachterstand. Ouders willen ook dat hun kind een goede start maakt. Ik zet een onderzoek uit naar de overwegingen van ouders om hun kinderen al dan niet te laten deelnemen aan voor- en vroegschoolse educatie (VVE). Dat geeft mij inzicht in de problemen die ouders op dit moment ervaren. Hierdoor kan ik gericht maatregelen nemen om ervoor te zorgen dat alle kinderen die VVE nodig hebben er ook aan kunnen deelnemen. De praktijk is op het moment nog niet klaar om alle kinderen die VVE nodig hebben op te vangen. Daarvoor zijn diverse maatregelen noodzakelijk. Met gemeenten en andere betrokken organisaties ga ik er bijvoorbeeld eerst voor zorgen dat er voldoende capaciteit komt. Daarnaast wil ik dat ouders kunnen rekenen op goede leidsters, die werken met VVE-programma’s van voldoende kwaliteit. De consultatiebureaus en GGD’en spelen een belangrijke rol bij de constatering van medische taalspraakproblemen. TNO verricht in opdracht van het ministerie van VWS een onderzoek naar de effectiviteit van de huidige taalspraakscreeningsinstrumenten om te kunnen komen tot een richtlijn effectieve taalspraakscreening voor de professionals in de jeugdgezondheidszorg. Daarnaast zullen de mogelijkheden worden onderzocht voor het ontwikkelen van een instrument voor toeleiding naar VVE-programma’s. Voor het zomerreces breng ik u op de hoogte van de maatregelen die de komende tijd nodig zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor het zomerreces zal ik een plan van aanpak naar de Tweede Kamer sturen, waarin ik zal aangeven op welke wijze ik het een en ander zal uitvoeren en welke voorbereiding daarvoor nodig is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mijn eerste punt is om de praktijk zo snel mogelijk voor te bereiden op en te ondersteunen bij het bereiken van alle kinderen die voor- of vroegschoolse educatie nodig hebben met goede programma’s. Mocht een wettelijke verplichting voor het deelnemen aan voorschoolse educatie noodzakelijk blijken, dan zal die het sluitstuk zijn van het totale traject. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
