<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vos (GroenLinks) en De Wit (SP) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het organiseren van tegenspraak bij lopende opsporingsonderzoeken. (Ingezonden 28 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25521
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De politie Nijmegen heeft het verzoek om een onafhankelijk monitor in het opsporingsonderzoek naar de moord op Louis Sévèke afgewezen. Wat is de reden hiervoor, mede gezien de aanbeveling van de Commissie-Posthumus? Daarbij zou de beoordeling over het toevoegen van een onafhankelijke monitor door het Openbaar Ministerie moeten gebeuren en niet door de politie zelf.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Opsporingen Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1397, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050610450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25521</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2977" allpagenumbers="2977 2978" vetnummer="2050610450" code="0506tkkvr1397" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25521" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1397" onderwerp="" indiendatum="2006-03-28">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het persbericht van de familie en de vrienden van Louis Sévèke? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het bericht dat het verzoek om een onafhankelijke monitor in het opsporingsonderzoek naar de moord op Louis Sévèke is afgewezen? Klopt het dat het verzoek door de politie Nijmegen is afgewezen omdat de privacy van alle getuigen op een juiste manier wordt beschermd, geen der gehanteerde onderzoeksmethoden wordt prijsgegeven en om te voorkomen dat informatie uit het lopende onderzoek uitlekt? Bestonden er op het moment dat de familie verzocht om een dergelijke onafhankelijke monitor aanwijzingen dat deze argumenten zouden spelen? Zo neen, waarom is dan toch op deze gronden het verzoek afgewezen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Deelt u de mening dat het in een dergelijk strafrechtelijk onderzoek, dat de publieke gemoederen zeer bezighoudt, aangewezen is om de aanbeveling van de Commissie-Posthumus <voetnoot nummer="2"/>over te nemen om niet bij het onderzoek betrokken (recherche)deskundigen te betrekken, die uit hoofde van hun deskundigheid de beschikbare informatie tegen het licht houden en op grond van hun ervaring en deskundigheid vragen kunnen stellen of nog niet in het onderzoek aangevoerde argumenten te berde kunnen brengen? Ligt het in dit opsporingsonderzoek niet in de rede om een dergelijke onafhankelijke monitor toe te voegen aan het tegenspraakteam van de politie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat een verzoek om het toevoegen van een dergelijke onafhankelijke monitor beoordeeld dient te worden door het Openbaar Ministerie en niet door de politie zelf als formele opdrachtgever van het opsporingsonderzoek in kwestie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid opdracht te geven om een onafhankelijke monitor, bijvoorbeeld een niet-politiefunctionaris die terzake kundig is op het gebied van politiewerk, toe te voegen aan het tegenspraakteam van de politie ? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Politie wijst onafhankelijke monitor af bij moordonderzoek">«Politie wijst onafhankelijke monitor af bij moordonderzoek»</noot>
         <noot nummer="2">F. Postumus, Evaluatieonderzoek in de Schiedammer parkmoord, september 2005, p. 28</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Door de familie en een vriend van Louis Sévèke is een verzoek gedaan om een persoon toe te voegen aan het reeds bestaande «tegenspraak»-team. Door de Districtschef van de stad Nijmegen is schriftelijk gemotiveerd medegedeeld waarom dit verzoek is afgewezen. Daarbij heeft hij ook als argumenten aangevoerd dat de privacy van personen voorkomend in het onderzoek dient te worden beschermd, dat in het algemeen geldt dat gehanteerde onderzoeksmethoden in een onderzoek niet naar buiten moeten komen en dat er zo veel mogelijk moet worden voorkomen dat informatie uit het onderhavige lopende onderzoek naar buiten komt. Daarnaast heeft de Districtschef er op gewezen dat reeds – vanaf de eerste week van het onderzoek – een zogenaamd tegenspraak-team functioneert. Dit team bestaat uit 5 personen die niet bij het onderzoek zijn betrokken en waarvan er 3 afkomstig zijn uit andere politieregio’s dan Gelderland-Zuid. Wat betreft het onderdeel van de vraag of er op het moment van het verzoek van de familie «aanwijzingen zouden bestaan dat deze (lees: eerstgenoemde 3) argumenten zouden spelen» kan worden opgemerkt dat deze argumenten in het algemeen gelden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In een onderzoek als het onderhavige is het zeker aangewezen om zo veel mogelijk de aanbeveling(en) van de commissie Posthumus over te nemen. Derhalve is door de korpsleiding van de regiopolitie Gelderland-Zuid, na overleg met het Openbaar Ministerie te Arnhem, de beslissing genomen om genoemd tegenspraak-team in te stellen. Daarmee wordt aan de aanbeveling voldaan om niet bij het onderzoek betrokken recherchedeskundigen bij het onderzoek te betrekken. Daarbij zij opgemerkt dat de aanbevelingen van de commissie Posthumus er niet toe strekken om personen van buiten de politie-organisatie bij een onderzoek te betrekken. Het gaat daarbij om het «intern» organiseren van «tegenspraak». In mijn brief aan uw kamer van 11 november 2005 heb ik om deze reden uiteengezet dat tegenspraak in beginsel plaatsvindt door collega’s uit hetzelfde regiokorps (TK 2005–2006, 30 300 VI, nr. 32, p. 3). Op dit punt is de korpsleiding van Gelderland-Zuid derhalve reeds verder gegaan, door ook 3 personen van buiten het eigen politiekorps bij het tegenspraak-team te betrekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals ik al in mijn antwoord op vraag 3 heb aangegeven heeft de commissie Posthumus geadviseerd om in een bepaalde categorie zaken, waartoe ook het onderzoek naar de moord op Louis Sévèke behoort, tegenspraak te organiseren binnen de eigen organisatie. Naar het oordeel van de parketleiding van het Openbaar Ministerie Arnhem was het verzoek, dat de samenstelling van het tegenspraak-team raakt, dan ook een verzoek dat – ook al was het aan de zaaksofficieren van justitie gericht – aan de politie diende te worden gericht. Het Openbaar Ministerie te Arnhem is op de hoogte gesteld van het voornemen van de politie om het verzoek af te wijzen alsmede geïnformeerd omtrent de redenen daarvoor. Het Openbaar Ministerie in Arnhem heeft vervolgens van instemming daarmee blijk gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Gezien de antwoorden op de vragen 2, 3 en 4 zie ik hiertoe geen aanleiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
