<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Justitie over eerwraak. (Ingezonden 26 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28837
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener vraagt of het klopt dat de politie in Amsterdam vaker wordt geconfronteerd met eerwraak, en dat in zes maanden al twaalf gevallen van eerwraak bij de politie zijn gemeld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2198, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060719320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28837</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4655" allpagenumbers="4655" vetnummer="2060719320" code="0607tkkvr2198" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28837" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2198" onderwerp="" indiendatum="2007-06-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel over eerwraak? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de politie in Amsterdam vaker wordt geconfronteerd met eerwraak en dat in zes maanden al twaalf gevallen van eerwraak bij de politie zijn gemeld? Zo ja, wat is de verklaring hiervoor? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er volgens u sprake van toename of van een trend? Komen de cijfers van het politiekorps in Amsterdam overeen met de cijfers van andere grote steden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de laatste stand van zaken met betrekking tot de aanpak van eerwraak? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-22" bron="Het Parool">Het Parool, 22 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De informatie uit het aangehaalde mediabericht ziet op de identificatie van zaken waarin eergerelateerd geweld een rol speelt. Zoals ook in het artikel duidelijk wordt gemaakt en ik in het debat op 3 juli jongstleden heb aangegeven, vindt er op dit moment binnen de Nederlandse politiekorpsen geen registratie plaats van delicten waarin het motief het herstel van de geschonden familieeer betreft. Er is dus geen sprake van een specifieke registratie van eergerelateerd geweld. Om die reden alleen al kunnen geen conclusies getrokken worden op grond van de cijfers die in het artikel aan de orde zijn geweest. Wel kan gesteld worden dat de algemene regel geldt dat, wanneer deze vorm van geweld beter kan worden herkend, een groter aantal gevallen van eergerelateerd geweld zichtbaar wordt. Ook binnen het korps Amsterdam-Amstelland is in het afgelopen jaar het erkennen en herkennen van eergerelateerd geweld toegenomen. Een definitieve verklaring kan bij gebrek aan een specifieke registratie en beschikbare meerjarige gegevens derhalve niet worden gegeven. Om dezelfde reden is evenmin aan te geven of er sprake is van een toename of van een trend. In andere grote steden is evenmin sprake van een specifieke registratie. Voor deze steden geldt daarom dezelfde conclusie. Onderdeel van de «landelijke uitrol» bij de aanpak van eergerelateerdgeweld is het gebruik van een query op de bedrijfsprocessystemen. Ik heb u hierover in de voortgangsrapportages van het Programma Eergerelateerd Geweld en tijdens het debat van 3 juli jongstleden geïnformeerd. Met deze query is wel een beeld te krijgen van zaken waarin eergerelateerd geweld een rol speelt of kan hebben gespeeld. Pas wanneer deze query in elke politieregio op dezelfde manier wordt toegepast, kan een begin worden gemaakt met het verzamelen van gegevens. Zoals de Kamer eerder is gemeld, wordt ernaar gestreefd dat dit eind 2007 het geval is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Hiervoor verwijs ik naar de tweede voortgangsrapportage van het Programma Eergerelateerd Geweld die u op 4 juni jongstleden is aangeboden (Tweede Kamer 2006–2007, 30 388, nr. 15). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
