<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Timmer (PvdA) aan de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken over de medewerking van andere landen bij uitvoering van het Verdrag betreffende de burgerrechtelijke aspecten van internationale ontvoering van kinderen. (Ingezonden 11 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25705
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat de Spaanse Centrale autoriteit, als gevolg van een gebrek aan menskracht en beperkte financiele middelen, zich niet houdt aan de verplichtingen van het Verdrag betreffende de burgerrechtelijke aspecten van internationale ontvoering van kinderen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Staats- en bestuursrecht (Internationale rechtsorde) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Internationaal strafrecht Jeugdigen Personen- en familierecht Spanje</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1558, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050613230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25705</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3325" allpagenumbers="3325 3326" vetnummer="2050613230" code="0506tkkvr1558" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25705" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1558" onderwerp="" indiendatum="2006-05-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmer</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het feit dat de Spaanse Centrale autoriteit er als gevolg van een gebrek aan mankracht en beperkte financiële middelen niet in slaagt om tijdig aan de verplichtingen te voldoen die het Verdrag betreffende de burgerrechtelijke aspecten van internationale ontvoering van kinderen aan haar stelt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat gebrek aan mankracht en beperkte financiële middelen redenen zijn om af te wijken van de termijn die genoemd wordt in Artikel 11 lid 3 van de Verordening Brussel II bis? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke middelen hebt u om de Spaanse Centrale autoriteit aan te spreken op het niet uitvoeren van het Verdrag betreffende de burgerrechtelijke aspecten van internationale ontvoering van kinderen? Wat hebt u ondernomen – het bovenstaande constaterende – om de Spaanse Centrale autoriteit aan te spreken op de vertraging die zo ontstaat om ontvoerde kinderen, waarvan we weten waar ze verblijven, terug naar Nederland te geleiden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat ook op het strafrechtelijke vlak in de zaak waarnaar in vraag 1 wordt verwezen, gebleken is dat de Spaanse Centrale autoriteit onvoldoende adequaat uitvoering geeft aan haar internationale verplichtingen? Zo ja, welke actie heeft de minister van Buitenlandse Zaken ondernomen om de Spaanse Centrale autoriteit hierop te wijzen? Zo neen ligt de oorzaak van deze vertraging bij het ministerie van Justitie? Wat wordt ondernomen om de situatie te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u zicht op de mate waarin ook de Centrale autoriteiten in andere verdragslanden hun afspraken inzake het Verdrag al dan niet nakomen? In hoeverre heeft dat tot gevolg dat internationaal ontvoerde kinderen niet of niet tijdig worden teruggeleid naar Nederland? Welke maatregelen acht u op korte termijn noodzakelijk om de situatie te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u deze vragen beantwoorden vóór het algemeen overleg met de Kamer over internationale kinderontvoering dat op 6 juni 2006 geagendeerd staat, opdat de antwoorden kunnen worden betrokken bij de voorbereiding van dit algemeen overleg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Bron: brief van de minister van Justitie met het kenmerk IKO 05/0101 aan een niet nader te noemen vader die via het ministerie van Justitie een verzoek heeft gedaan tot teruggeleiding van zijn kind (deze vragen worden overigens gesteld met expliciete toestemming van de betrokkene)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Snelheid is in het kader van teruggeleiding van groot belang. Ik acht derhalve overschrijding van de termijn niet wenselijk. Het verdrag brengt verplichtingen mee voor de staten die daarbij partij zijn, waaronder de verplichting om te zorgen voor voldoende mankracht en financiële middelen om het verdrag op adequate wijze uit te voeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De landen die partij zijn bij het Haags Kinderontvoeringsverdrag hebben zelf de verplichting om het Verdrag na te komen. De Nederlandse Centrale autoriteit kan er bij de Spaanse centrale autoriteit alleen maar op blijven aandringen om zich aan de verplichtingen van het Verdrag te houden. Hoewel dit ongebruikelijk is, heeft de Nederlandse Centrale autoriteit in deze concrete zaak via het Ministerie van Buitenlandse Zaken de Nederlandse vertegenwoordiging in Madrid verzocht na te gaan wat de reden van de vertraging in de behandeling van deze zaak is. Uit overleg tussen de Spaanse centrale autoriteit en de Nederlandse vertegenwoordiging in Spanje, kwam naar voren dat gebrek aan mankracht en beperkte financiële middelen de redenen voor de vertraging zijn. Uit recente informatie van de Spaanse centrale autoriteit is gebleken dat onlangs twee nieuwe juristen aan de staf van de Spaanse centrale autoriteit zijn toegevoegd om het stijgende aantal zaken op te vangen. Inmiddels is vernomen dat er naar aanleiding van het in voetnoot 1 genoemde verzoek eind april en begin mei 2006 een zitting bij de Spaanse rechtbank heeft plaatsgevonden. Eind mei 2006 zal de betrokken minderjarige door de Spaanse rechtbank op grond van artikel 13 lid 2 van het Verdrag worden gehoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De taken van de centrale autoriteiten aangewezen op grond van het Verdrag betreffende de burgerrechtelijke aspecten van internationale ontvoering van kinderen betreffen alleen de burgerrechtelijke aspecten van internationale kinderontvoering. Deze autoriteiten hebben derhalve geen internationale verplichtingen op het strafrechtelijke vlak. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De ervaring heeft geleerd dat ook in de betrekkingen met sommige andere verdragslanden sprake is van een trage afhandeling van verzoeken. Ik teken daarbij overigens aan dat de tijd, benodigd voor afhandeling, mede afhangt van de inspanningen om in zaken die zich daartoe lenen, een minnelijke oplossing te bereiken. Aan de problematiek van de afhandeling van verzoeken door de centrale autoriteit van de aangezochte staat wordt systematisch aandacht besteed tijdens de periodieke bijeenkomsten over het functioneren van het verdrag in de Haagse Conferentie voor Internationaal Privaatrecht. Het overleg heeft inmiddels geleid tot de opstelling van zogenoemde «Good Practice Guides», gepubliceerd op de website van de Conferentie. Het onderwerp zal wederom aan de orde zijn tijdens de komende Bijzondere Commissie over het verdrag in november 2006. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
