<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Buijs en Vietsch (beiden CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over wijzigingen in het pakket zorgverzekering. (Ingezonden 28 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24242
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijke opname in het zorgverzekeringspakket van de 'tweede echo' in het tweede trimester van de zwangerschap.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Preventieve gezondheidszorg Zwangerschap</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 298, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
            <persoon partij="CDA">Vietsch</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24242</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="641" allpagenumbers="641 642" vetnummer="2050602260" code="0506tkkvr298" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24242" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="298" onderwerp="" indiendatum="2005-10-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Vietsch</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat u de aanbeveling van het RIVM om de «tweede echo» in te voeren, overneemt? <voetnoot nummer="1"/>Is het tevens waar dat deze routine echo in het tweede trimester van de zwangerschap onder de aanspraken valt die in het kader van de nieuwe Zorgverzekeringswet per 1 januari 2006 van kracht zullen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe wordt de aanspraak op een routine echo in het tweede trimester van de zwangerschap in de Zorgverzekeringswet omschreven? Zijn de aanspraken ten opzichte van de huidige Ziekenfondswet veranderd? Zo ja, hoe? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe verhoudt de aanspraak in de Zorgverzekeringswet zich tot het kabinetsbeleid, zoals verwoord in de brief «organisatie van prenatale screening» van 15 september 2005? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Waardoor wordt een behandeling via het criterium «gebruikelijke zorg» onderdeel van de nieuwe Zorgverzekeringswet? <voetnoot nummer="3"/>Welke elementen spelen hierbij een rol? Tot welke vormen van zorg strekt dit criterium zich uit? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom voldoet In Vitro Fertilisatie (IVF) zoals voorgesteld door ZonMW, niet aan het criterium «gebruikelijke zorg»? Welke IVF-behandeling is in de kring van gynaecologen het meest aanvaard; de aanspraken zoals omschreven in de Zorgverzekeringswet, of het voorstel zoals naar voren gebracht door Zon MW? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u deze vragen zo spoedig mogelijk, doch uiterlijk, 31 oktober 2005, beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-10-25" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 25 oktober 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 323" documentnummer="15">Kamerstuk 29 323, nr. 15</noot>
         <noot nummer="3" datum="2005-10-25" bron="Reactie VWS op RIVM rapport perinatale sterfte">Reactie VWS op RIVM rapport perinatale sterfte, 25 oktober 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Deze wordt niet apart omschreven. De aanspraak in de zorgverzekeringswet ontstaat omdat het binnen de beroepsgroep gebruikelijke zorg betreft. Dit is geen verandering ten opzichte van de Ziekenfondswet. Zie ook mijn antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Prenatale screening is geen zorgverlening die eenduidig uit de aanspraken in het kader van de zorgverzekeringswet volgt. Het volgt evenmin uit een toetsing aan de criteria van het Europese Hof (o.a. Smits-Peerbooms-arrest). Het Kabinet heeft terzake in overleg met de Kamer een gedetailleerde eigen afweging gemaakt. De tweede trimesterecho betreft gebruikelijke verloskundige zorgverlening. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dit volgt direct uit het besluit zorgverzekering. Leidend bij de uitleg is ook het arrest van het Europese hof dat de zorgvorm volgens de internationaal te bepalen stand van de wetenschap beproefd en deugdelijk is bevonden. Wanneer hierover geen eenduidig beeld bestaat adviseert het College voor zorgverzekeringen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De discussie over het al dan niet gebruikelijk zijn van een zorgvorm speelt zich af op het niveau van de zorgvorm (IVF) en niet op het niveau van de concrete uitwerking daarvan. Er bestaan daarbij vrijheidsgraden die (voor zover van toepassing) vooral gestuurd en ingeperkt worden door professionele opvattingen. De resultaten van het ZON/MW-onderzoek geven sturing aan de professionele opvattingen van de beroepsgroep om de uitvoering van de IVF-behandeling doelmatig en zo min mogelijk belastend te laten verlopen. Welk deel van de IVF-behandeling ten laste van de zorgverzekeringswet vergoed kan worden heb ik in overleg met de Kamer door de genomen pakketmaatregelen nader bepaald. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
