<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Egerschot en Dezentjé Hamming (beiden VVD) aan de minister van Financiën over het meningsverschil tussen de Belastingdienst en de AFM. (Ingezonden 29 september 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24204
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de informatieuitwisseling tussen de Belastingdienst en de AFM. AFM vindt dat de effectenrechtelijke geheimhoudingsplicht prevaleert boven de fiscaalrechtelijke opsporingsplicht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld- en kapitaalmarkt (Beleggingen) Handel en economie (Economische delicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Economische delicten Effectenhandel Rechtshandhaving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 263, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050600500</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Egerschot</persoon>
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24204</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="561" allpagenumbers="561 562" vetnummer="2050600500" code="0506tkkvr263" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24204" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="263" onderwerp="" indiendatum="2005-09-29">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Egerschot</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-11-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraken van de staatssecretaris van Financiën gedaan over het meningsverschil tussen de Belastingdienst en de Autoriteit Financiële Markten (AFM) <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Opgrond van welke wetgeving heeft de AFM een informatieplicht ten opzichte van de Belastingdienst? </vraag>
      <vraag nummer="3">Sinds wanneer bestaat het meningsverschil tussen de Belastingdienst en de AFM over informatie-uitwisseling? Zijn er soortgelijke conflicten met andere toezichthouders? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is de staatssecretaris van Financiën in de media ingegaan op dit conflict? Waarom is dit niet eerst aan de Kamer gemeld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarin en waarom verschillen de informatieplichten van de Nederlandse Mededingingsautoriteit (NMa) en de AFM? Welke invloed kunnen de verantwoordelijke ministers hieropuitoefenen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wordt de Raad van State om advies gevraagd om de onduidelijkheid over de vraag of de fiscaalrechtelijke opsporingsplicht prevaleert boven de effectenrechtelijke geheimhoudingsplicht op te helderen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, opwelke termijn wordt het advies bekend gemaakt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-09-26" bron="Business Class">Business Class, 26 september 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 6">Met de Tweede Kamer is uitvoerig gedebatteerd over het verschil van inzicht tussen de Belastingdienst en de Nederlandse Mededingingsautoriteit (NMa) over de verplichting om desgevraagd informatie te verstrekken aan de Belastingdienst. Hetgeen door de staatsecretaris in Businessclass aan de orde is gesteld ligt in het verlengde hiervan. In de brief van 18 oktober 2005 van de staatsecretaris van Financiën aan de kamer over deze laatste aangelegenheid is aangegeven dat een nadere juridische analyse plaats zou vinden van de verhouding tussen de geheimhoudingsplicht en de fiscale informatieplicht van de AFM (en DNB) jegens de Belastingdienst. De Belastingdienst heeft geen verzoeken om toezichtinformatie bij DNB ingediend. Een van de uitkomsten van deze juridische analyse is dat er een verschil bestaat tussen het geheimhoudingsregiem van de NMa en dat van de financiële toezichthouders. Dit verschil bestaat hierin dat het geheimhoudingsregiem van de NMa hoofdzakelijk is gebaseerd op nationale wetgeving en dat het geheimhoudingsregiem van de financiële toezichthouders is gebaseerd opEuropese Richtlijnen die onverkort in de nationale financiële toezichtwetgeving zijn overgenomen, omdat deze richtlijnen geen ruimte laten om van dit geheimhoudingsregiem af te wijken. Een tweede uitkomst van de juridische analyse is dat opgrond van het algemeen aanvaarde beginsel dat Europees recht boven nationaal recht gaat, de door de Europese financiële toezichtrichtlijnen aan AFM (en DNB) opgelegde geheimhoudingsplicht prevaleert boven de van oorsprong nationale fiscale informatieplicht. Volgens de opde Europese financiële toezichtrichtlijnen gebaseerde nationale wetgeving is informatieverstrekking door de financiële toezichthouders slechts in een aantal gevallen toegestaan, waaronder informatieverstrekking aan andere binnen- en buitenlandse financiële toezichthouders, aan de curator en rechter-commissaris betrokken bij het faillissement van een financiële instelling en aan de Officier van Justitie in zaken die onder het strafrecht vallen. Dit wettelijke kader vormt voor de AFM en DNB een beletsel om toezichtinformatie aan de Belastingdienst te verstrekken. Opdit moment vindt nader onderzoek plaats of de genoemde uitzonderingen opde geheimhoudingsplicht van de financiële toezichthouders nog enige ruimte laten voor een vorm van informatieverstrekking door de financiële toezichthouders aan de Belastingdienst, al dan niet via wetgeving. Een verzoek om advies aan de Raad van State wordt vooralsnog niet overwogen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
