<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Reitsma (CDA) over het aankondigen van fiscale maatregelen per persbericht. (Ingezonden 23 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2492
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft maatregelen rondom herziening loon- en inkomstenbelasting en de tariefwijziging voor rente, dividend en vermogensbelasting.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Dividendbelasting) Belastingen (Inkomstenbelasting) Belastingen (Loonbelasting) Belastingen (Vermogensbelasting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dividendbelasting Inkomstenbelasting Loonbelasting Vermogensbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 548, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2492</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1111" allpagenumbers="1111" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="548" onderwerp="" indiendatum="1996-01-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financie¨n">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de recente berichten over geruchten dat op korte termijn fiscale maatregelen per persbericht worden aangekondigd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bestaan er voornemens het tarief voor het aanmerkelijk belang te verhogen van 20% naar 25% en mogelijk naar 30%? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er nog andere voornemens van tariefwijziging voor rente, dividend en vermogensbelasting op korte termijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid het rapport van de werkgroep over «inkomsten uit vermogen» openbaar te maken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer komt u naar aanleiding van het rapport met voorstellen voor wetgeving? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat een samenhangende visie over belastingheffing over dividenden en aanmerkelijk belangwinst, renteaftrek en vermogensbelasting de voorkeur verdient? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid dergelijke wetswijzigingen op te nemen in een voorontwerp waar betrokkenen op kunnen reageren, vo´o´rdat een wetsvoorstel voor advies naar de Raad van State wordt gestuurd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-01-20" bron="Het Financieele Dagblad, 19 januari 1996, De Telegraaf, 20 januari 1996 en Trouw">Het Financieele Dagblad, 19 januari 1996, De Telegraaf, 20 januari 1996 en Trouw, 20 januari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. De geruchten over maatregelen per persbericht zijn onjuist. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3, 4, 5 en 6">De in de vragen 2 en 3 aan de orde gestelde fiscale onderwerpen vallen in beginsel alle onder de reikwijdte van de taakopdracht van de werkgroep fiscaal-technische herziening loon- en inkomstenbelasting. Inmiddels heeft de werkgroep op een aantal punten aan mij gerapporteerd. Eerder heb ik de Tweede Kamer reeds kenbaar gemaakt dat ik mede op basis van de rapportages van de werkgroep met wetsvoorstellen zal komen op het terrein van de loon- en inkomstenbelasting en de vermogensbelasting. De verschillende rapportages van de werkgroep zullen bij de indiening van de voorgenomen wetsvoorstellen (zie o.a. het Fiscaal Wetgevend Programma 1996, kamerstuk 24 400 IXB, bijlage 3, Onderdeel E I) als bijlage worden toegevoegd. Het is de bedoeling dat deze wetsvoorstellen voor het zomerreces bij de Tweede Kamer worden ingediend. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Een voorontwerp kan tot ongewenste vertragingen leiden in het wetgevingsproces. Mede gelet ook op het feit dat een breed samengestelde werkgroep adviseert, acht ik een voorontwerp niet opportuun. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
