<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vendrik (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over dr. Rath. (Ingezonden 16 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24834
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in Zuidelijk Afrika Magazine (winternummer 05/06) dat dr. Rath in Zuid-Afrika, vnl. in arme townships, zijn multi-vitamines via agressieve reclame en huisbezoeken verkoopt als middel tegen Aids. Deze medicijnen zouden in Almelo zijn opgeslagen en van daaruit worden gedistribueerd. Ook vragen over website van dr. Rath Health Foundation.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Gezondheidszorg (Medische beroepen) Gezondheidszorg (Medische ethiek) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen Delicten Geneesmiddelen Infectieziekten Zuid-Afrika</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 811, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050605040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24834</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1721" allpagenumbers="1721 1722" vetnummer="2050605040" code="0506tkkvr811" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24834" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="811" onderwerp="" indiendatum="2005-12-16">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-01-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Dr. Rath misleidt aids-patiënten met vitamine C»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de praktijken van dr. Rath die in Zuid-Afrika, voornamelijk in arme townships, zijn multi-vitamines via agressieve reclame en huisbezoeken verkoopt als middel tegen Aids en daarbij de reguliere medicijnen als giftig in de hoek zet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat deze multi-vitamines in Almelo opgeslagen worden en van daaruit gedistribueerd? Klopt het voorts dat tevens voorlichting wordt gegeven vanuit Almelo? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u dit toelaatbaar? Zo neen, wat gaat u doen om dit te stoppen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u ook bekend met de website van de dr. Rath Health Foundation? Wat vindt u van de uitspraak op deze website dat «Het natuurlijke aminozuur lysine kan, vooral in combinatie met ascorbinezuur (vitamine C), (...) de verspreiding van kanker en aids aanzienlijk verminderen of zelfs helemaal tegenhouden.»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u deze uitspraak toelaatbaar? Zo neen, hebt u mogelijkheden om op te treden tegen de dr. Rath Health Foundation? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zuidelijk Afrika Magazine (winternummer 05/06)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Indien de in het artikel genoemde praktijken inderdaad plaatsvinden, dan vind ik dat een slechte zaak. Het is echter niet aan mij maar aan de Zuid-Afrikaanse autoriteiten om hier een mening over te hebben en zo nodig op te treden tegen deze praktijken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het klopt inderdaad dat vanuit Almelo voedingssupplementen gedistribueerd worden. Of er ook voedingssupplementen naar Zuid-Afrika worden geëxporteerd, en of dit gepaard gaat met voorlichting over deze producten, is mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Als vanuit Almelo voedingssupplementen direct naar Zuid-Afrika worden geëxporteerd, en niet bestemd zijn voor de Nederlandse markt, dan moeten deze producten voldoen aan de Zuid-Afrikaanse wetgeving. Ditzelfde geldt voor de voorlichting die hierover gegeven wordt. De Voedsel en Warenautoriteit (VWA) heeft aangegeven bereid te zijn nader onderzoek in te stellen, indien de Zuid-Afrikaanse regering hierom zou verzoeken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben bekend met deze website. Ik vind de uitspraak dat stoffen zoals lysine en vitamine C de verspreiding van kanker en aids kunnen verminderen of tegenhouden zeer dubieus. Het is mij niet bekend op welke gegevens deze uitspraken zijn gebaseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Medische claims op levensmiddelen, en dus ook op supplementen, zijn verboden krachtens de Warenwet. De VWA treedt met grote regelmaat op tegen verkoop van levensmiddelen met medische claims. Ook bij het bedrijf van dr. Rath ziet de VWA toe op naleving van de regels in Nederland. Op de website van dr. Rath worden beweringen gedaan die kunnen worden beschouwd als een medische claim. Op de betreffende website worden echter geen specifieke eet- of drinkwaren aangeboden. Op basis van de Warenwet kan de VWA alleen optreden als een medische claim direct in verband wordt gebracht met een specifieke eet- of drinkwaar. De producten van dr. Rath worden echter via andere websites aangeboden. Daarom vallen de betreffende beweringen onder vrijheid van meningsuiting, en is er strikt genomen geen sprake van de verkoop van supplementen met een medische claim. Helaas zal de consument waarschijnlijk wel het verband leggen tussen de gedane beweringen en de voedingssupplementen die door dr. Rath en anderen worden verkocht. Ik zal daarom de komende tijd samen met de VWA bezien of er toch mogelijkheden zijn om maatregelen te nemen tegen de in mijn ogen zeer dubieuze beweringen op de website van dr. Rath. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
