<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (PVV) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken over een mogelijke aanklacht tegen Staatssecretaris Albayrak. (Ingezonden 16 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27589
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in AD en Trouw (beiden 16 maart 2007) over het feit dat de Turkse advocaat Kerincsiz dreigt met een strafzaak tegen staatssecretaris Albayrak van Justitie, waarschijnlijk mede gebaseerd op de artikelen 301 en/of 305 van het Turkse Wetboek van Strafrecht. Indiener wijst premier Balkenende erop hij hem reeds tijdens het debat over de regeringsverklaring van 1 maart 2007 (Handelingen van de Tweede Kamer, 45, blz. 2721) op de mogelijke consequenties van deze wetsartikelen voor staatssecretaris Albayrak heeft gewezen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Regering) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Staatssecretarissen Strafvervolging Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1050, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060709830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken (AZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27589</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2231" allpagenumbers="2231" vetnummer="2060709830" code="0607tkkvr1050" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27589" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1050" onderwerp="" indiendatum="2007-03-16">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-20">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Balkenende</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u kennisgenomen van de berichten «Turkse advocaat dreigt met strafzaak tegen Albayrak» <voetnoot nummer="1"/>en «Turkse advocaat dreigt Albayrak met aanklacht»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de mogelijke aanklacht door de heer Kerincsiz tegen de staatssecretaris van Justitie waarschijnlijk (mede) gebaseerd zal worden op de artikelen 301 en/of 305 van het Turkse Wetboek van Strafrecht? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Erkent u dat ik u reeds tijdens het debat over de regeringsverklaring van 1 maart jl. op de mogelijke consequenties van deze wetsartikelen voor de staatssecretaris van Justitie heb gewezen <voetnoot nummer="3"/>? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom bent u tijdens het debat over de regeringsverklaring niet ingegaan op de mogelijke consequenties van deze wetsartikelen voor de staatssecretaris van Justitie? Wilt u dat thans alsnog doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat een mogelijke aanklacht tegen de staatssecretaris van Justitie aantoont dat haar Turkse nationaliteit negatieve invloed heeft of kan hebben op haar functioneren als Nederlandse staatssecretaris? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Als het tot een aanklacht komt, bent u dan bereid de staatssecretaris van Justitie aan te sporen haar Turkse nationaliteit alsnog op te geven of haar functie van staatssecretaris alsnog neer te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u deze vragen vóór, 20 maart 2007, 11.00 uur beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-16" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 16 maart 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-03-16" bron="Trouw">Trouw, 16 maart 2007</noot>
         <noot nummer="3" datum="2007-03-1" bron="Stenografisch verslag plenaire vergadering">Stenografisch verslag plenaire vergadering, 1 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik draag geen kennis van een mogelijke aanklacht en ga er vanuit dat er geen sprake zal zijn van enig onderzoek van deze aard. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Zie de beantwoording onder 2. Tijdens het debat over de regeringsverklaring heb ik duidelijk gesteld dat er voor de benoeming van de staatssecretaris van Justitie geen beletselen zijn en dat er geen twijfel is aan haar loyaliteit en integriteit. Alle bewindspersonen hebben bij de beëdiging trouw beloofd aan het Statuut en de Grondwet en willen zich inzetten voor een goed kabinetsbeleid.Voor het kabinet geldt artikel 3 van de Grondwet onverkort en dat zal zo blijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Zie de beantwoording onder 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De vragen zijn op 20 maart 2007 beantwoord. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
