<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aangeboden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ferrier en Ormel (beiden CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het functioneren van de Nederlandse ambassade in Nigeria. (Ingezonden 15 augustus 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23827
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van brief Protestantse kerk in Nederland van 25 juli 2005 met ernstige klachten over functioneren Nederlandse ambassade in Abuja, Nigeria, waar het gaat om aanvragen voor visa.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Internationale betrekkingen (Ambassades)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Nigeria Visa</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2374, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040519610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ferrier</persoon>
            <persoon partij="CDA">Ormel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23827</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4771" allpagenumbers="4771" vetnummer="2040519610" code="0405tkkvr2374" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23827" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2374" onderwerp="" indiendatum="2005-08-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ferrier</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ormel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de brief van de Protestantse Kerk in Nederland van 25 juli 2005, waarin ernstige klachten – zoals willekeur in het beleid, onnodige traagheid in het werk, corruptie en onbereikbaarheid – worden geuit over het functioneren van de Nederlandse ambassade in Abuja, Nigeria, waar het gaat om aanvragen voor visa? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid te onderzoeken of de geuite klachten berusten op waarheid? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, bent u bereid de Tweede Kamer op zo kort mogelijke termijn te informeren over de opzet en uitkomsten van dit onderzoek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bot" functie="minister" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="2005-09-9">Mededeling van minister Bot (Buitenlandse Zaken). (Ontvangen 9 september 2005) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Ferrier en Ormel (beiden CDA) over het functioneren van de Nederlandse ambassade in Nigeria met kenmerk 2040519610 die werden ingezonden op 15 augustus 2005, wil ik u meedelen dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat de beantwoording van de vragen nader onderzoek vergt, ook in Nigeria. Zodra de benodigde informatie beschikbaar is wordt de beantwoording u onverwijld </mededeling>
</kvr>
