<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk worden toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken over de rechtsextremistische organisatie Blood and Honour. (Ingezonden 20 september 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26580
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (NRC Handelsblad, 9 september 2006) over de kennelijk nauwe banden tussen de rechtsextremistische organisatie Blood and Honour Vlaanderen en de Nederlandse afdeling van Blood and Honour of andere Nederlandse organisaties, wat zou blijken uit deelname van 'kaderleden' van de Nederlandse Alliantie aan een paramilitaire training bij Bloed-Bodem-Eer-Trouw (bericht Antifascistische Onderzoeksgroep Kafka). De invloed van Blood and Honour onder rechtsextremistische organisaties zou momenteel al 'groter zijn dan die van de Hofstadgroep'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rassendiscriminatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 168, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060700070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26580</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="359" allpagenumbers="359" vetnummer="2060700070" code="0607tkkvr168" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26580" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="168" onderwerp="" indiendatum="2006-09-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Nauwe band extremistische organisaties»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat er nauwe contacten zijn tussen de rechtsextremistische organisatie Blood and Honour Vlaanderen en de Nederlandse afdeling(en) van Blood and Honour of andere Nederlandse organisaties? Zo ja, waaruit bestaan die contacten? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Is de bewering waar <voetnoot nummer="2"/>dat de «kaderleden» van de Nederlandse Alliantie in 2005 in de Ardennen een paramilitaire training bij Bloed-Bodem-Eer-Trouw hebben gevolgd? Zo ja, heeft u enige indicatie waartoe deze trainingen dienden? Werkt de Nederlandse regering samen met de Belgische regering in onderzoek naar mogelijke strafbare feiten en terroristische motieven van genoemde groeperingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre is de stelling waar dat «Blood and Honour» de «rijzende ster» onder de rechtsextremistische organisaties in Nederland is en dat deze organisatie thans «groter is dan de Hofstadgroep»? Kunt u aangeven in hoeverre rechtsextremistische organisaties een bedreiging vormen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u aanwijzingen dat ook in Nederland groeperingen zoals «Blood and Honour» bereid zouden zijn geweld te gebruiken om de samenleving te ontwrichten? Zo ja, wat doet u om dit te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u de Kamer verzekeren dat er, naast de dreiging vanuit de islamitisch extremistische hoek, ook voldoende aandacht wordt besteed aan groeperingen zoals Blood and Honour of andere rechtsextremistische groeperingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-9" bron=", NRC Handelsblad" titel="Nauwe band extremistische organisaties">«Nauwe band extremistische organisaties», NRC Handelsblad, 9 september 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2006-09-12" bron=", Antifascistische Onderzoeksgroep Kafka, http://kafka.antifa.net/, geraadpleegd" titel="Inval bij BBET">«Inval bij BBET», Antifascistische Onderzoeksgroep Kafka, http://kafka.antifa.net/, geraadpleegd, 12 september 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2006-10-16">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 16 oktober 2006) De beantwoording van de vragen van het lid Koenders aan de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken over de rechts-extremistische organisatie Blood and Honour (Ingezonden 20 september 2006) kan niet binnen de gebruikelijke termijn verstuurd worden. Zodra alle noodzakelijke informatie voorhanden is, zal de beantwoording u zo spoedig </mededeling>
</kvr>
