<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Valk en Woltjer (beiden PvdA) over de archieven van Staatsbosbeheer en van de muskusratten-bestrijders. (Ingezonden 21 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2825
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Brabants Dagblad van 9 februari 1996.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Overig) Staats- en bestuursrecht (Overheidsinstellingen en -bedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Archieven Ratten Staatsbosbeheer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 874, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Valk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Woltjer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-11-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2825</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1771" allpagenumbers="1771 1772" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="874" onderwerp="" indiendatum="1996-02-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Valk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Woltjer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 november 1994) zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 770 vergaderjaar 1995–1996 1, 4 en 5 Er zijn twee archiefdelen van voormalige dienstonderdelen van Staatsbosbeheer vermist en hoogstwaarschijnlijk vernietigd. Het betreft het archief van de Houtvesterij Breda over de periode 1903 – 1976 (2.7 m">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van (Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen), dhr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn het archief van Staatsbosbeheer in Brabant en het archief van de muskusrattenbestrijders vernietigd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft vernietiging plaatsgevonden conform de bepalingen van de Archiefwet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de Rijksarchiefinspectie te laten onderzoeken welke archiefbestanddelen zijn vernietigd, waarom deze vernietiging heeft kunnen plaatsvinden, alsmede hoe de stand van zaken is bij het archiefbeheer in de overige regio’s van Staatsbosbeheer? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid het verslag van dit onderzoek naar de Kamer te zenden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er maatregelen genomen die herhaling van ongeoorloofde archiefvernietiging – ook met het oog op de voorgenomen externe verzelfstandiging – kunnen voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-02-9" bron="Brabants Dagblad">Brabants Dagblad, 9 februari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1, 4 en 5" voetnoot="1 1 1 1">Er zijn twee archiefdelen van voormalige dienstonderdelen van Staatsbosbeheer vermist en hoogstwaarschijnlijk vernietigd. Het betreft het archief van de Houtvesterij Breda over de periode 1903 – 1976 (2.7 m <voetnoot nummer="1"/>), het archiefdeel van het Consulentschap Noord-Brabant over de periode 1957 – 1966 (2,7 m <voetnoot nummer="1"/>) en een archiefdeel van de voorganger van Staatsbosbeheer, het Bestuur der Domeinen – Rentambt Breda over de periode 1890 – 1899 (0.1 m <voetnoot nummer="1"/>). Het betreft archiefstukken die volgens de selectielijsten niet vernietigbaar zijn en moeten worden bewaard om toegevoegd te worden aan archieven die reeds geplaatst zijn in het Rijksarchief Noord-Brabant. Een archief van de muskusrattenbestrijders is als zodanig nooit gevormd bij de Directie LNV-Zuid. Hier voeg ik aan toe dat inmiddels is gebleken, dat behalve de archiefdelen van Staatsbosbeheer er nog andere archieven van LNV-organisaties en van particuliere organisaties in Noord-Brabant zijn vermist en hoogstwaarschijnlijk vernietigd. Dit is gebeurd in strijd met de bij LNV gangbare procedures, zonder gebruikmaking van het wettelijk instrumentarium en buiten medeweten van de betreffende organisaties. Het betreft in totaliteit ruim 135 strekkende meter archiefbescheiden van zeven LVN-organisaties en van acht particuliere organisaties. Een onderzoek naar de mogelijke vernietiging van archiefbescheiden van Staatsbosbeheer in de provincie Noord-Brabant is inmiddels door de archiefinspecteur van het Rijksarchief in Noord-Brabant afgerond. Het rapport van dit onderzoek is in bijlage bijgevoegd. <voetnoot nummer="1"/>. Het advies van de Rijksarchiefinspecteur om een nader onderzoek in te stellen, neem ik over. Op mijn departement is hiermee inmiddels een begin gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Door het ontbreken van een goede administratie van het depotbeheer kan in onvoldoende mate achterhaald worden of de vermiste archiefdelen daadwerkelijk zijn vernietigd en indien vernietiging heeft plaatsgevonden, op wiens initiatief dit is gebeurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="2">Bij de externe verzelfstandiging van LNV-organisaties wordt in de verzelfstandigingswet nadrukkelijk vastgelegd hoe de verantwoordelijkheid voor het archiefbeheer na verzelfstandiging is geregeld. Graag verwijs ik u ook naar mijn heden verzonden antwoorden op de vragen, gesteld door de leden Lambrechts en Ter Veer (D66), inzake hetzelfde onderwerp <voetnoot nummer="2"/>. In bijlage vindt u het rapport van het onderzoek dat door de Rijksarchiefinspecteur in Noord-Brabant naar dit onderwerp is ingesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
         <noot nummer="2">Aanhangsel Handelingen nr. 873 vergaderjaar 1995–1996</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
