<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Staaij (SGP) en Huizinga-Heringa (ChristenUnie) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Buitenlandse Zaken over christenen in Afghanistan. (Ingezonden 25 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24661
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een ambtsbericht van de UNHCR waarin wordt gewezen op het blijvende risico van vervolging van Afghaanse christenen en de gevolgen die dit heeft voor de beoordeling van Afghaanse asielzoekers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Godsdiensten Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 665, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050603870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Huizinga-Heringa</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24661</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1417" allpagenumbers="1417" vetnummer="2050603870" code="0506tkkvr665" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24661" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="665" onderwerp="" indiendatum="2005-11-25">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Huizinga-Heringa</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-01-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de UNHCR in een recent ambtsbericht gewezen heeft op het blijvende risico van vervolging van Afghanen die zich tot het christelijke geloof bekeerd hebben en dat volgens deze organisatie de Afghaanse constitutie onvoldoende waarborgen biedt voor de bescherming van deze groep? Is het eveneens waar dat in genoemd ambtsbericht gemeld wordt dat Afghaanse bekeerlingen hun christelijke geloof in het geheim moeten praktiseren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Beschikt u over informatie die de waarnemingen van de UNHCR bevestigt? Zo ja, wilt u die met de Kamer delen? Hoe risicovol is de situatie van Afghaanse bekeerlingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Als voornoemde informatie waar is, mag de Kamer er dan vanuit gaan dat u, conform het beleid dat voor Iraanse bekeerlingen is ingesteld , ook van Afghaanse bekeerlingen in het kader van de beoordeling van hun asielaanvraag niet zal vergen dat zij na terugkeer hun geloof in stilte zullen belijden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637" documentnummer="546">Kamerstuk 19 637, nr. 546, Motie Rouvoet/Van der Staaij</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">UNHCR wijdt zowel in zijn rapport Update on the Situation in Afghanistan and International Protection Considerations uit 2003, als in zijn rapport van zomer 2005 een passage aan christenen en bekeerlingen.De passage in het algemeen ambtsbericht Afghanistan van juli 2005 over de situatie van christenen en bekeerlingen is op de informatie uit eerstgenoemd rapport gebaseerd. Op pagina 51 van dat UNHCR rapport staat dat artikel 2 van de Grondwet weliswaar stelt dat een ieder vrijelijk zijn geloof kan belijden en rituelen mag uitvoeren, maar dat dat moet gebeuren binnen de grenzen van de wet. Die grenzen zijn lastig vast te stellen, daar artikel 3 van de grondwet stelt dat niet één wet strijdig mag zijn met de Islam.Juist voor bekeerlingen zou dit nadelig kunnen zijn.Volgens in Afghanistan toegepaste interpretaties van de Islam, is bekering tot een ander geloof namelijk strafbaar met de dood.Vooral in de meer afgelegen gebieden is de formele rechtspraak zwak en wordt recht gesproken door conservatief islamitische, vaak ongeschoolde rechters. Van overheidswege worden bekeerlingen in Afghanistan niet vervolgd.Bovendien zijn er geen gevallen bekend van mensen die ter dood zijn gebracht vanwege het feit dat zij zich zouden hebben bekeerd. Echter, vanwege schade aan de reputatie van hun familie- en stamverbanden, kunnen bekeerlingen wel geïntimideerd en mishandeld worden.Het risico dat bekeerlingen lopen hangt af van de aard van de familie- en stamverbanden. UNHCR meent dat kleine groepen bekeerlingen in het geheim het christelijke geloof belijden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ten tijde van de motie is weliswaar Iran in het bijzonder besproken, maar ik voer de motie Rouvoet uit zonder onderscheid te maken naar nationaliteit.In het landgebonden asielbeleid inzake Afghanistan, neergelegd in mijn brieven aan uw Kamer en de Vreemdelingencirculaire 2000, wordt met deze motie rekening gehouden.Niet specifiek aan christenen, maar aan asielzoekers van iedere religieuze minderheid wordt extra aandacht besteed. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
