<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koekkoek (CDA) over het achterblijven van forensische geneeskunde. (Ingezonden 9 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2636
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Strafrecht en strafprocesrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneeskunde Strafrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 689, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koekkoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2636</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1395" allpagenumbers="1395" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="689" onderwerp="" indiendatum="1996-02-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koekkoek</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie a.i">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat de forensische geneeskunde een achtergebleven gebied is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn de resultaten van het overleg tussen uw ministeries, het ministerie van Binnenlandse Zaken en de VNG over het verplicht stellen van de opleiding tot forensisch geneeskundige voor gemeentelijke lijkschouwers? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat hebt u tot nu toe gedaan met de conclusies en aanbevelingen van het rapport van de Inspectie volksgezondheid «Gerechtelijke geneeskunde geschouwd», van januari 1993? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat hebt u tot nu toe gedaan met het rapport van de werkgroep «Forensisch Geneeskundigen» van de Rechercheadviescommissie «Forensische geneeskunde: een vak apart» van mei 1993? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u al een standpunt bepaald over de aanbevelingen van het WODC-rapport «De waarheid ligt in het midden» van maart 1995, met name wat betreft het vergroten van forensische expertise bij de rechterlijke macht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Algemeen Dagblad, 26 januari 1996. VNG = Vereniging van Nederlandse Gemeenten. WODC = Wetenschappelijk Onderzoek en Documentatie Centrum</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">De rapporten «Gerechtelijke geneeskunde beschouwd» van de Inspectie voor de Gezondheidszorg en «Forensische geneeskunde: een vak apart» hebben beide betrekking op de organisatie en de kwaliteit van de forensische geneeskunde in Nederland. De rapporten dienen dan ook in samenhang te worden bezien bij de formulering van voorstellen op het terrein van de organisatie en de kwaliteit van de forensische geneeskunde. Op basis van de beide rapporten is ambtelijk overleg begonnen tussen de ministeries van Justitie, van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Binnenlandse Zaken. Dit overleg heeft nog niet geleid tot concrete resultaten. Ee´n van de punten die nadere bezinning vereist betreft de financiering van de kwaliteitsvoorstellen uit de rapporten. Intussen zijn op een aantal plaatsen in het land initiatieven ontplooid met het doel de aanbevelingen uit de rapporten zo veel mogelijk ten uitvoer te brengen. De daarmee opgedane ervaringen zullen worden betrokken bij het overleg over de verdere uitwerking van de rapporten. In de loop van 1996 verwacht ik u in kennis te stellen van de concrete resultaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De WODC-notitie «De waarheid ligt in het midden» betreft een beperkt vooronderzoek, ingesteld op verzoek van het Gerechtelijk laboratorium (GL), naar de bruikbaarheid en het effect van de rapporten van het GL. In algemene bewoordingen bepleit de onderzoeker in zijn notitie ook dat de forensische expertise bij de rechterlijke macht wordt vergroot. Deze aanbeveling is een van de elementen die het GL ertoe gebracht heeft in mei 1995 het boek «Gerechtelijk laboratorium in beeld» breed te verspreiden onder rechtbanken en arrondissementsparketten. Dit boek heeft tot doel de kennis van het GL uit te dragen. De notitie is aan het GL uitgebracht en voor een nadere standpuntbepaling door de Minister van Justitie of andere bewindslieden is geen aanleiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
