<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) over het uitzitten van een gevangenisstraf in een politiecel. (Ingezonden 21 december 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2414
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Straffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 471, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2414</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="957" allpagenumbers="957" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="471" onderwerp="" indiendatum="1995-12-21">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hoe vaak komt het voor dat delinquenten die afgestraft zijn bij een in kracht van gewijsde gegaan vonnis van de strafrechter worden aangehouden, waarna vervolgens de detentie wordt aangevangen in een politiecel in afwachting van een vrijkomende plaats in een gevangenis c.q. huis van bewaring? Hanteert bijvoorbeeld het Parket van de Officier van Justitie in Maastricht het beleid, dat iemand tien dagen mag zitten in een politiecel op basis van een onherroepelijk geworden vonnis? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan iemand, die is veroordeeld tot het ondergaan van een gevangenisstraf tegen zijn zin gedwongen worden om die straf, of een gedeelte daarvan uit te zitten in een politiecel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is een redelijke termijn voor plaatsing in een politiecel? Geldt een termijn alleen indien betrokkene bezwaar maakt tegen plaatsing in een politiecel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er op dit punt sprake van beleid dat is omgezet in duidelijke richtlijnen naar het openbaar ministerie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Sorgdrager" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1996-01-18">Mededeling van minister Sorgdrager (Justitie). (Ontvangen 18 januari 1996) Met verwijzing naar uw brief van 22 december 1995, deel ik u mee dat vragen van het lid Dittrich van uw Kamer over het uitzitten van een gevangenisstraf in een politiecel, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord omdat ik nog niet over alle benodigde inlichtingen beschik. Ik streef ernaar u voor 1 februari 1996 mijn antwoord te </mededeling>
</kvr>
