<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mateman (CDA) over het TWA-postennetwerk. (Ingezonden 2 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2558
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een vermoedelijke uitbreiding van het aantal Technisch-Wetenschappelijke Attaché-posten met een post in San Mateo (Californië).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Ambassades) Wetenschap en technologie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Internationale samenwerking op wetenschapsgebied Technologische samenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 611, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mateman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2558</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1239" allpagenumbers="1239" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="611" onderwerp="" indiendatum="1996-02-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mateman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich, dat vragensteller bij de behandeling van de begroting Economische Zaken voor 1996 een amendement <voetnoot nummer="1"/>heeft ingediend met het oog op uitbreiding van het aantal Technisch-Wetenschappelijke Attache´ (TWA)-posten in het buitenland, t.w. Moskou, China, Israe¨l, Taiwan en Londen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich, dat u dit amendement tezamen met andere amendementen als «niet onsympathiek» beoordeelde <voetnoot nummer="2"/>, doch dat voor de realisatie daarvan ge´e´n financie¨le middelen voorhanden waren op de EZ-begroting? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Kunt u, in dit licht uitleggen hoe het dan kan, dat onlangs in een personeelsadvertentie <voetnoot nummer="3"/>melding gemaakt wordt van de opening van een nieuwe TWA-post in San Mateo (Californie¨)? Waarom is de Kamer hierover niet ingelicht? Op welke wijze zijn hiervoor middelen beschikbaar gekomen? Ten koste van wat? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u voorts de keuze voor een extra post in de Verenigde Staten nader toelichten? Hoe verenigt de minister zijn keuze voor San Mateo (Californie¨) met de uitkomst van de enqueˆte die hij hield? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 400 XIII" documentnummer="9">Kamerstuk 24 400 XIII, nr. 9</noot>
         <noot nummer="2">Handelingen van 17 oktober 1995, p. 932</noot>
         <noot nummer="3">Intermediair, 22 december 1995 blz. 60</noot>
         <noot nummer="4" titel="landenkeuze» 895 suggesties op voor aantrekkelijke landen en regio’s. In aanvulling op het bestaande netwerk scoorde het Verenigd Koninkrijk het hoogst (154) gevolgd door China (96), Rusland (83), Oost-Europa (71) en Zuid Oost-Azie¨ (59)">Immers, de minister schreef zelf vorig jaar (Kamerstuk 24 400 XIII, nr. 4, p. 33) dat: «een in 1994 gehouden enqueˆte onder gebruikers van het TWA-systeem leverde over het thema «landenkeuze» 895 suggesties op voor aantrekkelijke landen en regio’s. In aanvulling op het bestaande netwerk scoorde het Verenigd Koninkrijk het hoogst (154) gevolgd door China (96), Rusland (83), Oost-Europa (71) en Zuid Oost-Azie¨ (59)»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Betreft de verplaatsing van de bestaande 2e adjunct-TWA-post van Washington naar San Mateo. Aan de huisvesting zijn geen extra kosten verbonden omdat gebruik wordt gemaakt van de huisvesting van CBIN in San Mateo. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Tot op heden werden de Verenigde Staten en Canada vanuit Washington door de TWA’s bewerkt. Vestiging in San Mateo maakt een betere ontsluiting van de noordamerikaanse westkust mogelijk. De in 1994 gehouden enqueˆte leverde alleen suggesties op voor aantrekkelijke nieuwe vestigingslanden, in aanvulling op het bestaande netwerk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
