<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Baalen (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken inzake de onderhandelingen over de vrijlating van gegijzelde Zuid-Koreaanse hulpverleners. (Ingezonden 31 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29112
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragensteller meent dat door te onderhandelingen met de Taliban over de gegijzelde Zuid-Koreaanse hulpverleners het ontvoeren van buitenlandse hulpverleners, diplomaten, en andere personen lonend wordt. Dit levert gevaar op voor de Nederlandse troepen en andere buitenlandse personen in Afghanistan. Wat is de Nederlandse lijn in het geval van ontvoering van Nederlandse onderdanen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2438, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29112</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5159" allpagenumbers="5159" vetnummer="2060722240" code="0607tkkvr2438" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29112" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2438" onderwerp="" indiendatum="2007-07-31">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken inzake de onderhandelingen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat de regering van Zuid-Korea een presidentieel vertegenwoordiger naar Afghanistan heeft gestuurd om met de Taliban te onderhandelen over de vrijlating van gegijzelde Zuid-Koreaanse hulpverleners? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Realiseert u zich dat met deze handelwijze het ontvoeren van buitenlandse hulpverleners, diplomaten, militairen en andere personen lonend wordt en aldus de veiligheid van de genoemde groepen, waaronder Nederlanders, in hoge mate in gevaar wordt gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid uw bezorgdheid aan de Zuid-Koreaanse regering over te brengen en haar te overtuigen van het gevaar van haar handelwijze voor eigen en buitenlandse burgers en militairen in Afghanistan en haar te adviezen op haar schreden terug te keren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is lijn die de Nederlandse regering aanhoudt als Nederlandse onderdanen in, bijvoorbeeld Afghanistan, zouden worden ontvoerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-27" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 27 juli 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 t/m 3">Ik ben bekend met het feit dat Zuid-Korea een vertegenwoordiger naar Afghanistan heeft gestuurd. Deze is inmiddels teruggekeerd naar Seoul. Op 10 augustus jongstleden zijn er in een kantoor van het Rode Kruis in de provincie Ghazni gesprekken begonnen tussen de Taliban en een regeringsdelegatie uit Seoul. Zoals bekend werden twee Zuid-Koreanen door de ontvoerders gedood en zijn er twee zieke vrouwen vrijgelaten. Over de inhoud van de gesprekken heb ik evenwel onvoldoende informatie om te kunnen inschatten of deze leiden tot een verhoogd risico voor andere hulpverleners, diplomaten, militairen en andere personen. In dat licht lijkt het mij prematuur en onwenselijk hierover onze bezorgdheid richting de Zuid-Koreaanse regering te uiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nederland maakt zich zorgen over het toenemend aantal ontvoeringen en gijzelingen in Afghanistan, maar zal blijven vasthouden aan de lijn dat niet met gijzelnemers wordt onderhandeld en dat er geen losgeld voor gijzelaars zal worden betaald. Mocht een ontvoeringszaak zich voordoen waarbij Nederlanders zijn betrokken dan zal Nederland uiteraard door middel van diplomatieke druk via de lokale autoriteiten alles in het werk stellen om tot een goede oplossing te komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
