<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Szabó en Cornielje (beiden VVD) aan de ministers voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijkrelaties en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over misdaden met ICT als doelwit, naar aanleiding van een werkbezoek op 21 februari 2005 aan het Nationale High Tech Crime Center. (Ingezonden 23 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22532
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over misdaden met ICT (computer- of informatiesystemen en vitale informatie infrastructurem van logistieke knooppunten zoals de luchthaven Schiphol) als doelwit, naar aanleiding van een werkbezoek aan het Nationale High Tech Crime Center. Zijn de berichten juist, dat er bij dergelijke aanvallen geen crisisbeheersplan is?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Leges) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Leges Openbare orde en veiligheid Turkije Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1202, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties (BVK) Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Szabó</persoon>
            <persoon partij="VVD">Cornielje</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22532</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2551" allpagenumbers="2551 2552" vetnummer="2040509140" code="0405tkkvr1202" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22532" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1202" onderwerp="" indiendatum="2005-02-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Szabó</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Cornielje</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijkrelaties en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Behoren computer- of informatiesystemen en vitale informatie infrastructuren van logistieke knooppunten zoals de luchthaven Schiphol, de zeehaven Rotterdam of de overheidsorganen in Den Haag tot de zogenaamde vitale infrastructuur van de Nederlandse samenleving? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u de Kamer informeren of het waar is dat bij aanvallen op computer- of informatiesystemen (denial of service aanvallen) of op vitale informatie infrastructuren er geen crisisbeheersplan beschikbaar is? Zo ja, wat is hiervoor de reden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bestaan er plannen voor het opstellen van een dergelijk crisisbeheersplan? Zo ja, wanneer komt dit plan beschikbaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wie zal de verantwoordelijkheid dragen voor de naleving van een dergelijk crisisbeheersplan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Onder de verantwoordelijkheid van de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties loopt het project Bescherming Vitale Infrastructuur. Dit project beoogt een samenhangend pakket van maatregelen te ontwikkelen ter bescherming van de vitale infrastructuur (waaronder ICT). Hiertoe worden door de diverse vitale sectoren enerzijds kwetsbaarheidanalyses uitgevoerd en anderzijds de reeds getroffen beschermingsmaatregelen geïnventariseerd. Op grond van de verkregen inzichten zal uiteindelijk kunnen worden bepaald of aanvullende beschermende maatregelen noodzakelijk zijn. Het opstellen van crisisbeheersplannen kan daar een onderdeel van zijn. De Tweede Kamer wordt over de resultaten van het project bescherming Vitale Infrastructuur vóór het einde van het tweede kwartaal van 2005 geïnformeerd Private of publieke organisaties zijn in eerste instantie zelf verantwoordelijk voor de preventie en afhandeling van ICT-veiligheidsincidenten. Voor de Rijksoverheid geldt het Voorschrift Informatiebeveiliging Rijksdienst (VIR) dat een calamiteitenparagraaf voorschrijft voor informatiebeveiligingsplannen. Overheidsorganisaties worden bij preventie en afhandeling van ICT-veiligheidsincidenten – bijvoorbeeld bij een Ddos-aanval – bijgestaan door GOVCERT.NL, het Computer Emergency Response Team van de overheid. Dit team is opgericht in juni 2002 om de overheid ondersteuning te bieden op ICT-veiligheidsgebied. Het NHTCC speelt een rol in de advisering op onderdelen van de vitale infrastructuur. GOVCERT.NL werkt op Europees niveau samen met het European Network and Information Security Agency (ENISA) en de internationale Computer Security gemeenschap over preventie en afhandeling van ICT-incidenten. Daarnaast is GOVCERT.NL in overleg met een aantal grote Nederlandse internet service providers over het fenomeen Ddos-aanvallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De resultaten van het project Bescherming Vitale Infrastructuur zullen leiden tot verdere afspraken over de naleving van noodzakelijke maatregelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
