<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over schepen die met een open achterklep varen. (Ingezonden 12 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2065
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen naar aanleiding van een artikel met foto van een Griekse Ferry. De vragen gaan over de naleving door Griekenland van de EU-maatregelen ter verbetering van de veiligheid van de zgn. ro-ro-ferry's.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vaarveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 148, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2065</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="299" allpagenumbers="299" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="148" onderwerp="" indiendatum="1995-10-12">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-10-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel <voetnoot nummer="1"/>waaraan een foto is toegevoegd van een Griekse Ferry die vaart met een open achterklep? </vraag>
      <vraag nummer="2">Verlaten er regelmatig schepen de haven van Pireaus met een open achterklep? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Heeft Griekenland zich geconformeerd aan de maatregelen welke de veiligheid van de ro-ro-ferry’s in de EU-wateren moeten verbeteren? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, bent u bereid zowel bilateraal als in EU-verband het Griekse beleid in deze aan te orde te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er nog andere EU-lidstaten die lankmoedig met veiligheidsmaatregelen omgaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Transport van 10-10-1995</noot>
         <noot nummer="2">Mede naar aanleiding van de ramp met de Estonia is in de Europese Unie tot maatregelen besloten welke de veiligheid van de ro-ro-ferry’s in de EU-wateren moeten verbeteren</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Foto met onderschrift (geen artikel) is bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Hierover bestaat binnen Verkeer en Waterstaat geen informatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Griekenland zal te zijner tijd moeten voldoen aan een Verordening van de Raad van de «Europese Unie» betreffende een veiligheidsbeleid voor Ro-Ro passagiersschepen. Hoewel deze Verordening van kracht is vanaf 1 juli 1996, is zij bij wijze van afwijking tot 31 december 1997 niet van toepassing op Ro-Ro veerboten onder Griekse vlag die uitsluitend opereren tussen havens in Griekenland. Tot het van kracht worden van deze Verordening zijn de Lidstaten afzonderlijk verantwoordelijk voor het veiligheidsbeleid ten aanzien van de Ro-Ro veerboten die opereren in hun nationale wateren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben bereid om en marge van de EU-Transportraad mijn Griekse collega er op te wijzen dat het varen met open deuren gevaarlijk is en dat het in Nederland tot krantenberichten heeft geleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Hierover bestaat binnen Verkeer en Waterstaat geen informatie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
