<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het overbrengen van 570 bewoners van asielzoekerscentrum Roggebotsluis naar centra, gericht op terugkeer. (Ingezonden 22 december 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22040
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat circa 570 bewoners van asielzoekerscentrum Roggebotsluis overgebracht zijn naar centra die gericht zijn op terugkeer. Heeft het COA de asielzoekers in diverse opvang- en onderzoekcentra (OC's) een brief gestuurd waarin aangegeven wordt dat, bij een negatieve beslissing op hun asielverzoek, overplaatsing volgt naar een locatie gericht op terugkeer?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 760, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040505420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22040</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1609" allpagenumbers="1609 1610" vetnummer="2040505420" code="0405tkkvr760" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22040" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="760" onderwerp="" indiendatum="2004-12-22">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-01-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten inzake het overbrengen van naar schatting 570 bewoners van het asielzoekerscentrum (AZC) Roggebotsluis naar centra die gericht zijn opterugkeer? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat het Centraal Orgaan opvang asielzoekers (COA) de asielzoekers die in de opvang- en onderzoekcentra (OC’s) Veldhoven, Zwolle, Gilze Rijen en in de AZC’s Dronten en Leiden verblijven, een brief heeft gestuurd waarin aangegeven wordt dat, bij een negatieve beschikking ophun asielverzoek, overplaatsing volgt naar een locatie die gericht is op terugkeer? Zo ja, kunt u dan aangeven in welke fase van de asielprocedure overgegaan wordt tot overplaatsing? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het verstandig dat aan alle asielzoekers een dergelijke brief wordt gestuurd? Kunt u aangeven waarom er voor gekozen is om ook brieven te sturen aan asielzoekers die in afwachting zijn van een asielbeschikking? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het niet zo dat pas na een definitieve rechterlijke uitspraak de houdbaarheid van een negatieve asielbeschikking vaststaat en dat pas dan overwogen kan worden om asielzoekers over te plaatsen naar een centrum dat gericht zal zijn op terugkeer? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u zich voorstellen dat een dergelijke algemene brief veel ongerustheid bij de AZC-bewoners teweeg brengt? Zo ja, vindt u ook niet dat dergelijke verplaatsingsacties zorgvuldig geregisseerd dienen te worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om af te zien van verplaatsingen totdat de rechter heeft vastgesteld dat er inderdaad geen recht bestaat opeen asielstatus? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-12-20" bron="Radio-tv Flevoland, uitzending">Radio-tv Flevoland, uitzending, 20 december 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Deze brief is inderdaad verstuurd aan de bewoners van de genoemde locaties. Deze locaties zullen per 1 januari 2005 oriëntatielocaties worden en asielzoekers gaan opvangen die zich in de oriëntatiefase bevinden. In de oriëntatiefase zitten die asielzoekers, die nog geen beslissing hebben gekregen van de IND, ophun eerste asielaanvraag. De meeste van de huidige bewoners van, met name, Dronten en Leiden hebben reeds een negatieve beschikking. Daarmee zitten ze in de terugkeerfase en zullen ze in de eerste maanden van 2005 worden overgeplaatst naar zogenoemde terugkeerlocaties. In het nieuwe opvangmodel zullen asielzoekers na ontvangst van een negatieve beschikking van de IND, binnen twee maanden worden overgeplaatst van een oriëntatielocatie naar een terugkeerlocatie, om zich tijdig te kunnen voorbereiden ophun toekomst. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het was een bewuste keuze om alle asielzoekers deze brief te sturen. In de brief wordt het opvangmodel toegelicht. Alle asielzoekers (ook asielzoekers die nog in afwachting zijn van een asielbeschikking) krijgen met dit nieuwe model te maken en het is dus zeer nuttig om ze tevoren zorgvuldig uit te leggen hoe dit nieuwe model eruit ziet en wat de implicaties zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">In de «Terugkeernota <voetnoot nummer="1"/>» is aangekondigd dat asielzoekers tijdig worden voorbereid ophet meest waarschijnlijke toekomstperspectief. Voor die asielzoekers, die een afwijzende beschikking van de IND hebben gehad, geldt dat de meerderheid moet terugkeren naar het land van herkomst. Daarom wordt tijdens de resterende tijd in de opvang extra aandacht gegeven aan voorlichting over de gevolgen, die verbonden zijn met een bekrachtiging van de rechter van een negatieve beschikking van de IND. Dit proces staat los van het feit dat er beroepsmogelijkheden zijn tegen deze beschikkingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De bedoelde brief is verzonden om asielzoekers tijdig voor te lichten over het nieuwe opvangmodel, dat vanaf 1 januari 2005 geïntroduceerd. Het doel is juist gevoelens van onrust weg te nemen, door goede voorlichting over de inhoud en mogelijke consequenties van dit model. Ik vind dat verplaatsingsacties altijd met de grootste zorgvuldigheid dienen te worden uitgevoerd. Het COA heeft dat tot nu toe altijd goed gedaan en ik ben ervan overtuigd dat de implementatie van het nieuwe opvangmodel met eenzelfde zorgvuldigheid zal worden geregisseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik zie geen aanleiding om aanpassingen aan te brengen in het nieuwe opvangmodel. Ik benadruk dat de terugkeerlocatie opvang biedt, zoals is vastgelegd in de RVA. Asielzoekers houden in de terugkeerfase gewoon recht op opvang, totdat de rechter zich heeft uitgesproken over de beslissing van de IND ophun eerste asielaanvraag. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">TK 2003–2004, 29 344, nr. 1</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
