<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over het niet of nauwelijks screenen van artsen, verpleegkundigen en andere zorgverleners op hun eventuele veroordeling wegens zedendelicten. (Ingezonden 12 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29940
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerdere vragen van de leden Agema en De Roon, eveneens ingezonden 12 juli 2007. Driekwart van alle mensen die in de zorg een nieuwe baan kregen hebben geen Verklaring Omtrent Gedrag (VOG) hoeven tonen. Hierdoor kunnen ook zedendelinquenten een baan in de zorg krijgen, wat ongewenst is. Instellingen zouden alsnog een VOG van hun medewerkers moeten eisen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 476, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29940</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1017" allpagenumbers="1017 1018" vetnummer="2060720720" code="0708tkkvr476" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29940" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="476" onderwerp="" indiendatum="2007-07-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 november 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2550, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichtgeving over het niet of nauwelijks screenen van artsen, verpleegkundigen en andere zorgverleners op hun eventuele veroordeling wegens zedendelicten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw commentaar op de bevindingen van het Algemeen Dagblad (AD) dat in 2006 driekwart van alle mensen die in de zorg een baan of een nieuwe werkgever kregen niet een verklaring omtrent het gedrag (VOG) hoefde over te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Wat is uw mening over de opvatting van Reclassering Nederland <voetnoot nummer="1"/>dat in dit soort kwetsbare beroepen een VOG standaard zou moeten worden overgelegd ? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zou niet veeleer met name voor mensen werkzaam in de zorg overlegging van een VOG verplicht moeten worden gesteld? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Moeten de aangescherpte regels omtrent de VOG, zoals neegelegd in uw brief aan de Tweede Kamer <voetnoot nummer="2"/>, niet ook hier uitdrukkelijk van toepassing worden verklaard? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de registratie in het BIG-register van veroordelingen wegens een zedendelict niet een verdere waarborg voor werkgevers in de zorg dat zij kunnen nagaan of een sollicitant veroordeeld is wegens een zedendelict. Moeten ook in dit opzicht de regels voor registratie in het BIG-register niet worden aangescherpt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het naar uw mening wel verantwoord dat mensen werkzaam in de zorg die wegens een zedendelict veroordeeld zijn of zich schuldig hebben gemaakt aan grensoverschrijdend seksueel gedrag opnieuw in het zelfde beroep werkzaam zijn? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke maatregelen van u mag de Tweede Kamer op korte termijn tegemoet zien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-11" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 11 juli 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 800 VI" documentnummer="40" documentjaargang="2006-2007">Kamerstuk 30 800 VI, nr. 40, vergaderjaar 2006–2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Agema en De Roon (beiden PVV), ingezonden 12 juli 2007 (vraagnummer 2060720700). </toelichting>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik acht het zeer ongewenst dat personen die voor een zedendelict zijn veroordeeld binnen de zorg één op één contacten hebben met kwetsbare personen. Om dit te voorkomen kan het overleggen van een VOG een adequaat middel zijn. Het is primair aan de werkgever om te bepalen of de betrokken werknemer in een zodanige omgeving werkt dat het gerechtvaardigd is een VOG te eisen. De zorginstellingen hebben ook in dit opzicht een eigen verantwoordelijkheid ten aanzien van de geleverde zorg. Dit is ondermeer vastgelegd in de Kwaliteitswet zorginstellingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik onderzoek de mogelijkheid en de effectiviteit van verplichtstelling van de VOG voor de beroepen die onder artikel 3 van de Wet op de beroepen in de individuele gezondheidszorg (wet BIG) vallen. Dit betreft de arts, tandarts, apotheker, verpleegkundige, verloskundige, gezondheidszorgpsycholoog, psychotherapeut en fysiotherapeut. Deze beroepsbeoefenaren werken allemaal in één op één situaties met mensen die in mindere of meerdere mate afhankelijk zijn van de beroepsbeoefenaar in kwestie. Ook is een aantal van deze beroepsbeoefenaren vrijgevestigd, waardoor zij niet in alle gevallen een werkgever hebben die een VOG kan eisen. Met de minister van Justitie moeten afspraken gemaakt worden over de praktische consequenties voor het Centraal Orgaan Verklaringen Omtrent Gedrag. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord bij vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Dit aspect maakt deel uit van mijn overwegingen en het overleg met de minister van Justitie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Voor het antwoord op deze vraag verwijs ik u naar de antwoorden op de vragen 3 en 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals ik bij de antwoorden op de vragen 3 en 5 al heb aangegeven onderzoek ik de mogelijkheid en effectiviteit van het van toepassing verklaren van de aangescherpte regels omtrent de VOG voor het onderwijs, op mensen die in de zorg werken in één op één situaties met kwetsbare personen. Dan komt het er in de praktijk op neer dat een zorgverlener die een VOG geweigerd is vanwege één of meerdere zedendelicten, afhankelijk van het strafblad tussen de 10 jaar en levenslang na het delict niet meer in de zorg kan werken. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik hoop op korte termijn mijn onderzoek en het overleg met de minister van Justitie af te ronden. Ik zal u daarna informeren over de te treffen maatregelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
