<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jonker (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over station Maarheeze. (Ingezonden 6 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25024
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt of het mogelijk is om dit station, met (mede-)financiering door het Rijk, aan te leggen en te bedienen in de nieuwe dienstregeling voor 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 971, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jonker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25024</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2059" allpagenumbers="2059 2060" vetnummer="2050607570" code="0506tkkvr971" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25024" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="971" onderwerp="" indiendatum="2006-02-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jonker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-02-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de «Businesscase station Maarheeze» van februari 2005, die is verricht in opdracht van het Samenwerkingsverband Regio Eindhoven (SRE), de provincie Noord-Brabant en de gemeente Cranendonck, waarin de haalbaarheid van een nieuw station in Maarheeze wordt verkend? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de realisatie van dit station op basis van de criteria die worden genoemd in de beleidsbrief «aanleg nieuwe stations» van 2000 in aanmerking komt voor (mede-)financiering door het rijk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de bediening van het station Maarheeze in te passen in de nieuwe dienstregeling van de NS voor 2007? Is de NS bereid om dit station te bedienen? Zo ja, onder welke voorwaarden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om opdracht aan ProRail te geven tot de aanleg van dit station, al dan niet van tijdelijke aard? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan de financiering van het (tijdelijke) station plaatsvinden uit de middelen die beschikbaar zijn voor het beperken van de overlast als gevolg van de wegverbreding op de A2 en de A67 rondom Eindhoven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben op de hoogte van de betreffende «businesscase». </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Deze mening deel ik op basis van de huidige inzichten niet. Enkele jaren geleden heeft ProRail verkend hoeveel nieuwe in- en uitstappers het station Maarheeze zou genereren. Dit aantal lag ver onder het criterium van 1000 nieuwe in- en uitstappers als opgenomen in de beleidsnota «Aanleg nieuwe stations». In deze verkenning was overigens nog geen rekening gehouden met P+R-voorzieningen. Ook de businesscase spreekt van 650nieuwe inen uitstappers en gaat dan ook niet uit van een Rijksbijdrage voor realisatie. Mochten er gewijzigde omstandigheden zijn en de regionale overheden mij conform de procedure die is opgenomen in de beleidsnota een verzoek om aanleg en/of een Rijksbijdrage doen (deze aanvraag heeft de regio tot op heden niet gedaan), dan zal ik ProRail vragen het station wederom te toetsen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals gemeld in het antwoord op vraag 2 hebben de betrokken regionale partijen geen verzoek om een nieuw station ingediend. NS meldt dat ook haar geen verzoek om bediening is gedaan. Er is dan ook niet onderzocht of het inpasbaar is in de voorgenomen dienstregeling 2007 en wat de mogelijke gevolgen hiervan zijn. Ten aanzien van de bediening ligt het voor de hand dat primair de betrokken partijen in de regio nagaan of NS bereid is om op het station te stoppen en tegen welke voorwaarden. Zoals gemeld is dit voor Maarheeze niet gebeurd. Het is mij dan ook niet duidelijk of NS het station wil bedienen en zo ja, tegen welke voorwaarden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Als er op enig moment een verzoek tot aanleg voor een (tijdelijke) halte binnenkomt (al dan niet vergezeld van een verzoek voor een Rijksbijdrage), zal ik die voor advies aan ProRail voorleggen. Mede op basis van dit advies moet dan het beeld compleet zijn ten aanzien van de in de beleidsnota opgenomen criteria (of de meerwaarde van een tijdelijke halte) en zal ik een besluit nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik kan niets zeggen over een mogelijke financiering van een (tijdelijk) station Maarheeze omdat mij niet om aanleg en/of financiering verzocht is. Het is mij – bij het ontbreken van een aanvraag en onderbouwing vanuit de regio – niet bekend of een (tijdelijk) station een meerwaarde heeft, past in het spoorwegennet en wordt bediend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
