<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over de kroondomeinen en de Koninklijke Houtvesterij Het Loo. (Ingezonden 24 november 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2279
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de sluiting van de kroondomeinen en de Koninklijke Houtvesterij Het Loo van 15 september 1995 en 25 december 1995. Gevraagd wordt of dit in verband heeft met jachtpartijen van de Koninklijke familie. Herdruk i.v.m. een zetfout.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Jacht) Natuur (Landgoederen) Staats- en bestuursrecht (Koninklijk huis)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jacht Koninklijk huis Landgoederen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 305H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2279</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="621" allpagenumbers="621 622" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="305" onderwerp="" indiendatum="1995-11-24">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-12-1">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Kok</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Financie¨n en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Zijn de kroondomeinen en de Koninklijke Houtvesterij Het Loo van 15 september 1995 tot 25 december 1995 voor het publiek gesloten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, wat is de reden van een dergelijke lange sluiting tegen de achtergrond van het feit, dat andere natuurgebieden in verband met de bronsttijd van edelherten slechts gesloten zijn van half september tot half oktober en een langere sluiting geen enkele rechtvaardiging vindt in de belang van het grofwild? </vraag>
      <vraag nummer="3">Houdt de langdurige sluiting van genoemde natuurgebieden rechtstreeks verband met de jachtpartijen door leden van het Koninklijk Huis en/of hun gasten? </vraag>
      <vraag nummer="4">In welk licht moeten de tijdelijk aangebrachte borden «Koninklijk Houtvesterij Het Loo. Verboden toegang. Rusttijd ten behoeve van het wild» gezien worden in een periode dat het wild door een koninklijk jachtgezelschap wordt verstoord, opgejaagd en afgeschoten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Aan welke wettelijke regels zijn de jachtrechten van het Koninklijk Huis gebonden in relatie tot openbare toegankelijkheid van de betreffende gebieden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te bevorderen, dat de kroondomeinen en staatshoutvesterijen zo veel mogelijk openbaar toegankelijk zijn mede tegen de achtergrond van het feit, dat u tijdens de behandeling van de begroting van het Huis der Koningin 1995 verruiming van openstelling van paleizen een sympathieke gedachte hebt genoemd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Handelingen" documentnummer="4" documentjaargang="1994-1995">Handelingen II, nr. 4, vergaderjaar 1994–1995, blz. 286–288.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het Kroondomein en het aangrenzende staatsdomein vormen te zamen de Koninklijke Houtvesterij Het Loo, groot ruim 10.000 ha. Een deel van dit terrein wordt jaarlijks van 15 september tot 25 december voor het publiek gesloten. Het andere deel van 3000 ha blijft ook in deze periode voor het publiek geopend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Afsluiting van een deel van de Houtvesterij geschiedt om de veiligheid en privacy van leden van het Koninklijk Huis en hun gasten te kunnen waarborgen bij wildobservaties in de bronstijd en bij de jacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De tijdelijke verbodsborden worden aangebracht aan het begin van de bronsttijd en aan het eind van het jachtseizoen weggehaald. Om misverstanden te voorkomen zal – zoals reeds in het voornemen lag – de tekst op de borden volgend jaar worden aangepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het Loo is te zamen met ander onroerend goed in 1959 door Prinses Wilhelmina aan de staat geschonken. Deze schenking is vastgelegd in de wet van 25 juli 1959 en nader uitgewerkt in de wet op het Kroondomein. In deze wetten alsmede in de wet Financieel Statuut is het jachtrecht van de Kroondrager geregeld. De jacht op Het Loo geschiedt conform de Jachtwet en andere regelingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="1">De Koninklijke Houtvesterij Het Loo is thans al zo veel mogelijk voor het publiek opengesteld. Verdere openstelling leidt tot een inbreuk op de veiligheid en de privacy van leden van het Koninklijk Huis en hun gasten. Voor de openstelling van paleizen verwijs ik naar mijn antwoord op Kamervragen van de heer Marijnissen <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Aanhangsel Handelingen nr. 107 vergaderjaar 1995–1996</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
