<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Tichelaar en Boelhouwer (beiden PvdA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelatie over de woonlocatie van de burgemeester van Leeuwarden. (Ingezonden 22 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22752
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Als gevolg van hypothecaire lasten heeft de burgemeester van Leeuwarden uitstel gekregen van de verhuisplicht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld- en kapitaalmarkt (Hypotheken) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Burgemeesters Hypotheken</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1402, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Tichelaar</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Boelhouwer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22752</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2985" allpagenumbers="2985" vetnummer="2040511140" code="0405tkkvr1402" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22752" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1402" onderwerp="" indiendatum="2005-03-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tichelaar</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Boelhouwer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelatie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de burgemeester van Leeuwarden officieel in Amsterdam woont? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het gebruikelijk dat een burgemeester om redenen van hypothecaire lasten uitstel krijgt van de verplichting om zich in de gemeente te vestigen waar hij burgemeester is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wie is gerechtigd om uitstel van de verhuisplicht toe te kennen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het gebruikelijk dat bij het verlenen van uitstel ook de (extra) kosten van huisvesting in de ambtsgemeente voor rekening van de gemeente blijven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft het argument dat de heer Dales zonder de hypotheekrenteaftrek het burgemeesterschap van Leeuwarden zou moeten opzeggen, bij het benoemen van de burgemeester een rol gespeeld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft u de bevoegdheid om een aanwijzing te geven teneinde de burgemeester van Leeuwarden aan zijn verhuisplicht te houden? Bent u voornemens van deze bevoegdheid gebruik te maken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-9" bron="Leeuwarder Courant">Leeuwarder Courant, 9 maart 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2 , 3 en 4 Artikel 71, tweede lid, van de Gemeentewet geeft de gemeenteraad de bevoegdheid om voor ten hoogste een jaar ontheffing te verlenen van de verplichting om de werkelijke woonplaats in de gemeente te hebben. Op grond van artikel III van de wet van 17 juni 2004, Stb. 371, geldt voor burgemeesters die zijn benoemd in de periode 1 juni 2003 tot 1 mei 2006, de mogelijkheid tot het verlenen van ontheffing of aanvullende ontheffing tot 1 mei 2007. Deze tijdelijke mogelijkheid van ruimere ontheffing (die in de wet was opgenomen met het oog op de invoering van de gekozen burgemeester in 2006 of eventueel 2007) is ook van toepassing op de burgemeester van Leeuwarden. Inmiddels heeft de gemeenteraad van Leeuwarden de ontheffing verlengd tot 1 november 2005. Het is aan de gemeenteraad om te beoordelen of (aanvullende) ontheffing wordt verleend. Mij is niet bekend of redenen van hypothecaire lasten een gebruikelijke reden voor het verlenen van ontheffing zijn; in het onderhavige geval is dat overigens niet aan de orde. De burgemeester is (aanvullende) ontheffing van het woonplaatsvereiste verleend. Tevens is op basis van het rechtspositiebesluit burgemeesters besloten tot vergoeding van pensionkosten omdat de huidige woning van de burgemeester in Amsterdam nog niet verkocht is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik heb geen aanwijzingsbevoegdheid ter zake. Het is in eerste instantie aan de raad om te beslissen of (aanvullende) ontheffing wordt verleend. Als gezegd is dat inmiddels geschied tot 1 november 2005. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
