<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over eigen bijdrage voor de thuiszorg. (Ingezonden 29 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23675
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraen naar aanleiding van berichten over de wijze van vaststellen van de eigen bijdrage van de thuiszorg voor niet-belastingplichtigen. De nieuwe wijze van vaststellen zou geen rekening houden met aftrekposten en dus bij een aantal mensen tot financiële problemen leiden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Welzijn (Gezinsverzorging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Eigen bijdrage Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2236, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23675</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4465" allpagenumbers="4465 4466" vetnummer="2040518980" code="0405tkkvr2236" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23675" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2236" onderwerp="" indiendatum="2005-07-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-24">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat de eigen bijdrage voor de thuiszorg voor niet-belastingplichtigen, die wel een voorlopige maar nog geen definitieve aanslag hebben ontvangen over het jaar 2003, sinds 1 januari 2005 wordt vastgesteld op basis van het bruto inkomen over het jaar 2003, in plaats van dat er gewacht wordt met het vaststellen van de eigen bijdrage tot de definitieve aanslag bekend is? Zo neen, hoe wordt die dan vastgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat dit bruto inkomen in vrijwel alle gevallen hoger uitvalt dan het verzamelinkomen, omdat er geen rekening wordt gehouden met aftrekposten? Zo ja, klopt het dat daardoor voor deze mensen een te hoge eigen bijdrage kan worden vastgesteld? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het vaststellen van een te hoge eigen bijdrage zeer ongewenst is omdat het bij mensen tot financiële problemen kan leiden en mensen er toe kan bewegen de thuiszorg op te zeggen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat, wanneer definitieve aanslag is vastgesteld, deze niet automatisch wordt gebruikt om alsnog de juiste eigen bijdrage vast te stellen, maar dat mensen zelf actie moeten ondernemen om er voor te zorgen dat zij de juiste eigen bijdrage gaan betalen? Zo ja, waarom gebeurt dit niet automatisch? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid ervoor te zorgen dat bij niet-belastingplichtigen voor wie nu een te hoge eigen bijdrage is vastgesteld, net als bij belastingplichtigen, gewacht wordt met het vaststellen van de eigen bijdrage tot de definitieve aanslag bekend is en dat tot die tijd de laagste mogelijke eigen bijdrage in rekening wordt gebracht? Zo ja op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u ook bereid op korte termijn mensen te compenseren die in het verleden een te hoge bijdrage hebben betaald? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid ervoor te zorgen dat in 2006, net als in het verleden, ook voor niet belastingplichtigen wordt gewacht met het vaststellen van de eigen bijdrage tot de definitieve aanslag bekend is en dat tot die tijd de laagst mogelijke eigen bijdrage in rekening wordt gebracht? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het systeem van voorlopige en definitieve belastingaanslag komt alleen voor bij personen die belastingplichtig zijn in het kader van de Inkomstenbelasting. Zoals destijds met de Tweede Kamer besproken krijgen vanaf 1 september 2004 eigen bijdragenplichtigen, die een voorlopige belastingaanslag hebben gekregen, een voorlopige vaststelling van de eigen bijdrage AWBZ op minimum niveau. Het CAK-AWBZ zorgt er automatisch voor dat na het opleggen van een definitieve aanslag door de Belastingdienst er een definitieve eigen bijdrage wordt vastgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Zoals blijkt uit het antwoord op vraag 1 ben ik van mening dat de juiste eigen bijdragen in rekening worden gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals reeds aangegeven bij vraag 1 zorgt het CAK automatisch voor vaststelling van de definitieve eigen bijdrage. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Uit de voorgaande antwoorden blijkt is er geen sprake van een te hoge betaling van eigen bijdragen en is het punt van eventuele compensatie dus niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik ben van mening dat de per 1 september 2004 in werking getreden procedure goed werkt. In het systeem van vaststelling van eigen bijdragen hoeft er ook dan ook niets in 2006 te veranderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
