<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smeets en Van Heemst (beiden PvdA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie en de staatssecretaris van Economische Zaken over georganiseerde winkeldiefstal. (Ingezonden 22 december 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22395
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Telegraaf van 16 december 2004. De daders zouden voornamelijk bestaan uit Oost-Europese gezinnen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Binnenlandse handel) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Diefstal Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1077, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040505480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS) Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smeets</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22395</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2287" allpagenumbers="2287 2288" vetnummer="2040505480" code="0405tkkvr1077" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22395" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1077" onderwerp="" indiendatum="2004-12-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie en de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Vooral Oost-Europese bendes plunderen winkels»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u het eens met de Raad Nederlandse Detailhandel dat er sprake is van stelselmatige diefstallen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er een trend waarneembaar op het gebied van winkeldiefstal waarbij complete gezinnen optreden als daders? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er signalen bij u bekend dat het hier voornamelijk gaat om Oost-Europese gezinnen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er qua methode, organisatiegraad of gewelddadigheid, verschillen tussen bendes uit Roemenië, Polen of Albanië? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke strategieën hanteren politie en justitie om de bendes op te sporen en aan te pakken? Kunt u ingaan op de afspraken die hierover in Europees verband zijn of worden gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u op de hoogte van het gebruik van speciaal geprepareerde buggy’s om bij winkeldiefstal beveiligingspoortjes en andere beveiligingssystemen te omzeilen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is bekend over de aarde en de omvang van dit verschijnsel? Zijn cijfers bekend over het percentage verdachten van winkeldiefstal dat van zo’n geprepareerde buggy gebruik maakt? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u een overzicht geven van de winkeldiefstalcijfers over de maanden oktober, november en december 2004? Zo ja, is er sprake van een stijging of daling ten opzichte van voorafgaande jaren en hoe beoordeelt u dit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-12-16" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 16 december 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 6">Op grond van informatie over met name georganiseerde winkeldiefstallen gepleegd door Poolse en Litouwse bendes moet bevestigend geantwoord worden op de vraag of deze bendes in Nederland stelselmatig winkeldiefstallen komen plegen.Vanuit de Nationale Recherche van het Korps landelijke politiediensten (KLPD) is het zogenaamde Project Polaris opgezet dat gericht is op het verkrijgen van inzicht in dit fenomeen.Dit kan leiden tot gerichte opsporingsonderzoeken. Zo zijn in 2004 26 georganiseerde winkeldiefstalgroepen met in totaal 82 verdachten afkomstig uit één enkele stad in Polen, in Nederland aangehouden terzake van winkeldiefstallen.Voorts zoekt het Project Polaris bewust de publiciteit in onder andere Polen, om zo potentiële daders te ontmoedigen en tegen te houden. Op het moment dat er signalen zijn dat bendes uit andere landen dan Polen en Litouwen in Nederland stelselmatig en georganiseerd winkeldiefstal plegen, dan wordt bekeken of daar extra aandacht aan besteed dient te worden. Bij de Nationale Recherche van het KLPD is de criminaliteit vanuit Oost-Europa een fenomeen dat de aandacht heeft.In het Nationaal Dreigingsbeeld zware of georganiseerde criminaliteit, dat aan uw Kamer is aangeboden bij brief van 22 november 2004 (TK, 2004–2005, 29 911, nr.1) wordt deze criminaliteit gekarakteriseerd als een potentiële dreiging.Ten grondslag aan deze beoordeling ligt de Criminaliteitsbeeldanalyse Oost-Europa 2002–2003.In de hierboven genoemde brief hebben de minister van Justitie en ik gekozen voor een aantal speerpunten in de aanpak van georganiseerde criminaliteit.Binnen de gekozen speerpunten vallen criminaliteitsvormen waarbij Oost-Europa is betrokken. De aard en omvang van de problematiek geven binnen de EU eerder aanleiding om bilateraal afspraken te maken over de aanpak, bijvoorbeeld in de vorm van parallelonderzoeken, dan dat er sprake is van een aanpak in Europees verband. Tijdens het Nederlands Voorzitterschap zijn initiatieven genomen om met name de politiesamenwerking in de grensgebieden tussen de EU-lidstaten te versterken, in het bijzonder met België en Duitsland.Deze vorm van samenwerking zal kunnen leiden tot meer aandacht voor bendes die aan beide zijden van de grens opereren. Het Polaristeam bevordert de internationale samenwerking door via de liaison-officier van het KLPD in Warschau intensief contact te onderhouden met Poolse en Litouwse zusterdiensten. Bij de onderzoeken die tot nu toe zijn gedaan, vond er samenwerking plaats met België, Duitsland, Frankrijk, Litouwen en Polen.Dit betrof onderzoeken naar meerdere vormen van criminaliteit, gepleegd door mobiele bendes. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Vanuit het Project Polaris is niet geconstateerd dat bij de georganiseerde winkeldiefstallen complete gezinnen zijn betrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb geen zicht op mogelijke verschillen tussen groepen uit Polen (en Litouwen) en groepen uit Roemenië of Albanië. </antwoord>
      <antwoord nummer="7 en 8">Binnen het Project Polaris bestaat geen kennis ten aanzien van geprepareerde buggy’s.Wel wordt wekelijks geconstateerd dat gebruik wordt gemaakt van zogenaamde «gap tassen» en sinds kort ook «gap jassen».Met name de speciaal geprepareerde «gap tassen» worden door de bendes ingezet om de beveiligingspoortjes te omzeilen. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">De Dienst Nationale Recherche Informatie (NRI) van het KLPD verzamelt één keer per jaar het totaal der gegevens die door de onderscheidene politieregio’s in het Herkenningsdienstsysteem (HKS) zijn ingevoerd, met het oog op het vervaardigen van een Landelijke Criminaliteitskaart (LCK).Voor 2004 is nog geen overzicht beschikbaar aangezien de cijfers op jaarbasis worden verzameld en geanalyseerd. Wanneer we de LCK van 2002 vergelijken met die van 2003 is er overigens sprake van een daling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
