<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Dijck en De Roon (beiden PVV) aan de ministers van Financiën en van Justitie over aandelenzwendel van Milli Görüs en de wenselijkheid van een verbod op Milli Görüs. (Ingezonden 5 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29178
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het onderzoek van de AFM naar de betrokkenheid van Milli Görüs bij de aandelenzwendel met (islamitische) groenfondsen. Daarnaast vragen over compensatie voor de gedupeerden en over het instellen van een strafrechtelijk onderzoek.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Cultuur en taal (Overig) Geld- en kapitaalmarkt (Beleggingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aandelen Fraude Godsdiensten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2504, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060717020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Van Dijck</persoon>
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29178</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5295" allpagenumbers="5295 5296" vetnummer="2060717020" code="0607tkkvr2504" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29178" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2504" onderwerp="" indiendatum="2007-06-5">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Van Dijck</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel in Trouw over de betrokkenheid van Milli Görüs bij de aandelenzwendel met (islamitische) groenfondsen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is het mogelijk dat de Autoriteit Financiële Markten (AFM) geen bewijs van betrokkenheid van Milli Görüs heeft kunnen ontdekken? Hoe zorgvuldig is dit onderzoek door AFM uitgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat deze betrokkenheid tot op het bot moet worden uitgezocht en dat de direct betrokkenen niet vrijuit kunnen gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gaat u ervoor zorgen dat er alles aan wordt gedaan om de gedupeerden te helpen om hun gelijk te halen en dat deze worden gecompenseerd? Zo ja, hoe? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van plan voor de toekomst strenge maatregelen te nemen, indien partijen/personen zonder enige autoriteit (vergunning) mensen geld afhandig maken ten behoeve van onrechtmatige dubieuze beleggingsactiviteiten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te bevorderen dat er een strafrechtelijk onderzoek wordt ingesteld naar aanleiding van deze aandelenzwendel en indien dit tot een veroordeling leidt het Openbaar Ministerie tevens een verbod op Milli Görüs te laten eisen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-31" bron="Trouw" titel="Bewijs voor aandeel in zwendel Milli Görüs">Trouw, 31 mei 2007: «Bewijs voor aandeel in zwendel Milli Görüs»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De FIOD-ECD is in 2002 een strafrechtelijk onderzoek gestart naar de aanbieding van «groene» effecten door een fonds in Nederland. Het onderzoek is eind 2005 afgesloten en overgedragen aan het Openbaar Ministerie. Het is de regel dat toezichthouders geen onderzoek doen als de FIOD-ECD/ het Openbaar Ministerie een onderzoek is gestart teneinde het strafrechtelijk onderzoek niet te doorkruisen. De AFM heeft recent nog onderzoek naar de periode 2004–2007 gedaan teneinde te bezien of de «groene» effecten nog steeds aangeboden werden. Uit dit onderzoek is niet gebleken dat in genoemde periode nog «groene» effecten zijn aangeboden. Dit onderzoek is door de AFM zorgvuldig uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor het antwoord op deze vraag verwijs ik naar het antwoord op vraag 6 van de vragen van de leden Karabulut en Irrgang,, 15 mei 2007, nummer 2060714890. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het strafrechtelijk onderzoek van de FIOD-ECD heeft zich gericht op overtreding van de Wte en de Wtk. Bij het OM, de politie en de FIOD-ECD zijn voor, tijdens of na het onderzoek geen aangiften gedaan door inleggers ter zake van oplichting. Voor zover inleggers zijn gehoord, legden zij de oorzaak van het niet terugbetalen van hun investeringen bij de grote economische crisis in Turkije in het begin van deze eeuw. Nu noch uit aangiften noch anderszins uit strafrechtelijk onderzoek is gebleken dat er sprake is van oplichting, is het primair aan betrokkenen zelf om (desnoods via de civiele rechter) geld terug te eisen, wanneer men is gedupeerd. Het is goed dat het OM een strafrechtelijk onderzoek heeft ingesteld en vier verdachten binnen afzienbare termijn zal vervolgen (zie antwoord op vraag 10 van de vragen van de leden Karabulut en Irrgang,, 15 mei 2007, nummer 2060714890). Een veroordelend vonnis van de strafrechter kan eventuele gedupeerden mogelijk helpen bij het civielrechtelijk verhalen van schade. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De wet verbiedt deze praktijken. Alle aanbieders van effecten die in Nederland worden aangeboden, moeten zich houden aan de kaders die worden gesteld door de Wet op het financieel toezicht (Wft). Dit wil zeggen dat zij in beginsel een prospectus moeten laten goedkeuren bij de AFM of een vergunning moeten hebben en onder toezicht van de AFM staan. Deze regels golden ook in de periode voor 2004 (o.a. neergelegd in de Wte en Wtk). De AFM houdt toezicht op de naleving van deze regels en kan handhavend optreden. De regulering bestaat dus al maar helaas kan nooit worden gegarandeerd dat daardoor illegale praktijken niet meer voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er is onderzoek gedaan naar het aanbieden van «groene» effecten. Ik verwijs u daarvoor naar het antwoord op de vragen 3, 4, 6, 7 en 10 van de vragen van de leden Karabulut en Irrgang,, 15 mei 2007, nummer 2060714890. Het OM is van mening dat er momenteel geen aanleiding bestaat voor nieuw onderzoek. Tevens bestaat er geen aanleiding om te veronderstellen dat een verbod op Milli Görüs op grond van deze zaak op enig moment aan de orde zal zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
