<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Hijum (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de afsluiting van de N50. (Ingezonden 19 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25981
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in De Stentor (14 juni 2006), dat Rijkswaterstaat heeft besloten om de N50 tussen Hattemerbroek en Kampen-Zuid van 1 oktober tot 22 december 2006 helemaal af te sluiten voor verkeer wegens groot onderhoud. De betrokken gemeenten en de provincie zouden onvoldoende bij het besluit betrokken zijn geweest.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeer Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1806, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050615370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-07-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25981</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3847" allpagenumbers="3847" vetnummer="2050615370" code="0506tkkvr1806" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25981" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1806" onderwerp="" indiendatum="2006-06-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-07-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat Rijkswaterstaat heeft besloten om de N50 tussen Hattemerbroek en Kampen-Zuid van 1 oktober tot en met 22 december aanstaande helemaal af te sluiten wegens groot onderhoud? </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre is dit besluit in goed overleg met de betrokken gemeenten en de desbetreffende provincie tot stand gekomen? Deelt u de kritiek van de betrokken gemeenten dat zij bij deze afweging onvoldoende betrokken zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke alternatieven ziet u om de N50 tijdens de werkzaamheden toch in gebruik te laten bijvoorbeeld door de weg eerst te verbreden, en daarbij de overlast voor de weggebruiker zo veel mogelijk te beperken? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre brengt de afsluiting problemen met zich mee voor de aanrijtijden van de hulpverleningsdiensten zoals ambulance, brandweer en politie? Is met deze organisaties voldoende overleg gevoerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-06-14" bron="De Stentor">De Stentor, 14 juni 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Op verzoek van de regio pas ik, ter verbetering van de verkeersveiligheid, de N50 aan en combineer ik de werkzaamheden met het uitvoeren van groot onderhoud. In overleg met de regio heb ik, na afweging van een aantal scenario’s, gekozen voor een volledige afsluiting van de N50 van 1 oktober tot en met 22 december. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Sinds april overlegt Rijkswaterstaat op ambtelijk en bestuurlijk niveau met de gemeenten en provincies over het project en de te treffen maatregelen tijdens de uitvoering. De afweging is in de bestuurlijke overleggen van 14 juni en 26 juni besproken. Naar mijn idee was de regio dan ook voldoende betrokken bij de afweging. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de voorbereiding zijn, naast een volledige afsluiting, een afsluiting in twee gedeelten, nacht- en weekendwerk en een aanpak per rijrichting als uitvoeringsscenario’s onderzocht. Na afstemming in het regionaal bestuurlijk overleg zijn deze uitvoeringsscenario’s afgevallen. Er is voor volledige afsluiting gekozen, omdat deze optie per saldo de minste hinder oplevert. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er zijn afspraken gemaakt met de hulpdiensten zodat er geen problemen ontstaan. In samenwerking met de hulpdiensten en regionale wegbeheerders is een bewegwijzeringsplan/omleidingsplan opgesteld en zijn alternatieve routes benoemd. Deze plannen worden in overleg met voornoemde instanties uitgewerkt in een calamiteitenplan en incidentmanagementplan waardoor aanrijtijden worden gewaarborgd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
