<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lambrechts (D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het niet benutten van Europese middelen voor e-learning. (Ingezonden 10 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22401
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de kansen die Nederland zou laten liggen bij het ontwikkelen van zijn kenniseconomie. Volgens de site www.edusite.nl zou Nederland een aanzienlijk bedrag aan mogelijke Europese subsidie op ICT-toepassingen in het onderwijs ongebruikt laten [voor de 25 EU-lidstaten zou voor dit onderwerp 4,5 miljard euro klaarliggen].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Algemeen) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Algemeen) Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Handel en economie (Economische ontwikkeling) Hoger onderwijs (Algemeen) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Speciaal onderwijs (Algemeen) Voortgezet onderwijs (Algemeen) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Economische ontwikkeling Innovatie Onderwijs Software Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1083, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040508230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22401</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2299" allpagenumbers="2299 2300" vetnummer="2040508230" code="0405tkkvr1083" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22401" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1083" onderwerp="" indiendatum="2005-02-10">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de mening dat onderwijs de kurk zou moeten zijn waar de Nederlandse kenniseconomie op drijft en dat alle middelen die hiervoor ter beschikking worden gesteld ten volle benut zouden moeten worden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat er in Brussel sinds vier jaar een bedrag van 4,5 miljard euro, te verdelen over de 25 Europese lidstaten, aan subsidies klaarligt voor ict-toepassingen in het onderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe oordeelt u over het feit dat de ongebruikte miljarden in een kennisland als Nederland niet worden aangeboord wegens een gebrek aan goede initiatieven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u, het voorgaande in ogenschouw nemende, voornemens initiatieven op dit gebied actief te gaan stimuleren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe staat het kabinet tegenover een initiatief in de vorm van e-learning, zoals gelanceerd door de Belangenvereniging Nederlandse Kennis Economie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.edusite.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Bij het aantreden heeft het kabinet in het regeerakkoord geschreven dat onderwijs en onderzoek een essentiële basis zijn van de samenleving en de economie.Dit belang is in daaropvolgende beleidsdocumenten, zoals het Hoger Onderwijs en Onderzoeks Plan 2004 nog eens geïllustreerd.Ik hoop daarmee het belang dat het kabinet hecht aan het onderwijs voldoende duidelijk gemaakt te hebben.Het spreekt in dat kader bijna voor zich dat de ter beschikking staande middelen voor dergelijke doelen worden aangewend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Waar het bedrag van 4,5 miljard euro vandaan komt (of een bedrag daarbij in de buurt), kan ik niet herleiden.Wel zijn er zowel op het terrein van onderwijs als voor de stimulering van ICT toepassingen in de samenleving verschillende Europese projecten gaande. Een globaal overzicht van de Europese middelen die op enigerlei wijze aangewend zouden kunnen worden voor e-Learning ziet er als volgt uit: • De grootste Europese onderwijsprogramma’s zijn Socrates en Leonardo.Deze programma’s omvatten een budget van 3 miljard euro met een looptijd van 7 jaar en hebben een brede educatieve focus. Er is hier geen sprake van onderbenutting. • Het meer specifieke e-Learning programma van de Europese Commissie kent een looptijd van 2004 tot 2006 en omvat een budget van 44 miljoen euro.Ook hier is er geen sprake van onderbenutting. • Het Europees Sociaal Fonds heeft een voor Nederland geoormerkt budget van 1,7 miljard euro voor de periode 2000 tot 2006.Hieronder valt een brede categorie van doelen, maar ondanks dat is «onderwijs» fors aanwezig bij de aanvragen, het onderwijsdeel van het beschikbare budget wordt met aanvragen overtekend. • Het 6e kaderprogramma voor onderzoek biedt ook ruimte voor onderzoek naar ict toepassingen in het onderwijs.Het programma omvat voor de periode van 2000 tot 2006 een budget van 3,6 miljard euro.Ook bij dit programma is geen sprake van onderuitputting. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik herken het beeld niet dat er sprake is van een gebrek aan goede initiatieven van Nederlandse organisaties.Nederlandse partijen zijn actief betrokken bij aanvragen, tenders en calls for proposals.Met het antwoord op vraag twee heb ik al aangegeven dat er op dit moment geen sprake is van onderuitputting van beschikbare middelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er zijn veel partijen betrokken bij het volgen van de onderwijswerkzaamheden van de Europese commissie.Naast mijn eigen ministerie zijn er ook tal van andere instellingen, zoals Nuffic, Cinop, Senter, VSNU en het European Schoolnet (EUN) actief op dit gebied. Bovendien zijn instellingen voor hoger onderwijs en onderzoek zelf alert op oproepen en uitnodigingen van de Europese Commissie en de EUN. Ik zie op dit moment dan ook geen aanleiding om aanvullende initiatieven te ondernemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Vanuit het standpunt dat het toejuiching verdient dat marktpartijen nieuwe wegen inslaan en samenwerkingsverbanden aangaan, wordt ook dit initiatief gewaardeerd. Ten aanzien van de inhoud van de samenwerking zie ik geen aanleiding tot een aparte behandeling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
