<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Roemer (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de aanschaf van 200 ontoegankelijke intercitytreinstellen door de NS. (Ingezonden 23 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27360
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de aanschaf van treinstellen die voor rolstoelgebruikers en mensen met een handicap ontoegankelijk zijn (website cgraad, 20 januari 2007).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Lichamelijk gehandicapten Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 849, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Roemer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27360</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1819" allpagenumbers="1819 1820" vetnummer="2060706050" code="0607tkkvr849" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27360" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="849" onderwerp="" indiendatum="2007-01-23">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Roemer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-02-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de aanschaf van 200 voor rolstoelgebruikers en mensen met een handicap ontoegankelijke intercitytreinstellen door de NS? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven waarom deze intercitytreinstellen niet geschikt gemaakt worden voor mensen in een rolstoel? Kunt u aangeven in hoeverre de tijdsdruk hierbij een rol speelt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het mogelijk voor de NS om binnen dezelfde tijdsspanne rolstoeltoegankelijke treinen geleverd te krijgen in plaats van de reeds bestelde voor rolstoelgebruikers en mensen met een handicap ontoegankelijke treinen? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Blijft uw toezegging staan dat in 2030 het treinverkeer ook toegankelijk is voor mensen met een handicap? Zo ja, wat betekent dit voor de treinen die de NS zojuist besteld heeft? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoe u denkt in de periode tot 2030 zo goed mogelijk mensen met een handicap per trein te kunnen vervoeren? Hoe verhoudt zich dit tot deze aanschaf van ontoegankelijke treinstellen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid er bij de NS op aan te dringen alleen nog voor iedereen toegankelijke treinstellen aan te schaffen? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.cgraad.nl/mobiliteit/20070120.html">http://www.cgraad.nl/mobiliteit/20070120.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Het heeft mij verbaasd dat NS 200 voor rolstoelgebruikers en mensen met een handicap ontoegankelijke intercitytreinstellen heeft besteld. Dit omdat ik mij afvroeg in hoeverre zich dit verhoudt tot het Implementatieplan Toegankelijkheid van NS en ProRail om voor 2030 te komen tot een grotendeels zelfstandig toegankelijk spoorsysteem. Ik heb NS daarom – mede onder verwijzing naar de toegankelijkheidbepalingen uit de vervoerconcessie voor het hoofdrailnet – gevraagd mij te informeren over de overwegingen om tot deze aanschaf over te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">NS heeft desgevraagd inmiddels aangegeven dat de reizigersgroei in de afgelopen jaren boven de prognoses van NS lag. NS hanteert inmiddels een nieuwe prognose waaruit blijkt dat zonder snel ingrijpen in 2009 een materieeltekort zal ontstaan, ook al omdat de verwachting is dat mede door de nieuwe dienstregeling het aantal reizigers verder zal groeien. Een snelle ingreep om zo spoedig mogelijk over extra materieel te kunnen beschikken was daarom noodzakelijk. Dit bleek uitsluitend realiseerbaar via een vervolgbestelling van eerder besteld materieel, op basis van een bestaand ontwerp zonder gelijkvloerse instap. Anders zou een tijdrovende procesgang moeten worden doorlopen. In dit geval heeft voor NS het argument snelheid van bestelling en zitplaatskans zwaarder gewogen dan het aspect toegankelijkheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor een intercity trein die onder andere aan de eis van een lage vloer instap voldoet, moet een nieuw ontwerp worden gemaakt. NS geeft aan dat hiermee weliswaar een start wordt gemaakt, maar een ontwerp kent een te lange doorlooptijd om de te verwachten groeipiek tot 2009 te kunnen opvangen. Een volgende groeipiek, die NS verwacht in de periode 2013–2015, zal wél worden opgevangen met nieuw te ontwerpen materieel dat aan de dan geldende specificaties voldoet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Toegankelijkheid van de spoorsector gaat voor het jaar 2030 uit van een toegankelijk systeem voor 90% van alle reizigers. Dit hangt samen met nieuw materieel met een lage vloer instap en de daarop afgestemde aangepaste perrons en de toegankelijke stations. NS heeft mij desgevraagd toegezegd dat de bewuste treinen vóór 2030 in lijn met het Implementatieplan Toegankelijkheid óf worden aangepast aan de toegankelijkheidseisen voor een gelijkvloerse instap dan wel worden vervangen door nieuw te ontwerpen toegankelijk materieel. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het huidige systeem van assistentieverlening voor mensen met een functiebeperking, zoals vastgelegd in de vervoerconcessie voor het hoofdrailnet, blijft bestaan. De Intercitydubbeldekker – waarvan NS de vervolgserie heeft besteld – is niet zelfstandig toegankelijk voor mensen in een rolstoel, maar wel toegankelijk met een zogenaamde invalidenbrug (ook wel vlinderbrug genoemd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Dat NS op korte termijn nieuw materieel heeft besteld om de onverwacht stijgende vervoervraag het hoofd te kunnen bieden, begrijp ik, ook in het kader van de eisen uit de vervoerconcessie omtrent zitplaatskansgarantie. Uiteraard betreur ik het zeer dat NS in dit specifieke geval geen rekening heeft kunnen houden met zelfstandige toegankelijkheid voor mensen in een rolstoel. Ik heb dat aan NS kenbaar gemaakt. De alternatieven die NS mij desgevraagd heeft gegeven om de treinen voor 2030 toegankelijk te maken en de toezegging van NS dat voor de groeipiek tussen 2013 en 2015 materieel zal worden aangeschaft dat aan dan geldende specificaties voldoet, geeft mij het vertrouwen dat de positie van de reizigers met een functiebeperking er conform het Implementatieplan Toegankelijkheid voor 2030 stapsgewijs goed op vooruit gaat. Het Implementatieplan is ook zodanig opgezet dat op weg naar het jaar 2030, stapsgewijs de toegankelijkheid voor de reiziger verbetert. Die stapsgewijze opzet is mede gekozen met het oog op de problematiek van vervanging en uitbreiding van materieel. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
