<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Vlies (SGP) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de beschieting van Nederlandse vissers. (Ingezonden 2 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22478
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Reformatorisch Dagblad van 26 februari 2005 dat Franse vissers hebben geschoten op Nederlandse kotters.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Visserij (Zeevisserij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Frankrijk Openbare orde en veiligheid Zeevisserij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1154, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22478</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2449" allpagenumbers="2449" vetnummer="2040509730" code="0405tkkvr1154" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22478" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1154" onderwerp="" indiendatum="2maart 2005">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht dat Franse vissers hebben geschoten op Nederlandse kotters? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat er zeer regelmatig sprake is van pogingen om het vissen voor de Franse kust onmogelijk te maken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven waarom de ter plaatse aanwezige Franse marine niet heeft ingegrepen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om hierover contact op te nemen met de Franse regering teneinde dergelijke incidenten in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-02-26" bron="Reformatorisch Dagblad">Reformatorisch Dagblad, 26 februari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik heb berichten gekregen dat Franse vissers twee Nederlandse Eurokotters hebben lastiggevallen binnen de Franse 12-mijlszone. Naast het gooien van stenen, stukjes lood, e.d. zou er door de Fransen, naar verluidt, ook geschoten zijn met een windbuks. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is mij bekend dat begin vorig jaar ook een dergelijk incident met één ander schip heeft plaatsgevonden. Daarnaast heeft vrijdag 4 maart jl. een incident plaatsgevonden met twee Nederlandse schepen in de haven van Boulogne-sur-mer. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik kan niet aangeven waarom de ter plaatse aanwezige Franse marine niet heeft ingegrepen. Wel hebben mijn medewerkers onmiddellijk contact opgenomen met de Franse visserijautoriteiten. Gesteld is dat de Nederlandse vissers op volstrekt legale wijze binnen de Franse 12-mijlszone visten en dat het lastigvallen van de vissers niet acceptabel is. De Franse autoriteiten hebben toegezegd dat zij zich zullen inzetten om dergelijke incidenten in de toekomst te voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Naar aanleiding van de recente incidenten heb ik op 7 maart jl. een formele brief aan mijn Franse collega Bussereau gestuurd, met afschrift aan de Vlaamse Regering en de Europese Commissie, waarin ik nog eens aandring op actie van de zijde van de Franse autoriteiten. Voordien vonden tevens contacten plaats met de ambassades van Frankrijk (h.t.s.) en Nederland (Parijs), om te onderstrepen dat Nederland deze ontsporingen ernstig neemt. Ook ons ministerie van Buitenlandse Zaken heeft hierbij steun verleend. Intussen heeft het Franse ministerie van Landbouw aangeboden via technisch overleg een oplossing te willen zoeken voor de soms botsende belangen van staand want- en sleepnetvisserij. De Landbouw- en Visserijraad van 14 maart geeft mij gelegenheid de zaak verder met mijn Franse collega te bespreken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
