<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="week 35, te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Timmermans (PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over de «G5»-bijeenkomst begin juli 2004 in Sheffield/Hassop Hall. (Ingezonden 16 juli 2004); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20798
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in Le Figaro van 7 juli 2004 en BBC News van 6 juli 2004 over de informele bijeenkomst van de ministers van Binnenlandse Zaken van de vijf grootste EU-landen op 5 en 6 juli 2004. Er wordt o.a. gevraagd waarom de Nederlandse regering als EU-voorzitter niet aanwezig was.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1998, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030418120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-07-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-07-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20798</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4225" allpagenumbers="4225 4226" vetnummer="2030418120" code="0304tkkvr1998" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20798" issn-nummer="ISSN 0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1998" onderwerp="" indiendatum="2004-07-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Was u als voorzitter van de Raad van Ministers van de EU op de hoogte van de bijeenkomst van de ministers van Binnenlandse Zaken van de vijf grootste EU-landen op 5 en 6 juli 2004 in het Verenigd Koninkrijk? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Was de Nederlandse regering als EU-Voorzitter uitgenodigd voor deze bijeenkomst? Zo ja, waarom was de Nederlandse regering niet aanwezig? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Was de Nederlandse regering betrokken bij de voorbereiding van de bijeenkomst? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de Nederlandse regering of de Europese Commissie achteraf op de hoogte gesteld van de uitkomsten van de bijeenkomst? Zo ja, op welke wijze is dit geschied? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Zullen de uitkomsten van deze tweedaagse informele bijeenkomst op 19 juli 2004 worden gepresenteerd tijdens een bijeenkomst van de Raad van Ministers van Binnenlandse Zaken en Justitie? <voetnoot nummer="2"/>Door wie zal dit gebeuren en wat is de status van de presentatie? Is dit een rapport, een opinie, een voorstel? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunnen de uitkomsten financiële gevolgen hebben voor de EU begroting, dan wel de Nederlandse begroting? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hebben de Europese Commissie of het Voorzitterschap de zogenaamde «G5» verzocht voorbereidend werk te doen voor de Raad van 19 juli 2004? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom is er behoefte aan een voorbereidende bijeenkomst van slechts vijf lidstaten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Ziet u de «G5» als een vorm van versterkte samenwerking in de EU? Zo ja, waarom heeft men niet de daarvoor geldende verdragsbepalingen toegepast, zodat ook aan andere landen de mogelijkheid wordt geboden desgewenst aan te sluiten? </vraag>
      <vraag nummer="9">Ziet u de «G5» als een samenwerkingsverband met exclusief lidmaatschap voor de vijf grote landen, zonder dat andere lidstaten zich daarbij aan kunnen sluiten? Deelt u de mening dat hiermee op het terrein van binnenlandse zaken en justitie een kern-Europa dreigt te ontstaan, wat voeding geeft aan de tegenstelling tussen grote en kleine landen, de positie van de Europese Commissie ondermijnt en een goede democratische controle zo niet onmogelijk maakt, dan toch sterk belemmert? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de mening dat deze ontwikkeling onwenselijk is, niet in het belang is van de Unie en zeker niet in het belang is van Nederland? Zo ja, bent u bereid zich ervoor in te spannen dat dit soort bijeenkomsten wordt ingebed in de passende EU-kaders? </vraag>
      <vraag nummer="11">Kunt u de Kamer voorafgaande aan de Raad van 19 juli inlichten over de positie die de Nederlandse regering zal innemen bij de bespreking van de «G5»-ideeën, met name over het geven van prioriteit aan gezichtsherkenning en software voor vingerafdrukken bij de opzet van elektronische legitimatie en over de mogelijke beperking van vrijheden in de strijd tegen terrorisme? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2004-07-7" bron="Le Figaro">Le Figaro, 7 juli 2004</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-07-6" bron="BBC News">BBC News, 6 juli 2004, http://news.bbc.co.uk/go/pr/fr/-/l/hi/uk/3868627.stm</noot>
         <noot nummer="3" titel="The G5 have indicated to provide the necessary resources to Europol IT support and resources by the end of 2004">Spain’s Jose Antonio Alonso said the five ministers had reached agreement on prioritising facial recognition and fingerprint software in future electronic identity documents. Mr Alonso said the ministers’ main concern had been «formalising Europe-wide capacity». He said: «The G5 have indicated to provide the necessary resources to Europol IT support and resources by the end of 2004». (BBC News, 6 juli 2004)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Justitie a.i." mededelingdatum="2004-07-29">Mededeling van minister Verdonk (Justitie a.i.). (Ontvangen 29 juli 2004) Onder verwijzing naar uw brief van 16 juli 2004 met kenmerk 2030418120 deel ik u mede dat de vragen van het lid Timmermans over de «G5»-bijeenkomst begin juli 2004 in Sheffield niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Ik streef ernaar u de antwoorden zo spoedig mogelijk, doch uiterlijk in </mededeling>
</kvr>
