<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Bos en Ter Veer (beiden D66) over veeverwaarlozing. (Ingezonden 21 december 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2457
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de ervaringen bij controles door de Algemene inspectie Dienst (AID) in het kader van een grootschalig onderzoek naar veeverwaarlozing.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Veeteelt (Veehouderij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Veehouderij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 513, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van den Bos</persoon>
            <persoon partij="D66">Ter Veer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2457</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1041" allpagenumbers="1041 1042" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="513" onderwerp="" indiendatum="1995-12-21">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van den Bos</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Ter Veer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-01-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de onthutsende en traumatische ervaringen bij controles door de Algemene Inspectie Dienst (AID) in het kader van een grootschalig onderzoek naar veeverwaarlozing, onder meer de recente inval waar bleek dat 800 varkens zwaar verwaarloosd waren en 350 varkens dood? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat de zorg hiervoor niet uitsluitend noch in de eerste plaats gelegen is bij dierenbeschermingsorganisaties, maar dat hier een taak is weggelegd voor uw ministerie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderkent u dat bij zulke gevallen van verwaarlozing vaak achterliggende diepere oorzaken spelen zoals gebrek aan sociaal-economisch perspectief? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke rol kunnen de Dienst Landbouw Voorlichting (DLV) en de Sociaal Economische Voorlichting (SEV) spelen bij het voorkomen dan wel vroegtijdig signaleren van dergelijke wanpraktijken, bijvoorbeeld in de vorm van het aanstellen van vertrouwenspersonen die kunnen worden benaderd of gewaarschuwd door relaties (zoals dierenartsen, buren, kennissen) van de veehouders in nood? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="De Boerderij">Uit: «De Boerderij» nr. 10, p. 26. Zie ook de Volkskrant 18 december 1995, p. 2</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ja, op grond van het Dierenwelzijnsbeleid als zodanig. Blijkens de Nota «Dynamiek en Vernieuwing» <voetnoot nummer="1"/>is daarbij de overheid in het bijzonder ervoor verantwoordelijk dat de dierhouderij recht doet aan de intrinsieke waarde van dieren. Dit geldt zowel de normstelling als de naleving daarvan, waarvoor de dierenhouders ook een eigen verantwoordelijkheid hebben. Verder mag ik verwijzen naar het Algemeen Overleg over dit thema met de vaste commissie voor Landbouw, Natuurbeheer en Visserij van 12 december jl. Voor de Algemene Inspectiedienst (AID) van mijn ministerie vormt veeverwaarlozing dan ook een belangrijk aandachtspunt. Ten eerste bezoek de AID als controle-instantie voor diverse wet- en regelgeving jaarlijks een groot aantal bedrijven. Hierbij wordt vanzelfsprekend gelet op veeverwaarlozing. Verder wordt gecontroleerd op basis van meldingen van veeverwaarlozing door derden. Daarnaast wordt in een aanvullend onderzoek getracht aan de hand van de beschikbare gegevens, bijvoorbeeld de opgave van aantallen kadavers, veeverwaarlozing op te sporen. Er wordt door de AID samengewerkt met de Landelijke Inspectiedienst van de Dierenbescherming. Gelet op het voorgaande dient deze problematiek tevens de zorg te zijn van het georganiseerde landbouwbedrijfsleven. Dit betreft met name het voorkomen van veeverwaarlozing en hulpverlening aan betrokken veehouders. Het landbouwbedrijfsleven heeft aan deze verantwoordelijkheid invulling gegeven door het starten van een 2-jarig project met als doel het voorkomen van veeverwaarlozing. Er wordt gestreefd naar een tijdige signalering van potentie¨le gevallen van veeverwaarlozing zodat bijsturing nog mogelijk is. Bij de drie lokaties van de Gezondheidsdienst voor Dieren zijn vertrouwensteams geformeerd waar (vermeende) gevallen van veeverwaarlozing vertrouwelijk gemeld kunnen worden. Het Ministerie van LNV ondersteunt dit project en draagt bij in de financiering. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is geen e´e´nduidige oorzaak aan te geven voor het ontstaan van veeverwaarlozing. Ik onderken dat ook sociale of economische problemen de aanleiding kunnen vormen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben van mening dat de LNV en SEV met name een rol kunnen spelen bij het voorkomen van veeverwaarlozing. Bij het eerder genoemde project van het landbouwbedrijfsleven hebben de SEV en DLV ook een signalerende rol. Daarnaast zullen de eerder genoemde vertrouwensteams de betrokken veehouders stimuleren om de DLV, SEV of andere hulpverlenende instanties in te schakelen. Tenslotte ondersteun ik activiteiten van de DLV en SEV op het terrein van bedrijfsdoorlichting en begeleiding van bee¨indiging van bedrijven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 140, nrs. 1 en 2">Kamerstuk 24 140, nrs. 1 en 2</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
