<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de benoeming van de nieuwe Amerikaanse ambassadeur in Nederland. (Ingezonden 3 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24176
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van het actualiteitenprogramma NSE, 16 september 2005 over een 'agrément' dat verleend zou zijn aan de nieuwe ambassadeur van de Verenigde Staten in Nederland, de heer Arnell, terwijl hij nog verwikkeld zou zijn in een gerechtelijke procedure.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Ambassades)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 235, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050600750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24176</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="501" allpagenumbers="501" vetnummer="2050600750" code="0506tkkvr235" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24176" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="235" onderwerp="" indiendatum="2005-10-3">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is er een agrément verleend aan door de president van de Verenigde Staten voorgestelde Amerikaanse ambassadeur in Nederland, de heer Arnell? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, wanneer en op welke gronden is dit agrément precies verleend en welke argumenten zijn bij dit agrément aan de orde geweest? </vraag>
      <vraag nummer="2">Was het, gezien de discussie over de heer Arnell in de Verenigde Staten, in dit geval niet wenselijk geweest de Verenigde Staten bij uitzondering te melden het agrément afhankelijk van de uitkomst van de met de heer Arnell samenhangende juridische procedures en discussies in de Amerikaanse Senaat te verlenen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke criteria hanteert u bij het verlenen van een agrément aan ambassadeurs en hoe zijn deze in het onderhavige geval precies toegepast? Hoe hebt u daarbij de huidige juridische procedures gewogen alsook de eventuele consequenties voor de geloofwaardigheid van de Amerikaans-Nederlandse relaties die de ambassadeur moet behartigen? Hoe is deze weging tot stand gekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-09-16" bron="Zie de uitzending van NSE, 19.00-19.30">Zie de uitzending van NSE, 19.00-19.30, 16 september 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Op 1 juli 2005 is agrément verleend op de benoeming van de heer R. Arnall tot Buitengewoon en Gevolmachtigd Ambassadeur van de Verenigde Staten van Amerika. De agrémentprocedure vloeit voort uit artikel 4 van het Verdrag van Wenen inzake Diplomatiek Verkeer van 1961, dat bepaalt dat voor een ambassadeur een agrément moet zijn verleend en dat de ontvangende staat een agrément kan weigeren; voor de toetsing moge ik verwijzen naar het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De benoemingsprocedure in de Verenigde Staten is zodanig dat de President een nominatie pas voordraagt aan de Senaat na agrémentverlening door de ontvangende staat. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voorop zij gesteld dat de verantwoordelijkheid voor de persoon die wordt benoemd tot ambassadeur primair ligt bij de zendstaat. Weigering van het agrément is hoogst ongebruikelijk. Bezwaar zou bijvoorbeeld kunnen bestaan wanneer er sprake is geweest van schending van de mensenrechten, negatieve uitlatingen over ons land of als de persoon in kwestie veroordeeld is wegens criminele activiteiten. Voor wat betreft de heer Arnall was dit niet aan de orde bij de agrémentprocedure. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
