<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="12">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Verkeer en Waterstaat over wandelpaden. (Ingezonden 26 juli 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">23Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26303
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar de stand van zaken van de toezegging van de ministers Veerman (LNV) en Peijs (VW) over de aanpak van het Pieterpad en de rest van het landelijk routenetwerk in het algemeen overleg over het Wandeloffensief op 23 juni 2005 (Kamerstuk 29892, nr. 4) en bevestigd in hun brief van 16 september 2005 (Kamerstuk 29892, nr. 5). Indiener stelt verder vragen over de toezeggingen inzake de verhoging vergoeding voor aanleg van wandelpaden (Kamerstuk 29576, nr. 24) in verband met Subsidieregeling Netwerk Landelijke Wandelpaden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen) Vrijetijdsbesteding (Recreatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Recreatie Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2080, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26303</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4419" allpagenumbers="4419 4420 4421" vetnummer="2050616980" code="0506tkkvr2080" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26303" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2080" onderwerp="" indiendatum="2006-07-26">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-08-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Herinnert u zich uw toezegging over de aanpak van knelpunten in het Pieterpad en de rest van het landelijk routenetwerk in het algemeen overleg over het Wandeloffensief op 23 juni 2005 <voetnoot nummer="1"/>en bevestigd in uw brief van 16 september 2005? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke knelpunten in het Pieterpad zijn inmiddels opgelost of zullen binnenkort worden opgelost? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke knelpunten in de overige LAW-routes zijn inmiddels opgelost of zullen binnenkort worden opgelost? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Wanneer wordt de Kamer geïnformeerd over alle voorgenomen maatregelen voor het oplossen van knelpunten in het landelijk routenetwerk, gezien uw belofte de Kamer daarover «voorjaar 2006» te informeren? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Welke bijdrage aan de oplossing van knelpunten is tot nu toe geleverd en zal nog worden geleverd door het ministerie van Verkeer en Waterstaat, gezien de belofte dat u gezamenlijk de barrières, veroorzaakt door infrastructuur, zal inventariseren en in samenspraak met de betreffende wegbeheerders de betreffende knelpunten zo veel mogelijk zal opheffen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Herinnert u zich dat u bij het algemeen overleg op 31 mei 2006 <voetnoot nummer="3"/>heeft gezegd dat u de vergoeding voor de aanleg van wandelpaden over particuliere grond heeft vertienvoudigd tot € 0,45 per meter per jaar en dat de provincies dit bedrag nog verdubbelen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u bevestigen dat de provincies het bedrag van € 0,45 per meter per jaar verdubbelen naar € 0,90 per meter per jaar? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="4">Bent u ervan op de hoogte dat € 0,45 per meter per jaar géén vertienvoudiging is, omdat de vergoeding in het verleden 2,20 gulden per meter per tien jaar bedroeg – zijnde € 0,10 per meter per jaar – en de kosten van voorzieningen apart werden vergoed? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Wat is de uitkomst van het overleg met de provincies over eventuele problemen bij de vergoeding van voorzieningen (bruggetjes e.d.), zoals door u toegezegd bij het overleg op 31 mei jl.? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u alsnog bereid, indien het waar is dat de huidige vergoeding geen vertienvoudiging is van de vorige, de benodigde voorzieningen apart te vergoeden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="11">Hoeveel kilometer wandelpad is er met de nieuwe regeling inmiddels aangelegd en hoeveel kilometer wandelpad zit in de pijplijn, gezien uw opmerking tijdens het overleg op 31 mei 2006 dat er voor de nieuwe regeling veel belangstelling bestaat? Kunt u deze gegevens verstrekken uitgesplitst naar provincie? </vraag>
      <vraag nummer="12">Welke rol hebben de provincies tot nu toe gespeeld om het gebruik van de nieuwe regeling te bevorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 892" documentnummer="4" documentjaargang="2004-2005">Kamerstuk 29 892, nr. 4, vergaderjaar 2004–2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 892" documentnummer="5" documentjaargang="2005-2006">Kamerstuk 29 892, nr. 5, vergaderjaar 2005–2006</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 576" documentnummer="24" documentjaargang="2005-2006">Kamerstuk 29 576, nr. 24, vergaderjaar 2005–2006</noot>
         <noot nummer="4">Subsidieregeling Netwerk Landelijke Wandelpaden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="12">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een deel van de knelpunten wordt opgelost in het kader van maatregelen betreffende wandelen over boerenland. Voor de voortgang van de regeling voor het wandelen over boerenland verwijs ik u naar het antwoord op vraag 11. Er zijn op dit moment nog geen infrastructurele knelpunten opgelost. Wel zal het ministerie van Verkeer en Waterstaat op een aantal locaties nog maatregelen nemen. Ik verwijs u hiervoor naar het antwoord op vraag 5. De knelpunten op provinciaal en gemeentelijk niveau moeten door de desbetreffende wegbeheerders worden opgelost. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De doelen voor het oplossen van de knelpunten in de LAW-routes zijn opgenomen in het Tweede Meerjarenprogramma Vitaal Platteland. De bijbehorende budgetten worden opgenomen in het Investeringsbudget Landelijk Gebied. De provincies zullen dan in de periode 2007–2013 de knelpunten in de overige LAW-routes oplossen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De doelen en bijbehorende budgetten zijn opgenomen in het Tweede Meerjarenprogramma Vitaal Platteland. Dit is het rijksbod in het kader van het Investeringsbudget Landelijk Gebied. De Kamer heeft het Tweede Meerjarenprogramma Vitaal Platteland in het voorjaar van 2006 ontvangen. In de voortgangsbrief over het wandelbeleid, die dit najaar aan de Kamer gezonden zal worden, zal de op dat moment beschikbare stand van zaken betreffende het oplossen van knelpunten in het landelijk routenetwerk worden vermeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bovenstaande belofte heeft betrekking op de knelpunten in het Pieterpad. De Stichting Wandelplatform-LAW heeft een inventarisatie gedaan van knelpunten in het Pieterpad. Voor een zevental knelpunten doet de Stichting Wandelplatform-LAW een beroep op het ministerie van Verkeer en Waterstaat voor maatregelen of bemiddeling. Deze knelpunten betreffen geen ernstige belemmeringen in de route; wel leveren de door het Wandelplatform voorgestelde maatregelen op een aantal punten een kwaliteitsverbetering op. Waar het gaat om knelpunten in de rijksinfrastructuur zal worden ingezet op kosteneffectieve maatregelen, zoals bijvoorbeeld de aanleg van taludtrappen en verharde voetpaden. Waar nodig zal de minister van Verkeer en Waterstaat hierbij overleggen met de regionale partners. Waar het gaat om knelpunten in de infrastructuur van decentrale overheden zal zij hen op hun verantwoordelijkheid aanspreken. De minister van Verkeer en Waterstaat is erin geslaagd om voor de aanpak van de Pieterpadknelpunten die gerelateerd zijn aan de rijksinfrastructuur een bedrag van maximaal 2,8 miljoen vrij te maken. Dit moet voldoende zijn om tot de door de Stichting Wandelplatform-LAW gevraagde kwaliteitsverbetering te komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik heb toegezegd dat de subsidie voor boeren die wandelaars op hun grond toelaten wordt verhoogd naar € 0,45 per strekkende meter per jaar, onder voorbehoud dat de provincies 50% van dit bedrag voor hun rekening nemen. Er is dus geen sprake van een verdubbeling van dit bedrag, maar van 50%-50% financiering. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee, de provincies betalen de helft van de €0,45 per meter per jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja, ik ben ervan op de hoogte dat € 0,45 per meter per jaar géén vertienvoudiging is. Er is sprake van een verhoging van de vergoeding voor de boer; het vergoedingdeel voor arbeid en gederfd inkomen is verhoogd van € 1,00 per meter per 10 jaar naar € 0,20 per meter per jaar. Tevens zijn de kosten van voorzieningen volledig in de subsidie opgenomen. Ik heb in mijn voorstel naar de provincies het bedrag van € 0,45 per meter per jaar gehanteerd. De provincies zijn vervolgens verantwoordelijk voor de ontwikkeling van een regeling die conform is aan Europese regels. De regeling moet dan uit drie elementen bestaan: reële transactiekosten, gederfde inkomsten en arbeid. De laatste twee elementen zijn staatssteungevoelig. De ontwikkeling van de regeling gebeurt reeds in het kader van de Groene Diensten. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">In het tweede Meerjarenprogramma Vitaal Platteland 2007–2013 wordt aangegeven dat het Rijk het initiatief neemt om invulling te geven aan de verwezenlijking van 1000 km extra wandelpad over boerenland. In het overleg dat ik op 8 december 2005 heb gehad met een bestuurlijke vertegenwoordiging van de gezamenlijke provincies heb ik de provincies dan ook uitgenodigd om met concrete voorstellen te komen voor het tot stand brengen van deze 1000 km extra wandelpad over boerenland. Voor aanleg en beheer van wandelpaden over boerenland wordt een bedrag € 0,45 per meter per jaar gehanteerd. Dit is het rijksbod dat is gedaan in het kader van het Investeringsbudget Landelijk Gebied. De onderhandelingen met de provincies, in het kader van de uitvoeringscontracten 2007–2013, vinden momenteel plaats. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Zie vraag 8. Het gehanteerde bedrag is voldoende stimulans voor boeren om wandelaars op hun land toe te laten. De provincies zijn overigens vrij om het bedrag te verhogen, mits de regeling die de provincies ontwikkelen voldoet aan Europese regels. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Uit de door de Stichting Wandelplatform-LAW geïnventariseerde initiatieven komt naar voren dat er reeds voor 400 kilometer wandelpaden over boerenland zouden zijn te verwezenlijken. Voor 2006 ligt het initiatief voor de realisering bij de provincies en de uitvoering bij de Stichting Wandelplatform-LAW, die het bijhorende budget ter beschikking heeft gekregen. Wij vertrouwen erop dat de provincies en de Stichting Wandelplatform-LAW een deel van de initiatieven nog dit jaar uitvoeren. Ik beschik op dit moment nog niet over een uitsplitsing van de initiatieven per provincie. Voor de periode 2007–2013 zullen de provincies de rest van de 1000 extra kilometer over boerenland tot stand doen komen. Tevens zullen zij daarnaast 100 kilometer wandelpaden over boerenland realiseren die deel uitmaken van het landelijke routenetwerk. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">Provincies hebben het initiatief bij het tot stand brengen van wandelpaden over boerenland en de ontwikkeling van de hierbij behorende regeling. Provincies en andere initiatiefnemers hebben initiatieven bij de Stichting Wandelplatform-LAW kenbaar gemaakt. Met de Stichting Wandelplatform-LAW is afgesproken dat zij verschillende partijen bij elkaar brengt en zorg draagt voor de uitvoering van wandelpaden over boerenland. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
