<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="worden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken, en aan de staatssecretaris van Defensie over een «klokkenluider». (Ingezonden 20 oktober 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24319
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van het tv-programma 'Nova' van 18 oktober 2005 over mogelijjke bedreiging en intimidatie van 'klokkenluider' Spijkers door staatssecretaris Van Hoof (Def).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Overig) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Defensie (ministerie) Rechtspositie overheidspersoneel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 361, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050601850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24319</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="779" allpagenumbers="779" vetnummer="2050601850" code="0506tkkvr361" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24319" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="361" onderwerp="" indiendatum="2005-10-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken, en aan de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de voormalige staatssecretaris van Defensie, de heer Van Hoof, op 26 september 2000 een informeel diner heeft gehad met een «klokkenluider», de heer Spijkers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de heer Van Hoof tijdens dat diner, reagerende op de mogelijkheid dat de klokkenluider opperde belastende stukken over enkele politici en topambtenaren openbaar te kunnen maken, stelde: «Wanneer jij deze stukken gebruikt en of naar buiten brengt, dan heb ik een wapen dat voor jou absoluut en onherroepelijk dodelijk is»? Is het voorts waar dat de heer Van Hoof in een schriftelijke reactie aan de betreffende klokkenluider deze opmerking niet ontkent? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de klokkenluider op 18 juni 1989 in Huis ter Heide is beschoten door vijf militairen van de vliegbasis Soesterberg? Is er een gerechtelijk onderzoek naar de aangifte door de klokkenluider vanwege een beschieting op 18 juni 1989 in Huis ter Heide uitgevoerd? Is het waar dat deze vijf daders uiteindelijk disciplinair gestraft zijn? Wat hield deze «disciplinaire bestraffing» precies in? Is de straf uitgesproken door de militaire rechter in Arnhem of door een commandant van de vijf? Waarom is de zaak niet aan de krijgsraad voorgelegd? Vindt u het normaal of vanzelfsprekend dat een beschieting door dienstplichtigen krijgstuchtelijk wordt afgedaan? Zo ja, waarom? Is het waar dat een mogelijke poging tot doodslag geen verdere complicaties voor deze militairen heeft gehad dan een disciplinaire bestraffing? Waarom is er niet voor gekozen deze militairen op zijn minst te ontslaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de woorden van de heer Van Hoof gericht aan een klokkenluider die door militairen is beschoten als een bedreiging moeten worden opgevat? Deelt u de mening dat het volstrekt ongepast is om een klokkenluider op een dergelijke wijze te benaderen? Bent u bereid om er bij de heer Van Hoof op aan te dringen een publiek excuus te maken aan de betreffende klokkenluider voor de gedane uitspraken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat de staatssecretaris van Defensie voornemens is om alle dossiers die betrekking hebben op deze zaak voor een langere periode achter slot en grendel te zetten zodat er geen verdere lessen uit deze historische zaak getrokken kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat, indien een (voormalig) ambtenaar een conflict heeft met zijn werkgever (een bewindspersoon) en dat conflict aangemerkt kan worden als een klokkenluiderszaak, het wenselijk is het oplossen van een dergelijk conflict niet alleen bij dezelfde werkgever (bewindspersoon) te laten liggen? Is de minister-president, minister van Algemene Zaken, bereid om de regie in handen te nemen in deze zaak? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-10-18" bron="Nova">Nova, 18 oktober 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Knaap" functie="staatssecretaris" afdeling="Defensie" mededelingdatum="2005-11-14">Mededeling van staatssecretaris Van der Knaap (Defensie).(Ontvangen 14 november 2005) De antwoorden op bovengenoemde Kamervragen kunnen niet binnen de gestelde termijn van drie weken aan de Kamer verzonden worden. Interdepartementale afstemming vereist meer tijd.Naar verwachting zullen de antwoorden binnen twee weken naar de Kamer verstuurd </mededeling>
</kvr>
