<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Hijum en Mastwijk (beiden CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de beperking van de verkoop van strippenkaarten. (Ingezonden 15 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22437
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van ANP-bericht dat vierhonderd kleinere verkooppunten (zoals tabakszaken en bejaardentehuizen) geen strippenkaarten meer mogen verkopen. Wat zijn de gevolgen voor de beschikbaarheid van strippenkaarten en de effecten op het aantal reizigers openbaar vervoer?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Algemeen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consumenten Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1117, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040508490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22437</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2367" allpagenumbers="2367 2368" vetnummer="2040508490" code="0405tkkvr1117" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22437" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1117" onderwerp="" indiendatum="2005-02-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht dat vierhonderd kleinere verkooppunten, zoals tabakswinkels, buurthuizen en bejaardentehuizen, met ingang van mei 2005 geen strippenkaarten voor het openbaar vervoer meer mogen verkopen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de aanleiding voor de beperking van het aantal verkooppunten van strippenkaarten met bijna 20%? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uiteenzetten hoeveel strippenkaarten de afgelopen jaren verhoudingsgewijs via deze kleine verkooppunten werden verkocht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke gevolgen heeft de voorgenomen beperking van het aantal verkooppunten naar verwachting voor de omzet van tabakswinkels? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke gevolgen heeft de voorgenomen beperking van het aantal verkooppunten naar verwachting voor het gemakkelijk kunnen aanschaffen van de strippenkaart door met name ouderen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat er een voldoende wijdvertakt netwerk overblijft voor de distributie van strippenkaarten, zodat er geen negatief effect is op het aantal reizigers in het openbaar vervoer? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-02-11" bron="ANP-bericht">ANP-bericht, 11 februari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, maar het gaat om 350van de in totaal 5424 verkooppunten. Strippenkaarten worden verkocht via 2089 postkantoren en postagentschappen, 2785 overige verkooppunten, 157 Kioskvestigingen op de NS-stations en circa 200 verkooppunten van de openbaar vervoerbedrijven. Daaronder vallen alle metrostations die voorzien zijn van automaten waaruit strippenkaarten kunnen worden gekocht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals uit het antwoord op vraag 1 blijkt, zal ongeveer 6,5% (zijnde 350 van de in totaal 5424 verkooppunten) worden gesloten, en niet de door u genoemde 20%. Omdat ik wil dat er voldoende verkooppunten zijn heb ik een contract met het bedrijf Vervoerbewijzen Nederland BV (VBN). Daarin heb ik met VBN afgesproken dat zij zorgen voor een voldoende dekkend net van verkooppunten. VBN toetst regelmatig of het aantal en de locatie van de verkooppunten overeenkomt met de vraag naar vervoerbewijzen. Inmiddels is met name op het platteland een groot aantal buslijnen omgezet naar collectief vraagafhankelijk vervoer. In deze vorm van openbaar vervoer worden geen strippenkaarten gebruikt. De verkoop van strippenkaarten is op een aantal plaatsen dan ook teruggelopen. Ik heb met VBN afgesproken dat verkooppunten alleen zullen worden gesloten als er een ander verkooppunt in de omgeving aanwezig blijft. VBN heeft aangegeven dat dit het geval is. Het sluiten van de kleine verkooppunten gaat in op 1 mei 2005. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Deze verkooppunten hebben een maximale omzet van 1 à 2 strippenkaarten per dag. Van de 50 miljoen strippenkaarten die er jaarlijks worden verkocht, loopt minder dan 0,5% via deze verkooppunten. Deze verkooppunten moeten echter wel meelopen in de bevoorrading en administratieve afwikkeling van de distributie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De provisie die VBN betaalt per verkochte 15 strippenkaart bedraagt 16 cent. Bij een omzet van 1 à 2 strippenkaarten per dag verwacht ik geen ernstige gevolgen voor de omzet van de betrokken tabakswinkels. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals gemeld bij het antwoord op vraag 2 heb ik met VBN afgesproken dat, voordat het contract met een verkooppunt wordt opgezegd, er wordt nagegaan of er in de omgeving nog een verkooppunt beschikbaar blijft. Alleen als dit zo is, mag een verkooppunt worden gesloten. Er komen geen dorpen of plaatsen zonder strippenkaarten te zitten. Bovendien blijft het voor instellingen voor ouderen bijvoorbeeld mogelijk om bij het postkantoor een voorraadje strippenkaarten aan te schaffen en die vervolgens in de instelling te verkopen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, daarom heb ik in het contract met VBN afgesproken dat er een voldoende dekkend net van verkooppunten moet blijven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
