<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, naar aanleiding van het artikel «Sponsor Audi mag exposities Stedelijk vetoën» en het persbericht ter rectificatie van dezelfde datum «Onjuist bericht Volkskrant over Audi». (Ingezonden 18 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22403
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over correctie berichtgeving sponsoring Stedelijk Museum Amsterdam door automerk Audi. In een bericht in de Volkskrant werd de indruk gewekt dat Audi de vrijheid zou hebben te bepalen welke tentoonstellingen het bedrijf wel en niet wil financieren, en dus indirect invloed zou hebben op de programmering van het Stedelijk Museum. Hoe verhoudt dit zich met de uitspraak van staatssecretaris Van der Laan (OCW) in nota-overleg over de Cultuurnota (Kamerstuk 28989, nr. 16), dat een bedrijf een cultuurinstelling als voertuig voor zijn marketing mag gebruiken, maar dat cultuurinhoudelijke onafhankelijkheid voor de instelling gegarandeerd moet zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Cultuur en taal (Musea)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Musea Sponsoring</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1085, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040508840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22403</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2303" allpagenumbers="2303" vetnummer="2040508840" code="0405tkkvr1085" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22403" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1085" onderwerp="" indiendatum="2005-02-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, naar aanleiding van het artikel «Sponsor Audi mag exposities Stedelijk vetoën» en het persbericht ter rectificatie van dezelfde datum «Onjuist bericht Volkskrant</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw uitspraak <voetnoot nummer="1"/>in het nota-overleg over de Cultuurnota op 26 november 2004: «een bedrijf kan ervoor kiezen om een cultuurinstelling als voertuig voor zijn marketing te gebruiken. Ik vind dit prima – want ook daar profiteert de cultuursector van – zolang cultuurinhoudelijke onafhankelijkheid maar gegarandeerd is»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de vrijheid van Audi om te bepalen welke tentoonstellingen het bedrijf wel en welke tentoonstellingen het bedrijf niet wil financieren, na ondertekening van het contract de facto inhoudt dat het bedrijf indirect invloed heeft op de programmering van het museum? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat, in het licht van die uitspraak, de toezegging van inhoudelijke inspraak aan Audi op de uitgaven van sponsorgelden, door het Stedelijk Museum, kan worden gekwalificeerd als een inperking van de cultuurinhoudelijke onafhankelijkheid van het museum? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke maatregelen zult u nemen om de grenzen te bepalen van een dergelijke commerciële inmenging? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wanneer naar uw mening de cultuurinhoudelijke onafhankelijkheid van musea in het geding komt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat een dusdanige concessie door een museum aan een sponsor, om sponsorgelden binnen te halen, niet nodig zou zijn indien de betrokken overheden zorgdragen voor voldoende financiële bijdragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 989" documentnummer="16">Kamerstuk 28 989, nr. 16, verslag van nota-overleg over de cultuurnota voor 2005 tot 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar mijn mening heeft een museum in alle gevallen een eigen verantwoordelijkheid voor de programmering. Ik zou het dan ook ongewenst vinden indien een sponsorcontract het uitoefenen van die eigen verantwoordelijkheid onmogelijk zou maken. Het Stedelijk Museum heeft bij navraag aangegeven dat daarvan geen sprake is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ben overigens niet verantwoordelijk voor het tentoonstellingsbeleid van het Stedelijk Museum, het gaat immers om een gemeentelijke dienst. Indien er wel sprake van commerciële inmenging in het beleid zou zijn, dan is het niet aan mij om de grenzen te bepalen bij een museum dat niet onder mijn verantwoordelijkheid valt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op het moment dat een sponsor een beslissende invloed heeft op het artistieke beleid van een cultuurinstelling. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Sponsoren zijn vrij om te bepalen waarvoor zij geld ter beschikking stellen. Musea hebben de vrijheid om elders, bij andere sponsoren of bij overheden, financiële middelen te zoeken voor hun presentaties. Sponsorgelden vormen in het algemeen een welkome, maar beperkte aanvulling op de overheidsbijdragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
