<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over werkzekerheid van Nederlandse chauffeurs. (Ingezonden 29 september 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24119
</item>
         <item attribuut="Inhoud">TLN wil in de CAO-beroepsgoederenvervoer opnemen dat buitenlandse chauffeurs in dienst bij een Nederlands bedrijf, die voornamelijk in het buitenland werken, worden betaald volgens de arbeidsvoorwaarden die in hun eigen land gelden. Hierdoor wordt in de CAO onderscheid gemaakt naar nationaliteit.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsvoorwaarden Buitenlandse werknemers Chauffeurs Wegvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 186, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050600510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24119</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="395" allpagenumbers="395 396" vetnummer="2050600510" code="0506tkkvr186" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24119" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="186" onderwerp="" indiendatum="29september 2005">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19oktober 2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het pamflet van FNV Bondgenoten over werkzekerheid van Nederlandse chauffeurs? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Transport en Logistiek Nederland (TLN) in de CAO-Beroepsgoederenvervoer wil opnemen dat buitenlandse chauffeurs, die voornamelijk in het buitenland werken, betaald worden volgens de arbeidsvoorwaarden die in hun eigen land gelden? Is het geoorloofd om in een CAO onderscheid te maken naar nationaliteit? Zo neen, wilt u TLN daarop wijzen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is in de Altro VIA CAO vastgelegd dat op buitenlandse werknemers in dienst van Nederlandse bedrijven, die hun werk in het buitenland verrichten, de arbeidsvoorden van toepassing zijn van dat land? Kan bij CAO worden afgesproken dat werknemers in dienst van een Nederlandse onderneming uitgezonderd worden van een Nederlandse CAO? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de Altro VIA CAO de opvolger van de zogenoemde Login-CAO? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereidt om de dispensatie van de CAO Beroepsgoederen vervoer voor de Altro VIA CAO in trekken omdat deze CAO in strijd is met de Algemene Wet Gelijke Behandeling? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" titel="beroepsgoederenvervoer">Zie www.fnvbondgenoten.nl onder «sectoren» en dan «beroepsgoederenvervoer»</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-03-12" bron="Persbericht SZW">Persbericht SZW, 12 maart 2004, nr. 04/52</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De TLN, FNV Bondgenoten en CNV Bedrijvenbond, zijn in onderhandeling over een nieuwe CAO Beroepsgoederenvervoer. Het is mij niet exact bekend, anders dan wat in het pamflet van FNV Bondgenoten staat, wat de inzet voor de onderhandelingen is van de kant van de TLN. Wat de uitkomst van de onderhandelingen zal worden is aan partijen. In het algemeen kan worden gesteld dat op grond van de Algemene Wet gelijke behandeling (AWGB) in een CAO geen direct onderscheid mag worden gemaakt naar nationaliteit. Daarnaast dienen werkgevers voor buitenlandse werknemers die bij hen in dienst zijn de Nederlandse wet en/of de van toepassing zijnde Nederlandse (algemeen verbindend verklaarde) CAO, toe te passen. Voor in Nederland te werk gestelde buitenlandse werknemers geldt de Wet arbeidsvoorwaarden grensoverschrijdende arbeid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De werkgeversvereniging Altro Via en de Landelijke Bedrijfsorganisatie Verkeer (LBV) hebben twee CAO’s aangemeld onder de namen: Altro Via voor Login Koeriersbedrijven en Altro Via voor Login Transportondernemingen. Beide CAO’s zijn in werking getreden op 16 juni 2005. Ik heb kennisgenomen van artikel 9, die in beide CAO’s identiek is en die als volgt luidt: «Wanneer de buitenlandse werknemer gewoonlijk zijn arbeid in een (zelfde) ander land dan Nederland verricht, kan de werkgever de in dat andere land geldende arbeidsvoorwaarden voor dezelfde werkzaamheden toepassen.». Mijn eerdere opmerking in het antwoord op vraag 2 is ook hier van toepassing. Derhalve zal ik betrokken CAO-partijen vragen dit artikel nader toe te lichten met het oog op de van toepassing zijnde wetgeving, zoals aangegeven in het antwoord op vraag 1. Ik zal de Tweede Kamer hierover inlichten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er zijn aanwijzingen dat de CAO Altro Via voor Login Koeriersbedrijven en de CAO Altro Via voor Login Transportondernemingen de opvolgers zijn voor de 21 Login-ondernemings-CAO’s. Op dit moment is er geen algemeen verbindend verklaarde CAO Beroepsgoederenvervoer. Evenmin zijn de Altro Via Login-CAO’s gedispenseerd van een algemeen verbindend verklaarde CAO. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
