<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister van Defensie over de rules of engagement van ISAF in Afghanistan. (Ingezonden 21 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26417
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Volgens de bewering van CRS zijn de rules of engagement van ISAF III in Zuid-Afghanistan dit voorjaar herzien. Hierdoor zou de scheiding tussen Enduring Freedom en ISAF zijn verlaten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan NAVO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 30, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060700100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26417</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="59" allpagenumbers="59 60" vetnummer="2060700100" code="0607tkkvr30" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26417" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="30" onderwerp="" indiendatum="2006-09-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht over het rapport van de Amerikaanse Congressional Research Service (CRS) over de rules of engagement van ISAF-III in Zuid-Afghanistan? <voetnoot nummer="1"/>Acht u CRS een betrouwbaar instituut? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt de bewering van CRS dat de rules of engagement dit voorjaar zijn herzien? Zo ja, waarom is de Kamer daarover niet geïnformeerd? Zo neen, hoe denkt u dat een eventueel misverstand hierover ontstaan kan zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat de scheiding tussen Enduring Freedom en ISAF hiermee verlaten is? Is ISAF hierdoor in eerste instantie een counter insurgency operatie geworden, in plaats van een wederopbouwoperatie? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft generaal Richards, commandant van ISAF in Afghanistan, in mei jl. een groep parlementariërs op de hoogte gesteld van veranderingen in de rules of engagement en het karakter van de missie? Welke parlementariërs heeft hij ingelicht en wat was zijn exacte boodschap? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat ISAF-III aanvankelijk door de NAVO wel als opbouw- en stabilisatiemissie werd omschreven, omdat de meeste NAVO landen Operation Enduring Freedom en ISAF niet wilden laten samensmelten, zoals de Amerikaanse minster van Defensie Rumsfeld wilde? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-18" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 18 september 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De Regering heeft kennis genomen van het bedoelde rapport. Het CRS is een onafhankelijke instantie. Het past de Regering niet om uitspraken te doen over de betrouwbaarheid van het CRS. In algemene zin is de Regering van mening dat het rapport geen volledig en juist beeld schetst van zowel de Nederlandse positie als van de ontwikkeling van de ISAF III-missie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. De hoogste militair van de Navo, SACEUR Generaal Jones, heeft reeds voor het voornemen van het Kabinet over de Nederlandse missie naar Uruzgan op 22 december het beoogde operatieplan en de naar zijn mening daarvoor benodigde Rules of Engagement (ROE’s) ter goedkeuring voorgelegd aan de Noord Atlantische Raad (NAR). De NAR heeft hiermee op 31 januari, dus nog vóór het parlementaire debat over de missie, ingestemd. Zowel het voornemen van het Kabinet als de aanvullende informatie die ten behoeve van het debat aan het parlement is verstrekt, was gebaseerd op het door SACEUR voor Stage III beoogde operatieplan en de daarbij behorende ROE’s. Deze ROE’s zijn uiteindelijk op 4 mei door SACEUR van kracht verklaard voor ISAF in geheel Afghanistan. Er is dus geen sprake van herziening van de ROE’s, hoewel de implementatie eerst op 4 mei is aangevangen. Deze implementatie viel overigens zoals gepland samen met de overname van het ISAF-hoofdkwartier door het VK. Voor de volledigheid wijs ik u tevens op de rectificatie van het NRC Handelsblad op 19 september jl. aangaande de ROE’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 5">De Operatie Enduring Freedom (OEF) en ISAF blijven gescheiden operaties, met een verschillend mandaat, eigen ROE’s en een separate commandostructuur. ISAF is een stabilisatiemissie, die tot doel heeft de randvoorwaarden voor wederopbouw, veiligheid en stabiliteit, tot stand te brengen. OEF heeft tot doel Al Qaida en de Taliban te bestrijden. ISAF moet in het onrustige Zuiden van Afghanistan naast het bewaken van de stabiliteit indien nodig robuust en zonodig preventief kunnen optreden tegen Opposing Militant Forces die een bedreiging voor de missie vormen. Bij de opstelling van het operatieplan en de bijbehorende ROE’s voor ISAF III is daarmee vanaf het begin rekening gehouden. Omgekeerd kent de Operatie Enduring Freedom ook vele elementen die niet gericht zijn op het uitschakelen van Al Qaida en de Taliban. Zo leiden OEF-eenheden het ANA op en begeleiden ze deze tijdens optreden en worden vanuit OEF ook wederopbouwprojecten geïdentificeerd en begeleid. Zoals gezegd in de brief van 1 september (kamerstuk 27 925, nr. 226) zijn nog enkele OEF-eenheden aanwezig in Uruzgan. Hoewel het dus gescheiden operaties betreft vanuit verschillende doelstellingen en mandaten, kunnen de verschijningsvormen van de beide operaties in voorkomend geval gelijk zijn. OEF-eenheden kunnen de ISAF-operatie ondersteunen. Daarbij wordt wel aangetekend dat ISAF in het Zuiden met grotere aantallen troepen aanwezig is dan OEF waardoor de nadruk bij ISAF ligt op het beveiligen en vergroten van de invloedssfeer en het creëren van stabiliteit. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Regering is niet bekend met het bedoelde bezoek aan generaal Richards. In een gesprek met de Minister van Defensie heeft generaal Richards een beeld van de missie geschetst dat volledig overeenkomt met het beeld dat de Regering aan de Tweede Kamer heeft geschetst. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
