<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smits en Verbeet (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over opschorting van de aanvragen voor bouwvoorzieningen in de AWBZ-sector voor een periode van 16 maanden. (Ingezonden 15 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24567
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Wat is de reden van de maatregel om voor 16 maanden de voorbereiding van bouwplannen in de AWBZ-sector op te schorten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwvergunningen) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwvergunningen Intramurale gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 581, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050604940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Verbeet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24567</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1239" allpagenumbers="1239 1240" vetnummer="2050604940" code="0506tkkvr581" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24567" issn-nummer="ISSN 0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="581" onderwerp="" indiendatum="2005-12-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verbeet</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-12-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u het voornemen geuit dat de in voorbereiding zijnde ver(nieuw)bouwplannen in de AWBZ-sector met 16 maanden zullen worden opgeschort? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat vooral de instellingen die volgens de bouwprioriteitenlijst het predikaat rood of oranje hebben gekregen vanwege de verouderde kwaliteit nu aangezegd krijgen dat ze 16 maanden niet mogen ver(nieuw)bouwen, of niets te horen krijgen op hun aanvraag? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe wilt u omgaan met de op deze manier onmiddellijk intredende stagnatie van de verbetering van de bouwvoorzieningen in de sector verpleeg-en verzorgingshuizen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom overweegt u deze maatregel te nemen, waarom voor 16 maanden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid deze vragen per ommegaande te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-12-13" bron="Brief De Woonmensen aan de staatssecretaris van VWS,">Brief De Woonmensen aan de staatssecretaris van VWS,, 13 december 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">In artikel 6 van de Wet toelating zorginstellingen is onder meer het volgende bepaald: «Bij algemene maatregel van bestuur wordt vastgesteld: ...c. met betrekking tot aanvragen als bedoeld in artikel 5, tweede lid: de termijn na de aanvang van een periode van telkens twee jaar, waarbinnen aanvragen in behandeling worden genomen met het oog op het toepassen van beleidsregels, bedoeld in artikel 4.». In artikel 4.2 van het uitvoeringsbesluit WTZi (KB 575) is daarbij nader geregeld: «Een aanvraag als bedoeld in artikel 5, tweede lid, van de wet wordt, om in behandeling te worden genomen met het oog op het toepassen van de beleidsregels op grond van artikel 4 van de wet, ingediend binnen zestien maanden na aanvang van de in artikel 6, onder c, van de wet bedoelde periode van twee jaar.». Ik ga er vanuit dat de in uw vraag genoemde termijn van 16 maanden betrekking heeft op deze bepaling. Het gaat daarbij dan niet om een voornemen maar om een juridische bepaling die per 1 januari 2006 in werking treedt. Ik acht het onjuist om in dezen te spreken over het opschorten van bouwplannen. De bepaling leidt er toe dat instellingen met initiatieven, die thans nog niet op de bouwprioriteitenlijst voorkomen, hun voorstellen in de periode 1 januari 2006 – april 2007 kunnen indienen, waarna deze voorstellen vóór 1 januari 2008 zullen zijn beoordeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De regeling om te komen tot prioriteitstelling onder de WTZi wijkt slechts beperkt af van het thans onder de WZV geldende systeem. In de huidige situatie wordt eens in de vier jaar tot een bestuurlijke prioriteitstelling gekomen. Na twee jaar wordt dan een technische actualisatie gehouden waarbij er slechts zeer beperkte wijzigingen in de lijst optreden. Indien het plan van een instelling niet is opgenomen in de bouwprioriteitenlijst moet deze in de huidige situatie 4 jaar wachten. Het systeem is nu aangepast zodat er iedere twee jaar een bestuurlijke prioriteitstelling zal plaatsvinden. Gelet op de beleidsregels hebben volumevoorstellen en voorstellen om te komen tot verbetering van privacy in verpleeghuizen de hoogste prioriteit. Voorstellen van een dergelijke strekking behoeven in de praktijk dan ook niet 16 maanden te wachten. Dat geldt ook voor instellingen voor gehandicapten die rood of oranje scoorden. Voorstellen van instellingen in de sector verpleging en verzorging, die in het onlangs door het CBZ gehouden onderzoek rood of oranje scoorden, zullen binnen de nieuwe systematiek worden geprioriteerd. In tegenstelling tot de huidige situatie geschiedt prioritering onder de WTZi niet op grond van voornemens maar op grond van volledig ingediende aanvragen voor toelating. Er moet dus sprake zijn van een verdere graad van uitwerking van de plannen dan in het huidige systeem, wat de nodige tijd vergt. Ik verwacht daarom geen onwenselijke vertraging. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gelet op het zeer grote aantal verklaringen van behoefte dat in de afgelopen jaren is afgegeven en het gegeven dat voorstellen gericht op het verbeteren van privacy in verpleeghuizen de hoogste prioriteit hebben, verwacht ik geen stagnatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
