<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoorden doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Azough (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over kinderen in de cel. (Ingezonden 4 augustus 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26249
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de radioserie 'De toekomst van Xiu (en 4000 anderen)' over Chinese vluchtelingen en hun kinderen die in detentiecentra zitten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">China Jeugdigen Mensenrechten Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2034, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Azough</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26249</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4323" allpagenumbers="4323" vetnummer="2050617400" code="0506tkkvr2034" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26249" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2034" onderwerp="" indiendatum="2006-08-4">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Azough</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de radioserie «De Toekomst van Xiu (en 4000 anderen)» van radio 1 (www.1opdemiddag.kro.nl)? Hoe beoordeelt u de verhalen die hierin aan de orde komen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de Chinese ambassade niet meewerkt aan terugkeer indien mensen geen paspoort kunnen laten zien? Is het waar dat onder andere Xiao en haar zoontje Chon-Hui daar de dupe van zijn en nu gevangen zitten in het detentiecentrum van Soesterberg? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel kinderen van uitgeprocedeerde asielzoekers zitten er momenteel vast in een detentiecentrum? Is dat aantal toe- of afgenomen sinds uw laatste brief van 27 juni jl.? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er voor al deze kinderen een leeftijdsgerelateerd voorzieningenniveau gerealiseerd, zoals onderwijs en het ter beschikking hebben van voldoende spel- en leermiddelen, zoals u heeft toegezegd in uw brief van 27 juni jl.? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat u de toegang voor Vluchtelingenwerk Nederland in detentiecentra hebt beperkt? Is het waar dat de detentiecentra die onder uw verantwoordelijkheid vallen in deze nu een ander beleid kennen dan de detentiecentra die onder de verantwoordelijkheid van uw ambtsgenoot van Justitie vallen? Waarom is dat? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid er alsnog voor te zorgen dat er geen kind in de cel komt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2006-08-28">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 28 augustus 2006) Hierbij deel ik u mede dat de vragen van het lid Azough (GroenLinks) over kinderen in de cel (ingezonden 4 augustus 2006, nr. 2050617400) niet binnen de gebruikelijke termijn beantwoord kunnen worden, aangezien nog niet alle benodige informatie beschikbaar is. Zodra de informatie beschikbaar is, zal ik u </mededeling>
</kvr>
