<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het tegenwerpen van niet-authenticiteit van Iraanse documenten aan Iraanse asielzoekers. (Ingezonden 24 december 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22098
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de zaak van de Iraanse familie M., thans wonend in Leiden. De door hen getoonde documenten zouden niet authentiek zijn. De vraagsteller veronderstelt dat de verwarring tussen de woorden 'oproep' en 'dagvaarding' is terug te voeren op een vertaalfout ten gevolge van het verkeerd lezen van één letter (beide woorden verschillen in het Farsi slechts één letter van elkaar en die letters onderscheiden zich van elkaar doordat de ene een iets langere stok heeft).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 812, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040505630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22098</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1721" allpagenumbers="1721" vetnummer="2040505630" code="0405tkkvr812" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22098" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="812" onderwerp="" indiendatum="2004-12-24">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de zaak van de familie M., afkomstig uit Iran, thans wonend in Leiden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de reden waarom de familie M. geen asielstatus heeft gekregen voornamelijk is gelegen in het feit dat zij in 1996 twee documenten hebben overgelegd, welke volgens het ministerie van Buitenlandse Zaken authentieke privaatrechtelijke stukken vormen, maar geen dagvaardingen, terwijl zij in de Nederlandse vertaling wel zo genoemd worden, op grond waarvan door de staatssecretaris van Justitie/de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie is geoordeeld dat deze documenten niet authentiek zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat het beroep van de familie M. op TBV 1999/22 is afgewezen op dezelfde grond? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat het Farsi woord ekhtarie, dat in de documenten wordt gebruikt, vertaald dient te worden met het Nederlandse woord oproep of kennisgeving, terwijl het Farsi woord voor dagvaarding ehzarie luidt, en dat dit woord slechts te onderscheiden is van het woord ekhtarie door een iets langere stok van één van de letters, zodat mag worden aangenomen dat de verwarring tussen de woorden oproep en dagvaarding is terug te voeren op een verhaalfout die het gevolg is geweest van het verkeerd lezen van één letter? Is het waar dat er verder geen enkele reden is om te twijfelen aan de authenticiteit van de documenten, terwijl deze door de familie M. vóór zij beschikten over de (foutieve) vertaling nooit zijn gepresenteerd als zijnde dagvaardingen, maar als oproepen door het Iraanse ministerie van Justitie om te verschijnen bij het Openbaar Ministerie? Zo ja, hoe beoordeelt u in dit licht de uitkomst van de asielprocedure van de familie M.? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Hoe beoordeelt u het feit dat de vermeende niet-authenticiteit van de documenten aan de familie M. is tegengeworpen in het kader van TBV 1999/22 (Iraniërsbeleid), terwijl in antwoorden aan de leden De Wit en Halsema (GroenLinks) destijds door de staatssecretaris van Justitie is toegezegd dat het inbrengen van valse documenten alleen een contra-indicatie zou zijn wanneer het inbrengen gebeurt om tijd te rekken in de procedure, en er in het geval van de familie M. van tijdrekken nooit sprake is geweest? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van zins om, in het licht van het bovenstaande, de zaak van de familie M. opnieuw te bekijken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">IND-dossiernummer 9403.30.0036</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 646" documentnummer="3" documentpagina="42">Kamerstuk 26 646, nr. 3, p. 42</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
