<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Griffith (VVD) en Wolfsen (PvdA) aan de minister van Justitie over het strafrechtelijk onderzoek in de zaak tegen de voormalige vice-president van de rechtbank Maastricht. (Ingezonden 15 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20247
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de strafzaak tegen de voormalige vice-president van de rechtbank Maastricht. Zijn er vaste gedragslijnen voor huiszoeking bij vermoeden van aanwezigheid van kinderporno en is daarvan in deze zaak afgeweken? Is verdachte in deze zaak coulanter behandeld dan de gemiddelde verdachte?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verdachten Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1511, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030412970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Griffith</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Wolfsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20247</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3195" allpagenumbers="3195" vetnummer="2030412970" code="0304tkkvr1511" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20247" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1511" onderwerp="" indiendatum="2004-04-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Griffith</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolfsen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de strafzaak tegen de voormalige vice-president van de rechtbank Maastricht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er met betrekking tot het al dan niet verrichten van huiszoeking(en) een vaste gedragslijn als het gaat om de verdenking van de aanwezigheid van kinderporno? Zo, ja, welke is dat? Is daarvan in deze zaak afgeweken en, zo ja, wat was daarvoor de reden? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Klopt het dat in deze zaak de verdachte door het Openbaar Ministerie coulanter is behandeld dan de gemiddelde verdachte en dat hij daarvan misbruik heeft gemaakt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Klopt het dat de verdachte een deurwaardersexploot naar de minister van Justitie heeft gestuurd waarin gedreigd wordt de minister persoonlijk aansprakelijk te stellen voor de aangerichte schade als het opsporingsonderzoek niet zou worden beëindigd? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, is de inhoud daarvan voor u of medewerkers van uw ministerie aanleiding geweest voor enige inhoudelijke betrokkenheid bij dit onderzoek? Zo ja, in welke zin? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er in deze zaak een aanwijzing in de zin van de artikelen 127 en 128 van de Wet op de Rechterlijke Organisatie gegeven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Requisitoir officier van Justitie</noot>
         <noot nummer="2">Pleidooi raadsman verdachte</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Er is geen vaste gedragslijn met betrekking tot het al dan niet verrichten van huiszoeking in de door de vragenstellers bedoelde gevallen. Wel bestond ten tijde van het ontstaan van de verdenking in de onderhavige zaak de aanwijzing kinderpornografie van het College van procureurs-generaal (Stcrt.1998, nr.209), welke inmiddels is geactualiseerd (Stcrt.2003, nr.168). Kortheidshalve wordt hiernaar verwezen. Over de feiten en omstandigheden met betrekking tot de huiszoeking in de onderhavige zaak en over het optreden van het openbaar ministerie in deze concrete zaak doe ik geen mededelingen.Naast mijn vaste beleid om terughoudend te zijn met het publiek maken van informatie uit individuele strafdossiers geldt in het onderhavige geval dat de zaak, in verband met ingesteld hoger beroep, nog onder de rechter is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Op 12 augustus 2002 heb ik op mijn huisadres een exploot van de verdachte ontvangen.Dit exploot heb ik voor kennisgeving aangenomen en is derhalve ten departemente genotificeerd.Ik pleeg mij namelijk in beginsel te onthouden van bemoeienis met de behandeling van individuele strafzaken.Eerst op 17 juli 2003 is een kopie van dit exploot gezonden aan het parket-generaal, de staf van het College van procureurs-generaal.De enige actieve handeling van mij en medewerkers van mijn ministerie heeft derhalve bestaan uit het, bijna een jaar na ontvangst, doorzenden van het exploot naar het parket-generaal, zonder verdere instructie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
