<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Remkes, Hoogervorst en Voûte-Droste (allen VVD) over benoemingen door verschillende departementen in de Raden van Commissarissen van ondernemingen. (Ingezonden 21 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2914
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt om een overzicht van de benoemingen door verschillende departementen in de Raden van Commissarissen van ondernemingen waarin de Nederlandse staat een belang heeft. De bijlage met het overzicht van de commissarissen is ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie van de Tweede Kamer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Staats- en bestuursrecht (Overheidsinstellingen en -bedrijven) Staats- en bestuursrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Commissarissen Ondernemingen Staatsdeelnemingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 960, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Remkes</persoon>
            <persoon partij="VVD">Hoogervorst</persoon>
            <persoon partij="VVD">Voûte-Droste</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2914</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1 1951" allpagenumbers="1 1951 1952" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="960" onderwerp="" indiendatum="1996-03-21">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Remkes</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hoogervorst</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Voûte-Droste</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-04-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financie¨n">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kunt u een overzicht verstrekken van de benoemingen door verschillende departementen in de Raden van Commissarissen van ondernemingen waarin de Nederlandse staat een belang heeft? Zou per onderneming aangegeven kunnen worden of het om benoeming van ambtenaren dan wel personen «van buiten» gaat? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is naar uw oordeel de toegevoegde waarde van de benoeming van leden van de Raad van Commissarissen van Structuur-N.V.’s door e´e´n of meer ministers, terwijl de Raad van Commissarissen op grond van het vennootschapsrecht primair de belangen van de N.V. geacht wordt te dienen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is naar uw mening – gegeven de taak en verantwoordelijkheid van de R.v.C. in een structuurvennootschap – de specifieke rol en verantwoordelijkheid van door de overheid benoemde leden van de Raad van Commissarissen? Vertegenwoordigen zij het publiek belang of vooral het belang van de overheid als aandeelhouder? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er nog een onderscheid tussen de specifieke verantwoordelijkheid van een door de rijksoverheid tot Commissaris benoemde ambtelijk medewerker en een «onafhankelijke» derde? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening, dat, zeker in die situaties waarbij de overheid als aandeelhouder een belang heeft in een structuurvennootschap, dan wel aanzienlijke exploitatiesubsidies aan dat bedrijf verstrekt in een monopolie-achtige marktstructuur, ten opzichte van een normale structuurvennootschap hogere eisen gesteld mogen worden aan het afleggen van verantwoording door de Raad van Commissarissen aan de overheid in haar rol van aandeelhouder, dan wel aan de overheid in meer algemene publieke zin? Zo ja, hoe denkt u dit te bevorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">In de bijlage treft u een overzicht aan van de commissarissen die van overheidswege door verschillende departementen zijn benoemd in ondernemingen waarin de Daarbij is tevens aangegeven of dit ambtenaren of niet ambtenaren betreft. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">Op grond van de wet is de positie van de commissaris van overheidswege identiek aan die van de overige leden van de raad van commissarissen. De taak van commissarissen bestaat uit het houden van toezicht op het beleid van het bestuur en op de algemene gang van zaken in de vennootschap en de met haar verbonden onderneming, alsmede uit het met raad terzijde staan van het bestuur. Voor commissarissen bij vennootschappen geldt, op grond van artikel 140 lid 2 Boek 2 BW, dat zij zich bij de uitoefening van hun taak dienen te richten naar het belang van de vennootschap en de met haar verbonden onderneming. Dit houdt in dat commissarissen zich niet mogen opwerpen ter behartiging van specifieke belangen. De raad van commissarissen functioneert als een collega. Ik verwijs terzake naar de nota inzake commissarissen van overheidswege welke de ministers van Financie¨n en van Economische Zaken bij brief van 28 maart 1991 aan beide Kamers der Staten-Generaal hebben aangeboden (TK 1990–1991, 22 064, nrs. 1 en 2). Daarin is onder meer ingegaan op de historie van de wetsbepaling van artikel 158, lid 12 Boek 2 BW, en ook op de ontwikkeling die het gebruik van het benoemingsrecht, althans voorzover het de rijksoverheid betreft, heeft doorgemaakt. In de hoofdstukken 4 en 5 worden de redenen aangegeven waarom bij voorkeur ambtenaren als commissaris van overheidswege worden benoemd alsmede hun positie in het algemeen en hun relatie met de benoemende instantie in het bijzonder. Bij de totstandkoming van de Structuurwet is bewust de mogelijkheid geopend dat de overheid als zodanig commissarissen benoemt op grond van artikel 158 lid 12 Boek 2 BW. Immers als aandeelhouder kan dat in het structuurregime niet. Daarin ligt dan ook de toegevoegde waarde van de commissaris van overheidswege. In het vigerend wettelijk bestel is dit een onmisbaar element in de relatie tussen Staat en onderneming. Er zijn uiteraard nog andere elementen: jaarverslagen, accountantsrapporten, soms concessierapportages etc.. Deze maken het echter niet overbodig dat personen met eigen ervaring op de relevante gebieden van overheidsbeleid hun inbreng hebben in de top van ondernemingen waarmee de Staat een nauwe relatie, veelal als substantieel aandeelhouder, heeft. Zulks naar twee zijden: naar de onderneming op het voor die onderneming uiterst relevante aandachtsgebied overheid en naar de overheid op het gebied van het ondernemingsbeleid. Voor beide geldt: in alle gevallen waarin de commissaris zulks noodzakelijk en verantwoord acht. Degene die een dergelijk commissariaat uitoefent zal daarom voortdurend de afweging moeten maken tussen het wettelijk kader van artikel 140 lid 2 en de vereisten van zijn relatie met de hem benoemende instantie. Voor de ambtenaar-commissaris brengt de verplichting van artikel 140 lid 2 en zijn hie¨rarchische positie ten opzichte van de minister een persoonlijke verantwoordelijkheid met zich hoe hij zijn commissariaat uitoefent. Zie ook § 4.4 van genoemde nota. In de huidige situatie zijn, in de overgrote meerderheid van de gevallen, de commissarissen van overheidswege ambtenaren. Als de commissariszetel door een niet-ambtenaar wordt vervuld betreft het in bepaalde gevallen oud-ambtenaren. De laatste jaren hebben geen nieuwe benoemingen van niet-ambtenaren als commissaris van overheidswege plaatsgevonden. een ambtenaar als commissaris is dat wil een commissariaat van overheidswege zijn gewenste nuttige rol spelen op het raakvlak van Staat en onderneming, waarbij of waarin de Staat belang heeft, dan vereist dat een vakmatige expertise op het gebied van de voor dat raakvlak relevante beleidsterreinen alsmede een grote vertrouwdheid met bestuurlijke processen en ervaring met structuur en functioneren van de overheidsdienst. Voor de wettelijke verantwoordelijkheid en uitoefening maakt het overigens geen verschil of de achtergrond van de commissaris van overheidswege een ambtelijke is of niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De raad van commissarissen is een vennootschappelijk orgaan waarvan de taak en bevoegdheden beheerst worden door Boek 2 BW. Het feit dat de Staat een belang houdt in een structuurvennootschap kan er via artikel 158 lid 12 van Boek 2 wel toe leiden dat de Staat een of meer commissarissen van overheidswege benoemt, maar de wet geeft de aldus benoemde leden geen andere positie dan de overige leden van de Raad. Hierbij is overigens ook van belang dat de keuze voor een deelneming, in plaats van voor een ambtelijke dienst, een agentschap of een zbo, naar mijn mening moet zijn gebaseerd op een juiste afweging. Wanneer de beleidsconclusie is dat de betreffende activiteit op zo bedrijfsmatig mogelijke wijze dient te worden verricht, past daarbij de keuze voor de privaatrechtelijke rechtsvorm. Door de toepasselijkheid van Boek 2 BW is er dan grotere afstand van de politieke besluitvorming tot de besluitvorming binnen de rechtspersoon. In het algemeen staan daar echter op het punt bedrijfsmatigheid aanzienlijke voordelen tegenover. Het overheidsbeleid is dan ook op een aantal gebieden gericht op grotere verzelfstandiging en meer marktwerking. Daarbij past dat vennootschappelijke organen hun eigen verantwoordelijkheid op marktconforme wijze moeten kunnen nemen. Voor dergelijke besluiten van de bevoegde vennootschapsorganen is de overheid dan niet verantwoordelijk. Specifieke aspecten in de relatie van de Staat met een bepaalde vennootschap kunnen op zich leiden tot specifieke regelingen tussen Staat en vennootschap inzake rapportage en verantwoording, waarbij, conform het vennootschapsrecht, het bestuur van de onderneming daarbij het aan te spreken orgaan is. Dat kan bijvoorbeeld vorm krijgen middels concessievoorwaarden ingeval van een bedrijf dat een exclusieve concessie, en daarmee een monopolie, ten aanzien van bepaalde diensten heeft, of via subsidievoorwaarden wanneer in het kader van doelstellingen van overheidsbeleid exploitatiesubsidies worden verstrekt. In het algemeen zal dit niet samenhangen met de rol van de overheid als aandeelhouder maar met haar publieke rol. In een dergelijke situatie behoort het uiteraard tot de taak en verantwoordelijkheid van de Raad van Commissarissen toe te zien op de naleving door de vennootschap van de gestelde voorwaarden. Welke voorwaarden de overheid op een bepaald beleidsterrein aan haar betrokkenheid zal verbinden is mede afhankelijk van de beleidsdoelstellingen op het betreffende terrein, en zal telkenmale per specifieke situatie door de beleidsverantwoordelijke departementen moeten worden bezien. Overigens is op mijn departement een nota in voorbereiding inzake het beleid met betrekking tot staatsdeelnemingen. Daarin zal ik nader ingaan op de criteria voor de keuze voor de vennootschappelijke rechtsvorm en op de aandeelhouderspositie daarin. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de Afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
