<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="spoedig mogelijk doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, van Financiën, van Buitenlandse Zaken en van Defensie over ethische criteria bij investeringen van pensioenfondsen en transparantie van beleggingen en het clustermunitiebeleid van Nederland. (Ingezonden 28 maart 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27871
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van o.a. de opmerkingen van de minister van Financiën tijdens het vragenuur van 20 maart 2007 over beleggingen van pensioenfondsen in o.a. kinderarbeid en landmijnen. Ook vragen over de wenselijkheid dat werknemers en gepensioneerden inzicht krijgen in de beleggingen van pensioenfondsen en maatregelen om pensioenfondsen ertoe te bewegen hun beleggingen openbaar te maken. Vragensteller verwijst ook naar het Verdrag van Ottawa dat o.a. de productie van landmijnen bestrijdt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bedrijfsresultaten) Bedrijfsleven en industrie (Investeringen) Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Geld- en kapitaalmarkt (Beleggingen) Sociale zekerheid (Ouderdomsvoorzieningen en pensioenen (AOW)) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beleggingen Ethiek Explosieven Pensioenfondsen Verslaggeving ondernemingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1312, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27871</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2787" allpagenumbers="2787 2788" vetnummer="2060710590" code="0607tkkvr1312" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27871" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1312" onderwerp="" indiendatum="2007-03-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, van Financiën, van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1">Wat bedoelde de minister van Financiën tijdens het vragenuur van dinsdag 20 maart jl. ten aanzien van het onderwerp beleggingen van pensioenfondsen in onder andere kinderarbeid en landmijnen dat hij «dat punt aan de orde zal stellen» en «Wij zien een enorme beweging en die willen we bespoedigen, aanmoedigen en bevorderen. Iedereen moet zelf kunnen kiezen waar hij zijn centen in belegt»? Waar gaat hij wat aan de orde stellen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze gaat u het streven naar transparantie met betrekking tot beleggingen van pensioenfondsen bespoedigen, aanmoedigen en bevorderen? Deelt u de mening dat het wenselijk is dat werknemers en gepensioneerden inzicht krijgen in alle beleggingen van de pensioenfondsen waarbij zij zijn aangesloten en dat zij verantwoording kunnen vragen aan het bestuur van het pensioenfonds? Bent u bereid om, indien blijkt dat niet alle pensioenfondsen bereid zijn om hun beleggingen openbaar te maken, deze freeriders hierop aan te spreken? Bent u bereid om, indien dit geen positief resultaat heeft, maatregelen te treffen om pensioenfondsen tot transparantie te bewegen en zo nodig in de Pensioenwet hierover regels op te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het wenselijk is dat de bedragen die pensioenfondsen tot hun beschikking hebben sociaal en duurzaam worden belegd? Zo ja, bent u bereid hierover overleg te voeren met de fondsen en zo nodig in de Pensioenwet hierover regels op te nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Kan de minister van Financiën aangeven waarop hij zich baseert als hij meldt: «Ik maak hem erop opmerkzaam dat bijvoorbeeld het verdrag over de landmijnen Nederland niet verplicht tot het stoppen of tegengaan van productie. Nederland is er slechts toe verplicht om ze zelf niet te gebruiken»? Kent u artikel 1 uit het Verdrag van Ottawa dat stelt dat de ondertekenaars zich er toe verbinden onder welke omstandigheden dan ook, nooit, noch direct noch indirect, mee te zullen werken aan de ontwikkeling, productie en verwerving, bezit en uitwisseling van landmijnen? <voetnoot nummer="1"/>Bent u van mening dat alleen al dat artikel 1 veel verder gaat dan slechts de productie van landmijnen te stoppen of tegen te gaan? Deelt u de mening dat investeren in de productie van landmijnen indruist tegen de geest van het Verdrag van Ottawa? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het u bekend dat het Europees Parlement al in 2004 een resolutie aannam waarin lidstaten werden opgeroepen om investeringen in landmijnen en andere controversiële wapensystemen als clustermunitie te verbieden? Bent u bereid om in het verlengde van het Verdrag van Ottawa maatregelen te treffen om er voor te zorgen dat waar Nederland zichzelf verplicht heeft direct noch indirect mee te werken aan de productie, het bezit en het gebruik van landmijnen, ook het investeren in de productie van landmijnen te verbieden? Zo neen, bent u bereid het beleggen van pensioenpremies en andere gelden in antipersoneelmijnen aan banden te leggen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Kunt u in detail toelichten wat de inbreng van de Nederlandse delegatie tijdens de conferentie in Oslo van 22 en 23 februari jongstleden is geweest? Bent u als ondertekenaar van de verklaring van Oslo, bereid om er alles aan te doen om er voor te zorgen dat de bepalingen die in deze verklaring staan gerealiseerd gaan worden? Zo ja, wat is uw concrete stappenplan tot 2008? <voetnoot nummer="2"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="3">Bent u bereid om met urgentie de Nederlandse voorraad clustermunitie te laten vernietigen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wanneer? Zijn de in eerdere antwoorden op Kamervragen genoemde getallen over clustermunitie in Nederlandse voorraad nog actueel? Zo neen, kunt u een actualisering geven? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="4">Bent u bereid om een precieze afbakening te geven van het type munitie dat valt onder de definitie «cluster munitions that cause unacceptable harm to civilians»? Zo ja, welk soort clustermunitie wordt hieronder begrepen? Welke soort clustermunitie valt niet onder deze definitie? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat het niet mogelijk is een type clustermunitie aan te geven dat geen onacceptabele schade aan burgers berokkent? Zo neen, waarop baseert u dat? Zo ja, bent u bereid zich in te zetten voor een totaalverbod op de inzet, de overdracht, het bezit, de handel en (het financieren van) de productie van alle types clustermunitie? Zo ja, welke nationale maatregelen gaat u treffen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de mening dat het wenselijk is om, onder andere als goed voorbeeld voor anderen, niet af te wachten tot er internationale verdragen liggen, maar naar het voorbeeld van België en Australië met nationale regelgeving te komen? Zo ja, bent u bereid om met urgentie het gebruik van clustermunitie door Nederlandse militairen te verbieden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bent u bereid om met een wetsvoorstel te komen dat een totaalverbod op de inzet, de overdracht, het bezit, de handel en (het financieren van) de productie van alle types clustermunitie regelt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="12">Bent u bereid om maatregelen te treffen om investeringen in clustermunitie onmogelijk te maken? Hoeveel tijd heeft u daarbij nodig om de Belgische wet die investeringen in onder andere landmijnen en clustermunitie verbiedt te bestuderen en «iets te leren van de ervaringen aldaar» zoals u tijdens het vragenuur meldde? Wanneer stuurt u een verslag van uw bevindingen aan de Kamer zodat de Kamer het debat hierover een vervolg kan geven? </vraag>
      <vraag nummer="13">Weet u of, en zo ja, hoeveel civiele of militaire slachtoffers er zijn gevallen door de inzet van clustermunitie door Nederlandse militairen in Kosovo en Servië? Zo neen, bent u bereid dit te onderzoeken? Zo ja, hoeveel zijn dit er? Is er een vorm van schadevergoeding gegeven aan de nabestaanden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Verdrag van Ottawa. Convention on the Prohibition of the Use, Stockpiling, Production and Transfer of Anti-Personnel Mines and on Their Destruction Article 1 General obligations: To use anti-personnel mines; To develop, produce, otherwise acquire, stockpile, retain or transfer to anyone, directly or indirectly, anti-personnel mines; To assist, encourage or induce, in any way, anyone to engage in any activity prohibited to a State Party under this Convention. Each State Party undertakes to destroy or ensure the destruction of all anti-personnel mines in accordance with the provisions of this Convention</noot>
         <noot nummer="2">Artikel Trouw, 24 februari 2007 http://www.trouw.nl/hetnieuws/wereld/article639267.ece/explosieven_De_eerste_ stap_op_weg_naar_verbod_clusterbom_is_gezet?backlink=true</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="109">Aanhangsel Handelingen, nr. 109, vergaderjaar 2005-2006.</noot>
         <noot nummer="4">Verklaring van Oslo: http://www.regjeringen.no/upload/UD/Vedlegg/Oslo%20Declaration% 20(final)%2023% 20February%202007.pdf</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="2007-04-19">Mededeling van minister Donner (Sociale Zaken en Werkgelegenheid), mede namens de ministers van Financiën, van Buitenlandse Zaken en van Defensie. (Ontvangen 19 april 2007) Hierbij deel ik u, mede namens de ministers van Financiën, van Buitenlandse Zaken en van Defensie, mee dat de beantwoording van de Kamervragen van het lid Van Velzen (SP) over ethische criteria bij investeringen van pensioenfondsen en transparantie van beleggingen en het clustermunitiebeleid van Nederland niet binnen de gestelde termijn van drie weken mogelijk is. De reden van het uitstel is dat voor een adequate beantwoording van de vragen er nog tijd nodig is voor een gedegen analyse en dat er nog nadere afstemming nodig is tussen de betrokken departementen. Ik zal uw Kamer de beantwoording zo </mededeling>
</kvr>
