<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Middel en Van Oven (beiden PvdA) over de uitzetting van een Iraanse asielzoekster. (Ingezonden 24 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2565
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de uiteenzetting en verblijfsvergunning van de Iraanse asielzoekster Nasrin radpour en haar minderjarige dochters Shema en Shemen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Iran Mensenrechten Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 618, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Middel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2565</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1253" allpagenumbers="1253" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="618" onderwerp="" indiendatum="1996-01-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Middel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten over de dreigende uitzetting van de Iraanse asielzoekster Nasrin Radpour en haar minderjarige dochters Shema en Shemen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Dreigt na een eventuele uitzetting een schending van de rechten van met name de beide dochters, zowel met betrekking tot de integriteit van het lichaam als ten aanzien van het recht op (vrije) keuze van huwelijkssluiting, waarvoor Nederland – indirect – verantwoordelijkheid zou dragen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid mevrouw Radpour en haar dochters vanwege klemmende redenen van humanitaire aard alsnog een verblijfsvergunning te verschaffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-01-23" bron="De Volkskrant, 22 januari 1996; Trouw">De Volkskrant, 22 januari 1996; Trouw, 23 januari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In deze zaak heeft de fungerend president van de Arrondissementsrechtbank Den Haag, zitting houdende te Haarlem, op 19 januari jl. uitspraak gedaan. Hij heeft het verzoek om een voorlopige voorziening en het bezwaarschrift van de bedoelde vreemdelinge afgewezen. Eerst na deze uitspraak is namens bedoelde vreemdelinge onder meer aan de orde gesteld dat haar ex-echtgenoot daadwerkelijk van plan is de oudste dochter uit te huwelijken aan een volwassen man. Ik heb de Minister van Buitenlandse Zaken gevraagd een onderzoek in te stellen naar de nieuwe argumenten. Het antwoord op de vraag of een zodanige schending van de rechten van met name de beide dochters dreigt dat uitzetting achterwege moet blijven, is afhankelijk van de resultaten van dit onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nadat ik de resultaten van het onder 2. genoemde onderzoek heb ontvangen, zal ik beoordelen of er reden is de bedoelde vreemdelinge en haar kinderen een vergunning tot verblijf te verlenen. Ik zal u daarover te zijner tijd inlichten. Hangende het onder 2. genoemde onderzoek genieten de bedoelde vreemdelinge en haar kinderen uitstel van vertrek. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
