<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Aptroot (VVD) aan de ministers van Economische Zaken en van Financiën over de eventuele verkoop van de aandelen Nozema aan KPN en het daarmee ontstaan van een meerderheidsbelang van KPN in Digitenne. (Ingezonden 27 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23633
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Nadere vragen naar de gevolgen van mogelijke overname van Nozema, evenals KPN aandeelhouder in Digitenne, voor de verdeling van de belangen in en zeggenschap over Digitenne [Zie Aanhangsel van de Handelingen II, 2004-2005, nrs. 2084 en 2085].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Handel en economie (Mededinging) Overheidsfinanciën (Staatsdeelnemingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mededinging Staatsdeelnemingen Telecommunicatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2195, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Aptroot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23633</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4381" allpagenumbers="4381 4382" vetnummer="2040518810" code="0405tkkvr2195" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23633" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2195" onderwerp="" indiendatum="2005-07-27">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Aptroot</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bereid géén definitieve stappen te zetten voordat de voorgenomen verkooptransactie aan de Tweede kamer is voorgelegd en door de Tweede Kamer is goedgekeurd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, dient bij de beoordeling dan niet de marktanalyse door de OPTA gereed te zijn en het oordeel van zowel OPTA als NMa over de positie van Digitenne na de voorgenomen transactie bekend te zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de uitgebrachte adviezen van OPTA en NMa over de verkoop van Nozema direct naar de Tweede Kamer te sturen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat de Tweede Kamer tegenstander is van een controlerend belang van KPN in Digitenne? Is het, gezien dit in overleg met de Tweede Kamer vastgestelde beleid en de aan de Tweede Kamer gedane toezeggingen door de minister van Economische Zaken, niet vereist dat een daarmee in strijd zijnd meerderheidsbelang van KPN in Digitenne vooraf door de Tweede Kamer wordt beoordeeld en goedgekeurd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan de minister van Financiën ingaan op de uitspraak van de minister van Economische Zaken over het maximum aandeel van KPN in Digitenne, in de brief van 4 mei 2004 (kenmerk 4029040) inhoudende maximaal 40%, en de uitspraak van zijn collega dat hij het niet wenselijk acht dat KPN een groter aandeel zou hebben dan elke andere aandeelhouder, ook al zou het aandeel van KPN in Digitenne een minderheidsbelang (49%) zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het niet consequent om de unieke Digitenne infrastructuur net zo te behandelen als bij de nutsbedrijven en in ieder geval niet in handen van één marktpartij te laten vallen, zodat een vanuit marktwerking moeizame situatie ontstaat zoals bij het vaste telefoonnet en de kabel? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr.2084 en nr. 2085, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik zal de Tweede Kamer informeren zodra ik met de koper van Nozema Services akkoord ben.Informeren achteraf is niet alleen gebruikelijk bij dit type transactie maar ook in overeenstemming met de wettelijke verplichtingen die voortvloeien uit de Comptabiliteitswet.De Tweede Kamer kan de uitkomst van het verkoopproces dan toetsen. In mijn antwoord op de vragen van de kamerleden Van Dam en Atsma heb ik aangegeven welke criteria voor mij van belang zijn bij de verkoop van Nozema Services.Naast de continuïteit van de onderneming, de kwaliteit van de nieuwe aandeelhouder, de opbrengst voor de Staat en het mededingingsrecht, is dat nadrukkelijk ook volledige committering aan het businessplan van Nozema Services, onder meer gericht op de uitrol van digitale televisie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">OPTA heeft zijn marktanalyse betreffende de markten voor doorgifte en ontvangst van omroepsignalen afgerond.Op basis hiervan heeft OPTA ontwerpbesluiten gepubliceerd.De Tweede Kamer is hierover geïnformeerd (Kamerstukken II 2004–2005, 26 643 en 27 088, nr.62). De NMa toetst, zoals in elk verkooptraject voordat een transactie tot stand kan/mag komen, of door het samengaan van partijen economische machtsposities ontstaan of worden versterkt en indien dit mocht blijken of daarvoor remedies zijn. Voorafgaand aan het verkoopproces heb ik een advies gevraagd aan de NMa, conform toezeggingen aan de Tweede Kamer.Dit advies heb ik gevraagd om de haalbaarheid van bepaalde partijen als potentiële kopers te toetsen.Dit advies is op 4 augustus jl.openbaar gemaakt in het kader van een verzoek met beroep op de wet Openbaarheid van Bestuur.Het door NMa aan mij uitgebrachte advies treft u als bijlage bij deze brief aan.De NMa heeft laten weten dat het door haar aan mij uitgebrachte advies door haar is afgestemd met OPTA. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5" voetnoot="1 2">Ik begrijp dat er bij diverse leden van de Tweede Kamer bezorgdheid bestaat dat KPN een economische machtspositie verkrijgt op de markten voor doorgifte en ontvangst van omroepsignalen.Op die bezorgdheid heeft de regering, in antwoord op Kamervragen van de leden Van Dam, Aptroot en Vendrik, haar opvattingen over het aandeel van KPN in Digitenne gegeven (Kamerstukken II 2004–2005, 1516).Het beleid van de regering, zoals besproken met de Tweede Kamer, is voor een belangrijk deel gebaseerd op het advies van de NMa van 25 februari 2004 en de aanvullende brief van 24 mei 2004.Ik merk op dat thans, ruim 1 <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="2"/>jaar na het advies van de NMa van februari 2004, de NMa geen reden ziet om aan te nemen dat in de nabije toekomst een economische machtspositie kan ontstaan of wordt versterkt in het kader van Digitenne.De afwegingen die aan de orde zullen komen bij de verkoop kunnen, na afloop van het verkoopproces, door de Tweede Kamer beoordeeld worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het is onjuist om een vergelijking te treffen tussen de positie van Digitenne en die van de nutsbedrijven.Digitenne is houder van een vergunning voor het gebruik van bepaalde frequenties.Digitenne beschikt dus alleen over frequenties waarop het Digitenne pakket kan worden uitgezonden.Digitenne is niet in het bezit van de infrastructuur om het Digitenne pakket te doen uitzenden.Er zijn in principe meerdere partijen die de benodigde infrastructuur zouden kunnen realiseren. Voor zover het voor de benodigde infrastructuur om masten gaat, zijn de hoge masten (masten die ongetwijfeld niet dupliceerbaar zijn) bij de splitsing van Nozema overgegaan naar het mastenbedrijf NOVEC waarvan de Staat volledig aandeelhouder is.U bent daarover geïnformeerd met brief van 15 juni 2005 (Kamerstukken II 2004–2005, 24 095, nr.183). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
