<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zullen worden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Aanvullende vragen van de leden M. M. van der Burg (PvdA) en Dittrich (D66) over specifiek samenhangend beleid voor Alleenstaande Minderjarige Asielzoekers. (Ingezonden 27 september 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2029
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 116, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">M. M. van der Burg</persoon>
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-09-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2029</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="235" allpagenumbers="235" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="116" onderwerp="" indiendatum="1995-09-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">M. M. van der Burg</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bestaat er al enige tijd onvrede en onduidelijkheid over het beleid ten aanzien van de toelating van Alleenstaande Minderjarige Asielzoekers (A.M.A.’s), hetgeen ook naar voren is gekomen op de studiemiddag over dit onderwerp georganiseerd door Defence for Children International op vrijdag 22 september jl. te Amsterdam? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de tijdens genoemde bijeenkomst breed gedragen opvatting, dat er op korte termijn een samenhangend beleidskader moet komen speciaal voor A.M.A.’s, gebaseerd op het concept-beleidskader opgesteld door KPMG Management Consult dat al vanaf april 1995 in uw bezit is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom duurt het enige maanden alvorens u en het kabinet tot een standpunt komen? Met welke onderdelen van het genoemde concept-beleidskader kunt u geheel of ten dele niet instemmen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke termijn is het standpunt van het kabinet ten aanzien van bovengenoemd concept-beleidskader te verwachten? Wanneer wordt dit aan de Kamer toegezonden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Dittrich, ingezonden 26 september 1995. Mededeling Mededeling van staatssecretaris Schmitz (Justitie). (Ontvangen 20 oktober 1995) Bij brief van 27 september 1995 ontving ik vragen van het lid Dittrich over alleenstaande minderjarige asielzoekers. Bij brief van 28 september 1995 ontving ik tevens aanvullende vragen van de leden van der Burg en Dittrich over specifiek samenhangend beleid voor alleenstaande minderjarige asielzoekers. In het Algemeen Overleg van 12 oktober 1995 zegde ik uw Kamer op korte termijn een brief toe met mijn standpunt inzake alleenstaande minderjarige asielzoekers. Vanwege de samenhang tussen beiden ben ik niet in staat de vragen thans reeds te beantwoorden. U kunt er voorshands vanuitgaan dat de vragen binnen de door u gestelde termijn van zes weken beantwoord </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Schmitz" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1995-10-20">Mededeling van staatssecretaris Schmitz (Justitie). (Ontvangen 20 oktober 1995) Bij brief van 27 september 1995 ontving ik vragen van het lid Dittrich over alleenstaande minderjarige asielzoekers. Bij brief van 28 september 1995 ontving ik tevens aanvullende vragen van de leden van der Burg en Dittrich over specifiek samenhangend beleid voor alleenstaande minderjarige asielzoekers. In het Algemeen Overleg van 12 oktober 1995 zegde ik uw Kamer op korte termijn een brief toe met mijn standpunt inzake alleenstaande minderjarige asielzoekers. Vanwege de samenhang tussen beiden ben ik niet in staat de vragen thans reeds te beantwoorden. U kunt er voorshands vanuitgaan dat de vragen binnen de door u gestelde termijn van zes weken beantwoord </mededeling>
</kvr>
