<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Hijum (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over problemen met de randstadrail. (Ingezonden 12 december 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27058
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Volgens professor Hansen komen de problemen met Randstadrail door een ontwerpfout. In Nederland kan iedere regio of stad zijn eigen standaardbreedte voor lightrailspoor vaststellen. Is het mogelijk om te komen tot voorschriften met standaardafmetingen voor dit type spoorverbinding?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 582, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060704230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-01-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-12-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27058</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1249" allpagenumbers="1249" vetnummer="2060704230" code="0607tkkvr582" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27058" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="582" onderwerp="" indiendatum="2006-12-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-01-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichtgeving over de problemen met de Randstadrail in het Algemeen Dagblad van heden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de visie van professor Hansen (TU Delft) dat de problemen met de Randstadrail worden veroorzaakt door een ontwerpfout? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de constatering van deze professor juist, dat ons land geen standaardbreedte voor lightrailspoor kent en dat elke stad of regio zijn eigen standaard kan kiezen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, acht u dat wenselijk, met het oog op het met elkaar (kunnen) verbinden van verschillende netwerken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u toezeggen te bezien welke (wettelijke) mogelijkheden er zijn om te komen tot voorschriften met standaardafmetingen voor dit type spoorverbindingen en om dit aan de orde te stellen in het reguliere overleg met de vervoersregio’s? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-12-6" bron=", Algemeen Dagblad" titel="Het klikt niet tussen wiel en rail">«Het klikt niet tussen wiel en rail», Algemeen Dagblad, 6 december 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De oorzaken van de verschillende ontsporingen zijn in onderzoek. De inspectie Verkeer en Waterstaat doet onderzoek naar de ontsporing te Leidschendam. De ontsporingen op het Haagse tramnet worden onderzocht door de HTM. Ik wil niet vooruitlopen op het resultaat van deze onderzoeken. Speculeren over mogelijke oorzaken van de ontsporingen leidt mijn inziens alleen tot een onnodig negatief beeld over RandstadRail. Ik heb daarom nog geen oordeel over de visie van de heer Hansen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Alle rails (tram, metro én trein) in Nederland hebben wel degelijk dezelfde standaard breedte van 1435 mm (spoorwijdte). Niemand heeft enig belang bij afwijken van deze standaard; alle maken gebruik van dit zogenaamde normaalspoor. Juist daarom kunnen metro vanuit Rotterdam en het tramnet van Den Haag aan elkaar verbonden worden. Wel is het zo dat er verschillen zijn in ontwerp van lichte en zware voertuigen (o.a. wielen), zodat in geval van gezamenlijk gebruik of verandering van gebruik aanpassingen nodig zijn. Bij RandstadRail zijn onder meer het beveiligingssysteem aangepast en is de energievoorziening aangepast aan de systemen van de HTM en de RET. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals hierboven al aangegeven is er een standaardbreedte. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie hiervoor het antwoord opvraag 3. Er is geen noodzaak voor verdergaande wettelijke regeling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
