<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het schrappen van een groot aantal verkooppunten van de strippenkaart. (Ingezonden 15 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22438
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van ANP-bericht dat vierhonderd kleinere verkooppunten (zoals tabakszaken en bejaardentehuizen) geen strippenkaarten meer mogen verkopen. Welke maatregelen neemt de minister van VW om een voldoende aantal verkooppunten van strippenkaarten openbaar vervoer te continueren? [Aanvulling op vragen terzake van de leden Van Hijum en Mastwijk (beiden CDA), eveneens ingezonden 15 februari 2005].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Algemeen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consumenten Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1118, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040508500</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22438</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2369" allpagenumbers="2369 2370" vetnummer="2040508500" code="0405tkkvr1118" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22438" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1118" onderwerp="" indiendatum="2005-02-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de uitspraak van de vervoersorganisatie Koninklijk Nederlands Vervoer (KNV) dat ongeveer 400 kleine aanbieders van strippenkaarten deze vanaf mei 2005 niet meer mogen verkopen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven waarop het aantal van 10.000 verkochte strippenkaarten per jaar op gebaseerd is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven hoe de afgelopen jaren het aantal verkooppunten van de strippenkaarten zich ontwikkeld heeft? Wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen gaat u nemen om, in het kader van de gemakkelijke toegankelijkheid van het openbaar vervoer, een groot aantal verkooppunten van strippenkaarten te continueren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke minimale garanties biedt u voor de verkoop van strippenkaarten in landelijk gebied? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het onverstandig is om het aantal verkooppunten van strippenkaarten te verminderen voordat de OV-chipkaart ingevoerd wordt? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om in overleg te treden met Vervoerbewijzen Nederland BV om te voorkomen dat het aantal verkooppunten van de strippenkaarten voordat de OV-chipkaart ingevoerd wordt nog verder zal afnemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-02-11" bron="Brabants Dagblad">Brabants Dagblad, 11 februari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Van Hijum en Mastwijk (beiden CDA), eveneens ingezonden 15 februari 2005, (vraagnummer 2040508490). </toelichting>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Zie het antwoord op vraag 1 van de leden Van Hijum en Mastwijk. (Aanhangsel Handelingen nr. 1117, vergaderjaar 2004–2005) </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het gaat niet om een aantal van 10.000 strippenkaarten per jaar maar om verkooppunten met een omzet van minder dan € 10.000 per jaar. De meeste van deze verkooppunten hebben jaarlijks een lagere omzet. In de praktijk gaat het om de verkoop van 1 à 2 strippenkaarten per dag. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Een overzicht van het aantal verkooppunten gedurende de afgelopen jaren vindt u in de bijlage <voetnoot nummer="1"/>. Vanaf 1999 is het aantal verkooppunten van een zodanige omvang dat VBN voldoet aan de voorwaarde om te zorgen voor een voldoende dekkend net van verkooppunten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Daarvoor zijn geen extra maatregelen nodig. De afspraak dat er een voldoende dekkend net van verkooppunten zal blijven heb ik met VBN al gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 5 van de leden Van Hijum en Mastwijk (Aanhangsel Handelingen nr. 1117, vergaderjaar 2004–2005). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het aantal verkooppunten zal steeds afhankelijk blijven van de vraag naar strippenkaarten. Bij de invoering van de OV-chipkaart zal VBN daarom in goed overleg met de vervoerbedrijven, de decentrale overheden en de consumentenorganisaties voorstellen doen voor de geleidelijke afbouw van het verkooppuntennet voor de strippenkaarten. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie het antwoord op vraag 5 van de leden Van Hijum en Mastwijk (Aanhangsel Handelingen nr. 1117, vergaderjaar 2004–2005). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
