<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bouwmeester en Blom (beiden PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het Poolse anti-homobeleid. (Ingezonden 29 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27849
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie Homoseksuelen Polen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1291, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bouwmeester</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Blom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27849</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2745" allpagenumbers="2745" vetnummer="2060710840" code="0607tkkvr1291" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27849" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1291" onderwerp="" indiendatum="2007-03-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bouwmeester</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Blom</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van berichten in de Poolse media over Pools anti-homobeleid? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over deze voornemens van de Poolse regering, in dit geval de Poolse minister van Onderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre zijn deze plannen, indien concreet omgezet in wetgeving, in strijd met Europese verdragen en richtlijnen «Gelijke Behandeling», het Europees verdrag voor de Rechten van de Mens en de bijbehorende Protocollen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke mogelijkheden biedt een gang van toekomstige slachtoffers van deze voorgestelde wetgeving dan wel belangenorganisaties naar het EU-Hof en het Hof te Straatsburg? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke acties bent u voornemens bilateraal, in EU-verband en in de Raad van Europa te ondernemen om de Poolse regering op andere gedachten te brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="13 march 2007" bron="Poland’s Education Ministry: keep homosexual activism out of schools, Polish Press Agency (PAP)">Poland’s Education Ministry: keep homosexual activism out of schools, Polish Press Agency (PAP), 13 march 2007, Ministry of Education: Directors will lose their jobs if they invite gays gazeta.pl -13 march 2007 en Orzechowski: Punishment for homosexuality and other deviance, gazeta.pl 13 march 2007 en (vertalingen van de berichten in het engels onderhands meegestuurd)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 5">Gaarne verwijs ik naar mijn brief van 5 april jl. (kenmerk DWM 231-07) waarin mijn oordeel is opgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Wanneer een persoon of organisatie meent slachtoffer te zijn van een schending van het Europees verdrag voor de Rechten van de Mens kan hij/zij, na uitputting van de nationale rechtsmiddelen, een zaak aanhangig maken bij het Europees Hof voor de Mensenrechten in Straatsburg. Zo werd door het Hof recentelijk een klacht van een aantal Poolse individuen en organisaties ontvankelijk verklaard, welke betrekking had op het verbod van de burgemeester van Warschau van een door organisaties van homorechten georganiseerde manifestatie <voetnoot nummer="1"/>. Indien men van mening is dat in strijd gehandeld wordt met gemeenschapsrecht, kan men hierover een klacht indienen bij de Europese Commissie. De Commissie zal deze klachten onderzoeken en kan eventueel besluiten een procedure wegens schending van het gemeenschapsrecht tegen Polen bij het Europese Hof van Justitie in Luxemburg in gang te zetten. Ook is het mogelijk dat personen of organisaties de betwiste Poolse regelgeving aanvechten voor de Poolse rechter, en deze laatste verzoeken een prejudiciële vraag aan het Hof van Justitie in Luxemburg voor te leggen. Het Hof kan zich dan uitspreken over de verenigbaarheid van de Poolse regelgeving met het gemeenschapsrecht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">EHRM 5 december 2006, Baczkowski and Others tegen Polen , klachtnummer 1543/06</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
