<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Teeven en Boekestijn (beiden VVD) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken en de ministers van Justitie en van Defensie over de organisatie Operatiën en Inlichtingen, welke werd gefinancierd uit de begroting van het ministerie van Defensie («Nederlandse tak van operatie Gladio»). (Ingezonden 11 september 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29536
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding berichten (De Telegraaf, TV-programma 'Reporter', beiden 9 september 2007) dat er een 'verzetsorganisatie Operaties en Inlichtingen' (ofwel 'Nederlandse tak van Gladio') heeft bestaan, die in 1992 door de toenmalige premier Lubbers zou zijn opgeheven. Indieners willen weten waarom er nog in 1998 in Defensie-documenten melding wordt gemaakt van het eventueel activeren van genoemde organisatie. Klopt het dat er op enig moment wapens en explosieven uit een depot van de organisatie zijn ontvreemd, en dat deze in handen zijn gevallen van de georganiseerde criminaliteit? Zijn er ooit gewelddelicten gepleegd met de ontvreemde wapens en explosieven? Indieners willen ook weten of een deel van de archieven van eerstgenoemde organisatie is vernietigd bij de opheffing in 1992, en wie daartoe de opdracht heeft gegeven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Inlichtingen- en veiligheidsdiensten) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Explosieven Inlichtingen- en veiligheidsdiensten Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 121, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060725030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken (AZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Teeven</persoon>
            <persoon partij="VVD">Boekestijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29536</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="259" allpagenumbers="259 260" vetnummer="2060725030" code="0708tkkvr121" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29536" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="121" onderwerp="" indiendatum="2007-09-11">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Teeven</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Boekestijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken en de ministers van Justitie en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichten over het bestaan van een «(verzets)organisatie Operaties en Inlichtingen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is deze organisatie Operaties en Inlichtingen werkelijk opgeheven in 1992 door de toenmalige minister-president Lubbers? Zo ja, waarom wordt in documenten van het ministerie van Defensie, 23 augustus 1998, dan nog melding gemaakt van het eventueel activeren van de «organisatie Operaties en Inlichtingen»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat er op enig moment wapens en explosieven zijn ontvreemd, in totaal circa 40 kisten, uit een geheim wapendepot in de Scheveningse bosjes van de betreffende organisatie? Is naar deze diefstal ooit een onderzoek ingesteld door politie, justitie of door de toenmalige verantwoordelijke veiligheidsdiensten? Zo ja, tot welk resultaat hebben die onderzoeken geleid? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat wapens en explosieven, afkomstig uit de kisten van de wapenopslagplaats in de Scheveningse bosjes, in handen zijn gevallen van de georganiseerde criminaliteit? Zo ja, is bekend welke groep personen de beschikking heeft gekregen over deze wapens en explosieven? Zo neen, waarom is er nooit een (justitieel) onderzoek ingesteld naar de diefstal van deze wapens en explosieven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan worden uitgesloten dat met de ontvreemde wapens en explosieven gewelddelicten zijn of kunnen zijn gepleegd? Zo ja, waaraan wordt die zekerheid ontleend? Zo neen, waarom is daarnaar geen onderzoek ingesteld? Kan de minister van Justitie, meedelen waarom de zaak toentertijd «in de doofpot» is gestopt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is onderzoek ingesteld door politie of justitie of door de veiligheidsdiensten naar de wapens en explosieven welke de politie heeft aangetroffen op 29 augustus 1991 in Alkmaar bij de aanhouding van de inmiddels overleden topcriminelen K. en M.? Zo ja, wat is het resultaat geweest van dit onderzoek naar de herkomst van de wapens en explosieven? Zo neen, wat was toentertijd de reden om geen justitieel onderzoek in te stellen naar de herkomst van deze wapens? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bestaat er enig verband tussen de herkomst van de wapens en explosieven en de wapens en explosieven die in oktober 1992 werden aangetroffen in een boerderij in de gemeente Oudebiltzijl (Friesland) en de wapen en explosieve die werden ontvreemd uit een (geheim) wapendepot van de «organisatie Operaties en Inlichtingen»? Zo neen, bent u voornemens daar alsnog onderzoek naar te laten instellen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zijn bij de opheffing van de organisatie Operaties en Inlichtingen alle wapens en explosieven uit de geheime depots weer onder beheer van de overheid gebracht? Zijn er nog andere geheime wapendepots geweest waaruit wapens en explosieven zijn ontvreemd? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is het waar dat een (groot) gedeelte van de archieven van de organisatie Operaties en Inlichtingen is vernietigd bij de opheffing van de organisatie in 1992? Wie van het toenmalige kabinet heeft daartoe opdracht gegeven? Bestaan er thans nog archieven met documenten die betrekking hebben op de organisatie Operaties en Inlichtingen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid de Kamer zo spoedig mogelijk (eventueel vertrouwelijk om lopende onderzoeken niet te schaden) te informeren over de voorliggende vragen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bestaan er thans nog geheime wapendepots? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-09-9" bron="De Telegraaf, 9 september 2007, Reporter">De Telegraaf, 9 september 2007, Reporter, 9 september 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-09-9" bron="Reporter">Reporter, 9 september 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Balkenende" functie="minister-president" afdeling="Algemene Zaken" mededelingdatum="2007-09-28">Mededeling van minister-president Balkenende (Algemene Zaken), mede namens de ministers van Defensie en van Justitie. (Ontvangen 28 september 2007) Mede namens de ministers van Defensie en van Justitie meld ik u dat het niet mogelijk is om de vragen onder nummer 2060725030 van de leden Teeven en Boekestijn, binnen de termijn van drie weken te beantwoorden. Het betreft zaken die inmiddels geruime tijd geleden hebben gespeeld onder regels van strikte geheimhouding en waarover alle informatie niet direct beschikbaar is. We streven ernaar u zo spoedig mogelijk de antwoorden te doen </mededeling>
</kvr>
