<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="spoedig mogelijk toezenden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over celtherapie. (Ingezonden 22 oktober 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20641
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen inzake het gebruik van celtherapie in privé-klinieken. Zie ook Aanhangsel van de Handelingen 2002-2003, de nrs. 998 en 2085.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Algemeen) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische specialisten Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1861, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020302080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-06-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20641</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3941" allpagenumbers="3941" vetnummer="2020302080" code="0304tkkvr1861" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20641" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1861" onderwerp="" indiendatum="2002-10-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het aanbieden van celtherapie in privé-klinieken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Indien het gaat om levensvreemde eiwitten, bent u dan van mening dat er sprake is van aanmerkelijke kans op schade en dit dus onmiddellijk gestopt moet worden? Zo ja, hoe gaat u dit doen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien het eiwit helemaal onschadelijk is gemaakt en dus geen effect meer heeft, is er dan sprake van bedrog – los van de vraag of het enige werking zou hebben – aangezien het wel verkocht wordt als celtherapie tegen veroudering? Zo ja, hoe gaat u hier een einde aan maken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat deze zaak duidelijk maakt dat het belangrijk is dat snel opgetreden kan worden en dat dus de inspectie zelf een bevel zou moeten kunnen geven, ook indien het gaat om niet via de BIG-geregistreerde beroepsbeoefenaars? </vraag>
      <vraag nummer="5">Mag een «behandeling» als celtherapie alleen worden gegeven door gekwalificeerde en in de BIG geregistreerde artsen of mag dit ook worden uitgevoerd door basisartsen en ongekwalificeerde artsen en niet-artsen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien bij celtherapie gebruik gemaakt wordt van bijvoorbeeld ongekwalificeerde artsen, wat gaat u daaraan doen en houdt u hier in het algemeen toezicht op? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat de inspectie momenteel een onderzoek uitvoert naar de kwaliteit van privé-klinieken? Zo ja, wanneer kan de Kamer de uitkomsten van dit onderzoek verwachten? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="1">Bent u bereid, gezien het soort praktijken als celtherapie, een vergunningsstelsel voor 3e compartimentzorg te overwegen? <voetnoot nummer="1"/>Radio 121oktober jl., Gezondheid en Welzijn. </vraag>
      <vraag nummer="2">e nadere mededeling </vraag>
      <vraag nummer="2">nadere mededeling van staatssecretaris Ross-van Dorp (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 21juni 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 998, vergaderjaar 2002–2003 Maart 2003 heb ik u tussentijds geïnformeerd (zie Aanhangsel van de Handelingen II 2002–2003, 2085) over de stand van zaken ten aanzien van de beantwoording van de vragen (onder nummer 2020302080) van het lid van uw Kamer mevrouw Kant (SP) over toepassing in Nederland van bepaalde vormen van celtherapie. Daarbij heb ik aangekondigd dat de Inspectie voor de gezondheidszorg (IGZ) nog voor de zomer van 2003 zou berichten over de voortgang en de bevindingen van haar terzake. Het gaat daarbij om onaangekondigde inspecties bij praktijken die celtherapie toepassen en het onderzoek van daarbij aangetroffen producten op bijvoorbeeld kwaliteit en samenstelling. Naar de IGZ onlangs kenbaar heeft gemaakt, heeft zij – enerzijds als gevolg van personele omstandigheden en anderzijds vanwege gemaakte afwegingen inzake prioriteitstelling – het laatste deel van het praktische onderzoek eerst in mei van dit jaar kunnen afronden en zal de rapportage op zijn vroegst pas eind juli aanstaande kunnen worden uitgebracht. Dit betekent dat het mij thans feitelijk nog niet mogelijk is om de vragen van mevrouw Kant te beantwoorden. Wanneer ik de rapportage van de IGZ heb ontvangen, zal ik u deze en uiteraard ook de antwoorden op de vragen van mevrouw Kant, zo </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
