<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="medio april zal plaats vinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bosma (PVV) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Justitie over de website Marokko.nl. (Ingezonden 6 maart 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27703
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'El Bezaz opnieuw bedreigd' over bedreigingen van een schrijvend kunstenaar via een website waaraan het Bedrijfsfonds voor de Pers subsidiegeld heeft toegezegd (zie Stcrt. 2007, 10).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internet Marokko Minderheden Mishandeling Openbare orde en veiligheid Pers Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1150, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Bosma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27703</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2441" allpagenumbers="2441" vetnummer="2060708880" code="0607tkkvr1150" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27703" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1150" onderwerp="" indiendatum="2007-03-6">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Bosma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht El Bezaz opnieuw bedreigd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het feit dat de jongste bedreigingen opnieuw plaatsvonden via de website Marokko.nl nu wel reden voor u om het Bedrijfsfonds op korte termijn te bewegen het toegezegde subsidiegeld niet uit te keren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u als minister van Cultuur uitleggen aan de Nederlandse belastingbetaler dat een schrijvend kunstenaar wordt bedreigd via een site die wordt gefinancierd met belastinggeld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat beslissing tot subsidiëring kenmerkend is voor een elite die elk contact met de realiteit heeft verloren en die de wereld louter bekijkt door een roze multiculturele bril in plaats van op te komen voor een van de kernwaarden van onze beschaving, namelijk artistieke vrijheid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het onaanvaardbaar is dat kunstenaars bedreigd worden vanwege hun werk? Deelt u de mening dat de taakstraf van 100 uur die de pleger van eerdere bedreigingen heeft gekregen een aanfluiting is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-2" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 2 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Plasterk" functie="minister" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap" mededelingdatum="2007-03-29">Mededeling van minister Plasterk (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap), mede namens de minister van Justitie. (Ontvangen 29 maart 2007) Bij brief van 7 maart jl , kenmerk 2060708880, hebt u mij de vragen gestuurd die het lid Bosma (PVV) over de internetsite Marokko.nl stelt aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de minister van Justitie. Mede namens de minister van Justitie laat ik hierbij weten dat beantwoording van deze vragen meer tijd vraagt, omdat nog niet alle benodigde informatie in ons bezit is. Ik ga er van uit dat beantwoording </mededeling>
</kvr>
