<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Roefs en Douma (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, over de situatie van het Nederlandse paviljoen op de Expo 2000. (Ingezonden 5 september 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23944
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Volkskrant van 29 augustus 2005 over het vervallen Holland Paviljoen van de Expo2000 in Hannover.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Economische betrekkingen) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationale betrekkingen Tentoonstellingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 43, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Roefs</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Douma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23944</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="97" allpagenumbers="97" vetnummer="2040520830" code="0405tkkvr43" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR23944" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="43" onderwerp="" indiendatum="2005-09-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Roefs</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Douma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-09-26">
         <antwoorder functie="secretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel over het vervallen Holland Paviljoen van de Expo2000 in Hannover? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel geld was met de realisatie van het Nederlandse paviljoen op de Expo 2000 gemoeid? Welk deel hiervan was belastinggeld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Draagt de Nederlandse regering verantwoordelijkheid voor de toekomst van het Nederlandse paviljoen? Zo neen, wie is er dan verantwoordelijk voor? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er plannen om het Holland Paviljoen te behouden en om daaraan een nieuwe bestemming te geven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het leegstaan van het Holland Paviljoen tot kapitaalvernietiging leidt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u dat de ruimte gebruikt kan worden als kantoor of bedrijfsruimte? Zo ja, wat gaat u doen om dat te realiseren? Zo neen, welke stappen gaat u ondernemen om verdere verloedering van dit visitekaartje van de Nederlandse architecten te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-08-29" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 29 augustus 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De bouwkosten bedroegen € 27 miljoen. Indertijd zijn voor de Expo 2000 subsidies verstrekt voor de Nederlandse presentatie, waaronder voor het gebouw. Het was vooraf bekend, dat de paviljoens na de Expo zouden worden afgebroken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Nederlandse regering draagt geen verantwoordelijkheid voor de toekomst van het paviljoen, omdat zij geen eigenaar is en er geen titel aanwezig is, waarop deze verantwoording gebaseerd kan worden. Het paviljoen is privaat eigendom en de verantwoording berust bij de eigenaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Vanuit de regering zijn er geen plannen voor het paviljoen. De huidige eigenaar is niet in staat om het pand een nieuwe bestemming te geven en heeft het daarom in de verkoop gedaan. De toekomst is daarom ongewis. Inmiddels is bekend geworden dat er een nieuwe eigenaar is. 5. Het was vooraf bekend dat het paviljoen na afloop van de Expo zou moeten worden afgebroken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het is aan de eigenaar om aan het gebouw een functie te geven. De Nederlandse staat is geen eigenaar en ik zal geen stappen ondernemen om eigenaar te worden. Mij ontbreken de middelen en instrumenten om het pand te verwerven c.q. te onderhouden. Het paviljoen zou oorspronkelijk na de Expo worden afgebroken. Voor de Nederlandse architectuur was het verheugend dat het particulier initiatief een poging heeft ondernomen het gebouw te behouden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
