<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dubbelboer (PvdA) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken over de benoemingsprocedure voor de nieuwe voorzitter van de WRR. (Ingezonden 2 juli 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20712
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Adviesorganen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">WRR</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1921, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030417080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Minister-President (MP) Algemene Zaken (AZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dubbelboer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-07-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-07-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20712</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4063" allpagenumbers="4063" vetnummer="2030417080" code="0304tkkvr1921" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20712" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1921" onderwerp="" indiendatum="2004-07-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dubbelboer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-07-9">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="">Balkenende, minister van Algemene Zaken.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de Wetenschappelijke Raad voor het Regeringsbeleid een nieuwe voorzitter heeft? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, hoe is de procedure voor de aanstelling verlopen, welke criteria zijn opgesteld en hoe konden kandidaten zich aanmelden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de partijpolitieke achtergrond van kandidaten bij de aanstelling een rol gespeeld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja.Op grond van artikel 3 van de Instellingswet WRR, heb ik de heer Prof.dr.W.B.H.J.van de Donk, sedert 1 januari 2003 lid van de WRR, bij de Ministerraad voorgedragen voor benoeming tot voorzitter van de WRR per 1 september 2004.Op 11 juni 2004 heeft de Ministerraad met deze voordracht ingestemd.De benoeming heeft plaatsgevonden bij koninklijk besluit. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De vervulling van deze vacature is voorbereid in overleg met de WRR. Ten behoeve daarvan is een profielschets opgesteld met de volgende elementen: – Gezag in de wetenschappelijke wereld en tegelijk een grote betrokkenheid bij maatschappelijke vraagstukken; – Ervaring in de wereld van politiek en beleid: «de voorzitter van de WRR kent de weg in Den Haag»; – Met gezag en overtuiging leiding kunnen geven aan het interdisciplinaire werk van de WRR: stimuleren, meedenken en ondersteunen waar mogelijk, sturen en beslissen waar nodig; – Samenbindende persoonlijkheid; – Goede mondelinge en schriftelijke uitdrukkingsvaardigheid, inlevingsvermogen in standpunten van anderen zowel binnen als buiten de WRR, stressbestendig en de uitstraling om in de publiciteit te treden en deze bij tijd en wijle actief te zoeken; – Bereid tot het bewaken en uitdragen van het eigen karakter van de WRR (kernelementen: onafhankelijkheid, wetenschappelijkheid en lange termijn) en vanuit dit perspectief deelnemen aan de maatschappelijke discussie; – Onderschrijven en uitdragen van het vernieuwingsproces dat binnen de WRR is gestart, gericht op het stroomlijnen van de interne processen en op het versterken van de beleidsmatige en maatschappelijke relevantie van het werk van de raad. De partijpolitieke achtergrond van kandidaten speelt hierbij geen doorslaggevende rol.Van belang is dat de samenstelling van de WRR ook in dit opzicht breed en veelzijdig blijft. De instellingswet van de WRR bevat geen verdere voorschriften voor de aanstellingsprocedure.Wel is eerder bekend gemaakt dat de voorzitter van de WRR zijn functie zou neerleggen per 1 september 2004 en dat daarmee deze functie vacant zou worden.Er hebben zich enkele kandidaten gemeld; anderen zijn gepolst. Gesprekken van de vice-MP’s en mij met een aantal kandidaten hebben geleid tot de eerder genoemde voordracht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
