<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="spoedig mogelijk te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over een uitspraak van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens over de uitzetting van een man uit Puntland, Somalië. (Ingezonden 7 september 2004); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21213
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Op grond van een uitspraak van het EHRM zou de uitzetting van een man naar Somalië geen doorgang mogen vinden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Somalië Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 32, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030420630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-09-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21213</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="69" allpagenumbers="69" vetnummer="2030420630" code="0405tkkvr32" lopendefooter="Tweede Kamer,vergaderjaar 2004–2005,Aanhangsel" filenaam="KVR21213" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="32" onderwerp="" indiendatum="2004-09-7">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraak van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens (EHRM) <voetnoot nummer="1"/>waarin is bepaald dat,in het licht van de op dit moment beschikbare informatie over de situatie van internally displaced persons in Puntland,de uitzetting van een man naar Puntland te Somalië geen doorgang zou mogen vinden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat in de stukkenwisseling in deze zaak door de Nederlandse regering is gesteld dat deze persoon niet behoort tot de internally displaced persons maar dat het EHRM desalniettemin het verweer heeft gehonoreerd en er kennelijk van uitgaat,gelet op de algemene formulering en de beargumentering van de uitspraak,dat deze persoon wél internally displaced is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke consequenties heeft deze uitspraak voor het Nederlandse uitzettingsbeleid naar Somalië? Deelt u het standpunt dat de uitzetting van personen die behoren tot een meerderheidsgroepering in Noord-Somalië,doch niet afkomstig zijn uit Noord-Somalië,en internally displaced zijn achterwege dient te blijven? Zo neen,waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid,in afwachting van nadere beslissingen van het EHRM,in vergelijkbare gevallen af te zien van uitzettingen naar Somalië? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid deze vragen per omgaande te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">ECHR application nr. 20218/04,31 augustus 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2004-09-27">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 27 september 2004) Op 7 september 2004 hebben de leden Vos (GroenLinks),Klaas de Vries (PvdA) en De Wit (SP) in aanvulling op elkaar vragen gesteld betreffende een uitspraak van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens en de veiligheid van Somaliland en Puntland voor uitgewezen Somalische asielzoekers (2030420630,2030420640 en 2030420650). Hierbij deel ik u mee dat deze vragen niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Op 31 augustus jongstleden heeft het Europees Hof opnieuw een interim measure opgelegd in de zaak van een Somalische asielzoeker. Het Hof heeft de interim measure opgelegd in het licht van de huidige beschikbare informatie over de binnenlandse ontheemden in Puntland,en het belang van de partijen en de goede behandeling van de zaak bij het Hof. De interim measure geldt in elk geval tot 28 september 2004. Het Hof heeft in de brief van 31 augustus laten weten dat het kennis wenst te nemen van het aanstaande ambtsbericht van de minister van Buitenlandse Zaken inzake Somalië. Afhankelijk van de inhoud van het ambtsbericht,zal het Hof mogelijk besluiten of het een fact finding hearing te Straatsburg zal houden. De mogelijke consequenties van de brief van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens van 31 augustus 2004 voor het door het Kabinet gevoerde beleid ten aanzien van Somalische asielzoekers worden thans bestudeerd. Ik streef ernaar u mijn antwoorden op de onderhavige Kamervragen zo </mededeling>
</kvr>
