<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Azough (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over falende controles bij het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport. (Ingezonden 24 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25680
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Uit een KPMG-rapport is gebleken dat bij het ministerie essentiële controlemaatregelen in de procedures rond de garantieverlening ontbraken. Zijn de controle en procedures rond subsidieverlening inmiddels verbeterd en hoe effectief is de controle bij het Waarborgfonds voor de Zorgsector.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Subsidies Volksgezondheid Welzijn en Sport (ministerie)</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1536, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Azough</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25680</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3275" allpagenumbers="3275 3276" vetnummer="2050612290" code="0506tkkvr1536" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25680" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1536" onderwerp="" indiendatum="2006-04-24">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Azough</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «VWS slaat waarschuwingen in de wind»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Klopt het dat KPMG in zijn rapport heeft gesteld dat bij het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport essentiële controlemaatregelen in de procedures rond de garantieverlening ontbraken? Hoe verhoudt deze conclusie zich tot het feit dat u schrijft <voetnoot nummer="2"/>dat deze schending van de ambtelijke integriteit niet met een nog sterker controlesysteem te ondervangen is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het ook dat de interne accountantsdienst van het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport van 1999 tot en met 2003 aan de ambtelijke top heeft gerapporteerd dat de procedures voor de garantieverlening onvoldoende werden nageleefd? Waarom is er niet direct actie ondernomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de interne accountantsdienst inmiddels tevreden over de procedures rond de subsidieverlening? Zo neen, waarover nog niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoe de procedures bij het Waarborgfonds voor de Zorgsector zijn ten aanzien van lopende zaken? Is hier wel sprake van een effectieve controle? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Herinnert u uw antwoorden op eerdere schriftelijke vragen <voetnoot nummer="3"/>waarin u stelde dat gehandicapten c.q. de gehandicaptenzorg niet gedupeerd zijn? In hoeverre kunt u garanderen dat de zorg noch direct noch indirect gedupeerd is, aangezien de ruim twintig miljoen euro niet daadwerkelijk in de zorg is geïnvesteerd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven of de som van ruim twintig miljoen euro kan worden teruggevorderd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-04-20" bron="Het Algemeen Dagblad">Het Algemeen Dagblad, 20 april 2006</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="997" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 997, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="885" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 885, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Wellicht hadden zeer gedetailleerde, door verschillende personen uitgevoerde en stringent gecontroleerde procedures de kans op fraude kunnen reduceren. Maar valsheid in geschrifte is er juist op gericht procedures en controles bewust te doorbreken en in dit geval is dat ook gebeurd. Bij de onderhavige regeling speelt ook dat vele jaren geen enkele onregelmatigheid aan het licht was gekomen en dat ook nimmer gewaarschuwd is voor risico’s bij dat deel van de procedure waar de valsheid in geschrifte aan de orde was. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dit klopt. De Auditdienst (AD) heeft aan de ambtelijke top in die periode gerapporteerd over de tekortkomingen in het garantiebeheer. Daarbij is met name gewezen op het feit dat er telkens sprake was van grote administratieve achterstanden. Door deze tekortkomingen werd het risico vergroot dat de jaarlijkse verantwoording van de openstaande garantieverplichtingen niet juist en volledig beschikbaar zou komen. De AD heeft de ambtelijke top nimmer gewezen op het risico van een mogelijke integriteitsinbreuk als samenspanning met een derde partij. Mede naar aanleiding van de opmerkingen van de AD is in het jaar 2002, dus ver voor deze zaak medio 2005 aan het licht kwam, besloten tot uitbesteding van het garantiebeheer. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er worden geen nieuwe garanties meer verstrekt voor instellingen in de gezondheidszorg. Een beoordeling van de Auditdienst van de procedures is gezien het bovenstaande niet meer aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De overdracht van de uitvoerende taken met betrekking tot de lopende garanties is geregeld middels een overeenkomst van 17 december 2003 tussen de Staat der Nederlanden en de Stichting Waarborgfonds voor de Zorgsector (WfZ). Hierin zijn opgenomen de werkzaamheden en een procedurebeschrijving, waarbij monitoring van de instellingen, rapportage en verantwoording een belangrijke rol spelen. De stichting verricht onder andere een initieel kredietwaardigheidsonderzoek, waarbij de financiële en juridische structuur van de rechtspersonen in kaart wordt gebracht. Daarna vindt periodieke herbeoordeling plaats (minimaal één keer per jaar). De stichting beoordeelt de VWS-instellingen op dezelfde wijze als WfZ-deelnemers, hierbij is naar mijn mening sprake van een effectieve controle. Volgens de rapportage over het jaar 2005 zijn nagenoeg alle instellingen reeds onderworpen aan een kredietwaardigheidsonderzoek. Hieruit zijn verder geen onregelmatigheden gebleken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. De inlossing van de garantie is, overeenkomstig de algemene gedragslijn bij garanties, niet ten laste van de reguliere zorgbegroting gegaan, maar uit de algemene middelen betaald. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het ministerie heeft in overleg met het OM en gehoord het advies van de Landsadvocaat alle denkbare stappen genomen om te kunnen komen tot verhaal. Of en zo ja in welke mate dit succes heeft, is op dit moment niet te zeggen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
