<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Weekers (VVD) aan de minister van Justitie over ongeregistreerde privé-detectives. (Ingezonden 26 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26328
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Verschillende particuliere recherchebureaus zouden zich schuldig maken aan overtredingen zoals oplichting, inbraak en privacyschending. Ook zijn er veel bureaus aan het werk zonder vergunning. Hoe kan hier tegen worden opgetreden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Opsporingen Vergunningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2103, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050615730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26328</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4471" allpagenumbers="4471" vetnummer="2050615730" code="0506tkkvr2103" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26328" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2103" onderwerp="" indiendatum="2006-06-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="8 september 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2009, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de televisiereportage <voetnoot nummer="1"/>waaruit blijkt dat verscheidene particuliere recherchebureaus zich schuldig zouden maken aan overtredingen zoals oplichting, inbraak en privacyschending? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat vele in Nederland werkzame privé-detectives niet in het bezit zijn van een door u afgegeven vergunning? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze wordt opgetreden tegen overtredingen die deze clandestiene rechercheurs begaan bij het vergaren van hun bewijs, zoals het afluisteren en filmen van woningen op privé-terrein? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat een centraal meldpunt zal moeten worden ingesteld om gegevens over ongeregistreerde rechercheurs te verzamelen? Deelt u eveneens de mening dat een verbeterde samenwerking nodig is tussen Justitie en de Belastingdienst om deze problematiek effectief aan te pakken? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn denkt u hier invulling aan te geven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-03-21" bron="Undercover Nederland">Undercover Nederland, 21 maart 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op dit moment zijn er ruim driehonderd vergunninghoudende recherchebureaus in Nederland. Het is niet bekend hoeveel recherchebureaus zonder vergunning recherchewerkzaamheden verrichten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien er sprake is van dergelijke feiten wordt er een strafrechtelijk onderzoek ingesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is verboden zonder vergunning van de Minister van Justitie recherchewerkzaamheden te verrichten door de instandhouding van een recherchebureau. Het toezicht is opgedragen aan de korpschef van de regionale politiekorpsen. Het verrichten van recherchewerkzaamheden zonder vergunning is een overtreding in de zin van de Wet Economische Delicten. Indien er sprake is van dergelijke feiten, zal ook dan een strafrechtelijk onderzoek worden ingesteld. Naar mijn mening zal een centraal meldpunt hieraan niet veel toevoegen. Het is mij niet duidelijk in welke zin verbetering van de samenwerking tussen Justitie en de Belastingdienst eraan zou kunnen bijdragen om deze problematiek effectief aan te pakken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
