<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Brinkman en De Roon (beiden PVV) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over mogelijk falen van politie om een moord te voorkomen. (Ingezonden 6 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29196
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (De Telegraaf, 5 juli 2007) dat politieagenten te Pernis in de nacht van 15 op 16 juni 2007 gedurende 20 tot 25 minuten werkeloos hebben afgewacht terwijl vanuit een woning gegil was te horen van een persoon die (naar achteraf bleek) daar werd doodgemarteld. Indieners vragen naar de overwegingen van de agenten om niet in te grijpen, maar de komst van meer politieagenten af te wachten. Heeft het OM besloten om geen rijksrechercheonderzoek in te stellen en wat is daarvoor de reden?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Strafrecht en strafprocesrecht (Binnentreden van woningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Binnentreden van woningen Criminaliteitsbestrijding Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2521, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Brinkman</persoon>
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29196</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5329" allpagenumbers="5329" vetnummer="2060720180" code="0607tkkvr2521" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29196" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2521" onderwerp="" indiendatum="2007-07-6">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Brinkman</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat politieagenten te Pernis in de nacht van 15 op 16 juni jl. gedurende 20 tot 25 minuten werkeloos hebben afgewacht terwijl vanuit een woning gegil was te horen van een persoon die – naar achteraf bleek – daar werd doodgemarteld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke overwegingen hebben de agenten doen besluiten om niet in te grijpen, maar de komst van meer politieagenten af te wachten? Is dit besluit door hen alleen genomen of na overleg met of in opdracht van een meerdere? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe is door de korpschef, de korpsbeheerder en de officier van justitie over deze handelwijze van de politie geoordeeld? Heeft die beoordeling ook geleid tot het nemen van maatregelen en zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat het OM heeft besloten om geen rijksrechercheonderzoek in te laten stellen? Waarom is die beslissing genomen? Bent u van oordeel dat er wel een Rijksrechercheonderzoek moet worden gedaan? Zo neen, waarom niet? Zo ja, gaat u zo’n onderzoek gelasten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het gegil van een mens in nood, altijd onmiddellijk optreden van de politie vereist? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is deze zaak voor u aanleiding om maatregelen te treffen om te voorkomen dat zoiets zich nog kan herhalen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-5" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 5 juli 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 t/m 4">Onder leiding van de officier van Justitie te Rotterdam wordt door het regionale politiekorps Rotterdam-Rijnmond een strafrechtelijk onderzoek uitgevoerd naar de in de voornoemde woning gepleegde strafbare feiten. Daarnaast is door de Rijksrecherche, in opdracht van het Openbaar Ministerie en na overleg hierover met de burgemeester/korpsbeheerder en de korpschef, een (feiten)onderzoek ingesteld naar de feiten en omstandigheden die vooraf zijn gegaan aan het binnentreden in de voornoemde woning door de politie. In het belang van deze onderzoeken kan ik u daarover op dit moment geen verdere mededelingen doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er kan niet zonder meer gesteld worden dat bepaalde situaties altijd onmiddellijk optreden van de politie vereisen. Iedere situatie kan een andere aanpak vergen en het is aan de politie-ambtenaren ter plaatse om een afweging te maken. Het uitgangspunt is dat de politie in voorkomende situaties zo snel als mogelijk optreedt en/of hulp verleent aan mensen die hulp behoeven (artikel 2 van de Politiewet 1993). Hierbij dienen eventuele (veiligheid)risico’s voor slachtoffer(s) en hulpverlener(s) betrokken te worden. In dit kader kan het wachten op bijvoorbeeld (gespecialiseerde) ondersteuning aan de orde zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Om te kunnen bepalen of nadere maatregelen nodig zijn, moeten eerst de uitkomsten van het Rijksrechercheonderzoek worden afgewacht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
