<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kortenhorst (CDA) aan de staatssecretaris van Economische Zaken over mogelijke oneerlijke concurrentie van Atoglas b.v.. (Ingezonden 22 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22856
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De bedrijfsactiviteiten van Atoglas dreigen verplaatst te worden van Leeuwarden naar Frankrijk. Komt dit onder andere door de oneerlijke concurrentie die is ontstaan door de subsidies aan het Franse moederconcern?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Subsidies) Bedrijfsleven en industrie (Vestigingsbeleid) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Frankrijk Mededinging Overheidssteun Vestigingsbeleid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1498, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Kortenhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22856</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3197" allpagenumbers="3197 3198" vetnummer="2040511150" code="0405tkkvr1498" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22856" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1498" onderwerp="" indiendatum="2005-03-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Kortenhorst</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Gennip</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichtgeving over subsidies die aan het Franse moederconcern van Atoglas b.v. in Leeuwarden zijn gegeven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre leveren de betrokken subsidies feitelijk een verstoring op van het «level playing field» in Europa, en dus oneerlijke concurrentie die van invloed is op de verplaatsing van de bedrijfsactiviteiten van Atoglas van Leeuwarden naar Frankrijk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid, ook al is de voorbereiding van het «crash team concurrentievervalsing» mogelijk nog niet geheel afgerond, om deze mogelijke concurrentievervalsing onmiddellijk te onderzoeken? Indien u besluit geen onderzoek te doen, wilt u dan berichten waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien blijkt dat inderdaad verstoring van het level playing field plaats vindt, bent u dan bereid actie te ondernemen om deze verstoring te doorbreken? Kunt u de Tweede Kamer hierover dan berichten, alsmede over de gevolgen die dit mogelijk heeft voor deze verplaatsing van bedrijfsactiviteiten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-19" bron="Leeuwarder Courant">Leeuwarder Courant, 19 maart 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het moederbedrijf van Atoglas consolideert deze activiteiten in Carling-St. Avold, in het noordoosten van Frankrijk. Deze regio maakt deel uit van een steungebied, zoals dat binnen de huidige Europese steunkaders is gedefinieerd. Overheidssteun is in dit gebied onder voorwaarden toegestaan, zowel op basis van investeringen als werkgelegenheid. Omgekeerd geldt dat wanneer een dergelijke bedrijfsbeslissing resulteert in concentratie van activiteiten in Noord-Nederland hier binnen de geldende kaders eveneens ondersteuningsmogelijkheden voor kunnen worden geboden. Dit is het uitgangspunt van het «level playing field». </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb naar aanleiding van uw vraag de steunmogelijkheden in Noord-Frankrijk onderzocht. Hieruit blijkt, zoals gezegd, dat steun onder voorwaarden is toegestaan. De Europese Commissie is verantwoordelijk voor het staatssteuncontrolebeleid en moet – afhankelijk van de aard van de regeling – door Frankrijk worden geïnformeerd over individuele toekenningen, dan wel expliciet haar goedkeuring daaraan verlenen. Als Frankrijk een werkgelegenheidssubsidie heeft verleend, moet zij de Commissie daarvan binnen 20dagen na inwerkingtreding in kennis stellen, echter pas nádat de uitbetaling daarvan heeft plaatsgevonden. Concrete informatie over eventuele toezeggingen is op dit moment waarschijnlijk alléén bekend bij Frankrijk en het moederbedrijf van Atoglas. Op basis van de nu beschikbare informatie is een klacht bij de Commissie niet te onderbouwen. In het algemeen geldt dat het crash team concurrentievervalsing afhankelijk van de aard van de klacht beziet of deze het best opgelost kan worden via bilaterale, multilaterale of Europese kanalen. Indien in onderhavig geval sprake zou zijn van schending van Europese regels zou een Europees traject voor de hand liggen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Indien er alsnog feiten op tafel komen die wijzen op een verstoring van het level playing field, kan een klacht richting de Europese Commissie worden ingediend. Het eigenlijke onderzoek naar de aard en omvang van de mogelijke verstoring is een expliciete bevoegdheid van de Commissie. Deze vragen in een breder kader plaatsend, wil ik graag aangeven dat ik mij in de discussie over de herziening van het Regionale Steunkader zal inzetten voor een structurele verandering. Nederland beschouwt – evenals de Europese Commissie – investeringssteun aan individuele bedrijven als één van de meest concurrentievervalsende vormen van staatssteun. Ik ben voorstander van een meer thematische, sectordoorsnijdende aanpak bij het verlenen van staatssteun en acht het wenselijk om investeringssteun aan individuele bedrijven zoveel mogelijk te beperken. Dat zal het «level playing field» verder effenen. De discussie hierover is nog in volle gang. Uiteraard zal de Kamer over deze uitkomsten worden geïnformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
