<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verspaget (PvdA) over de betrokkenheid van Wereldbank/IFC bij aktiviteiten van Shell in Nigeria. (Ingezonden 14 november 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2240
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een mogelijke lening van de Wereldbank ten behoeve van gezamenlijk projekt van de Nigeriaanse regering en een aantal olieconsortia, waaronder Shell.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Nigeria Wereldbank</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 310, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verspaget</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2240</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="631" allpagenumbers="631" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="310" onderwerp="" indiendatum="1995-11-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-12-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financie¨n">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich mijn vragen gesteld tijdens het algemeen overleg over de betrokkenheid van Wereldbank/IFC bij aktiviteiten van Shell in Nigeria? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van een voorgenomen IFC lening ten behoeve van een gezamenlijk projekt van de Nigeriaanse regering en een aantal olieconsortia, waaronder Shell, voor de bouw van een gasfabriek en de aanleg van een gasleiding door de Niger Delta? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting, dat de mensenrechtensituatie in Nigeria thans van dien aard is dat vraagtekens gesteld kunnen worden bij de mate waarin dit projekt zal voldoen aan sociale en milieu-randvoorwaarden? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre voldoet dit projekt aan de afspraken die in Agenda 21 gemaakt zijn m.b.t. de rol en rechten van lokale gemeenschappen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw opvatting over het feit dat fondsen van Wereldbank/IFC worden ingezet ten behoeve van het ontwikkelen van projekten van grote, kapitaalkrachtige ondernemingen? Vindt u dit een goed gebruik van beperkt beschikbare openbare middelen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid u binnen de Wereldbank te verzetten tegen goedkeuring van deze lening, zolang niet aan bovengesteld voorwaarden is voldaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Het betreft hier het overleg over Bretton Woods/Multilaterale schulden gevoerd op 1 november. IFC = International Financial Corporation</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3" voetnoot="1">Ja. Het management van de IFC heeft echter op vrijdag 10 november bekend gemaakt af te zien van deelname van de IFC in het Liquified Natural Gas projekt in Nigeria. Nederland heeft begrip voor dit besluit gezien de situatie in Nigeria in het algemeen en de ernstige schendingen van mensenrechten in het bijzonder. De desbetreffende persverklaring <voetnoot nummer="1"/>van de IFC is bijgevoegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gezien het bovenstaande behoeft deze vraag thans niet meer te worden beantwoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nederland concentreert zich bij de beoordeling van projekten op de ontwikkelingsgerichtheid van een project. Daartoe worden projecten beoordeeld op hun additionaliteit (d.w.z. is er sprake van een activiteit die zonder deelname van de IFC niet tot stand zou zijn gekomen), eventuele externe effecten op bijvoorbeeld milieugebied en de betekenis van het project voor de lokale economie in de vorm van structurele werkgelegenheidseffecten, demonstratie-effecten, de generatie van schaarse harde valuta en de overdracht van kennis en vaardigheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ook deze vraag behoeft in het licht van het bovenstaande niet meer te worden beantwoord. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
