<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Örgü (VVD) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Van der Laan, over de theatergids AVROTheater. (Ingezonden 18 augustus 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21052
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in NRC Handelsblad van 11 augustus 2004, over de voorgenomen uitgave door de AVRO van een theatergids. Hoe verhoudt dit zich tot het bepaalde in artikel 64, de leden 3 en 1B van de Mediawet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Cultuur en taal (Podiumkunsten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Omroepen Podiumkunsten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2222, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030419770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Örgü</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-09-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-08-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21052</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4697" allpagenumbers="4697 4698" vetnummer="2030419770" code="0304tkkvr2222" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR21052" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2222" onderwerp="" indiendatum="2004-08-18">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Örgü</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-09-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de AVRO het voornemen heeft een maandelijkse theatergids, genaamd AVROTheater, uit te brengen, waarin de AVRO lezers op het spoor zal zetten van de beste voorstellingen uit het theateraanbod en hen speciale acties, last-minute aanbiedingen en exclusieve premières aan zal bieden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de AVRO haar werkzaamheden met betrekking tot het blad AVROTheater als nevenactiviteit aangemeld bij het Commissariaat voor de Media? Zo ja, wanneer heeft men dat gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan men zich voor het blad aanmelden zonder automatisch lid te worden van de AVRO? Zo neen, deelt u de mening dat zulks in strijd is met de krachtens artikel 64 lid 3 Mediawet verplichte ontkoppeling tussen abonnement op een programmablad en lidmaatschap van de omroepvereniging? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat (last-minute) aanbiedingen in strijd zijn met artikel 64, lid1b Mediawet, op basis waarvan omroepen hun leden geen op geld waardeerbare voordelen mogen verstrekken zonder toestemming van het Commissariaat voor de Media? Zo ja, heeft het Commissariaat voor de Media toestemming in deze verleend? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">NRC Handelsblad, 11 augustus 2004 en www.avrotheater.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De AVRO is voornemens om 10 maal per jaar een blad uit te geven dat in het teken staat van het fenomeen «theater». Volgens informatie van de AVRO zal het blad achtergrondinformatie en aankondigingen bevatten en de lezers wijzen op speciale acties. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. De AVRO is van oordeel dat het blad een verenigingsblad is. Dergelijke bladen hoeven niet bij het Commissariaat voor de Media te worden aangemeld. Het Commissariaat zal in het kader van zijn reguliere toezicht beoordelen of er in dit geval inderdaad sprake is van een verenigingsblad in de zin van zijn Richtlijn neven- en verenigingsactiviteiten publieke omroep. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Men kan lid worden van de tribune «AVROTheater». Een «tribune» is bij de AVRO een ledengroep rond een bepaald programmathema. Door het lidmaatschap van een tribune is men tevens lid van de omroepvereniging AVRO. Als lid ontvangt men vervolgens het verenigingsblad. Voor zover de theatergids van de AVRO een verenigingsblad is, is er geen sprake van strijd met artikel 64, derde lid, van de Mediawet. Op grond van dit artikel is het namelijk niet toegestaan om aan een lid dat de wettelijke minimumcontributie heeft voldaan, thans € 5,72, gratis een programmablad te verstrekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het Commissariaat heeft in zijn Richtlijn neven- en verenigingsactiviteiten bepaald in welke gevallen het omroepverenigingen is toegestaan voordelen aan hun leden te verstrekken. In genoemde richtlijn is een (generieke) toestemming opgenomen die zich beperkt tot het binnen aangegeven grenzen geven van een korting op de kosten van een abonnement op een programmablad en een korting op door leden af te nemen producten of diensten van de omroepvereniging, mits die producten of diensten voldoende relatie hebben met de programma’s van de omroepvereniging. Het aanbieden van producten en diensten van derden valt buiten dat kader en is daarom niet toegestaan. Het Commissariaat zal na aanvang van AVROTheater, begin september, aan de hand van de daadwerkelijke activiteiten beoordelen of deze activiteiten binnen de toegestane kaders van de Mediawet en de richtlijn vallen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
