<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken over het «vrijwillige» vertrek van een Afghaans gezin. (Ingezonden 5 februari 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27632
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Een naar Afghanistan teruggekeerde 15-jarige is daar door een groep onbekende mannen vermoord. Was het verantwoord deze familie terug te laten keren naar Afghanistan en wordt de moord op de jongen onderzocht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1087, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27632</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2307" allpagenumbers="2307" vetnummer="2060707130" code="0607tkkvr1087" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27632" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1087" onderwerp="" indiendatum="2007-02-5">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat op 19 januari 2007 in Herat, Afghanistan, de 15-jarige Ali Q. <voetnoot nummer="1"/>door een groep onbekende mannen is vermoord? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat de vader van deze jongen op 30 mei 2006 in vreemdelingenbewaring werd genomen en na twee maanden detentie schriftelijk heeft ingestemd met «vrijwillige» terugkeer naar Afghanistan, omdat hij de situatie in detentie psychisch niet meer aan kon? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat op 15 augustus 2006 de vader, moeder, en behalve de eerdergenoemde jongen nog twee kinderen na een verblijf in Nederland van zeven jaar, naar Afghanistan zijn teruggekeerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend, dat bij de vlucht van de familie naar Nederland de oudste dochter in Afghanistan moest achterblijven en dat van haar nimmer meer iets werd vernomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het u bekend dat de familie na terugkeer in Afghanistan een korte tijd in een kamp in Kabul heeft verbleven en daarna onderdak heeft gekregen bij een broer van de hierbedoelde vader? Is het u bekend dat deze broer inmiddels is vermoord? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening, dat het onverantwoord was deze familie te doen terugkeren naar Afghanistan? Ziet u in dat deze familie groot gevaar loopt in Afghanistan omdat bedoelde groep mannen eigenlijk op zoek was naar de vader maar bij diens afwezigheid de al eerder genoemde zoon heeft vermoord? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid een onderzoek in te stellen naar de moord op deze jongen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid de achtergebleven familieleden naar Nederland terug te laten komen gelet op de grote gevaren waaraan zij blootstaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-29" bron="Brief van dhr. Janssen">Brief van dhr. Janssen, 29 januari 2007, onderhands toegezonden aan de bewindspersoon</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Albayrak" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-03-27">Mededeling van staatssecretaris Albayrak (Justitie). (Ontvangen 27 maart 2007) Op 5 februari 2007 heeft het Kamerlid De Wit (SP) vragen (kenmerk 2060707130) gesteld aan de Minister van Justitie en aan de Minister van Buitenlandse Zaken over het «vrijwillige» vertrek van een Afghaans gezin. Helaas moet ik u berichten dat het niet mogelijk is gebleken binnen de gestelde termijn de vragen te beantwoorden. Zodra evenwel de benodige informatie is verkregen, zal de beantwoording u zo spoedig mogelijk worden </mededeling>
</kvr>
