<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vendrik (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het topsalaris van medisch specialisten. (Ingezonden 28 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24271
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in Medisch Contact van 21 oktober 2005, dat uit een inkomensoverzicht van de OESO blijkt dat de vrijgevestigde Nederlandse specialisten het hoogste inkomen ter wereld hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Inkomen en rechtspositie (Inkomens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomens vrije beroepen Medische specialisten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 324, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24271</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="701" allpagenumbers="701 702" vetnummer="2050602220" code="0506tkkvr324" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24271" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="324" onderwerp="" indiendatum="2005-10-28">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-11-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat op uw ministerie een inkomensoverzicht van de OESO circuleert, waaruit blijkt dat de vrijgevestigde Nederlandse specialisten het hoogste inkomen ter wereld hebben? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, kunt u dit overzicht de Kamer doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u deze topinkomens van de Nederlandse specialisten? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2 1">Hoe is te verklaren dat, ondanks het gegeven dat Nederlandse specialisten het hoogste inkomen ter wereld hebben, het CTG/ZAio <voetnoot nummer="2"/>onlangs toch besloot het uurtarief op € 140 te houden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het inkomensoverzicht ook bekend bij de Commissie Uurtarief die eind 2005 haar advies uitbrengt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid stevig te onderhandelen met de medisch specialisten om de kosten van de zorg beperkt te houden? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Verklaart dit hoge uurtarief niet het grootste deel van de zeer hoge dbc-rekeningen <voetnoot nummer="3"/>die patiënten ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid deze vragen te beantwoorden voor de aanstaande plenaire behandeling van de begroting van Volksgezondheid, Welzijn en Sport? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-10-21" bron="Medisch Contact">Medisch Contact, 21 oktober 2005</noot>
         <noot nummer="2">College Tarieven Gezondheidszorg/Zorgautoriteit i.o</noot>
         <noot nummer="3">Diagnose Behandeling Combinatie</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Het is juist dat ik de beschikking heb over een inkomensoverzicht van de OESO. Het gaat hier om openbare gegevens, die verkregen kunnen worden bij de OESO. Uit de OESO-cijfers blijkt dat de Nederlandse specialist, en met name de vrijgevestigde, relatief veel verdient ten opzichte van specialisten in andere onderzochte landen. Opgemerkt moet worden dat niet van alle landen cijfers voor specialisten in loondienst en/of vrijgevestigde specialisten beschikbaar zijn. Daarnaast geldt dat, evenals bij andere internationale vergelijkingen, de nodige voorzichtigheid betracht dient te worden bij het vergelijken van de inkomens van specialisten tussen landen. In het kader van de discussie over een normatief onderbouwd maatschappelijk aanvaardbaar uurtarief voor medisch specialisten zal ik de Kamer binnenkort nader informeren over de cijfers van de OESO. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik hebeen onafhankelijke commissie, onder voorzitterschap van de heer Korthals Altes, ingesteld om mij te adviseren over de hoogte van een normatief onderbouwd maatschappelijk aanvaardbaar uurtarief. Ik verwacht het advies van de commissie voor het eind van dit jaar. Ik wil niet vooruitlopen op het advies van de commissie door hier een oordeel te geven over de hoogte van de inkomens van Nederlandse specialisten. Het inkomensoverzicht van de OESO zal ik meenemen in mijn beoordeling van het advies van de commissie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">CTG/ZAio heeft een evaluatie van het macroneutrale uurtarief uitgevoerd, waarbij de verschillende onderdelen van de berekening opnieuw zijn beoordeeld. CTG/ZAio heeft geconcludeerd dat de nu bekende gegevens geen nieuwe inzichten geven om tot een andere afweging dan wel bijstelling van het uurtarief van € 140 te komen. Deze conclusie heeft uitsluitend betrekking op de berekening van het macroneutrale uurtarief. Er wordt hiermee geen oordeel gegeven over de hoogte van het uurtarief. Ik ben voornemens het macroneutrale uurtarief in 2007 te vervangen door een normatief onderbouwd maatschappelijk aanvaardbaar uurtarief. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, ik hebde Commissie Uurtarief gewezen op de cijfers van de OESO. Het is aan de commissie om te beoordelen welke rol zij de cijfers van de OESO in haar advies laat spelen. Ik zal deze informatie in ieder geval gebruiken bij het beoordelen van het advies van de commissie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Per 2007 wil ik een normatief onderbouwd uurtarief voor medisch specialisten invoeren. Ik ben van mening dat dit uurtarief maatschappelijk aanvaardbaar moet zijn en dat de invoering ervan niet mag leiden tot hogere premies. Om die reden hebik de Commissie Uurtarief gevraagd in haar advies rekening te houden met de maatschappelijke aanvaardbaarheid van het uurtarief. Nadat de commissie haar advies heeft uitgebracht zal ik dit bespreken met de Orde van Medisch Specialisten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het honorarium van de medisch specialist is één van de onderdelen van de DBC-rekening. De kosten van het ziekenhuis maken echter het grootste deel uit van de DBC-rekening. Van de € 14,2 mld die omgaat in de intramurale curatieve zorg is circa € 2,3 mld (16%) beschikbaar voor medisch specialisten. Opgemerkt dient te worden dat het macroneutrale uurtarief van € 140 alleen is ingevoerd in het B-segment (het vrije deel). Voor de berekening van de tarieven in het A-segment is de gedeclareerde omzet per specialisme op basis van normtijden verdeeld over de DBCs. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
