<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Irrgang (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het foutief informeren van bewindslieden door ambtenaren. (Ingezonden 26 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26182
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Ongeveer 11% van de ambtenaren informeert de minister onjuist. Een oplossing zou kunnen zijn het opzetten van een registratiesysteem van ambtelijk integriteitsschendingen of een duidelijk en afdwingbare meldplicht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Ministers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1978, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050615690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Irrgang</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26182</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4201" allpagenumbers="4201" vetnummer="2050615690" code="0506tkkvr1978" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26182" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1978" onderwerp="" indiendatum="2006-06-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Irrgang</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-08-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat het onderzoek van Intermediair uitwijst dat ministers ongeveer 11% van hun ambtenaren, waaronder in belangrijke mate de ambtelijke top, niet onder controle hebben? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Vindt u het registreren van ambtelijke integriteitsschendingen om ambtenaren de volledige waarheid te laten spreken overtuigend? <voetnoot nummer="1"/>Op welke termijn wilt u hiervoor een systeem invoeren en welke systematiek zal daarbij gehanteerd worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe effectief acht u de huidige meldplicht inzake vermoedens van integriteitsschendingen om achtergehouden informatie boven tafel te krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voorstander van een duidelijke en afdwingbare meldplicht om dit probleem aan te pakken, bijvoorbeeld door artikel 125quinquies Ambtenarenwet aan te vullen met een extra bepaling? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-06-20" bron="Intermediair">Intermediair, 20 juni 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De onderzoeksafdeling van Intermediair heeft per e-mail een perceptie-onderzoek uitgevoerd onder 7500 lezers, werkzaam bij de Rijksoverheid. 10% van deze groep heeft gereageerd. Gezien de kwaliteit van het onderzoek en de beperkte respons zijn geen betrouwbare en valide conclusies te trekken over een gebrek aan integriteit in het algemeen, ook niet met betrekking tot de ambtelijke top. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Om een nog meer betrouwbaar inzicht te verkrijgen in het aantal integriteitsschendingen binnen de openbare sector, zullen vanaf 2007 integriteitsschendingen binnen de openbare sector uniform worden geregistreerd. In september vorig jaar heb ik daarover in een Bestuurlijk Overleg met de werkgeversorganisaties in de openbare sector afspraken gemaakt. Ook voor de Sector Rijk zal dit systeem dus vanaf 1 januari 2007 in werking treden. In het Sociaal Jaarverslag Rijk 2008 zal volgens de nieuwe uniforme systematiek kunnen worden gerapporteerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De meldplicht om vermoedens van misstanden binnen overheidsorganisaties te melden, is sinds 1 januari 2001 neergelegd in de klokkenluidersregeling. De klokkenluidersregeling wordt binnenkort geëvalueerd. Op basis van deze evaluatie kan informatie beschikbaar komen over de effectiviteit van de regeling. Over de resultaten van deze evaluatie zult u worden geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In mijn brief van 7 maart 2005 aan de Tweede Kamer (II, 2004–2005, 29 436, nr. 12) heb ik aangegeven dat ik op het punt van de wenselijkheid van een wettelijke meldplicht de resultaten van een evaluatie van de klokkenluidersregeling wil afwachten om te zien of en, zo ja, welke aanpassingen eventueel dienen te worden aangebracht in de meldprocedures van misstanden voor ambtenaren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
