<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dijk (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over verbeurdverklaringen door de Turkse regering. (Ingezonden 8 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25757
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat de Turkse regering de bezittingen van het St. George klooster van het 'Oecumenisch Patriarchaat van Constantinopel' in Istanbul (Turkije) verbeurd heeft verklaard. Indiener acht deze activiteiten strijdig met het recht op godsdienst en het recht op eigendom.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Internationale betrekkingen (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Mensenrechten Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1605, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Dijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25757</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3423" allpagenumbers="3423" vetnummer="2050612940" code="0506tkkvr1605" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25757" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1605" onderwerp="" indiendatum="2006-05-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Dijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de berichten dat de Turkse regering is overgegaan tot verbeurd verklaren van de bezittingen van het St. George klooster van het Oecumenisch Patriarchaat? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat deze activiteiten strijdig zijn met het recht op vrijheid van religie en het recht van eigendom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Verdragen deze activiteiten zich met de nieuwe wet op de stichtingen en is deze wet in lijn met de Europese Unie maatstaven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen stelt u voor om in het kader van de Europese Unie te nemen om de grondrechten in Turkije te waarborgen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u voornemens om in het kader van de Europese Unie te regelen dat illegale verbeurdverklaringen door de Turkse staat teniet worden gedaan en de eigendommen worden teruggegeven aan de rechtmatige eigenaars? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Het eigendom van het St. George Koudounas klooster is ondergebracht bij het Turkse Directoraat Generaal voor de Stichtingen. Religieuze minderheden ondervinden nog steeds problemen onder meer op het gebied van eigendomsrechten. Niet voor niets is in het Accession Partnership 2006 (lange en korte termijndoelstellingen die Turkije moet verwezenlijken met betrekking tot de Kopenhagencriteria) opgenomen dat de Turkse regering een wet moet aannemen waarmee de moeilijkheden die religieuze minderheden thans ondervinden bij het beheer van eigendommen worden opgelost in lijn met de EU-normen. Bovendien moet het in beslag nemen van eigendommen worden stopgezet. De Turkse regering heeft toegezegd dat deze zaken zullen worden geregeld in de nieuwe Wet op de Stichtingen. De nieuwe Wet op de Stichtingen is nog in de ontwerpfase. Naar verwachting zal het Turkse Parlement de wet voor het komende zomerreces behandelen. Het is niet bekend of de inhoud van deze ontwerptekst volledig zal voldoen aan de EU-normen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De Wet op de Stichtingen en de verbeurdverklaringen van eigendommen van niet-moslimorganisaties worden geregeld opgebracht in de gesprekken met de Turkse autoriteiten over de politieke Kopenhagencriteria, zowel in EU-verband als bilateraal. Mocht de nieuwe Wet op de Stichtingen niet aan de EU-norm voldoen dan zal de wet met deze norm in overeenstemming moeten worden gebracht voordat de onderhandelingen over toetreding met Turkije kunnen worden afgerond. In de dialoog met Turkije over de politieke Kopenhagencriteria zal ook het probleem van de huidige verbeurdverklaringen blijvend aan de orde worden gesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
