<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Spekman (PvdA) aan de minister van Justitie over de naleving van voorschriften omtrent de verwijdering van persoonsgegevens ingevolge de Eurodac Verordening. (Ingezonden 17 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27394
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Eurodac-verordening schrijft dwingend voor dat de persoonsgegevens van een vluchteling die erkend en toegelaten is, afgeschermd worden en dat deze verwijderd moeten worden als de vluchteling de Nederlandse nationaliteit krijgt. In de Nederland is de praktijk dat dit alleen gebeurd als de vluchteling er zelf om vraagt. Hoe gaat de minister er voor zorgen dat de verordening wordt nageleefd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Databanken) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Databanken Persoonsregistratie Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 875, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060705610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Spekman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27394</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1877" allpagenumbers="1877 1878" vetnummer="2060705610" code="0607tkkvr875" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27394" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="875" onderwerp="" indiendatum="2007-01-17">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Spekman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2">Hoe is de Nederlandse praktijk, waarbij alleen de persoonsgegevens van vluchtelingen in Eurodac worden verwijderd of afgeschermd die daar zelf om vragen, te rijmen met de tekst van artikel 12 van de Eurodac Verordening, die dwingend voorschrijft dat die afscherming steeds plaatsvindt als een vluchteling is erkend en toegelaten, en met de tekst van artikel 7 van de Eurodac Verordening die verwijdering van de gegevens voorschrijft zodra de betrokkene de Nederlandse nationaliteit verkrijgt? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de vreemdelingen aan wie sinds begin 2003 een verblijfsvergunning voor bepaalde tijd asiel werd verleend of het Nederlanderschap hebben verkregen, systematisch op de mogelijkheid gewezen om een dergelijk verzoek in te dienen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid een einde maken aan de onder vraag 1 bedoelde met de Eurodac Verordening strijdige praktijk? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens op korte termijn aan de centrale gegevensbank opgave te doen van de namen van alle vreemdelingen wier vingerafdrukken door Nederland in het Eurodac systeem zijn opgenomen en die daarna de Nederlandse nationaliteit hebben verkregen of aan wie daarna in Nederland een verblijfsvergunning voor bepaalde tijd asiel is verleend? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom zijn de voorzieningen voor de naleving van de verplichtingen van artikel 7 en van artikel 10, tweede lid, van de Eurodac Verordening tot verwijdering van de daar bedoelde gegevens niet eerder getroffen, nu de regering al sinds de vaststelling van die verordening in 2000 en sinds de inwerkingtreding van Eurodac begin 2003 wist dat een dergelijke voorziening nodig was? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u ervoor zorgdragen dat de verplichting tot verwijdering van de in artikel 7 en artikel 10, tweede lid, van de Eurodac Verordening bedoelde gegevens, zolang de technische infrastructuur voor de koppeling tussen de IND-systemen en Eurodac nog niet functioneert, op andere wijze wordt nageleefd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Verordening 2725/2000, 11 december 2000 van de Raad van de Europese Unie inzake Eurodac</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="317">Aanhangsel Handelingen, nr. 317, Vergaderjaar 2006–2007.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Zoals in de beantwoording op schriftelijke vragen van het kamerlid De Vries over hetzelfde onderwerp is aangegeven, is het automatisch (laten) wissen of maskeren van gegevens nu nog niet mogelijk als gevolg van het ontbreken van de benodigde technische ondersteuning in de koppeling tussen Eurodac en de IND-systemen waarin de informatie over statusverlening is opgenomen. Gegevens worden gewist of gemaskeerd als de betrokken asielzoeker daartoe een verzoek doet. Er heeft tot nu toe geen systematische verwittiging omtrent de mogelijkheid tot het indienen van een verzoek om verwijdering of maskering plaatsgevonden. De huidige praktijk is een tijdelijke maatregel om uitvoering te kunnen geven aan de Eurodac Verordening. Door de IND wordt hoge prioriteit gegeven aan het aanpassen van de technische infrastructuur zodat zo spoedig mogelijk, naar verwachting nog vóór eind 2007, uitvoering kan worden gegeven aan de Eurodac Verordening op een manier die volledig in overeenstemming is met de bepalingen van die Verordening. Tot die tijd zal de IND, indien van toepassing, de vreemdeling wijzen op de mogelijkheid tot het indienen van een verzoek tot verwijdering of maskering van gegevens. Deze oplossing zal zo spoedig mogelijk worden gerealiseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5 en 6">In Eurodac worden uitsluitend vingerafdrukken opgenomen van asielzoekers van 14 jaar en ouder, die op of na 15 januari 2003 een asielaanvraag hebben ingediend. In nieuwe gevallen van verlening van een asielvergunning voor bepaalde tijd op grond van artikel 29, eerste lid, onder a, van de Vw2000, van verlening van een asielvergunning voor onbepaalde tijd en van verlening van het Nederlanderschap aan asielzoekers die sinds 15 januari 2003 asiel hebben aangevraagd, zal in Eurodac bij wijze van tijdelijke oplossing op handmatige wijze worden nagegaan of maskering of verwijdering van gegevens aan de orde is, en indien van toepassing, zal de centrale eenheid daarover worden ingelicht. Voorts zal worden bezien of binnen de groep van asielzoekers die vanaf 15 januari 2003 asiel heeft aangevraagd, handmatig een oplossing kan worden gerealiseerd totdat de technische oplossing beschikbaar is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
