<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over belspelletjes op televisie. (Ingezonden 10 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28023
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een rapport van de Consumentenbond over de onduidelijkheid voor consumenten over de spelregels van belspelletjes op televisie. De Gedragscode Promotionele Kansspelen wordt slecht nageleefd en zou in de wet moeten worden vastgelegd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansspelen Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1450, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060711800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28023</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3081" allpagenumbers="3081 3082" vetnummer="2060711800" code="0607tkkvr1450" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28023" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1450" onderwerp="" indiendatum="2007-04-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2">Hebt u kennisgenomen van het rapport van de Consumentenbond 1 en <voetnoot nummer="2"/>over belspelletjes op televisie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de bevindingen van de Consumentenbond dat de consumenten door de presentatoren onvoldoende worden voorgelicht over de spelregels, in het bijzonder hoe de winnaars worden aangewezen, of de te winnen prijs gegarandeerd is, of er nog aanvullende vragen moeten worden opgelost, en wat de te winnen prijs inhoudt («wat zit er in die geldkoffer»)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over de bevindingen in het onderzoek dat het publiek wordt aangezet tot deelname aan de belspelletjes? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat uit dit onderzoek blijkt dat de Gedragscode Promotionele Kansspelen wordt overtreden? Zo ja, hoe beoordeelt u dit? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting van de onderzoekers dat het begrip «promotioneel» kansspel volstrekt onduidelijk is en dat de meeste belspelletjes worden uitgezonden zonder een duidelijk promotioneel karakter? Wat zegt u dit over de naleving door de betrokken omroepen, respectievelijk productiebedrijven en andere betrokken bedrijven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat vindt u van de voorstellen van de Consumentenbond dat genoemde gedragscode in de wet moet worden vastgelegd en dat er een, eveneens wettelijk geregelde, toezichthouder moet komen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u dat de bedoelde belspelletjes uit hun aard slechts mogelijk zijn door het misleiden van de kijker/consument omdat de betrokken bedrijven anders niets kunnen verdienen aan deze commerciële activiteiten, en dat er sprake zal blijven van illegale kansspelen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="3">Tegen welke omroepen of bedrijven stelt het Openbaar Ministerie een strafvervolging <voetnoot nummer="3"/>in ter zake van deze belspelletjes? Hoever is de vervolging gevorderd? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke stappen gaat u nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Onderzoeksverslag Bel en Win acties, Consumentenbond, april 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-04-4" bron="Het Parool">Het Parool, 4 april 2007</noot>
         <noot nummer="3" datum="2007-03-12" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 12 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4" voetnoot="1">Ik heb met belangstelling kennisgenomen van het onderzoeksverslag van de Consumentenbond. Volgens het verslag wordt er op verschillende punten niet aan de voorwaarden van de Gedragscode promotionele kansspelen voldaan. Deze code is op 1 januari 2006 <voetnoot nummer="1"/>in werking getreden. Inmiddels is, zoals aangekondigd in de aanbiedingsbrief bij de code, een evaluatie van de code gestart. Naar aanleiding van deze evaluatie vindt er zo nodig een aanscherping of verduidelijking van de code plaats. Het verslag van de Consumentenbond zal daarbij worden betrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De onderzoekers constateren dat sommige van de aangeboden belspellen geen promotioneel karakter hebben. Ook dit punt komt bij de eerdergenoemde evaluatie aan de orde. Indien de evaluatie daartoe aanleiding geeft, zal de definitie van het begrip «promotioneel kansspel» worden aangescherpt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In de aanbiedingsbrief bij de gedragscode heeft mijn ambtsvoorganger erop gewezen dat de code vooruitlopend op de herziening van de Wet op de kansspelen zal worden ingevoerd. In de herziene Wet op de kansspelen zal de gedragscode alsnog een wettelijke basis krijgen. Ook voorziet de nieuwe wet in de oprichting van een nieuw toezichthoudend orgaan, dat de bevoegdheid krijgt bestuursrechtelijke sancties op te leggen tegen overtreding van de wet. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Promotionele kansspelen dienen uitsluitend ter promotie van een product, dienst of organisatie en mogen alleen worden aangeboden indien voldaan wordt aan de in de gedragscode gestelde voorwaarden. Deze voorwaarden stellen onder andere grenzen aan de hoogte van de communicatiekosten, bepalen dat er geen sprake mag zijn van inleg en beogen misleiding van het publiek tegen te gaan. Indien niet wordt voldaan aan de in de gedragscode gestelde voorwaarden, dan is er sprake van illegale kansspelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8 en 9">Door het Ministerie van Justitie is aangifte ingediend tegen enkele commerciële omroepen wegens overtreding van de Wet op de kansspelen. Door het Openbaar Ministerie (OM) wordt thans bezien of naar aanleiding van deze aangifte vervolging zal worden ingesteld. Nu het hier een individuele strafzaak betreft, kan er over de te nemen stappen en/of de vorderingen van de vervolging geen nadere informatie worden gegeven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, 24 557, nr. 65</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
