<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Heijnen (PvdA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over zogenaamde spookraadsleden. (Ingezonden 10 mei 2007).; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28449
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een motie die de gemeenteraad van Leiderdorp onlangs heeft aangenomen en waarin de minister verzocht wordt de wet aan te passen om zo op te kunnen treden tegen zogenoemde spookraadsleden (volksvertegenwoordigers die hun verantwoordelijkheden niet oppakken en veelvuldig afwezig zijn bij vergaderingen). Indiener vraagt of de minister van plan is tegemoet te komen aan dit verzoek.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenteraden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1840, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060714790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Heijnen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28449</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3891" allpagenumbers="3891" vetnummer="2060714790" code="0607tkkvr1840" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28449" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1840" onderwerp="" indiendatum="10 mei 2007).">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Heijnen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de inhoud van de motie die de Gemeenteraad van Leiderdorp <voetnoot nummer="1"/>maandag 7 mei jl. heeft aangenomen waarin u opgeroepen wordt om de wet aan te passen om op te kunnen treden tegen volksvertegenwoordigers die hun verantwoordelijkheden niet oppakken en veelvuldig bij vergaderingen afwezig zijn, zogenaamde «spookraadsleden»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid om tegemoet te komen aan het verzoek van de gemeente Leiderdorp? Zo ja, op welke termijn en manier? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u in dit verband nagaan hoeveel «spookraadsleden» er naar schatting in Nederland zijn en deze informatie aan de Kamer doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welk bedrag is naar schatting aan raadsvergoedingen c.a. gemoeid met «spookraadsleden»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u nagaan of het probleem van plichtsverzakende gekozen vertegenwoordigers ook speelt in Provinciale Staten en de Kamer deze informatie doen toekomen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u het oordeel dat zelfs een beperkt aantal plichtsverzakende raadsleden het vertrouwen in de lokale democratie ondermijnt en daarmee een smet werpt op de overgrote meerderheid van hardwerkende gemeenteraadsleden? Zo ja, wat gaat u hieraan doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Website www.leiderdorp.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Hoewel ik mij het ongenoegen over de situatie kan voorstellen, is de beoordeling van het niet (of in onvoldoende mate) functioneren van volksvertegenwoordigers aan het electoraat. Volksvertegenwoordigers worden in Nederland zonder last of ruggespraak gekozen en zijn dus over hun functioneren verantwoording schuldig aan de kiezer. Zij kunnen daarbij zelf, binnen de grenzen die de wet stelt, invulling geven aan de uitoefening van hun mandaat. Een waardeoordeel over het niet, of in onvoldoende mate, functioneren van individuele volksvertegenwoordigers past een ander orgaan om die reden niet. Overigens kan de Gemeenteraad op grond van artikel 4 van het Rechtspositiebesluit raads- en commissieleden bij verordening kan bepalen dat 20% van de vergoeding voor de werkzaamheden wordt uitgekeerd op basis van het aantal bijgewoonde vergaderingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Zoals gezegd kan alleen de kiezer een waardeoordeel uitspreken over het niet, of in onvoldoende mate, functioneren van individuele volksvertegenwoordigers. Schattingen van aantallen plichtsverzakende vertegenwoordigers en de kosten daarvan zijn dan ook niet te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
