<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Timmermans (PvdA) aan de minister van Defensie over de intensivering van de samenwerking met Noorwegen. (Ingezonden 16 september 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21369
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat Noorwegen een eerdere afspraak (package deal) over uitwisseling van militair materieel (pantserhouwitsers tegen precisimunitie) opgezegd heeft. Welke gevolgen heeft dit voor de verschillende krijgsmachtonderdelen, respectievelijk de defensiebegroting?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rijksbegrotingen (Defensie) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Krijgsmacht Militair materieel Noorwegen Rijksbegroting Defensie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 160, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030421400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21369</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="337" allpagenumbers="337 338" vetnummer="2030421400" code="0405tkkvr160" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21369" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="160" onderwerp="" indiendatum="2004-09-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is door Noorwegen de «package deal» opgezegd, waarbij tussen Noorwegen en Nederland vergaande mogelijkheden zijn geïdentificeerd voor uitwisseling van materieel? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, betekent dit dat de ruil van 18 Nederlandse pantserhouwitsers tegen Noorse precisiemunitie en alle andere uitwisselingen van materieel nu van de baan zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn hiervan de gevolgen voor de uitvoering van de maatregelen voorzien in de Prinsjesdagbrief? Welke vertragingen ontstaan er bij de verschillende krijgsmachtdelen die rekenden op instroming van Noors materieel, dan wel op afstoting van Nederlands materieel? Welke operationele gevolgen hangen hiermee samen, bijvoorbeeld voor de inzetbaarheid van de krijgsmacht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de financiële gevolgen van het afketsen van de deal voor de defensiebegroting, zowel voor het lopende jaar als meerjarig? Hoe denkt u deze gevolgen op te kunnen vangen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke alternatieven ziet u voor overtollig materieel, zoals de 18 pantserhouwitsers? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Komt met het opzeggen van de «package deal» de gehele intensivering van de samenwerking met Noorwegen in gevaar? Wat zijn de gevolgen voor de intensievere operationele samenwerking, dan wel integratie tussen verschillende eenheden van landmacht, luchtmacht en marine? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw oordeel over de betrouwbaarheid van de Noorse partner indien zo kort na het sluiten van een Intentieverklaring ter Versterking van de Bilaterale Defensiesamenwerking, de eerste belangrijke en concrete afspraken eenzijdig worden opgezegd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-15" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 15 september 2004</noot>
         <noot nummer="2" datum="2003-12-16" bron="Brief van de minister van Defensie aan de Tweede Kamer">Brief van de minister van Defensie aan de Tweede Kamer, 16 december 2003, kenmerk D2003002911</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1, 2en 3">Noorwegen heeft besloten af te zien van de verwerving van 18 Nederlandse PzH-2000 Pantserhouwitsers die in de voorgenomen materieelruil, de «Package Deal», tussen Noorwegen en Nederland was opgenomen. Deze deal, die vooral gevolgen voor de Koninklijke landmacht heeft, maakt deel uit van een reeks van afspraken die beide ministers op 23 juni 2003 in een intentieverklaring waren overeengekomen (zie ook Kamerstuk 29 200, nr. 6,, 16 september 2003). Als onderdeel van de materieeldeal zou een aantal PzH-2000 tegen Noorse Nasams II («Norwegian Advanced Surface-to-Air Missile System») geleide wapensystemen worden geruild. Het Noorse besluit heeft daarmee gevolgen voor deel 2 van het project FGBADS («Future Ground Based Air Defence System», zie ook Kamerstuk 29 221, nr. 4,, 5 december 2003) dat de verwerving van Shorad (Short Range Air Defence) geleide wapensystemen betreft. Vanwege de geplande materieelruil met Noorwegen was daarvoor geen budget in de defensieplannen gereserveerd. Defensie verricht thans een studie naar de gevolgen van de afzegging van de 18 pantserhouwitsers voor de overige materieelaspecten van de «Package Deal» zoals de Nasams en de precisiemunitie. In dit kader wordt ook met Noorwegen overlegd. De Noorse afzegging heeft geen gevolgen voor de begroting 2004. Meerjarige financiële gevolgen kunnen echter pas worden vastgesteld als genoemde studie naar de gevolgen van de afzegging gereed is. De eerste resultaten hiervan worden op korte termijn verwacht, zodat deze kunnen worden betrokken bij de behandeling van de defensiebegroting die eind november is voorzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In algemene zin geldt dat overtollig materieel wordt afgestoten. Dit is ook van toepassing op de 18 overtollige pantserhouwitsers. Daarnaast wordt onderzocht of het mogelijk en doelmatig is om minder houwitsers van de leverancier (Krauss Maffei Wegmann) af te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Het Noorse besluit om af te zien van de 18 Nederlandse pantserhouwitsers is door Nederland als teleurstellend ervaren vooral vanwege de timing van dat besluit, aan het eind van het onderhandelingsproces over de materieelruil, en vanwege het onverwachte karakter daarvan. Defensie had de uitkomsten van de «Package Deal» deels al in de plannen verwerkt en moet thans op korte termijn op zoek naar alternatieven. Zoals hierboven is gesteld, maakt de «Package Deal» deel uit van een breder pakket aan samenwerkingsgebieden. De Noorse afzegging van de 18 pantserhouwitsers heeft geen gevolgen voor de overige samenwerkingsterreinen. De Nederlandse krijgsmachtdelen werken al jaren met Noorse eenheden samen. Zo bestaat er een uitwisselingsprogramma voor stafofficieren. Ook op tal van andere gebieden wordt met Noorwegen samengewerkt. Deze samenwerking is geformaliseerd in een aantal «Memoranda of Understanding» (MoU’s). Er zijn geen aanwijzingen dat deze MoU’s niet worden nageleefd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
