<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken) over het verbieden van kind-onveilige aanstekers. (Ingezonden 15 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25224
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Europese Commissie wil kind-onveilige aanstekers gaan verbieden. In verschillende landen zijn dergelijke aanstekers al 10 jaar verboden, waardoor het aantal branden, gewonden en doden als gevolg van het gebruik van deze aanstekers sterk is gedaald. Is Nederland bereid deze aanstekers te verbieden, mede ook om zo Europese bemoeienis tegen te gaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Voedings- en productveiligheid) Criminaliteit en openbare orde (Brandpreventie en brandbestrijding) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Brandpreventie Jeugdigen Producteisen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1144, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050608050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25224</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2429" allpagenumbers="2429 2430" vetnummer="2050608050" code="0506tkkvr1144" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25224" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1144" onderwerp="" indiendatum="2006-02-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-03-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat de Europese Commissie kind-onveilige aanstekers wil gaan verbieden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het feit dat dergelijke kind-onveilige aanstekers in verschillende landen reeds tien jaar verboden zijn en dat het aantal branden, gewonden en doden als gevolg van het gebruik van kind-onveilige aanstekers hierdoor is gedaald met 60 procent? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een verbod op dergelijke aanstekers wenselijk is? Indien ja, wat zijn de overwegingen geweest om kind-onveilige aanstekers tot nu toe in Nederland niet te verbieden? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat Europese regelgeving hieromtrent niet in overeenstemming is met de principes van subsidiariteit en proportionaliteit? Indien ja, bent u bereid om kind-onveilige aanstekers in Nederland te verbieden en Europese bemoeienis hiermee tegen te gaan? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-02-9" bron="Europese Commissie">Europese Commissie, 9 februari 2006, http://europa.eu.int/rapid/pressReleases Action.do?reference=IP/06/141&amp;format=HTML &amp;aged=0&amp;language=EN&amp;guiLanguage=en</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Uit de cijfers van de Europese Commissie over de periode 1999 tot 2003 blijkt dat in de 25 lidstaten per jaar tussen de 34 en 40 doden en tussen de 1500 en 1900 letsels worden veroorzaakt door kinderen die met sigarettenaanstekers spelen. Een Europees breed verbod op kind-onveilige aanstekers is in het licht van deze cijfers een passende maatregel om de verschillen tussen de regelgevingen van de lidstaten en de daaruit voortvloeiende handelsbelemmeringen op te heffen. De ongevalscijfers zijn in Nederland dermate laag <voetnoot nummer="1"/>dat een specifiek verbod niet nodig was. Optreden tegen kind-onveilige aanstekers was en is nog steeds mogelijk op basis van de algemene veiligheidseis in de Warenwet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2">Uit de Europese ongevalscijfers blijkt dat kind-onveilige aanstekers bij verkeerd gebruik door kinderen een ernstig risico opleveren voor de veiligheid en gezondheid van consumenten (brand, letsels, dood). Richtlijn 2001/95/EG over algemene productveiligheid <voetnoot nummer="2"/>geeft de Europese Commissie de bevoegdheid te verbieden dat producten die een ernstig risico voor de gezondheid en veiligheid van de consument inhouden, worden verhandeld en de bevoegdheid deze producten uit de handel te halen. De Europese Commissie mag deze bevoegdheid gebruiken onder de voorwaarde dat: – er grote verschillen van mening bestaan tussen de lidstaten over de aanpak van het risico en – dat er alleen met maatregelen op communautair niveau doeltreffend kan worden opgetreden waarbij tegelijkertijd een goede werking van de interne markt wordt gewaarborgd. Het verbod is in overeenstemming met het principe van subsidiariteit omdat de lidstaten het niet eens konden worden over de te kiezen aanpak van het risico van kind-onveilige aanstekers. Dit zou onvermijdelijk leiden tot een ongelijk niveau van bescherming en tot handelsbelemmeringen tussen de lidstaten voor aanstekers. Daarnaast is het verbod in overeenstemming met het principe van proportionaliteit omdat er geen andere instrumenten zijn om handelsbelemmeringen en tegelijkertijd verder letsel en sterfgevallen door kind-onveilige aanstekers effectief te voorkomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Brandweerstatistiek (2003) van het Centraal Bureau voor Statistiek in de periode 1990–1995: een dode per vier jaar ten gevolge van kinderen onder de vijf jaar die met vuur spelen. In de periode 2000–2003 is er een dalende tendens in het aantal branden veroorzaakt door kinderen die met vuur spelen. Ter illustratie: in 1990 werd 7% van de branden in eengezinswoningen veroorzaakt doordat kinderen met vuur speelden; in 2003 werd 1% van de branden in eensgezinswoningen hierdoor veroorzaakt</noot>
         <noot nummer="2">PbEG L 11</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
