<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Thijn (PvdA), Kox (SP), Van der Linden (CDA), Eigeman (PvdA), Hoekzema (VVD), Schuyer (D66), Platvoet (GroenLinks), Van Middelkoop (ChristenUnie) en Ten Hoeve (OSF) op 7 september 2006 meegedeeld aan de Minister van Buitenlandse Zaken inzake toetreding EU/EG tot EVRM.; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26461
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de motie voor een resolutie inzake de toetreding van de EG/EU tot het Europees Verdrag tot bescherming van de rechten van de mens en fundamentele vrijheden (EVRM), die op initiatief van de leden Van Thijn en Kox mede namens alle (aanwezige) leden van de Nederlandse delegatie op 27 juni 2006 is ingediend in de Parlementaire Assemblee van de Raad van Europa.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Mensenrechten Verdragen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eigeman</persoon>
<persoon partij="CDA">Van der Linden</persoon>
<persoon partij="SP">Kox</persoon>
<persoon partij="PvdA">Van Thijn</persoon>
            <persoon partij="VVD">Hoekzema</persoon>
            <persoon partij="D66">Schuyer</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Platvoet</persoon>
            <persoon partij="OSF">Van Middelkoop (ChristenUnie)</persoon>
            <persoon partij="OSF">Ten Hoeve</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26461</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1" allpagenumbers="1" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26461" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eigeman</vrager>
<vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Linden</vrager>
<vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kox</vrager>
<vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Thijn</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hoekzema</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schuyer</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Platvoet</vrager>
         <vrager partij="OSF" oorsprong="parlement">Van Middelkoop (ChristenUnie)</vrager>
         <vrager partij="OSF" oorsprong="parlement">Ten Hoeve</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-10-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de motie voor een resolutie inzake de toetreding van de EG/EU tot het Europees Verdrag tot bescherming van de rechten van de mens en fundamentele vrijheden (EVRM), die op initiatief van de leden Van Thijn en Kox mede namens alle (aanwezige) leden van de Nederlandse delegatie op 27 juni 2006 is ingediend in de Parlementaire Assemblee van de Raad van Europa? Zo ja, kunt u meedelen of u dit initiatief, als ook de inhoud en de doelstelling van de motie ondersteunt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid dit parlementaire initiatief onder de aandacht van de Europese Ministers van Buitenlandse Zaken te brengen en de toetreding van de EG/EU tot het EVRM, zoals tevens is afgesproken tijdens de Derde Top Raad van Europa in Warschau en geadviseerd in het rapport Juncker «A sole ambition for the European continent», weer prominent(er) op de Europese agenda te plaatsten? Zo ja, wanneer bent u voornemens hieraan uitvoering te geven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid dit parlementaire initiatief tevens vroegtijdig onder de aandacht te brengen van het Comité van Ministers van de Raad van Europa? Zo ja, kunt u aangeven wanneer u voornemens bent hieraan uitvoering te geven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het kabinet is voorstander van de toetreding van de EU tot het EVRM en beschouwt een eventuele resolutie van de Parlementaire Assemblee als een steun voor het standpunt van het kabinet. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De aanbevelingen van Juncker – waaronder de toetreding van de EU tot het EVRM – zullen nader worden besproken in de High level Follow-up Group. Tot instelling van deze groep is besloten tijdens de 116e Ministeriële sessie van de Raad van Europa op 19 mei jl. Zowel de EU als de Raad van Europa zullen hierin zijn vertegenwoordigd. Ik zal er op toezien dat een uiteindelijke resolutie van de Parlementaire Assemblee betrokken zal worden in het werk van deze groep. Het verdrag tot vaststelling van een Grondwet voor Europa beoogt toetreding van de EU tot het EVRM. Het kabinet acht het niet realistisch dat EU-lidstaten in de huidige fase van reflectie over een verdragswijziging zouden instemmen met een IGC die zich beperkt tot alleen de kwestie van toetreding van de EU tot het EVRM. In het kader van de te verwachten discussie over een verdragswijziging zal Nederland zich inzetten voor toetreding van de EU tot het EVRM. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
