<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aantal betrokkenen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Burg (VVD) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over benoemingen in het openbaar bestuur. (Ingezonden 27 april 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28239
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de benoeming van ambtenaren die een prominente rol hebben gehad binnen de Tweede Kamerfracties van het CDA en de PvdA, op een aantal hoge functies bij ministeries. Dit lijken politieke benoemingen, terwijl in reactie op het rapport van de Raad voor het openbaar bestuur onder andere is aangegeven dat politieke gezindheid bij benoemingen in het openbaar bestuur geen beslissende rol mag spelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Werving en selectie) Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Staats- en bestuursrecht (Politiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Overheidspersoneel Politiek Werving en selectie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1651, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060713800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van der Burg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28239</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3503" allpagenumbers="3503" vetnummer="2060713800" code="0607tkkvr1651" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28239" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1651" onderwerp="" indiendatum="2007-04-27">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van der Burg</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2 3">Is het waar dat de vacatures voor de functies van directeur Communicatie en eerste woordvoerder van het ministerie van Sociale Zekerheid en Werkgelegenheid <voetnoot nummer="1"/>; hoofd persvoorlichting van het ministerie van Financien <voetnoot nummer="2"/>, projectleider 100 dagen programma en raadsadviseur bij het ministerie van Algemene Zaken <voetnoot nummer="3"/>, alle zijn vervuld door personen die daarvoor een prominente rol hadden binnen de Tweede Kamerfracties van het CDA of de PvdA? Zo ja, kunt u toelichten hoe de sollicitatieprocedures zijn verlopen? Zijn de vacatures openbaar gemaakt of intern vervuld? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er nog meer gevallen bekend waarbij (hoge) ambtelijke functies vervuld zijn door personen die de laatste jaren of tijdens de laatste verkiezingen actief zijn geweest voor een fractie in de Tweede Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="4">Kent u het rapport van de Raad voor het openbaar bestuur «Benoemingen in het openbaar bestuur: transparant, onderbouwd en functioneel»? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="5">Onderschrijft u de reactie <voetnoot nummer="5"/>op dit rapport waarin onder ander stond dat «politieke gezindheid bij benoemingen in het van uw ambtsvoorganger openbaar bestuur geen beslissende rol mag spelen»? Zo ja, kunt u toelichten hoe dit standpunt zich verhoudt tot bovenstaande benoemingen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="6">Hoe beoordeelt u de wel geopperde stelling dat«Er afgerekend dient te worden met de politieke benoemingencultuur van ambtelijke en semi-ambtelijke posities in ministeries en adviesraden» <voetnoot nummer="6"/>? Hoe verhoudt dit zich tot de hiervoor vermelde benoemingen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u de hiervoor vermelde benoemingen, van personen die eerder actief zijn geweest voor een fractie, wenselijk? Zo neen, welke stappen bent u van plan te ondernemen om dit in het vervolg tegen te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-23" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 23 april 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-04-4" bron="Trouw">Trouw, 4 april 2007</noot>
         <noot nummer="3" datum="2007-04-2" bron="NRC">NRC, 2 april 2007</noot>
         <noot nummer="4">ROB, juli 2006</noot>
         <noot nummer="5">Tweede Kamer; 30 800 VII, 25</noot>
         <noot nummer="6">PvdA Verkiezingsprogramma 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Ter Horst" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2007-05-24">Mededeling van minister Ter Horst (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 24 mei 2007) Hierbij deel ik u mede dat ik voor de beantwoording van de vragen van het lid Van der Burg (VVD) over benoemingen in het openbaar bestuur, met kenmerk 2060713800, zoals ingediend op 27 april jl., meer tijd nodig heb dan de gebruikelijke termijn van drie weken. Ik verzoek u derhalve in te stemmen met een verlenging van deze termijn met drie weken tot uiterlijk 7 juni a.s. De reden voor het uitstel is de benodigde afstemming met een groot </mededeling>
</kvr>
