<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijksma (PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over prestaties van infrabeheerder ProRail. (Ingezonden 14 september 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21408
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de voortdurende grootschalige storingen op het spoor. Het treinverkeer zou vaak op grote schaal worden ontwricht door storingen of uitloop van werkzaamheden, veroorzaakt door de aanhoudende ondermaatse prestaties van infrabeheerder ProRail.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 197, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030421260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21408</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="413" allpagenumbers="413 414" vetnummer="2030421260" code="0405tkkvr197" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21408" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="197" onderwerp="" indiendatum="2004-09-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-10-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over de brief van Reizigersvereniging ROVER, waarin deze organisatie de noodklok luidt over de voortdurende grootschalige storingen op het spoor? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de conclusie dat het treinverkeer te vaak op grote schaal wordt ontwricht door storingen of uitloop van werkzaamheden, veroorzaakt door de «aanhoudende, ondermaatse prestaties» van infrabeheerder ProRail? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Als u het niet eens bent met deze conclusie, wat is dan de oorzaak van het groot aantal spoorproblemen van de afgelopen dagen, bijvoorbeeld op 4, 6 en 7 september jl.? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gaat u doen om ProRail tot betere prestaties te dwingen, niet alleen op de lange termijn via wetgeving (de binnenkort te behandelen algemene maatregelen van bestuur), maar ook op de korte termijn, teneinde de trein als betrouwbaar vervoermiddel te garanderen? Bent u bijvoorbeeld bereid het functioneren van ProRail aan een onderzoek te onderwerpen? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Is het u bekend dat er al eerder (1998) aandacht is gevraagd <voetnoot nummer="3"/>voor de problemen bij het uitvoeren van werkzaamheden en voor de storingsgevoeligheid van de infrastructuur? Waarom is daar niets mee gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe staat het bovengenoemde bericht in relatie tot de brief die u 16 juli jl. naar de Tweede Kamer heeft gestuurd, waarbij u aangeeft dat er relatief weinig problemen zijn (of waren) met het spoor? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1" weblink="http://www.telegraaf.nl/binnenland/13703971/Roverhekeltspoorstoringen.html">http://www.telegraaf.nl/binnenland/13703971/Roverhekeltspoorstoringen.html</noot>
         <noot nummer="2">Op 4 september jl. legde een computerstoring in Roosendaal het treinverkeer naar Zeeland en Antwerpen en in westelijk Brabant urenlang lam; op 6 september jl. reden ’s ochtends tussen Den Haag en Gouda door werkzaamheden de treinen niet volgens de planning, en op 7 september 2004 reden ’s ochtends door een storing van het bedieningssysteem in Rotterdam, geen treinen op vijf trajecten, o.a. in de zuidelijke Randstad</noot>
         <noot nummer="3">Brieven van Consumentorganisaties</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 200 XII/29 200 A" documentnummer="154">Kamerstuk 29 200 XII/29 200 A, nr. 154</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ik beschouw de signalen van ROVER, als één van de organisaties die het belang van de OV-reiziger behartigt, als waardevol. Dit wil echter niet zeggen dat ik het volledig eens ben met het gestelde in de brief van 7 september 2004. Ik zal op korte termijn richting ROVER reageren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Wat betreft de conclusie van ROVER dat het treinverkeer te vaak wordt verstoord door «aanhoudende ondermaatse prestaties» van ProRail, ga ik uit van de feiten die ProRail en NS Reizigers mij per kwartaal rapporteren. Hieruit blijkt dat het totaal aantal verstoringen dit jaar een dalende lijn laat zien, de stijgende lijn van punctualiteit zich voortzet en het aantal uitgevallen treinen stabiel blijft. Het feit dat er recent verstoringen zijn geweest met grote impact op het treinverkeer zie ik voorlopig als een incident. Dit type TAO’s heeft ook de specifieke aandacht van ProRail. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">ProRail heeft laten weten dat de directe redenen van deze storingen bekend zijn (computerstoring, uitloop werkzaamheden en storing in het bedieningsysteem) en dat deze op het eerste gezicht niet zijn gerelateerd. ProRail heeft aangegeven intern een onderzoek te zijn gestart naar de achterliggende oorzaken en de onderlinge relaties van verstoringen met forse overlast voor het treinverkeer. Ik ben in afwachting van de bevindingen uit dit onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het functioneren van ProRail staat centraal in de beheerconcessie voor hoofdspoorweginfrastructuur die ik op het punt sta om af te geven aan ProRail. Hierin zijn verschillende eisen opgenomen waaronder eisen met betrekking tot de kwaliteit en het beheer van hoofdspoorweginfrastructuur. In het beheerplan geeft ProRail jaarlijks aan welke prestaties en maatregelen zij gaat uitvoeren. Aangezien het beheerplan op deze onderdelen mijn instemming behoeft, ben ik jaarlijks in staat te sturen op actualisatie van deze prestaties en maatregelen. Naast het beheerplan voorziet de beheerconcessie daarom in een benchmarkverplichting ten aanzien van de verhouding tussen kosten en organisatie van het beheer van de hoofdspoorweginfrastructuur enerzijds en de geleverde beheerprestaties anderzijds. Tevens moet ProRail jaarlijks rapporteren over de uitvoering van de concessie. Tenslotte zorgt de aan ProRail opgelegde informatieverplichting ervoor dat ik volledig ben geïnformeerd. Dit biedt mij voldoende handvatten om de prestaties van ProRail te monitoren. Dit jaar vindt de aansturing van ProRail plaats via de «beschikking 2004 kapitaallasten en onderhoud van het landelijk railnet». </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In 1998 heeft Rover mij per brief gevraagd om een onderzoek in te stellen naar het functioneren van de taakorganisatie Railinfrabeheer. In mijn antwoord hierop heb ik aangegeven dat een onderzoek op dat moment niet wenselijk was omdat slechts een gedeelte van de storingen samenhing met onderhoud of aanleg en dus een verantwoordelijkheid van Railinfrabeheer was. Bovendien stond zowel bij NS als bij V&amp;W het storingsprobleem hoog op de agenda. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals ik heb aangegeven in mijn brief in antwoord op de brief van Rover uit 1998, was het hoge niveau van storingen het gevolg van de invoering van het Reglement Veilig Werken en een aantal nieuwbouwactiviteiten. In de eerste helft van 1998 had het beeld van het aantal verstoringen zich weer gunstig ontwikkeld. Het hoge niveau verstoringen in 1997 is daarom in mijn ogen niet een signaal geweest dat er onderhoudsachterstanden waren, waar ik op doel in mijn brief van 16 juli 2004. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
