<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders en De Roon (beiden PVV) aan de minister en de staatssecretaris van Justitie over overlast door Marokkaanse drugscriminelen te Maastricht. (Ingezonden 1 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29449
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de aanpak van een groep van 100, veelal Marokkaanse, drugscriminelen die bewoners en bezoekers van Maastricht terroriseren met geweld, bedreigingen en vuurwapens.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Drugs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Drugs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 43, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29449</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="95" allpagenumbers="95 96" vetnummer="2060722360" code="0708tkkvr43" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29449" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="43" onderwerp="" indiendatum="2007-08-1">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat een groep van 100, veelal Marokkaanse, drugscriminelen bewoners en bezoekers van Maastricht terroriseren met geweld, bedreigingen en vuurwapens? <voetnoot nummer="1"/>Hoeveel van dergelijke wandaden door deze groep gepleegd, zijn dit jaar bij de politie bekend geworden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat deze groep grotendeels afkomstig is uit de Randstad (Rotterdam), waar hen de grond te heet onder de voeten was geworden doordat de politie hem daar op de huid zat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de politie drugscriminelen niet van de ene naar de andere plaats in ons land moet verjagen? Deelt u de mening dat het een veel beter idee is om dit boevenpak door langdurige opsluiting uit de samenleving te verwijderen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat gaat u doen om er voor te zorgen dat dit zo snel mogelijk gebeurt en de rust in Maastricht terugkeert? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om deze Marokkanen na het ondergaan van – hopelijk – zware straffen tot ongewenst vreemdeling te verklaren, uit te zetten naar Marokko en hen daartoe hun Nederlandse nationaliteit te ontnemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.elsevier.nl/nieuws/nederland/artikel/asp/artnr/162310/index.html">http://www.elsevier.nl/nieuws/nederland/artikel/asp/artnr/162310/index.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">In Maastricht is gedurende het laatste half jaar een aantal personen actief als drugsrunner. Er is inmiddels een grote groep drugsrunners in beeld gebracht, van wie er in de regel ongeveer 40-50 tegelijk actief zijn. Deze personen, veelal van Noord-Afrikaanse afkomst, hebben voor het overgrote gedeelte verblijf in de randstad, met name in Rotterdam, Utrecht en Gouda. Deze drugsrunners opereren op de toegangswegen naar Maastricht. Zij hebben als doel potentiële buitenlandse coffeeshopbezoekrs naar illegale verkooppunten te brengen. «Slachtoffers» melden slechts sporadisch hinderlijk of gevaarzettend gedrag bij de politie. De aantallen bekende aangiften/ meldingen bij de politie zijn gering. De veronderstelling bestaat dat een succesvolle aanpak elders (bijvoorbeeld het zogenaamde Aleida-project te Rotterdam c.a.) aanleiding kan zijn voor de betreffende daders om zich naar een ander «werkterrein» te begeven. In vergelijking met Rotterdam is hier een zelfde groep actief als enkele jaren geleden op de A16. Dit heeft toen geleid tot de inzet van het Joint Hit team. Al sinds enige tijd is ook in Limburg een Joint Hitteam actief om de grensoverschrijdende drugscriminaliteit te bestrijden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De aanpak van politie en Justitie is erop gericht drugscriminelen te beletten hun activiteiten in de samenleving uit te voeren. Daar waar aanknopingspunten zijn voor opsporing en vervolging gebeurt dat ook. De huidige aanpak in Zuid-Limburg is gebaseerd op de succesvolle methode in onder andere Rotterdam. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Rijkswet op het Nederlanderschap bevat geen bepaling op grond waarvan intrekking van het Nederlanderschap wegens gepleegde criminele feiten mogelijk is. Invoering van een dergelijke bepaling wordt evenmin overwogen. Het Europees Nationaliteitsverdrag (Trb. 1998, 10), waartoe ook Nederland is toegetreden, beperkt de mogelijkheden op grond waarvan de nationaliteit kan worden ingetrokken. Op grond van artikel 7, eerste lid, onder d, van het Verdrag is intrekking wegens (criminele) gedragingen alleen mogelijk indien het gedrag betreft dat de essentiële belangen van de staat wezenlijke schade toebrengt. De toelichting bij het Europees Nationaliteitsverdrag vermeldt hoogverraad en spionage voor een andere staat als voorbeelden van gedrag dat een aantasting van de essentiële belangen van de staat is, en stelt tevens dat misdrijven van algemene aard, hoe ernstig ook, niet worden bedoeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
