<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders, Bosma en Brinkman (allen PVV) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de mishandeling door een groep van zes allochtonen van twee mannen. (Ingezonden 4 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29076
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Allochtonen mishandelen weer homo's'. De daders, hoewel nog onder de 18 jaar, zouden volgens het volwassenenstrafrecht berecht moeten worden. Daarnaast vragen over een harde aanpak van agressie en geweld tegen homo's.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Homoseksuelen Minderheden Mishandeling Straffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2403, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720000</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
            <persoon partij="PVV">Bosma</persoon>
            <persoon partij="PVV">Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29076</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5087" allpagenumbers="5087 5088" vetnummer="2060720000" code="0607tkkvr2403" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29076" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2403" onderwerp="" indiendatum="2007-07-4">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Bosma</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Brinkman</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Allochtonen mishandelen weer homo’s»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het onacceptabel is dat een groep van zes allochtonen, onder wie vier Marokkanen, twee mannen hebben beledigd, bedreigd en in het gezicht hebben gespuwd en geslagen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat gezien de ernst van deze gebeurtenis ook de daders die nog niet de leeftijd van 18 jaar hebben bereikt volgens het volwassenenstrafrecht berecht zouden moeten worden in plaats van onder het bijzondere regime voor minderjarigen? Zo ja, hoe gaat u dit bevorderen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gaat u alles in het werk stellen om agressie en geweld tegen homo’s hard aan te pakken? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.telegraaf.nl/binnenland/66718901/Allochtonen_mishandelen_weer_homo_s.html?p=1,1">http://www.telegraaf.nl/binnenland/66718901/Allochtonen_mishandelen_weer_homo_s.html?p=1,1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik vind de bedoelde handelingen uiteraard onacceptabel. Ik merk echter op dat het strafrechtelijk onderzoek naar deze zaak nog loopt. Over de resultaten van dit onderzoek kunnen nog geen mededelingen worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Of er aanleiding is het sanctierecht voor volwassenen bij minderjarigen toe te passen, is ter beoordeling van de rechter. Hij kan daartoe besluiten indien hij daartoe grond vindt in de ernst van het begane feit, de persoonlijkheid van de dader of de omstandigheden waaronder het feit is begaan. Ik verwijs naar het bepaalde in artikel 77b van het Wetboek van Strafrecht. Het is derhalve niet aan mij om daarover een oordeel te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Geweld tegen personen met als motief de homoseksuele gerichtheid van het slachtoffer wordt aangemerkt als een delict met discriminatoire achtergrond. De bestrijding daarvan heeft daarom al, los van de onderhavige zaak, prioriteit. Wat betreft de strafrechtelijke kant worden dit soort zaken altijd serieus onderzocht en waar mogelijk vervolgd. In het opsporingsonderzoek dient aandacht te worden besteed aan dit eventuele motief van de dader. Indien aangenomen mag worden dat de homoseksuele gerichtheid van het slachtoffer aanleiding is geweest tot het begaan van het misdrijf, dient dit als een strafverzwarende omstandigheid in de eis te worden betrokken en moet de strafeis, conform de Aanwijzing discriminatie, met 25% worden verzwaard. Het Landelijk Expertisecentrum Discriminatie van het openbaar ministerie heeft, naar aanleiding van de recente mediaberichten, dit nog eens expliciet onder de aandacht gebracht van de discrimatieofficieren van justitie. Daarnaast is een bericht hierover geplaatst op Omtranet, waardoor alle OM-medewerkers hiervan kennis kunnen nemen. Ten slotte merk ik op dat in het najaar de Homo-emancipatienota uitkomt waarin de kabinetsplannen ten aanzien van de bevordering van emancipatie, sociale acceptatie en veiligheid van homo’s worden uiteengezet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
