<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Irrgang (SP) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over spookambtenaren bij ministeries. (Ingezonden 4 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25436
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in Binnenlands Bestuur (23 december 2005) over het fenomeen 'spookambtenaren', gezonde ambtenaren die thuiszitten terwijl elke maand het salaris wordt overgemaakt. Indiener wil een sterkere controle op spookambtenaren. Kennelijk wordt er ook (nog) geen individuele reïntegratieovereenkomst gesloten met ambtenaren die ontslagen zijn of met ontslag bedreigd worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Inkomen en rechtspositie (Personeelsbeleid) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ministeries Ontslagen Overheidspersoneel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1331, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050611010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Irrgang</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25436</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2835" allpagenumbers="2835 2836" vetnummer="2050611010" code="0506tkkvr1331" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25436" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1331" onderwerp="" indiendatum="2006-04-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Irrgang</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-04-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het onderzoek over het fenomeen «spookambtenaren», gezonde ambtenaren die thuiszitten, terwijl elke maand het salaris wordt overgemaakt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt er binnen de ministeries regelmatig gekeken of er spookambtenaren zijn, bijvoorbeeld door te kijken welke mensen op de loonlijst een telefoonnummer en/of een kamernummer hebben? Zo ja, wat zijn daarvan de uitkomsten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat er nog altijd geen individuele reïntegratieovereenkomst (IRO) wordt gesloten met ambtenaren die ontslagen zijn of met ontslag bedreigd worden? Bent u bereid dit standpunt te heroverwegen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-12-23" bron="Binnenlandsbestuur">Binnenlandsbestuur, 23 december 2005</noot>
         <noot nummer="2">Handelingen 31 januari 2006, 43-2850</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het onderzoek, waarnaar verwezen wordt, betreft een enquête onder voornamelijk gemeenteambtenaren, en heeft dus niet zozeer betrekking op rijksambtenaren. Het is belangrijk op te merken dat er naar het subjectieve oordeel van de geënquêteerde wordt gevraagd of er (.....) «binnen zijn/haar organisatie ambtenaren of medewerkers op de loonlijst staan die niet ziek zijn, maar nauwelijks of geen werk meer verrichten.» Dit zegt dus niets over het aantal ambtenaren dat werkelijk thuiszit. Er zijn in ieder geval geen aanwijzingen dat er sprake zou zijn van substantiële aantallen bij de sector Rijk, zoals het genoemde onderzoek suggereert. Als gevolg van twee ontwikkelingen bij het Rijk is de personeelszorg sterk verbeterd en worden de personeelskosten kritischer bekeken, waardoor de kans dat het fenomeen van spookambtenaren zich voordoet, kleiner is geworden. De eerste ontwikkeling betreft, dat het Rijk de afgelopen jaren fors heeft geïnvesteerd in de kwaliteit van het Human Resource Management (HRM). Hoewel verdere inspanningen noodzakelijk zijn, hebben de activiteiten tot nu toe al tot substantiële resultaten geleid, zowel bij P&amp;O-ers als bij leidinggevenden. De tweede ontwikkeling betreft de wens van het kabinet om te komen tot een kleinere, slagvaardigere en efficiëntere overheid – inmiddels is een krimp van circa 8% gerealiseerd, ongeveer 7500 fte minder, exclusief de verzelfstandiging van het CBS. Dit kabinetsbeleid heeft geresulteerd in een verdere verbetering, professionalisering en efficiencyverbetering van de bedrijfsvoering in het algemeen en het HRM-beleid in het bijzonder. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, dit wordt regelmatig gecontroleerd. Deze controle vindt plaats door het periodiek vergelijken van het formatiebezettingsoverzicht met het aanwezigheidsoverzicht. Voor de resultaten van deze controle moet getekend worden door het hoofd van dienst. Dit wordt door de accountantsdienst gecontroleerd. De uitkomsten van deze controles op elk ministerie worden niet centraal geregistreerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zowel bij het Rijk als bij de overige overheidswerkgevers wordt niet geregistreerd hoeveel IRO’s er worden afgesloten. Het is dus onbekend hoeveel IRO’s er momenteel zijn afgesloten. Bij het Rijk is reeds langere tijd maatwerk het uitgangspunt bij reïntegratie. Daarbinnen is het instrument IRO één van de instrumenten om reïntegratie te bewerkstellingen. Ik heb het volste vertrouwen dat overheidswerkgevers goede werkgevers zijn en zelf kunnen bepalen in welke situatie het instrument IRO toegepast moet worden. Daarom wil ik het gebruik van IRO’s ook niet aan hen voorschrijven, maar wel wijzen op de mogelijkheden die het instrument biedt. In voorbereiding zijn de wijzigingen van de Regeling SUWI en het besluit SUWI in verband met de mogelijkheid voor een overheidswerkgever een individuele reïntegratieovereenkomst te sluiten. De verwachting is dat die wijzigingen per 1 juli 2006 zullen ingaan. Deze wijzigingen zijn het gevolg van de uitvoering van het amendement van het lid Noorman-den Uyl (kamerstukken 2005–2006, 30 370, nr. 13). Door bovengenoemde aanpak, wordt door de sector aan dit amendement invulling gegeven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
