<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Spekman (PvdA) aan de staatssecretaris van Justitie over mogelijke schending van het refoulementverbod bij de overdracht van asielzoekers aan Griekenland in het kader van de Dublinverordening. (Ingezonden 22 juni 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28816
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een brief van Amnesty International waarin ernstige zorgen worden geuit over de Griekse praktijk ten aanzien van de behandeling van asielaanvragen, waaronder het niet in behandeling nemen van verzoeken van overgedragen asielzoekers uit andere EU-lidstaten in het kader van de Dublinverordening. Ook de UNHCR is van mening dat landen zouden moeten afzien van het terugsturen van asielzoekers naar Griekenland. Indiener verzoekt de overdrachten naar Griekenland te staken totdat er sprake is van substantiële verbeteringen en er wettelijke garanties bestaan dat inhoudelijk op het asielverzoek zal worden beslist binnen een redelijke termijn en zonder het opleggen van vrijheidsontnemende maatregelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Griekenland Mensenrechten Nationaliteitsrecht Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2177, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060718970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Spekman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28816</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4611" allpagenumbers="4611 4612" vetnummer="2060718970" code="0607tkkvr2177" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28816" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2177" onderwerp="" indiendatum="2007-06-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Spekman</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de brief van Amnesty International waarin ernstige zorgen worden geuit over de al jaren voortdurende praktijk in Griekenland ten aanzien van de behandeling van asielaanvragen, waaronder het niet in behandeling nemen van de verzoeken van overgedragen asielzoekers uit andere EU-lidstaten in het kader van de Dublinverordening? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met het standpunt van de UNHCR – zoals verwoord in twee openbare documenten van november 2004 en november 2005 – ten aanzien van de Griekse asielprocedure, te weten dat staten zouden moeten afzien van het terugsturen van asielzoekers naar Griekenland, vanwege het feit dat zulke teruggestuurde asielzoekers geen hernieuwde toegang tot de asielprocedure hebben, wat tot indirect refoulement kan leiden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bekend met ernstige misstanden in de Griekse asielprocedure, zoals het niet in gelegenheid stellen van asielzoekers om een asielverzoek in te dienen, de lange termijnen die worden genomen om te beslissen op het asielverzoek en het geheel onthouden van opvang tijdens de asielprocedure? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Bent u bekend met de zeer slechte detentieomstandigheden van asielzoekers in Griekenland, waar in december 2006 een zeer kritisch rapport over is verschenen van het Europees Comité inzake de voorkoming van folteringen en onmenselijke of vernederende behandelingen of bestraffingen (CPT)? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid in Europees verband een maximale inspanning te leveren om er voor te zorgen dat Griekenland zijn verplichtingen uit de relevante verdragen en de Dublinverordening daadwerkelijk naleeft en Griekenland aan te spreken op bovengenoemde ernstige misstanden? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Is er sprake van een zogenaamde inbreukprocedure op grond van artikel 226 EU Verdrag waarin door de Europese Commissie aan Griekenland vragen over de asielprocedure aan de orde zijn gesteld? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u bewerkstelligen dat inzicht kan worden verkregen in de klachten over de Griekse procedure zoals die door de Europese Commissie naar voren zijn gebracht? Kan er duidelijkheid worden gegeven over eventuele verbeteringen die door de Griekse overheid in de wetgeving zijn doorgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid de overdrachten naar Griekenland in het kader van de Dublinverordening te staken totdat afdoende gebleken is van substantiële verbeteringen, totdat er wettelijke garanties bestaan dat inhoudelijk op het asielverzoek zal worden beslist binnen een redelijke termijn en zonder het opleggen van vrijheidsontnemende maatregelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief van Amnesty International van 1 juni 2007 aan de Staatssecretaris van Justitie, met kenmerk dir/en/2007/167</noot>
         <noot nummer="2">Report to the Government of Greece carried out by the European Committee for the Prevention of torture and inhuman or degrading treatment or punishment form 27 August to 9 September 2005, Strasbourg 20 December 2006</noot>
         <noot nummer="3" datum="2007-05-25" bron="Zie Uitspraak van de Rechtbank ’s-Gravenhage, nevenzittingsplaats Zwolle">Zie Uitspraak van de Rechtbank ’s-Gravenhage, nevenzittingsplaats Zwolle, 25 mei 2007, Awb 07/13878</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Albayrak" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-07-13">Mededeling van staatssecretaris Albayrak (Justitie). (Ontvangen 13 juli 2007) Hierbij deel ik u mede dat de vragen van het lid Spekman (PvdA) over mogelijke schending van het refoulementverbod bij de overdracht van asielzoekers aan Griekenland in het kader van de Dublinverordening, ingezonden 22 juni 2007, niet binnen de daarvoor geldende termijn van drie weken kunnen worden beantwoord, omdat de standpuntbepaling en interdepartementale afstemming nog niet afgerond is. Ik streef er naar u de beantwoording zo spoedig mogelijk te doen </mededeling>
</kvr>
