<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de jacht op ganzen. (Ingezonden 5 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29860
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in De Nederlandse Jager van 30 augustus 2007 over de organisatie van een ganzenproeverij door het Ministerie van LNV samen met de provincie Zuid-Holland. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen van het Tweede Kamerlid Thieme, ingezonden 16 augustus 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Fauna)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beschermde diersoorten Vogels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 402, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29860</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="861" allpagenumbers="861 862" vetnummer="2060724560" code="0708tkkvr402" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29860" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="402" onderwerp="" indiendatum="2007-09-5">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Overheid plaatst wilde gans op de (menu-)kaart»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat u samen met de provincie Zuid-Holland een ganzenproeverij organiseert op 27 september 2007 voor culinaire journalisten, poeliers en vertegenwoordigers uit de wereld van platteland, faunabeheer, landbouw en natuur? Zo ja, waarom acht u het de taak van de overheid om de consumptie van een in beginsel beschermde diersoort te promoten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Mag deze promotie gezien worden als een beleidswijziging, waar tot nu toe vooral uitgegaan werd van de regulerende werking van de markt? Heeft u ook plannen om bijvoorbeeld de promotie van plantaardige voedingsmiddelen te stimuleren teneinde de consumptie van dierlijke producten (het kabinet noemde eerder vlees het meest milieuonvriendelijke bestanddeel van ons voedselpakket) af te remmen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bestaan er plannen om bepaalde ganzensoorten toe te voegen aan de lijst met bejaagbare soorten? Zo ja, waarom, welke ganzen en op welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoeveel u geïnvesteerd heeft in de ontwikkeling van diervriendelijke alternatieven voor schadebestrijding, gezien het feit dat afschot van ganzen wettelijk slechts gerechtvaardigd is wanneer alle diervriendelijke alternatieven zijn onderzocht? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven hoeveel u geïnvesteerd heeft in het onderzoek naar de smakelijkheid van ganzen en in het organiseren van de proeverij op 27 september aanstaande? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat sprake is van «een mediaoffensief van de overheid» met betrekking tot dit onderwerp? Zo neen, hoe zou u de «ganzenbord-campagne» dan willen kwalificeren? Zo ja, met welk exact doel organiseert u een dergelijk «mediaoffensief» en acht u het de taak van de overheid om dienstbaar te zijn aan de belangen van hobbyjagers? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Thieme (PvdD), ingezonden 16 augustus 2007 (vraagnummer 2060723210). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" datum="2007-08-30" bron="De Nederlandse Jager">De Nederlandse Jager, 30 augustus 2007, pagina 45</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De proeverij is georganiseerd door CLM Onderzoek en Advies en vloeit voort uit de opdracht om te onderzoeken wat de mogelijkheden zijn om wilde gans als natuur- en streekproduct onder de aandacht van de consument te brengen. Opdrachtgevers zijn LNV en de provincie Zuid-Holland. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is geen sprake van enige beleidswijziging. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het jaarverslag van het Faunafonds over 2006 (Kamerstukken 2006–2007, 29 446, nr. 56). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">€ 32.000 exclusief btw. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. Het gaat hier om het benutten van goed, natuurlijk scharrelvlees dat sinds kort weer op enige schaal beschikbaar is door afschot in het kader van beheer en schadebestrijding. Sinds 1999, toen de ganzenjacht werd verboden, is vlees van wilde ganzen van het menu verdwenen en ook de kennis hoe wilde gans te bereiden, dreigde daarmee te verdwijnen. Sinds 2004 is er als gevolg van afschot in het kader van beheer en schadebestrijding weer op enige schaal vlees van wilde ganzen beschikbaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
