<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verkerk (AOV) over harddrugs en verkeersdelicten. (Ingezonden 30 november 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2358
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen inzake de rol die drugsgebruik speelt bij de hoogte van het aantal verkeersongevallen, en over de mogelijkheid om bij verkeerscontroles ook te controleren op gebruik van hard- en/of softdrugs.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersdelicten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Verkeersdelicten Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 420, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="AOV">Verkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2358</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="855" allpagenumbers="855 856" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="420" onderwerp="" indiendatum="1995-11-30">
         <vrager partij="AOV" oorsprong="parlement">Verkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-01-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wordt in kringen van onderzoekers een relatie verondersteld tussen het gebruik van harddrugs en verkeersdelicten? Zijn er gegevens verzameld en beschikbaar over de invloed van het gebruik van hard- en/of softdrugs in het verkeer? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is bekend hoeveel verkeersongevallen jaarlijks worden veroorzaakt door gebruikers van hard- en/of softdrugs en hoeveel slachtoffers worden gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo neen, bent u bereid hiernaar een onderzoek in te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat bij verkeerscontroles gelijkelijk moet worden gelet op rijden onder invloed van alcohol en op het rijden onder invloed van hard- en of softdrugs? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid bij verkeerscontroles actief te doen controleren op gebruik van hard- en/of softdrugs? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-11-24" bron="«Ravage na achtervolging automobilist», Het Parool " titel="Hij had een paar gram cocaı¨ne bij zich, en had vermoedelijk ook coke gebruikt">«Ravage na achtervolging automobilist», Het Parool , 24 november 1995: «Hij had een paar gram cocaı¨ne bij zich, en had vermoedelijk ook coke gebruikt»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja, een relatie wordt verondersteld. Kortheidshalve zij verwezen naar het antwoord op vraag 45 in het kader van de behandeling van de begroting van VWS 1996. Gegevens over het effect van het gebruik van drugs, voornamelijk soft drugs, op personen die deelnemen aan het verkeer, zijn voorhanden. <voetnoot nummer="1"/>Er is echter nog steeds gebrek aan bewezen resultaten over de relatie tussen dosis, bloedconcentratie en effect aan de hand waarvan limieten gesteld kunnen worden voor deelnemers in het verkeer. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">Noch in Nederland noch in andere lidstaten van de EU is grootschalig epidemiologisch onderzoek gedaan naar het percentage automobilisten dat rijdt onder invloed van drugs en naar het deel van bedoeld percentage dat ongelukken veroorzaakt of daarbij betrokken raakt. Wel is onderzoek <voetnoot nummer="2"/>gedaan waarbij controles werden uitgevoerd nadat automobilisten een ongeluk veroorzaakt hadden of een ander delict gepleegd hadden. Hieruit is bekend dat, vergeleken bij rijden onder invloed van alcohol, het percentage rijden onder invloed van louter drugs en/of medicijnen, klein is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er zijn aanknopingspunten om in EU-verband onderzoek in te stellen naar de in antwoord twee genoemde onbekende grootheden. Hier staan wij positief tegenover. De mogelijkheden worden bestudeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Vooralsnog is een gelijkelijke aandacht bij verkeerscontroles niet ree¨el. De resultaten van een epidemiologisch onderzoek kunnen echter tot een ander inzicht leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Vooralsnog zien wij geen aanleiding om de huidige wijze van controleren te veranderen. Overigens biedt de Wegenverkeerswet 1994 voldoende grondslag voor politie-optreden in geval van verkeersdeelname onder invloed van drugs. Er zijn nog geen goede interventiemethoden ontwikkeld, mede vanwege het feit dat het testen op drugs – vgl. de ademanalyse bij alcohol – gecompliceerd (er zijn vele soorten illegale drugs met verschillende psychotrope effecten) en derhalve tijdrovend en kostbaar is. Verbeteringen in de te gebruiken controle-apparatuur worden bestudeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">H. W. J. Robbe: Influence of Marijuana on Driving. Diss. Maastricht, 1994</noot>
         <noot nummer="2">Met name: Joo´, S.: Nachweis von Drogen und Medikamenten bei verkehrsauffa¨lligen Kraftfahrern, Blutalkohol Vol. 32/1995, Seiten 84–91</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
