<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de gestelde vragen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (PVV) aan de ministers van Justitie, voor Integratie, Jeugdbescherming, Preventie en Reclassering en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties over de bedreiging van een Amsterdamse student. (Ingezonden 25 januari 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27327
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijkheid tot sluiting van een moskee en het uitzetten van de verantwoordelijke die vanuit de moskee een student heeft bedreigd (Telegraaf, 23 januari 2007).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Godsdiensten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 816, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS) Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Integratie, Jeugdbescherming, Preventie en Reclassering (IJPR)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27327</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1751" allpagenumbers="1751" vetnummer="2060706230" code="0607tkkvr816" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27327" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="816" onderwerp="" indiendatum="2007-01-25">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, voor Integratie, Jeugdbescherming, Preventie en Reclassering en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Moskee bedreigt Amsterdamse student? <voetnoot nummer="1"/>Is dit bericht waar? Zo ja, deelt u de mening dat het onacceptabel is dat een gebedshuis oproept tot haat en moord in een zogenaamde fatwa? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid deze moskee onmiddellijk te sluiten, het bestuur te ontbinden en de verantwoordelijken voor deze fatwa uit te zetten, desnoods na denaturalisatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De Telegraaf, 23 januari 2007. http://www.telegraaf.nl/common/jsp/print/printTemplate.jsp?artId=57421761&amp;secId= 9141</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Integratie, Jeugdbescherming, Preventie en Reclassering" mededelingdatum="2007-02-16">Mededeling van minister Verdonk (Integratie, Jeugdbescherming, Preventie en Reclassering). (Ontvangen 16 februari 2007) Hierbij deel ik u mede dat de vragen van kamerlid Wilders over de bedreiging van een Amsterdamse student (2060706230), helaas niet binnen de gestelde termijn (15 februari 2007) kunnen worden beantwoord. In overleg met het Openbaar Ministerie is besloten om een ambtsbericht bij de hoofdofficier van Justitie in Amsterdam op te vragen. Het opstellen van een ambtsbericht vraagt enige tijd waadoor de bovengenoemde vragen niet binnen de termijn van drie weken beantwoord kunnen worden. De inhoud van dit ambtsbericht is van belang voor de beantwoording van </mededeling>
</kvr>
