<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kalsbeek en Van Heemst (beiden PvdA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over de publicist A. Ellian. (Ingezonden 30 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23571
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over bericht dat publicist Afshin Ellian een verhoogd veiligheidsrisico loopt, in verband met het gedecentraliseerde bewakingssysteem dat kennelijk op hem van toepassing is. Moet de heer Ellian bij een optreden buiten zijn woonplaats met de plaatselijke politie onderhandelen over zijn beveiliging? [aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Wilders (Groep Wilders), Eerdmans (LPF) en Halsema (GroenLinks), ingezonden 22 juni 2005)].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Pers) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Pers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2138, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kalsbeek</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23571</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4259" allpagenumbers="4259 4260" vetnummer="2040517450" code="0405tkkvr2138" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23571" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2138" onderwerp="" indiendatum="2005-06-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kalsbeek</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de heer Ellian een verhoogd veiligheidsrisico loopt? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, op welke wijze wordt dit risico zoveel mogelijk beperkt? Zo neen, kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de heer Ellian dat de door hem ervaren problemen rondom zijn beveiliging te maken hebben met het gedecentraliseerde bewakingssysteem dat voor hem kennelijk van toepassing is? Zo ja, wat gaat u ondernemen om dergelijke problemen te ondervangen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat bij een openbaar optreden buiten zijn woonplaats de heer Ellian moet «onderhandelen met het plaatselijke politiekorps over zijn beveiliging»? Zo ja, waar moet de heer Ellian precies over onderhandelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Moet de heer Ellian, indien hij zich door het land verplaatst met alle politiekorpsen van de regio’s die hij passeert, overleggen of onderhandelen? Zo ja, acht u dit een wenselijke situatie? Zo neen, hoe kan de veiligheid van de heer Ellian dan wel worden beschermd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Moet ieder politiekorps een eigen veiligheidsanalyse maken van personen die mogelijk bescherming nodig hebben? Zo ja, is het mogelijk om de uitkomsten van een dergelijke analyse te delen met andere politiekorpsen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het mogelijk om alle of meerdere politiekorpsen op de hoogte te stellen van het veiligheidsprofiel van een persoon met een verhoogd veiligheidsrisico? Zo ja, gebeurt dit al en op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.volkskrant.com/audiovideo/debatten/ellian/video_content.html">http://www.volkskrant.com/audiovideo/debatten/ellian/video_content.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Wilders (Groep Wilders), Eerdmans (LPF) en Halsema (GroenLinks), ingezonden 22 juni 2005, (vraagnummer 2040517040) </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">In het openbaar worden geen mededelingen gedaan over dreigingen en veiligheidsmaatregelen ten aanzien van individuele personen. De informatie die ten grondslag ligt aan de bepaling van het dreigingsniveau heeft een vertrouwelijk karakter. Daarnaast kan openbaarmaking hiervan de eventuele maatregelen schaden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">Bij het regionale korps van zijn woonplaats is een coördinator voor zijn beveiliging aangesteld. Daar waar veiligheidsmaatregelen op verschillende locaties dienen te worden getroffen, vindt de coördinatie plaats door deze contactpersoon. Daarnaast is de Coördinator Bewaking en Beveiliging, indien zich problemen voordoen, het tweede aanspreekpunt voor de heer Ellian. Het bepalen van passende veiligheidsmaatregelen betreft maatwerk, waarbij het niveau van de dreiging leidend is. Dit houdt in dat het niveau van maatregelen in overeenstemming is met het niveau van dreiging. Het onderscheid tussen lokaal en rijksdomein heeft bij het bepalen hiervan geen enkele invloed. De feitelijke invulling hiervan kan naar tijd en plaats verschillen. Ook bij personen uit het rijksdomein verschilt de uitvoering naar tijd en plaats. Op dit moment is de beveiliging van de heer Ellian tijdelijk centraal geregeld. Overigens kunnen wij u meedelen dat in september van dit jaar een evaluatie van het stelsel bewaken en beveiligen naar de Tweede Kamer wordt gezonden. In deze evaluatie wordt onder andere het onderscheid tussen het decentraal en het rijksdomein nader bekeken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Indien bedreigde personen zich bevinden of optreden in de regio, stelt het regiokorps een analyse op. De Coördinator Bewaking en Beveiliging kan de regiokorpsen hierin ondersteunen. De regiokorpsen kunnen de uitkomsten van een dergelijke analyse delen met andere regiokorpsen, ook hierin kan de CBB een ondersteunende rol spelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, hiervoor zijn de portefeuillehouders conflict- en crisisbeheersing bij de regiokorpsen aangewezen. De regionale informatiecoördinatoren spelen hierbij ook een rol. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
