<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoord." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Rooy en Verhagen (beiden CDA) over Nederlandse seks- en softdrugspagina's op Internet. (Ingezonden 1 november 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2192
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Computernetwerken Jeugdigen Kinderbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 266, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Rooy</persoon>
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2192</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="543" allpagenumbers="543" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="266" onderwerp="" indiendatum="1995-11-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Rooy</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Weet u, dat wereldwijd Fifth Plaza, Dirty Dutch en Red Light District tot de meest bekeken pagina’s op Internet behoren; pagina’s waarop informatie over softdrugs en seks wordt gepresenteerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat deze vorm van export van diensten in het buitenland wordt beschouwd als uiting van de normvervaging van de Nederlandse samenleving en derhalve bijdraagt aan een verdere verslechtering van het toch al niet optimale Nederlandse imago in het buitenland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid na te gaan of op korte termijn tegen deze «dienstverlening» via Internet opgetreden kan worden, dan wel bent u bereid te onderzoeken of maatregelen tegen dit soort informatieverspreiding kunnen worden genomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze denkt u de artikelen 240a en 240b van het Wetboek van Strafrecht te handhaven, indien een onder deze artikelen vallende vertoning of verspreiding via Internet plaatsvindt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid bij de behandeling in de Raad van het voorstel van de Europese Commissie om de Televisie-richtlijn aan te scherpen, waarbij nadrukkelijk de bescherming van minderjarigen aan de orde komt, ook de verspreiding van informatie via nieuwe media aan de orde te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Mierlo" functie="minister" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="1995-11-24">Mededeling van minister Van Mierlo (Buitenlandse Zaken), mede namens de minister van Justitie en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, de heer Nuis. (Ontvangen 24 november 1995) Onder verwijzing naar de brief van de Griffier Uwer Kamer,, 2 november 1995, waarbij gevoegd waren de door de leden Van Rooy en Verhagen overeenkomstig de artikelen 134 en 135 van het Reglement van Orde van de Tweede Kamer bij U ingediende vragen, moge ik mede namens de minister van Justitie en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen te Uwer kennis brengen dat nog niet wordt beschikt over alle voor beantwoording van de vragen benodigde gegevens. Het ligt in de bedoeling, U op zo kort mogelijke termijn in het bezit te stellen van ons </mededeling>
</kvr>
