<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hamer (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de minister van Economische Zaken over het bericht dat er geen stageplaatsen voor laagopgeleide mbo'ers zijn. (Ingezonden 16 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">25Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22775
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Trouw. Ook wordt gevraagd naar de stand van zaken met betrekking tot het stimuleringsbeleid van het kabinet voor een toename aan leerwerkplekken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Leerlingen) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leerlingen Mbo Stages</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1424, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040510640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22775</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3035" allpagenumbers="3035 3036 3037" vetnummer="2040510640" code="0405tkkvr1424" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22775" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1424" onderwerp="" indiendatum="2005-03-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Rutte</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de berichtgeving over «Geen stageplekvoor laagopgeleide mbo’ers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u de Kamer gedegen cijfers verschaffen over het gebrekaan stageplaatsen, uitgesplitst naar HBO, de verschillende niveaus binnen het MBO en VMBO? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u het verschijnsel van verdringing bevestigen of ontkennen, daar waar beweerd wordt: «HBO’ers vullen stageplaatsen op de twee bovenste niveaus van het mbo, die leerlingen nemen op hun beurt weer de plaatsen in voor de onderste niveaus in het mbo»? Als dit klopt wat vindt u ervan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat dit een onacceptabele situatie is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat vindt de minister van Economische Zaken ervan dat deze mogelijke verdringing in niveaus plaatsvindt? Bent u voornemens met het bedrijfsleven hierover overleg te voeren? Wanneer vindt dit dan plaats? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat bent u van plan te doen om ervoor te zorgen dat er voldoende stageplaatsen zijn juist voor de lagere niveaus? En wat voor de overige niveaus? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u ons de stand van zaken melden wat betreft het stimuleringsbeleid van het kabinet voor een toename van leerwerkplekken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-03-14" bron="Trouw" titel="Geen stageplekvoor laagopgeleide mbo’ers">Trouw, 14 maart 2005: «Geen stageplekvoor laagopgeleide mbo’ers»</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-02-25" bron="Persbericht ministerraad" titel="Kabinet stimuleert toename leerwerkplekken">Persbericht ministerraad, 25 februari 2005: «Kabinet stimuleert toename leerwerkplekken»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ikkan uw Kamer voor het HBO geen cijfers verschaffen. Navraag bij de HBO-raad leert mij dat HBO-studenten in de regel weinig moeite hebben met het vinden van een geschikte stageplaats. Voor het MBO heb ikafgelopen najaar uw Kamer geïnformeerd over de beschikbaarheid van beroepspraktijkvormingsplaatsen (BPV-plaatsen) per september 2004 (Kamerstukken II, 2004 – 2005, nr. 253). Deze gegevens zijn geïnventariseerd door de Bve Raad in samenwerking met de kenniscentra beroepsonderwijs bedrijfsleven en de Taskforce Jeugdwerkloosheid. Op basis hiervan schatte de Bve Raad het tekort aan BPV-plaatsen toen in op circa 4.600 plaatsen. In mijn antwoord heb ikdestijds aangegeven dat deze inventarisatie herhaald zou worden zodat begin 2005 inzicht zou komen in het verloop van de vraag naar BPV-plaatsen in de periode september 2004 tot januari 2005. Dit is inmiddels gebeurd. De Bve Raad geeft aan dat per januari 2005 er een tekort is van ruim 8.200 plaatsen. Het tekort aan BPV-plaatsen is volgens deze inventarisatie verhoudingsgewijs tweemaal zo groot voor niveau één en twee opleidingen als voor niveau drie en vier opleidingen. De aangegeven tekorten variëren per sector: deze zijn het grootst voor de opleidingen voor haar-, schoonheids- en voetverzorging (ruim 7% van het aantal deelnemers), de opleidingen voor motorvoertuigen, carrosserie en tweewielertechniek(bijna 4% van het aantal deelnemers) en de opleidingen voor de gezondheidszorg, welzijn en sport (3% van het aantal deelnemers). Voor de sectoren installatietechniek, gezondheidstechnische beroepen en ambachten, grafimedia beroepen, mode en textiel en openbare orde zijn geen tekorten gemeld. De Bve-Raad heeft in BVE-magazine (9 e jaargang, nr. 7 van maart 2005) aandacht besteed aan deze inventarisatie. Een afschrift hiervan treft u als bijlage aan <voetnoot nummer="1"/>. Ten aanzien van de beschikbaarheid van leerwerkplaatsen voor het VMBO meld iku dat dit meegenomen wordt in de evaluatie van de leerwerktrajecten in het VMBO die momenteel wordt uitgevoerd. De minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap zal uw Kamer, conform eerdere toezegging, in de loop van dit voorjaar informeren over de uitkomsten van deze evaluatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ikkan dit verschijnsel bevestigen noch ontkennen. Er zijn hierover geen feiten en cijfers beschikbaar. Ik verwacht echter dat de omvang van eventuele verdringing beperkt zal zijn. De stage moet namelijkkwalitatief passen bij het niveau van de opleiding van de deelnemer. De onderwijsinstelling moet hierop toezien. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals ikin mijn antwoord op vraag drie heb aangegeven verwacht ik dat de omvang van mogelijke verdringing beperkt zal zijn. Van een onacceptabele situatie is volgens mij geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ookde minister van Economische Zaken heeft geen inzicht in mogelijke verdringing in niveaus. De minister is wel van mening dat de aansluiting tussen het beroepsonderwijs en de beroepspraktijk moet worden verbeterd. Meer en betere inzet van duale trajecten is hiertoe essentieel. Praktijkgericht leren is nodig om de deelnemers vakmanschap en ondernemerschap bij te brengen. Deze insteekvraagt wel om meer en betere samenwerking tussen het beroepsonderwijs en het bedrijfsleven. Het Kabinet zal hier de komende tijd dan ook op inzetten. De Ministeries van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, Sociale Zaken en Werkgelegenheid en Economische Zaken zullen gezamenlijk een aantal concrete acties in gang zetten gericht op het verbeteren van de aansluiting tussen onderwijs en arbeidsmarkt en het realiseren van de geformuleerde doelen op het terrein van Leven Lang Leren en Duale trajecten. Hierbij valt te denken aan een actieve verspreiding van goede voorbeelden van samenwerking tussen scholen en bedrijven onder overige bedrijven, scholen en intermediairs. Zo is in dit kader door genoemde Ministeries van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en Sociale Zaken en Werkgelegenheid een interdepartementale projectdirectie opgericht die is ondergebracht bij het Ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap. Deze projectdirectie is per 1 maart 2005 gestart. Vanuit deze directie wordt in samenwerking met het bedrijfsleven de beschikbaarheid van voldoende «duale trajecten» gestimuleerd. Hierbij gaat het niet alleen om de kwantiteit, maar ook de kwaliteit (voldoende trajecten op het juiste niveau). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Mijn inzet richt zich nu met name op voldoende beschikbaarheid van BPV-plaatsen voor het middelbaar beroepsonderwijs, omdat hier de meeste knelpunten worden ervaren. Eind vorig jaar heb ikeenmalig € 2 mln. beschikbaar gesteld aan de sector voor het werven van extra BPV-plaatsen voor, met name niveau één. Dit in samenhang met de proeftuinen voor de zogenaamde arbeidsmarktkwalificerende assistent opleiding. Dit project wordt momenteel uitgevoerd en moet tevens inzicht bieden in de eisen die aan leerbedrijven voor niveaus één en twee gesteld worden. Op deze niveaus is het aspect van goede begeleiding van de deelnemer door het leerbedrijf zo mogelijk belangrijker dan het verwerven van vakkennis. De opgedane ervaringen zullen vertaald worden in de criteria die de kenniscentra hanteren voor accreditatie van leerbedrijven. Met Colo heb ik afspraken gemaakt over de deregulering van criteria voor erkenning van leerbedrijven in het algemeen, met behoud van de kwaliteit van de BPV-plaatsen. Beide ontwikkelingen moeten er toe leiden dat meer bedrijven bereid zijn een erkend leerbedrijf te worden zodat het aanbod aan BPV-plaatsen voor alle niveaus kan toenemen. De Taskforce Jeugdwerkloosheid heeft gesignaleerd dat een beperkt beroepsbeeld van jongeren een goede match tussen vraag en aanbod op de arbeidsmarkt negatief beïnvloedt. Een drietal acties wordt hierop ondernomen: – een landelijke actiedag «kom in het leerbedrijf», voor leerlingen VMBO 3 </antwoord>
      <antwoord nummer="en 4">– een publiciteitscampagne gericht op ouders – aanbieden van actuele arbeidsmarkt- en salarisinformatie aan leerlingen (en ouders). Ook onderneemt de Taskforce Jeugdwerkloosheid dit voorjaar een aantal activiteiten zoals een omvangrijke (TV-)actie voor de werving van (leerwerk)banen voor jeugdige werklozen. De Taskforce stimuleert dit voorjaar via regionale acties dat examenleerlingen van het VMBO zich tijdig aanmelden bij het MBO. Dat gebeurt door in overleg met het regionale onderwijsveld en de RMC’s de sluitende aanpakin de overgang van het VMBO naar het MBO te verbeteren. Beide acties moeten leiden tot een groter aanbod van leerbedrijven en een tijdige aanmelding van VMBO-ers bij het MBO zodat tijdig een BPV-plaats gezocht kan worden. Tot slot wordt in de komende jaren loopbaanoriëntatie en beroepskeuzevoorlichting in het MBO versterkt. Zo kennen de opleidingen voor haar-, schoonheids- en voetverzorging en de opleidingen voor motorvoertuigentechniekhaast «traditioneel» een groter aantal belangstellende deelnemers dan er vraag is op de arbeidsmarkt. Mogelijk dat een deel van deze jongeren ook gemotiveerd is een andere opleiding te volgen die verwantschap heeft met deze opleidingen, en meer kansen biedt op de arbeidsmarkt. Daarnaast zijn de instellingen en de sociale partners aan zet. Het ROC heeft de taak, met inachtneming van de mogelijkheden van de deelnemer en de regionale arbeidsmarkt als uitgangspunt, met de deelnemer een onderwijsovereenkomst af te sluiten voor een opleiding en een leerweg die het beste bij beide uitgangspunten past. Ten aanzien van de MBO-opleidingen voor zorg en welzijn constateer ikmet instemming dat sociale partners in deze sectoren nu de mogelijkheid onderzoeken van fondsvorming om de «lasten» van het opleiden van personeel en de «baten» van voldoende gekwalificeerd personeel (waar concreet behoefte aan is) tussen instellingen binnen de bedrijfstakte verevenen. Dit zal een drempel wegnemen voor individuele instellingen om te investeren in het opleiden van toekomstig personeel. Kortom: er gebeurt het nodige om te zorgen voor voldoende stage- c.q. BPV-plaatsen. Ikwil daarom eerst het effect van deze maatregelen bezien voordat ikandere maatregelen overweeg. Ikzal samen met de Bve Raad, Colo en de Taskforce Jeugdwerkloosheid deze ontwikkelingen blijven volgen. Zo heeft Colo het initiatief genomen om dit voorjaar, in samenwerking met de Bve Raad en de Taskforce opnieuw een inventarisatie op te zetten. De kenniscentra hebben daartoe een traject in gang gezet om nog voor de zomervakantie regionale gegevens rond aanbod en vraag van BPV-plaatsen op een rij te hebben. Op deze manier komen knelpunten naar boven en kan door de betrokken partijen tijdig actie worden ondernomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">U refereert hier, naar ikaanneem, naar het persbericht van 25 februari 2005 dat het kabinet meer leerwerkplekken wil stimuleren ten behoeve van een Leven Lang Leren. De stand van zaken is dat de Kabinetsnotitie Duale trajecten van 1 maart 2005 (vergaderjaar 2004–2005, 30 012, nr. 3) aan de Tweede Kamer is gezonden, nog geagendeerd moet worden voor overleg met de Vaste commissie voor Sociale Zaken en Werkgelegenheid. De Kabinetsnotitie wordt concreet uitgewerkt in het plan van aanpak van de Projectdirectie Leren en Werken. Dit plan van aanpakis eind april 2005 gereed en wordt dan aan de Tweede Kamer aangeboden. Verder heeft OCW met MKB-Nederland een convenant afgesloten om leerwerkplekken in het VMBO te bevorderen. Hierbij is het doel om te komen tot 10.000 leerwerkplekken in 2007. Deze plekken zijn overigens een onderdeel van de 40.000 extra leerbanen zoals genoemd in het Plan van Aanpak Jeugdwerkloosheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
