<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken over de zaak Khan. (Ingezonden 10 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23909
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van verklaring van oud-premier Lubbers in radioprogramma Argos (9 augustus 2005), over het verzoek van de CIA in de jaren 70 en 80 om de Pakistaanse atoomspion Abdul Khan te laten gaan. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Gent (GroenLinks), ingezonden 10 augustus 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Kernenergie) Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen Delicten Kernwapens Pakistan</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 12, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040519550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23909</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="23" allpagenumbers="23" vetnummer="2040519550" code="0506tkkvr12" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR23909" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="12" onderwerp="" indiendatum="2005-08-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 september 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2307, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Economische Zaken, van Buitenlandse Zaken en van Algemene Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe verhouden de uitspraken van de heer Lubbers zich tot de antwoorden van de minister van Justitie op mijn eerdere Kamervragen over deze zaak? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is inmiddels uit verdergaand dossieronderzoek gebleken dat er sprake was van inmenging van de Amerikaanse Central Intelligence Agency (CIA) in de zaak Khan in de jaren 70, de jaren 80 en in het bijzonder in 1986 en 1988? Zo neen, hoe is dat te rijmen met de uitspraken van voormalig premier Lubbers dat dergelijke inmenging wel degelijk aan de orde was? Zo ja, waar bestond deze inmenging uit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat Khan alsnog gearresteerd en zou moeten worden vervolgd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="922">Aanhangsel Handelingen, nr. 922, vergaderjaar 2004–2005. * i.v.m. foutieve nummering.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Gent (GroenLinks), vraagnummer 2040519540, ingezonden 10 augustus 2005. </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Voor het antwoord op deze vragen wordt verwezen naar het antwoord op de vragen van het lid van Gent over de zaak Khan (ingezonden op 10 augustus 2005, Aanhangsel Handelingen nr. 11, vergaderjaar 2005–2006). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is niet mogelijk de heer Khan alsnog strafrechtelijk te vervolgen. De strafzaak tegen Khan is reeds in 1986 gesloten. Gelet op de periode (1976-1977) waarin de feiten zijn gepleegd, waarvoor hij destijds is vervolgd, is bovendien het recht tot strafvervolging verjaard. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
