<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="vragen vindt daarna plaats." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerkes (Unie 55+) over zandwinning uit een natuurgebied. (Ingezonden 9 februari 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2854
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het voornemen een ontgrondingsvergunning af te geven voor het Amstelmeer, dat als natuurkerngebied deel uitmaakt van de Ecologische Hoofdstructuur. Gevraagd wordt o.a. of deze zandwinning vooral bestemd is voor de bollenteelt, en of dit niet in strijd is met het Structuurschema Groene Ruimte.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Natuurmonumenten) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Structuurplannen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Natuurbescherming Ontgrondingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 903, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Unie 55+">Leerkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2854</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1833" allpagenumbers="1833" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="903" onderwerp="" indiendatum="1996-02-9">
         <vrager partij="Unie 55+" oorsprong="parlement">Leerkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bestaat het voornemen zand te winnen uit een natuurgebied (het Amstelmeer), dat als kerngebied deel uit maakt van de Ecologische Hoofdstructuur, en het gewonnen zand vooral te bestemmen voor de bollenteelt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is bij deze zandwinning sprake van een zwaarwegend maatschappelijk belang? Is dit belang voldoende aangetoond? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u ervan overtuigd, dat alternatieve winlocaties als bijvoorbeeld de Noordzee of de vaargeulen van het IJsselmeer voldoende zijn onderzocht? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Deelt u de mening van TNO, <voetnoot nummer="1"/>dat er sprake is van een groot ecologisch risico, indien deze zandwinning plaatsvindt aangezien in 1985 in het Amstelmeer 100 000 kubieke meter – onder de Wet Chemische Afvalstoffen vallende – giftige bagger gestort is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u de door de initiatiefnemer (NV Amstelland) voorgestelde compenserende maatregelen zodanig, dat geen netto-verlies aan natuurwaarden ontstaat, ondanks het feit dat deze maatregelen van andersoortige waarde zijn en binnen ditzelfde kerngebied gecompenseerd worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u de actieve medewerking die de provincie Noord Holland aan de zandwinning verleent met het afgeven van een ontgrondingsvergunning en door ontheffing te verlenen voor de beperkingen voor zandwinning voortvloeiend uit de status van stiltegebied, in overeenstemming met de bestuurlijke binding die voortvloeit uit hetgeen in het Structuurschema Groene Ruimte is vastgelegd over het compensatiebeginsel? </vraag>
      <vraag nummer="7">Indien u van mening bent, dat er geen zwaarwegend maatschappelijk belang is om zandwinning in het Amstelmeer te rechtvaardigen, dat er onvoldoende uitvoering wordt gegeven aan het compensatiebeginsel, of dat er sprake is van een ecologisch risico, wat bent u dan voornemens te doen om de aantasting van de Ecologische Hoofdstructuur te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Zandwinning Amstelmeer">Rapport «Zandwinning Amstelmeer», TNO Instituut voor Milieu, Energie en Proces Innovatie, 6-1-1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Aartsen" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij" mededelingdatum="1996-04-2">Mededeling van minister Van Aartsen (Landbouw, Natuurbeheer en Visserij). (Ontvangen 2 april 1996) De bij brief aan mij toegezonden vragen van lid der Kamer Leerkes (Unie 55+) inzake zandwinning uit een natuurgebied kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van uitstel is dat over deze kwestie nog overleg plaatsvindt. De beantwoording van de gestelde </mededeling>
</kvr>
