<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Roon en Van Dijck (beiden PVV) aan de minister voor Wonen, Wijken en Integratie en aan de staatssecretaris van Justitie over herhaalde wilde schietpartijen door Antillianen in Nederland. (Ingezonden 21 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28754
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Antilliaanse familievete leidt opnieuw tot wilde schietpartij in Leeuwarden' (Algemeen Dagblad, 15 mei 2007). Indieners wijzen op de moedeloosheid van de politiechef van Leeuwarden over het gebeurde en vragen om maatregelen om burgers te sparen voor deze schietpartijen. Waarom zijn pogingen om juist deze Antillianen terug te sturen naar de Nederlandse Antillen mislukt? Indieners vragen om het door het vorige kabinet ingediende wetsvoorstel tot terugzending van criminele Antillianen en Arubanen opnieuw aan de Kamer voor te leggen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Staats- en bestuursrecht (Koninkrijk)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Nederlandse Antillen Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2123, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
            <persoon partij="PVV">Van Dijck</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28754</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4497" allpagenumbers="4497 4498" vetnummer="2060715300" code="0607tkkvr2123" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28754" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2123" onderwerp="" indiendatum="2007-05-21">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Van Dijck</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Wonen, Wijken en Integratie en aan de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 juli 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1827, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Wonen, Wijken en Integratie">Vogelaar</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «Antilliaanse familievete leidt opnieuw tot wilde schietpartij in Leeuwarden»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de moedeloosheid van de Leeuwarder politiechef over het wild-west-schietgedrag van Antillianen in Leeuwarden? Zo neen, waarom niet? Zo ja, deelt u dan de mening dat het roer om moet bij de aanpak van dit soort on-Nederlandse excessen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat gaat u er aan doen om er voor te zorgen dat de gewone burger verschoond blijft van de risico’s die voor hem of haar gepaard gaan met dit soort onzinnige schietpartijen tussen Antillianen in ons land? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat pogingen om deze Antillianen terug te sturen naar de Nederlandse Antillen zijn mislukt? Zo ja, waarom zijn die pogingen mislukt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het verwijderen van deze Antillianen uit Nederland de beste oplossing is om de Nederlandse burgers te beschermen? Zo ja, wat gaat u doen om er voor te zorgen dat deze Antillianen definitief uit Nederland worden verwijderd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u nu in dat het een grote fout was van het huidige kabinet om het door het vorige kabinet ingediende wetsvoorstel tot terugzending van criminele Antillianen en Arubanen in te trekken? Zo ja, op welke termijn gaat u dit wetsontwerp opnieuw aan de Kamer voorleggen? Zo neen, waarom blijft u zo hardnekkig weigeren om de gewone burger op een adequate manier te beschermen tegen dit soort excessen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-15" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 15 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb begrip voor de gevoelens van moedeloosheid van de Leeuwarder politiechef. Een schietpartij in de openbare ruimte valt niet te tolereren. In Leeuwarden is sprake van een familievete tussen twee Antilliaanse families en een groep daaromheen; een klein deel van de Antilliaanse gemeenschap veroorzaakt veel overlast. De Antilliaanse gemeenschap en familieleden van de rivaliserende families zijn door de gemeente Leeuwarden betrokken bij de aanpak. De gemeente Leeuwarden heeft onlangs een overleg georganiseerd met politie, wetenschap, bestuur, overheid en hulpverlening om een adequate aanpak te formuleren voor deze problematiek en tevens ervoor te zorgen dat de vuurwapencriminaliteit in Leeuwarden wordt teruggedrongen. Deze aanpak zal aansluiten bij de reeds bestaande maatregelen in Leeuwarden zoals het casusoverleg Antillianen en de inzet van straatcoaches. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Antillianen of anderen die zich schuldig hebben gemaakt aan het gebruik van vuurwapens, zullen hiervoor worden gestraft zoals ook is gebeurd met daders van verschillende vuurwapenincidenten in Leeuwarden. Momenteel zitten daders van twee vuurwapenincidenten een gevangenisstraf uit. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het gaat hier om Nederlanders die zich vrij kunnen vestigen in het Koninkrijk. Van terugsturen kan daarom geen sprake zijn. Wel heeft de gemeente Leeuwarden zich georiënteerd op reïntegratietrajecten naar de Antillen. Er zijn pogingen gedaan om een deel van de betrokkenen terug te laten gaan naar de Nederlandse Antillen maar dit is niet gelukt aangezien een eventueel reïntegratie traject niet kan slagen zonder goede begeleiding ter plaatse. Deze begeleiding is niet gevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals reeds toegelicht in de antwoorden op vragen die door de PVV zijn gesteld over Antilliaanse terreur in Katendrecht (Aanhangsel der Handelingen, nr. 1755, vergaderjaar 2006–2007) en in de antwoorden op vragen over het terugsturen van Antilliaanse risicojongeren (Aanhangsel der Handelingen, nr. 720, vergaderjaar 2006–2007) deelt het Kabinet uw mening niet en verwijs u naar de antwoorden op deze vragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik deel uw mening niet en verwijs u naar het antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
