<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over de sluiting van de polikliniek in Raamsdonksveer. (Ingezonden 18 december 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2497
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het besluit van het Pasteurziekenhuis in Oosterhout om de polikliniek in Raamsdonkveer per 1 januari 1996 te sluiten. Prof. dr. A.P.W.P. van Montfoort zal het besluit beoordelen en zal daarbij met name de effecten van de sluiting bezien.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 553, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2497</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1121" allpagenumbers="1121 1122" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="553" onderwerp="" indiendatum="1995-12-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 februari 1996), zie ook Aanhangsel Handelingen, nr. 437, vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het besluit van het Pasteurziekenhuis in Oosterhout om de polikliniek in Raamsdonksveer per 1 januari 1996 te sluiten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het Pasteurziekenhuis op 22 november 1994 schriftelijk aangekondigd de polikliniek naar de beoogde nieuwbouw te zullen verplaatsen voor een periode van vijf jaar, met een optie voor eenzelfde periode? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is na overleg tussen B &amp; W van Raamsdonk, Gedeputeerde Staten, het Pasteurziekenhuis en de zorgverzekeraars VGZ en OZ opdracht gegeven aan prof. A. van Montfort tot een onafhankelijk onderzoek naar de effecten van eventuele sluiting? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u de handelwijze van het ziekenhuis, bezien in het licht van de intentieverklaring, het gevoerde overleg en het nog niet afgeronde onderzoek, correct? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is bij de sluiting van het ziekenhuis in Raamsdonksveer uitdrukkelijk afgesproken met het Pasteurziekenhuis, dat voor Raamsdonksveer een buitenpolikliniek behouden zou blijven? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Deelt u nog steeds de mening, dat er in plaatsen waar een klein ziekenhuis is geweest, in het kader van voorzieningen dicht bij de mensen naar gestreefd moet worden een polikliniek en/of dagbehandeling in stand te houden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid uw invloed aan te wenden om alsnog sluiting van de polikliniek in Raamsdonksveer te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-12-14" bron="De Stem">De Stem, 14 december 1995</noot>
         <noot nummer="2" datum="1994-03-11" bron="Radio 1, KRO, dingen die gebeuren">Radio 1, KRO, dingen die gebeuren, 11 maart 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, de directie van het Pasteurziekenhuis heeft in november 1994 tegenover het College van Burgemeester en Wethouders van de gemeente Raamsdonksveer schriftelijk de intentie uitgesproken om de bestaande buitenpolikliniek die was gevestigd in het plaatselijke gemeentehuis te zullen verplaatsen naar een nieuwe bouwlocatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, nadat het ziekenhuis had aangekondigd van plan te zijn de buitenpolikliniek te sluiten hebben Gedeputeerde Staten van Noord-Brabant na overleg met de genoemde partijen opdracht gegeven tot een onderzoek naar de effecten van een mogelijke sluiting. Het ziekenhuisbestuur heeft de resultaten van dit onderzoek echter niet afgewacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb begrepen dat de wijze waarop het ziekenhuis de besluitvorming over de sluiting van de buitenpolikliniek ten uitvoer heeft gebracht in de gemeente Raamsdonksveer voor onrust heeft gezorgd. Gezien de eerdere intentieverklaring tegenover de gemeente en het door de provincie gee¨ntameerde onderzoek vind ik de handelswijze van het bestuur van het Pasteurziekenhuis onverstandig. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het ziekenhuisplan dat voor de regio Breda op 6 oktober 1992 is vastgesteld, is aangegeven dat er in de gemeente Raamsdonksveer een buitenpolikliniek zal zijn die wordt gee¨xploiteerd door het Pasteurziekenhuis. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, tegenover initiatieven van ziekenhuizen gericht op deconcentratie van zorg heb ik in principe een welwillende opstelling. Dat houdt ook in dat ik er voorstander van ben om op plaatsen waar een klein ziekenhuis is geweest, nadrukkelijk te bezien of een polikliniek en/of dagbehandeling in stand gehouden kan worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Prof. dr. A. P. W. P. van Montfort heeft van het provinciaal bestuur de opdracht gekregen voor een beoordeling van het besluit van het Pasteurziekenhuis. Hij zal daarbij met name de effecten van de sluiting bezien. De beoordeling zal het karakter moeten krijgen van een onafhankelijk advies aan betrokken partijen. Gezien de deskundigheid van prof. dr. A. P. W. P. van Montfort vind ik dit een verstandige aanpak van de provincie, waar ik mij gaarne achter schaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
