<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoording zorgdragen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Soutendijk-van Appeldoorn (CDA) over de afhandeling van seksuele misdrijven in de politieregio Gelderland. (Ingezonden 16 september 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3732
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over vertraging in de afhandeling van zedendelicten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Criminaliteit en openbare orde (Slachtofferhulp)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie Slachtoffers van delicten Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 68, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Soutendijk-van Appeldoorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3732</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="137" allpagenumbers="137" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="68" onderwerp="" indiendatum="1996-09-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Soutendijk-van Appeldoorn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bestaat er in de politieregio Gelderland Midden een grote achterstand in de afhandeling van seksuele misdrijven die zich reeds langere tijd geleden hebben voorgedaan <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel zaken waarbij sprake is van seksueel geweld in deze regio wachten op afhandeling? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe is de situatie in andere politieregio’s? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er een reden aan te wijzen voor het bestaan van deze achterstanden? Zo ja, wat is die reden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Worden de slachtoffers op de hoogte gebracht en gehouden van de vertraging in de afhandeling van hun zaak? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="6">Worden de slachtoffers in afwachting van de afhandeling van hun zaak door deskundige hulpverleners begeleid? Op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn de regiokorpsen voldoende overtuigd van het belang dat slachtoffers van seksuele misdrijven serieus worden behandeld? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hebben de regiokorpsen voldoende personeel om dit soort gevoelige en ingewikkelde zaken (strafrechtelijk) tot een afronding te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u van oordeel, dat het belang van slachtoffers van seksueel geweld en ook het algemeen belang eist dat deze zaken gedegen worden onderzocht en waar mogelijk tot een vervolging leiden? </vraag>
      <vraag nummer="10">Welke knelpunten doen zich voor bij de vervolging van dit soort delicten? </vraag>
      <vraag nummer="11">Zijn er signalen, dat de (onlangs) verlengde verjaringstermijn problemen veroorzaakt voor de slachtoffers dan wel voor het vervolgingsapparaat? </vraag>
      <vraag nummer="12">Welke maatregelen gaat u nemen om de optredende knelpunten weg te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie Gelders Dagblad van 14 september</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Sorgdrager" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1996-10-2">Mededeling van minister Sorgdrager (Justitie). (Ontvangen 2 oktober 1996) In antwoord op uw bovenvermelde brief bericht ik u, mede namens mijn ambtgenoot van Binnenlandse Zaken, dat het tot mijn spijt niet mogelijk is gebleken de door het lid uwer Kamer Soutendijk-van Appeldoorn, gestelde vragen binnen de daarvoor gestelde termijn te beantwoorden, aangezien ik de gevraagde ambtsberichten niet eerder dan op 4 oktober zal ontvangen. Na ontvangst van de ambtsberichten zal ik zo spoedig mogelijk voor </mededeling>
</kvr>
