<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Esselink en Van Ardenne-van der Hoeven (beiden CDA) over bestrijdingsmiddelen in relatie tot de sterfte onder bijen. (Ingezonden 8 augustus 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3604
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Bestrijdingsmiddelen) Natuur (Fauna)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen Bijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1635, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Esselink</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-08-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-08-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3604</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3333" allpagenumbers="3333 3334" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1635" onderwerp="" indiendatum="1996-08-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Esselink</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-08-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kunt u een overzicht geven van de gevolgen van het gebruik van bestrijdingsmiddelen voor de bijenhouderij en de produktie van honing in de afgelopen vijf jaren, inclusief de onlangs opgetreden massale sterfte in Oost-Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke bestrijdingsmiddelen veroorzaken sterfte onder bijen en zijn er alternatieven – zonder dit gevolg – om het gewenste effect van de bescherming van (landbouw)gewassen te bereiken? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Wat bedoelt de Algemene Inspectiedienst wanneer zij volgens krantenberichten <voetnoot nummer="1"/>spreekt over «duidelijker regels om een nieuwe slachting onder bijenvolken te voorkomen»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de gevolgen voor de natuur van het op grote schaal ontbreken van bijen en mogelijk andere insekten die bij de voortplanting van planten betrokken zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke onderzoeksgegevens zijn er die de gevolgen van het gebruik van bestrijdingsmiddelen voor de natuur en de bijenhouderij zichtbaar maken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Overweegt u nadere regels te stellen aan het gebruik van bepaalde bestrijdingsmiddelen, zoals door de Algemene Inspectiedienst is gesuggereerd en zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-08-7" bron="Zwolse Courant">Zwolse Courant, 7 augustus 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Jaarlijks worden bijensterften die mogelijk het gevolg zijn van blootstelling aan bestrijdings- middelen systematisch geı¨nventariseerd. Deze overzichten berusten gedeeltelijk op onderzoek door de Algemene Inspectiedienst (AID), gedeeltelijk op (ongeverifieerde) vermoedens van bijenhouders. Tezamen geven deze overzichten inzicht in het aantal meldingen van bijensterften als gevolg van het gebruik van bestrijdingsmiddelen. Het overzicht van deze meldingen over de periode 1990–1995, waaraan zijn toegevoegd de bevindingen van de Algemene Inspectiedienst (AID) over de onlangs opgetreden massale bijensterfte, is als volgt: 1990, 17 meldingen; 1991, 52; 1992, 44; 1993, 16; 1994, 21; 1995, 21 en 1996, 97 meldingen. De precieze gevolgen voor de honingproduktie en de bijenhouderij zijn echter niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De bestrijdingsmiddelen die bijensterften veroorzaken, zijn voor het merendeel insecticiden. Slechts zelden zijn andere typen bestrijdingsmiddelen de oorzaak van bijensterften. Bijensterften kunnen worden voorkomen door wettelijke gebruiksvoorschriften die toepassingen van bestrijdingsmiddelen uitsluiten in de perioden dat bijen hieraan kunnen worden blootgesteld. Dit is met name de periode van bloei van de meeste gewassen. Bij goed gebruik van het bestrijdingsmiddel kan hiermee blootstelling van bijen worden voorkomen. De beschikbaarheid van alternatieve middelen met een gelijkwaardig beschermingseffect en minder schadelijke effecten voor bijen is zeer beperkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De betreffende medewerker van de AID vroeg zich af of de bijensterfte aanleiding zou moeten zijn om het wettelijk gebruiksvoorschrift te wijzigen. Het huidige wettelijk gebruiksvoorschrift vermeldt dat het gebruik van de betreffende middelen niet is toegestaan op bloeiende gewassen en planten die door bijen worden bevlogen. Daarnaast is in de Bestrijdingsmiddelenwet 1962 (artikel 13, vierde lid) een bepaling opgenomen die een ieder verplicht zorgvuldig om te gaan met bestrijdingsmiddelen. Echter, in de gevallen die de laatste weken zijn onderzocht, zijn de bijen niet vergiftigd doordat zij vlogen op bloeiende gewassen of op planten die door bijen plegen te worden bevlogen, maar op de honingdauw die door op de gewassen voorkomende bladluizen werd geproduceerd. Afhankelijk van de omvang van de bladluizenplaag kan een bestrijding zijn uitgevoerd. Zie voorts antwoord 6. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het langdurig en op grote schaal ontbreken van bijen en andere bestuivers in de natuur zou zonder meer funest zijn. Echter, bijensterften als gevolg van blootstelling aan bestrijdingsmiddelen is van een lokaal en tijdelijk karakter. Op de natuur veroorzaken deze sterften derhalve hooguit een incidentele en geen blijvende schade. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor wat betreft de bijenhouderij merk ik op dat onderzoeksgegevens over het effect van bestrijdingsmiddelen op bijen beschikbaar zijn in het toelatingsdossier. Deze gegevens worden gebruikt bij de besluitvorming over de toelating van het betreffende middel door het College voor de Toelating van Bestrijdingsmiddelen (CTB). Bij meldingen van bijensterften onderzoekt de AID of het wettelijk gebruiksvoorschrift bij de toepassing van de gebruikte middelen is overtreden. Tenslotte wordt jaarlijks geı¨nventariseerd welke bijensterften door imkers worden gemeld als mogelijk gevolg van blootstelling aan bestrijdingsmiddelen. Deze gegevens worden gemeld aan het CTB ten behoeve van de beoordeling van de noodzaak tot aanpassing van de toelatingsvoorwaarden. Onderzoeksgegevens over effecten op waterorganismen, vogels, bijen en nuttige insecten en mijten, bodemorganismen en micro-organismen worden momenteel, indien er sprake is van mogelijke risico’s voor deze organismen, betrokken bij de besluitvorming over de toelating van bestrijdingsmiddelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Voor wat betreft de huidige regelgeving zie antwoord 3. De gesignaleerde bijensterften in Oost-Nederland zijn een gevolg van een zich thans voordoende samenloop van ongunstige omstandigheden vanwege het optreden van bladluisaantastingen met zware honingdauwafscheiding, een periode van aanhoudende droogte en het beperkt voorkomen van natuurlijke voedselbronnen voor bijen. Ik zal de AID verzoeken om de rapportage omtrent de geconstateerde bijensterften zo snel mogelijk aan het CTB te doen toekomen. Tevens zal ik het CTB verzoeken om op basis daarvan te bezien of aanpassing van de betrokken gebruiksvoorschriften dan wel het verbieden van specifieke toepassingen van de betreffende bestrijdingsmiddelen noodzakelijk is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
