<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Justitie over de aanschaf van SP-Expert. (Ingezonden 24 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30192
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de hoge kosten van SP-Expert en de oorzaken van het uit de hand lopen van de kosten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Software</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 708, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070803240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30192</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1505" allpagenumbers="1505 1506" vetnummer="2070803240" code="0708tkkvr708" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30192" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="708" onderwerp="" indiendatum="2007-10-24">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat de kosten van SP-Expert inmiddels zijn opgelopen tot 9 miljoen euro? Zo neen, wat zijn dan de kosten? Sluit u uit dat deze kosten nog verder oplopen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de oorzaak van het uit de hand lopen van de kosten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke technische problemen zijn er ontstaan? Zijn deze problemen niet voorzien bij de aanschaf van het project? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is er niet voor gekozen de installatie en ontwikkeling ook bij de aanschaf mee te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze waren de risico’s van het uit de hand lopen van de kosten gedekt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen gaat u treffen om te voorkomen dat de kosten verder uit de hand lopen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke maatregelen gaat u treffen om ervoor te zorgen dat een dergelijke strop niet meer voorkomt in de toekomst? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-19" bron="Haarlems Dagblad">Haarlems Dagblad, 19 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">De Dienst Justitiële Inrichtingen (DJI) herkent het bedrag van 9 miljoen euro niet. De initiële begroting van het gehele project is bij aanvang vastgesteld op 10 miljoen euro. De kosten en doorlooptijd van het project zijn daarna driemaal bijgesteld in verband met aanvullende eisen, technische problemen en extra ondersteuning. Dit leidde bij de afronding van het project in 2005 tot een eindbedrag van 31 miljoen euro. Deze kosten hadden niet alleen betrekking op de implementatie in ongeveer 100 locaties, maar ook op de implementatie van persoonsgerichte roostermethodiek en de implementatie van een nieuwe roosterfunctie voor de DJI over een periode van vier jaren. Buiten de vaste lasten die inherent zijn aan het beheer en actueel houden van het systeem zijn geen verdere kosten voorzien. Het bijstellen van de begroting heeft drie redenen. In de eerste plaats was extra ondersteuning nodig aan de ongeveer 100 locaties waar SP-Expert is geïmplementeerd. Op decentraal niveau bleek een tekort aan capaciteit en kennis voor de uitvoering van het lokale deel van de implementatie. In de tweede plaats bleek dat het pakket van eisen ten behoeve van de Europese aanbesteding te globaal was opgesteld, hetgeen tot aanvullende en aangescherpte eisen leidde. Met name de regels ten aanzien van de incidentele vergoedingen, de Arbeidstijdenwet en de collectieve regeling DJI bleken vele malen complexer dan in de originele aanbestedingsdocumenten was weergegeven. In de derde plaats ontstonden technische problemen die tijdens het project opgelost moesten worden. De technische problemen die zijn ontstaan hadden vooral te maken met de snelheid van het systeem als gevolg van de aanvullende en aangescherpte eisen. Deze problemen werden pas gedurende de uitrol met de toename van het aantal gebruikers zichtbaar. Daarnaast bleek dat de technische infrastructuur onvoldoende robuust was geïmplementeerd. Deze technische problemen waren een gevolg van het te globaal beschreven aanbestedingsdocument en waren bij aanschaf niet voorzien. De applicatie wordt gebruikt om ruim 18.000 medewerkers in ongeveer 100 locaties in te roosteren volgens een nieuwe persoonsgerichte roostermethodiek met als voordeel een flexibeler inroostering. Inmiddels werkt de applicatie en ondersteunt het personeelsplanningsproces op adequate wijze. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De installatie en ontwikkeling zijn wel meegenomen in de initiële begroting. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Alle bijstellingen van het project, inclusief de bijstellingen in de begroting, zijn tijdig in de reguliere planning- en controlcyclus gemeld en verwerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik zie geen aanleiding voor het treffen van maatregelen. Zie het antwoord op vragen 1, 2 en 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Binnen de DJI is het sinds kort (juli 2007) verplicht om een «business case» op te stellen voor alle ICT projecten. In de business case dienen onder meer de afhankelijkheden en risico’s duidelijk in beeld te worden gebracht. Dit leidt tot verbetering van de besluitvorming over projecten en geeft bovendien de mogelijkheid in een vroeg stadium risicobeheersende maatregelen te treffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
