<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Esselink (CDA) over de leegstand in Twente. (Ingezonden 19 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3169
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het rapport 'Twente, de noodzaak van een keuze' en de verwachting dat een groot deel van de te bouwen woningen in Hengelo en Enschede leegg zal blijven staan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Woningbouw) Volkshuisvesting (Woningmarkt)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leegstand Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1209, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Esselink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3169</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2459" allpagenumbers="2459 2460" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1209" onderwerp="" indiendatum="1996-04-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Esselink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-24">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het rapport «Twente, de noodzaak van een keuze» opgesteld door Buitendijk Management Consultants in opdracht van het Regiobestuur Twente, waarin de verwachting wordt uitgesproken dat de leegstand in Twente de komende jaren schrikbarend zal groeien? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de conclusie, dat mede als gevolg van het hoge bouwtempo in de kleine gemeenten een groot deel van de in het kader van de VINEX in onder meer Hengelo en Enschede te bouwen woningen leeg zal blijven staan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de zorg, dat de in het kader van de VINEX te bouwen woningen nauwelijks betaalbaar zullen zijn en dat ook hierdoor leegstand dreigt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de conclusie, dat zonder een hogere Rijksbijdrage dan nu in het VINEX-convenant is vastgelegd het woningbouwprogramma voor Enschede financieel niet haalbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is voor het oplossen van problemen op het gebied van onder meer milieu, werkgelegenheid en mobiliteit en het op elkaar afstemmen van woningbouwprogramma’s van steden en plattelandsgemeenten een krachtiger regiobestuur nodig, of kunnen dergelijk problemen volgens u door een sterkere provinciale sturing (bijvoorbeeld middels een strakker goedkeuringsbeleid inzake bestemmingsplannen) goed worden aangepakt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-16" bron="Cobouw">Cobouw, 16 april 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, via de Inspectie Volkshuisvesting. De status van het rapport is een afgerond onderzoek in opdracht van de regio Twente en bedoeld als onderbouwing van de evaluatie van de Kaderwet. Aan het rapport zijn door de regio Twente nog geen bestuurlijke conclusies verbonden. Ook is het rapport nog niet met de VINEX-convenantpartners besproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nu de opdrachtgever voor het onderzoek (i.c. regiobestuur Twente) nog geen conclusies heeft verbonden aan de resultaten daarvan acht ik het (nog) niet opportuun een oordeel terzake kenbaar te maken. Wel merk ik op, gelet op mijn brief van 26 april </antwoord>
      <antwoord nummer="1996" voetnoot="1">
         <voetnoot nummer="1"/>over de uitbreidingsproduktie tot 2000, dat de overeengekomen woningproduktie in het stadsgewest Twente tot het jaar 2000 naar huidige verwachting gehaald kan worden, maar dat de geraamde realisatie in die periode in de kleinere gemeenten buiten de stadsgewesten op een hoger niveau ligt dan nodig is voor het bereiken van de gewenste woningbouwdoelstelling. Het beleid blijft er op gericht de woningbouw in de steden te stimuleren en die in de kleinere gemeenten beperkt te houden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het VINEX-uitvoeringsconvenant met Twente zijn afspraken gemaakt over het – maximaal – aantal te bouwen woningen sociale nieuwbouw in de uitleglocaties. Een deel daarvan zal in de pijplijnperiode t/m 1997 worden opgeleverd. De in de (resterende) periode 1998 tot 2005 in de VINEX-uitleg nog te realiseren sociale nieuwbouw zal, zo heb ik aangegeven in de Beleidsbrief- Volkshuisvesting van 17 november 1995, voor een deel betaalbaar moeten zijn voor de lagere inkomens uit de doelgroep. Ik heb geen aanleiding voor de veronderstelling dat, – met de benodigde inzet vanuit de volkshuisvestingssector, ondersteund door de inzet van de IHS en het BWS –, de betreffende woningen nauwelijks betaalbaar zullen zijn. De zorg over een, daarvoor, dreigende leegstand kan ik derhalve niet onderschrijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De in het uitvoeringsconvenant beschikbaar gestelde rijksmiddelen hebben betrekking op het totaal van de afgesproken woningen: 15 500 in het stadsgewest. Een aanzienlijk deel daarvan (volgens afspraak: een kleine 8000 in bestaand stedelijk gebied, en uitleggebied samen) wordt in Enschede gebouwd. Voor de realisering van de afgesproken aantallen woningen in het bestaand stedelijk gebied van – onder andere – Enschede heb ik, aanvullend op het uitvoeringsconvenant, inmiddels een nadere financie¨le afspraak middelen voor de sanering van ernstige bodemverontreiniging met het stadsgewest gemaakt. Ook volgens het stadsgewest is hiermede een voldoende voorwaarde geschapen voor de realisering van (het binnenstedelijk deel van) de woningbouwtaakstelling. Op grond van het voorgaande ben ik van oordeel dat de overeengekomen woningbouwtaakstelling, – waaronder die van de gemeente Enschede –, zonder een hogere rijksbijdrage uitgevoerd moet worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals bekend vindt momenteel enerzijds in de regio een evaluatie plaats van de bestuurlijke voorziening, zoals deze thans geldt voor het Kaderwetgebied; anderzijds beraadt het kabinet zich over de herverdeling van regionale taken over provincies en gemeenten. Op de in dat kader te trekken conclusies kan en wil ik thans niet vooruitlopen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 508, nr. 7, Kamerstuk 24 508" documentnummer="1">Kamerstuk 24 508, nr. 7, Kamerstuk 24 508, nr. 1</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
