<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="10">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gerven (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de vergoedingen van borstoperaties. (Ingezonden 9 januari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30960
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vrouwen die complicaties hebben met een borstprothese, krijgen de verwijdering van de prothese wel vergoed, maar het terugplaatsen van een nieuwe prothese moeten ze zelf betalen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kanker Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1401, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070808000</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Gerven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30960</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3003" allpagenumbers="3003 3004" vetnummer="2070808000" code="0708tkkvr1401" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30960" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1401" onderwerp="" indiendatum="2008-01-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Gerven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het feit dat vrouwen, die vroeger op medische indicatie een benigne reconstructie van de mamma hebben ondergaan, thans bij complicaties zoals klachten door lekkage van de prothese, wel het verwijderen van de prothese vergoed krijgen, maar indien zij een nieuwe prothese willen laten plaatsen, deze gehele ingreep zelf moeten betalen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het niet schrijnend dat zorgverzekeraars alleen het verwijderen van protheses op medische gronden betalen maar niet het terugplaatsen van een nieuwe prothese? Handelen alle zorgverzekeraars op dezelfde wijze? Welke beleidsruimte hebben de zorgverzekeraars in dezen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe groot is de groep vrouwen voor wie deze problematiek geldt in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het niet ongewenst dat vrouwen die niet de middelen hebben om een volledige ingreep, waarvan de kosten al snel 3000–4000 euro bedragen, te betalen maar bij wie om medische redenen de prothese moet worden verwijderd veroordeeld worden tot twee operaties als men toch een prothese wil? Is het om medische redenen niet wenselijk dat zowel het verwijderen als het plaatsen van de prothese in een keer gebeurt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat vindt u van de suggestie om voor patiënten, die voor de ingangsdatum van de nieuwe regeling op medische gronden een reconstructie hebben gehad met borstprothesen voor benigne aandoeningen, een overgangsregeling te treffen waarbij de prothesewissel wordt vergoed? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u het feit dat er ook een groep vrouwen bestaat die in het verleden op cosmetische gronden een prothese hebben laten plaatsen en op grond van de huidige regelgeving voor vergoeding van het verwijderen van protheses in aanmerking komt vanwege lekkage van een siliconenprothese of kapselvorming met ernstige pijnklachten of een persisterende infectie waarbij deze vrouwen analoog aan de hierboven in vraag 1 bedoelde groep vrouwen voor de volledige ingreep moeten betalen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe groot is deze groep? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het niet beter om het voor deze groep mogelijk te maken dat ze slechts dat gedeelte van de operatie betalen dat niet voor een vergoeding in aanmerking komt, zijnde het plaatsen van een nieuwe prothese? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is dit niet een adequate oplossing die voor de zorgverzekeraars niet tot meer kosten leidt en tegemoet komt aan de patiënt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid in samenwerking met de Nederlandse Vereniging voor Plastische Chirurgie (NVPC) regelingen voor beide groepen uit te werken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Bijlage ondershands aan de bewindspersoon toegezonden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">In de Regeling Zorgverzekering van 1 september 2005 staat expliciet dat «het operatief plaatsen, het operatief verwijderen en het operatief vervangen van een borstprothese, anders dan na een gehele of gedeeltelijke borstamputatie» geen verzekerde prestatie is. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De voorzienbare kosten van vervolg- en herstelingrepen die voortkomen uit de eigen keuzen, zoals implantatie van borstprothesen om cosmetische redenen, mogen niet collectief afgewenteld worden. Zoals door VWS in de context van de eerdere pakketmaatregelen is aangegeven, zijn deze uitgesloten van het verzekerde pakket. Zorgverzekeraars hebben dus geen beleidsruimte in deze. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Daarover heb ik geen gegevens en dit laat zich ook niet uit de gegevens van het DBC informatiesysteem afleiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie hiervoor mijn antwoord op vraag 1 en 2. Het is nu al zo dat de kosten van zowel verwijdering als van herplaatsing van een prothese niet meer ten laste van de Zorgverzekeringswet gebracht kunnen worden, tenzij de plaatsing van de prothese na amputatie plaatsvond. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben daartoe niet bereid. Ik introduceer daarmee immers een rechtsongelijkheid die niet in overeenstemming is met de wijze waarop de verzekerde prestaties omschreven zijn. Zie verder mijn antwoord op de vragen 1 en 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie hiervoor mijn antwoord op vraag 1, 2, 4 en 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Daarover heb ik geen gegevens en dit laat zich niet uit de gegevens van het DBC informatiesysteem afleiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zie mijn antwoord op vraag 1 en 2. Zoals ik in mijn antwoord op vraag 2 heb aangegeven, is ook het uitnemen van een borstprothese geen verzekerde prestatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Nee, zie mijn antwoord op vraag 1, 2 en 8. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Gelet op mijn antwoord op de eerdere vragen zie ik daarvoor geen aanleiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
