<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verkerk (AOV) over TBC-besmettingen. (Ingezonden 21 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3233
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Infectieziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1273, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="AOV">Verkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3233</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2587" allpagenumbers="2587 2588" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1273" onderwerp="" indiendatum="1996-05-21">
         <vrager partij="AOV" oorsprong="parlement">Verkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoeveel TBC-besmettingen zijn er naar aanleiding van open-TBC-explosies in 1995 en in 1996 tot nu toe geregistreerd <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er sprake van een stijging vergeleken met andere jaren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn sommige bevolkingsgroepen, zoals dak- en thuislozen en verslaafden en illegalen, nog wel te bereiken en te controleren? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Onderschrijft u de mening van H. van Deutekom, longarts en hoofd van de Amsterdamse GGD-afdeling voor tbc, «dat de ziekte toch minder geı¨soleerd voorkomt dan we dachten»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er internationaal sprake van een epidemie? Is er gezien het open karakter van de Nederlandse samenleving sprake van een adequate reactie op deze epidemie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Worden nieuwkomers in Nederland voldoende gecontroleerd en geı¨nformeerd over tbc? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid aanvullende maatregelen te nemen om de probleemgroepen alsnog te bereiken en vervolgens te controleren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-30" bron=", Algemeen Dagblad" titel="Volendam: 26 tbc-besmettingen">«Volendam: 26 tbc-besmettingen», Algemeen Dagblad, 30 april 1996</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-04-19" bron=", Binnenlands Bestuur 15/16" titel="De terugkeer van tuberculose">«De terugkeer van tuberculose», Binnenlands Bestuur 15/16, 19 april 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">Een onderscheid moet worden gemaakt tussen tuberculosepatie¨nten en tuberculose-geı¨nfecteerden. De laatstgenoemden zijn niet ziek, maar wel besmet en komen in aanmerking voor een preventieve behandeling. Onderstaande tabel laat het verloop van beide groepen zien. Van 1996 zijn nog geen adequate gegevens beschikbaar. Een registratie per explosie is niet voorhanden. 1987 1994 1995 tuberculose- patie¨nten 1227 1811 1621 tuberculose- geı¨nfecteer- den niet geregi- streerd 1433 1512 Na een jarenlange afname van het aantal tuberculosepatie¨nten nam het aantal patie¨nten tussen 1987 en 1994 met bijna 50% toe. In 1995 is weer een afname te zien. Er zijn geen aanwijzingen dat het aantal tuberculose-geı¨nfecteerden toename in de tabel is te wijten aan onderrapportage in voorafgaande jaren. De toename van het aantal tuberculosepatie¨nten tussen 1987 en 1994 moet worden toegeschreven aan de toename van het aantal vreemdelingen in ons land. Het merendeel hiervan, te weten de asielzoekers en buitenlandse werknemers, wordt bij binnenkomst op tuberculose onderzocht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Personen in de marge van de samenleving zijn voor hulpverleners doorgaans moeilijk te bereiken. Opsporing en behandeling van deze groepen is dan ook onderwerp van voortdurende zorg. Door screening bij methadon-posten, verblijfhuizen e.d. wordt geprobeerd tuberculose in een vroeg stadium op te sporen. Moderne opsporings- technieken (DNA-fingerprint-techniek) zijn hierbij in toenemende mate van betekenis. De GGD onderhoudt voor patie¨nten met klachten een laagdrempelige voorziening, veelal een inloopspreekuur. Begeleiding bij en controle op de behandeling zijn, mede gezien de lange duur hiervan, noodzakelijk. De sociaal-verpleegkundige van de GGD speelt hierin een belangrijke rol. Bij circa 10% van de patie¨nten in de grote steden wordt zogenaamde Direct ge-Observeerde Therapie toegepast (DOTS). Patie¨nten nemen hierbij onder toezicht medicijnen in; het is dan ook een intensieve maar effectieve therapie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Elke patie¨nt met open longtuberculose die niet goed wordt behandeld is besmettelijk voor zijn omgeving. Door hoesten komen tuberkelbacterie¨n naar buiten. Als iemand anders deze bacterie¨n inademt, loopt hij of zij kans om eveneens besmet te raken. Daardoor is tuberculose geen ziekte die geı¨soleerd voorkomt en is dat nooit geweest. Wel is er sprake van risicogroepen: mensen met verminderde weerstand en mensen uit landen waar tuberculose veel voorkomt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Met jaarlijks meer dan 2 miljoen doden is tuberculose e´e´n van de grote volksgezondheidsproblemen wereldwijd. In het kielzog van de HIV-epidemie neemt het aantal tuberculosepatie¨nten zelfs toe. Het departement van Ontwikkelings- samenwerking en het Nederlandse particulier initiatief, in het bijzonder de KNCV, zijn betrokken bij de versterking van tuberculose- bestrijdingsprogramma’s in Afrika en Azie¨. Wat betreft de gevolgen van de internationale situatie voor Nederland het volgende. Immigranten afkomstig uit landen met veel tuberculose worden bij binnenkomst (verplicht) op tuberculose onderzocht. Een en ander is geregeld in de vreemdelingencirculaire. Over de uitvoering bestaan goede afspraken tussen de ministeries van Justitie en van VWS, het COA, de gezamenlijke GGD’en en de KNCV. Met betrekking tot voorlichting aan nieuwkomers vervullen de artsen en sociaal verpleegkundigen van de GGD’en een belangrijke functie. De KNCV heeft onder meer brochures in 20 talen ontwikkeld, die gratis ter beschikking worden gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het departement is in voortdurend overleg met de Inspectie Gezondheidszorg, de KNCV en de gezamenlijke GGD’en over de aanpak van tuberculosebestrijding onder moeilijk bereikbare groepen. Recente maatregelen zijn onder meer de mobiele ro¨ntgenunits bij centra voor asielzoekers en penitentiaire inrichtingen, een zorgmanager asielzoekers bij de KNCV, het toepassen van de DNA-fingerprint-techniek bij de opsporing van tuberculose en de toepassing van Direct ge-Observeerde Therapie (DOTS). De Gezondheidsraad zal binnenkort rapporteren over de vraag hoe de overheid de samenleving adequaat tegen tuberculose kan beschermen, rekening houdende met de vrijheidsrechten van burgers. In oktober van dit jaar kunt u mijn standpunt op dit rapport verwachten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
