<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders en De Roon (beiden PVV) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het bericht dat de politie een groep relschoppers, die voorbijgangers bekogelden met zwaar vuurwerk liet lopen. (Ingezonden 8 januari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30930
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt waarom de politie geen arrestaties heeft verricht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen Jeugdcriminaliteit Mishandeling Politie Vandalisme Vuurwerk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1374, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070807850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30930</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2945" allpagenumbers="2945" vetnummer="2070807850" code="0708tkkvr1374" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30930" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1374" onderwerp="" indiendatum="2008-01-8">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 februari 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1187, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Politie laat relschoppers lopen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het onacceptabel is, dat de politie geen arrestaties heeft verricht toen een groep jongeren voorbijgangers en agenten met zwaar vuurwerk bekogelden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de politie deze relschoppers direct van straat dient te halen zodat ze opgesloten en berecht kunnen worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.nieuwnieuws.nl/archives/binnenland/2008/01/politie_laat_relschoppers_lope.html">http://www.nieuwnieuws.nl/archives/binnenland/2008/01/politie_laat_relschoppers_lope.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik vind het onacceptabel dat er met vuurwerk wordt gegooid naar politieagenten en/of omstanders. Ik heb mij door de politie Utrecht laten informeren over deze kwestie en op basis daarvan constateer ik dat de politie er die nacht op een effectieve wijze in is geslaagd om de overlastgevende situatie te beëindigen. Gebleken is dat in de betreffende nacht vanuit een groep bestaande uit ongeveer 60 jongeren met zwaar vuurwerk is gegooid op de achterzijde van een surveillancevoertuig. De politie kon niet vaststellen wie met dit vuurwerk had gegooid. Datzelfde gold voor de vuurpijl die kort daarop werd afgevuurd. De situatie vormde aanleiding om assistentie te vragen van enkele collega’s. Het doel was om de aanwezige jongeren te verspreiden en de onveilige en overlastgevende situatie te beëindigen. Via een vordering om het plein te verlaten en het vormen van linie heeft de politie de verstoring van de openbare orde weten te beëindigen. Tot op heden is er geen zicht op de verdachten die het vuurwerk hebben afgestoken cq. gegooid. Daarom zijn er geen arrestaties verricht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien duidelijk is wíe de verdachte(n) is of zijn, ben ik het met u eens dat de politie tot aanhouding dient over te gaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
