<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="spoedig mogelijk berichten." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Spekman (PvdA) aan de staatssecretaris van Justitie over verblijfsaanvragen van kinderen bij hun ouders. (Ingezonden 20 februari 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31234
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding uitzending 'Kinderen van asielzoekers' (radio 1, 11 februari 2008), waarin de situatie aan de orde werd gesteld van een vierjarige Soedanese jongen die niet in Nederland bij zijn moeder, broer en zus mag blijven omdat hij geen Soedanees paspoort heeft. Indiener wil weten waarom het verblijf van de jongen op dergelijke formalistische gronden wordt geweigerd. Indiener wil ook weten op welke gronden er in 2007, blijkens het Jaarbericht Kinderrechten 2008 van UNICEF, 1700 aanvragen tot voorlopig verblijf (MVV) van (minderjarige) kinderen tot verblijf bij hun ouders zijn afgewezen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1657, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Spekman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31234</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3365" allpagenumbers="3365" vetnummer="2070812170" code="0708tkkvr1657" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31234" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1657" onderwerp="" indiendatum="2008-02-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Spekman</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de uitzending «kinderen van asielzoekers» in het radioprogramma de Ochtenden, Radio 1, van 11 februari 2008, waarin de situatie van een vierjarige Soedanese jongen aan de orde werd gesteld die niet in Nederland bij zijn moeder, broer en zus mag blijven omdat hij geen Soedanees paspoort heeft? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat in de situatie van de Soedanese jongen het verblijf bij zijn moeder is geweigerd om formalistische redenen, aangezien niet zijn identiteit of de familierechtelijke band ter discussie stond? Zou in de onderhavige situatie – indien nog zou worden getwijfeld aan de identiteit van de vierjarige jongen – een DNA-test een oplossing bieden? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Kunt u verder inzichtelijk maken op welke gronden 1700 aanvragen machtiging tot voorlopig verblijf (MVV) van (minderjarige) kinderen voor verblijf bij hun ouders in 2007 zijn afgewezen? <voetnoot nummer="1"/>Vormt in het merendeel van deze gevallen de inkomenseis een belemmering voor de toelating van de betrokken kinderen? In hoeverre vindt in deze situaties een belangenafweging plaats in de zin van artikel 8 EVRM? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Deelt u de mening, dat het handhaven van het MVV-vereiste in bepaalde gevallen kan leiden tot een «excessive formalism» zoals het Europees Hof voor de Rechten van de Mens onder andere oordeelde in de zaak Rodrigues da Silva en Hoogkamer versus Nederland? <voetnoot nummer="2"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u kennisgenomen van de annotatie bij de uitspraak van het Europees Hof van Justitie van 11 december 2007 (JV 2008/1) waarin hoogleraar migratierecht Groenendijk aangeeft, dat het Nederlandse recht en het beleid inzake de toelating van niet-Nederlandse kinderen bij hun Nederlandse ouders uitzonderlijk zijn binnen de Europese Unie? Kunt u in dit verband aangeven of het aantal weigeringen om aan kinderen een MVV af te geven vergelijkbaar is met het aantal weigeringen in andere EU-landen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid op korte termijn maatregelen te treffen om te bevorderen dat het Nederlandse beleid meer in lijn wordt gebracht met de andere landen in Europa en met het Internationaal Verdrag inzake de Rechten van het Kind? Bent u in dit verband ook bereid kinderen van ouders met rechtmatig verblijf in Nederland tot Nederland toe te laten zonder dat andere eisen worden gesteld dan het aantonen van hun identiteit en de familierechtelijke band? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Jaarbericht Kinderrechten 2008 van UNICEF en Defence for Children International, blz. 10</noot>
         <noot nummer="2">JV 2006, 90</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Albayrak" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2008-03-12">Mededeling van staatssecretaris Albayrak (Justitie). (Ontvangen 12 maart 2008) Hierbij deel ik u mee dat op de vragen van het lid Spekman (PvdA), ingezonden op 20 februari 2008 (nr. 2070812170) inzake verblijfsaanvragen van kinderen bij hun ouders, niet binnen de gebruikelijke termijn kan worden gereageerd, daar het meer tijd vergt om alle benodigde informatie te verkrijgen. Zodra de betreffende informatie beschikbaar is, zal ik uw Kamer zo </mededeling>
</kvr>
