<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Almere." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over bestrijding cybercriminaliteit en de mogelijke digitale aanslag in Almere. (Ingezonden 30 oktober 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30250
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Volgens negen van de tien computer- en internetexperts faalt de Nederlandse overheid in de bestrijding van nationale en internationale cybercriminaliteit. Dat blijkt uit een onderzoek van congresorganisator VNU Exhibitions. Ook vragen over een mogelijke digitale aanslag. Almere heeft aangifte gedaan van sabotage van het computersysteem in het stadhuis, nadat het systeem begin deze maand werd geteisterd door een grote storing die zes dagen duurde (Telegraaf 26 oktober 2007).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Databanken) Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Computercriminaliteit</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 759, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070803680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30250</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1627" allpagenumbers="1627" vetnummer="2070803680" code="0708tkkvr759" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30250" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="759" onderwerp="" indiendatum="2007-10-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht «overheid faalt bij cybercriminaliteit»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe groot acht u de kans dat Nederland in de nabije toekomst met een digitale terroristische aanslag zal worden geconfronteerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw reactie op het feit dat ICT-professionals verschuiving van de bestrijding van cybercriminaliteit door cyberbestrijdingsdiensten naar het bedrijfsleven niet wenselijk achten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat bedrijven niet goed met privacy omgaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kent u het onderzoek van VNU exhibitions? Zo ja, wat is daarop uw reactie? Zo neen, bent u bereid dit te bestuderen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Kunt u nadere informatie geven over de mogelijke digitale aanslag in Almere? <voetnoot nummer="2"/>Achtte u de beveiliging van de netwerken in Almere voldoende? Zo ja, hoe heeft dit kunnen gebeuren? Zo neen, wat gaat u er aan doen om dit in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Acht u alle netwerken in Nederland voldoende beveiligd? Zo neen, wat gaat u er aan doen om dit te verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-26" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 26 oktober 2007</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.telegraaf.nl/binnenland/article73569541.ece?cid=rss">http://www.telegraaf.nl/binnenland/article73569541.ece?cid=rss</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Ter Horst" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2007-11-28">Mededeling van minister Ter Horst (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 28 november 2007) Hierbij vraag ik uitstel voor de beantwoording van de schriftelijke vragen die zijn gesteld door het lid Gerkens over «overheid faalt bij cybercriminaliteit». Deze vragen werden ingezonden op 31 oktober 2007 met kenmerk 2070803680. De reden voor dit uitstel is dat de beantwoording van deze vragen zorgvuldig overleg vereist met de ministeries van Economische Zaken en van Justitie en met de gemeente </mededeling>
</kvr>
