<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hillen (CDA) over de Cargo-zaak. (Ingezonden 10 juni 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3598
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het rapport van de heer Sambo van het Korps Politie Aruba over de 'Cargo-zaak' (een drugs-infiltratieproject). In haar antword verwijst minister Sorgdrager (Jus) naar haar antwoorden op verscheidene eerdere vragen van hetzelfde Kamerlid, gesteld op 6 juni 1996 (Aanhangsel van de Handelingen, nr.1629, vergaderjaar 1995-1996).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aruba Drugsbestrijding Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1630, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Hillen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-08-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-06-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3598</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3323" allpagenumbers="3323 3324" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1630" onderwerp="" indiendatum="1996-06-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hillen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-08-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Binnenlandse Zaken en Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het rapport van de heer Sambo van het Korps Politie Aruba van 15 januari 1996 inzake de Cargo-zaak? </vraag>
      <vraag nummer="2">Met welke Nederlandse officier van Justitie heeft de toenmalige Hoofdofficier van Justitie Zwinkels contact gehad? Welk standpunt heeft deze Nederlandse officier ingenomen ten opzichte van mr. Zwinkels? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er een geheime rekening in Engeland met betalingen inzake de Cargo-zaak? Door wie is de rekening geopend en wie is voor die rekening gemachtigd? Op wiens naam staat deze rekening? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke betalingen zijn via deze rekening gemaakt in verband met de Cargo-zaak? Wanneer en aan wie vonden deze plaats? Waarom is de rapporteur niet op de hoogte van het juiste bedrag op de geheime bankrekening in Engeland? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt deze rekening ook voor andere doeleinden gebruikt? Zo ja, welke? Wat is het huidige saldo? Bestaan er meer van dergelijke rekeningen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn in het rapport genoemde gelden doorgesluisd via de prive´-rekening van mr. Zwinkels? Komt het vaker voor dat prive´-rekeningen van leden van het Openbaar Ministerie worden gebruikt voor het doorsluizen van criminele gelden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe oordeelt u over de opstelling en handelwijze van mr. Zwinkels in deze affaire? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe is het verschil te verklaren tussen de genoemde bedragen in het Sambo-rapport en die waarvan mr. Borghouts melding maakt in zijn brief aan mr. Docters van Leeuwen van 3 april 1996 (Fl. 60 000,– enerzijds en Fl. 30 840,– resp. Fl. 17 796,– anderzijds)? </vraag>
      <vraag nummer="9">Waarom heeft het Amsterdamse openbaar ministerie de Cargo-zaak omgezet in een embargo-zaak, met andere woorden: besloten tot het bee¨indigen van de operatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Hillen, ingezonden 6 juni 1996. </toelichting>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. Tezamen met drie andere rapporten over justitie¨le vraagstukken is dit rapport door de minister-president, de Minister van Justitie en de Gevolmachtigde Minister van Aruba op 28 februari jl. overhandigd aan mijn ambtgenoten van Binnenlandse Zaken en voor Nederlands-Antilliaanse en Arubaanse Zaken en een ambtenaar van mijn ministerie. Toen is afgesproken dat omtrent deze problematiek nader gesproken zou worden in de Rijksministerraad. Aan een ambtelijke werkgroep onder leiding van Directeur-Generaal mr. H. A. van Brummen van het ministerie van justitie is verzocht de inhoud van de rapporten te bestuderen. Zijn bevindingen zijn geaccordeerd door mijn ambtgenoten van Algemene Zaken, van Binnenlandse Zaken, voor Nederlands-Antilliaanse en Arubaanse Zaken en mijzelf, en op 20 maart jongstleden aangeboden aan de Gevolmachtigde Minister van Aruba. Dit rapport met nadere bevindingen, die de Arubaanse rapporten relativeren en op essentie¨le onderdelen weerleggen, is ter beschikking gesteld van de Commissie-De Ruiter. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Hiervoor verwijs ik naar het heden ingezonden antwoord op de vragen 2, 3 en 5 van het Kamerlid Hillen, gesteld op 6 juni 1996 <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 5">Er is geen geheime rekening in Engeland voor betalingen in de Cargo-zaak. Wel is het zo dat gebruik is gemaakt van middelen waarbij een (afgeschermde) rekening op naam staat van een voor dit doel opgerichte rechtspersoon naar Engels recht. Het beheer van deze rekening (waarop ook in andere zaken in beslag genomen geld staat) berust echter bij het hoofd van de Afdeling nationale coo¨rdinatie politie¨le infiltratie (ANCPI) van de divisie CRI van het KLPD, die als enige persoon gemachtigd is daarover te beschikken. Mede naar aanleiding van een advies van de Werkgroep Infiltratie uit 1995 hebben de Minister van Financie¨n en ik in samenwerking met de Algemene Rekenkamer een regeling in voorbereiding voor alle bijzondere ontvangsten uit hoofde van opsporingsactiviteiten. De comptabele afwikkeling van de bij de CRI in beheer zijnde gelden zal in het kader van die nieuwe regeling plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor het antwoord op de vraag welke betalingen aan wie gedaan zijn, verwijs ik naar het heden ingezonden antwoord op de vragen 12 en 13 van het Kamerlid Hillen, gesteld op 6 juni 1996. Als reden voor het feit dat hij niet op de hoogte is van het juiste bedrag dat op een geheime rekening in Engeland zou staan, geeft de heer Sambo in zijn rapport zelf als verklaring dat het hoofd ANCPI hem die inlichtingen weigerde en hem verwees naar de heer Zwinkels. De heer Sambo heeft vervolgens de heer Zwinkels niet daadwerkelijk benaderd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Ik heb vastgesteld dat er geen bedragen zijn overgemaakt tussen de in het antwoord op de vragen 3 en 5 bedoelde rekening bij de CRI en prive´rekeningen van de heer Zwinkels of van andere leden van het Arubaanse en Nederlandse OM. Ik verwijs ook naar mijn heden ingezonden antwoord op de vragen 12 en 13 van het Kamerlid Hillen, gesteld op 6 juni 1996. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ingevolge de autonome verantwoordelijkheid van de landen van het Koninkrijk voor justitie¨le aangelegenheden is de Minister van Justitie van Aruba politiek verantwoordelijk voor het optreden van leden van het Arubaanse OM. Ik heb vastgesteld dat het optreden van het Arubaanse OM in de Cargo-zaak de uitdrukkelijke instemming had van de toenmalige Minister van Justitie van Aruba. Daarnaast heb ik vastgesteld dat de beschuldiging in het rapport van de heer Sambo aan het adres van de heer Zwinkels als zou hij in beslag genomen geld beheren op een geheime prive´rekening, feitelijk onjuist is. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ten antwoord verwijs ik naar mijn heden ingezonden antwoord op de vragen 12 en 13 van het Kamerlid Hillen, gesteld op 6 juni 1996. Ik heb vastgesteld dat aan de Amsterdamse politie de bedragen zijn betaald die genoemd werden in mijn brief aan het College van Procureurs-Generaal van 3 april 1996. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">De stelling van de heer Sambo als zou het Amsterdamse OM de Cargo-zaak hebben omgezet in een embargo-zaak, is feitelijk onjuist. De doorlevering van de partij marihuana heeft geen vervolg gekregen; zie mijn heden ingezonden antwoord op vraag 7 van het Kamerlid Hillen, gesteld op 6 juni 1996. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Aanhangsel handelingen nr. 1629, vergaderjaar 1995–1996</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
