<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoogervorst (VVD) over het financieringstekort van Frankrijk. (Ingezonden 7 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3995
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de beslissing van Eurostat om Frankrijk toe te staan de inlijving van het pensioenfonds van France Telecom in mindering te brengen op het financieringstekort.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Overheidsfinanciën (Staatsschulden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EMS Financieringssaldi Frankrijk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 324, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hoogervorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3995</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="667" allpagenumbers="667 668" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="324" onderwerp="" indiendatum="1996-11-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hoogervorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-11-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financie¨n">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>, als zou de beslissing van Eurostat om Frankrijk toe te staan de inlijving van het pensioenfonds van France Telecom in mindering te brengen op het financieringstekort, onder tijdsdruk is genomen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kregen de statistici van alle Europese landen die over deze zaak geraadpleegd moeten worden, niet meer dan een halve dag om hun definitieve oordeel te geven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hadden de statistici uit Nederland, Duitsland en het Verenigd Koninkrijk bedenkingen tegen de Franse maatregel? Is een dergelijke verdeeldheid ongebruikelijk? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening van S. Keuning van het Centraal Bureau voor de Statistiek, dat «naar de geest van de statistische richtlijnen» de Franse maatregel «zeker niet» is toegestaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de Duitse tegenvoeter van het CBS een verklaring uitgegeven waarin die instelling zich uitspreekt tegen de Franse maatregel? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft het feit, dat zowel de directeur van Eurostat als de Europese Commissaris voor monetaire zaken de Franse nationaliteit hebben, invloed gehad op de gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat deze gang van zaken onbevredigend is en dat het gevaar van politisering van het EMU-proces hierdoor wordt onderstreept? Zo ja, bent u bereid uw zorgen in het kader van de Ecofin aan uw Europese collega’s kenbaar te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-11-6" bron="Volkskrant">Volkskrant, 6 november 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De statistici van lidstaten stond een korte periode ter beschikking om een definitief oordeel te vellen. Van het CBS is vernomen dat men ongeveer anderhalve dag de tijd had om met een definitief oordeel te komen. Gerekend vanaf de eerste adviesaanvrage door de Europese Commissie tot aan de deadline om een oordeel te geven, heeft de advisering van de statistici aan de Europese Commissie zijn beslag gekregen in een tijdsperiode van ruim een week. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, statistici uit Nederland, Duitsland en het Verenigd Koninkrijk hadden bedenkingen tegen de statistische verwerking van de Franse maatregel. Het is niet ongebruikelijk dat statistici van de lidstaten van de EU niet op elk terrein dezelfde visie uitdragen. Opmerkelijk in deze zaak is dat verschillen van inzicht zo overduidelijk in de openbaarheid zijn gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit het antwoord op vraag 3 blijkt dat de statistische richtlijnen ter zake interpretatieruimte bevatten. «De geest» van de richtlijnen kan helpen bij deze interpretatie, maar niet vastleggen wat «is toegestaan». </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het Statistisches Bundesamt heeft een persbericht doen uitgaan over de boeking van de donatie van France Te´le´com aan de Franse Staat. In dit persbericht wordt aangegeven dat de boeking van deze donatie als een financie¨le transactie in economisch opzicht de meest zinvolle boeking is. Bij toepassing van deze boekingswijze is de donatie van France Te´le´com EMU-tekort neutraal. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Mij is niet bekend of en in hoeverre de Franse nationaliteit van genoemde personen een (doorslaggevende) invloed gehad heeft op de besluitvorming van de Europese Commissie inzake France Te´le´com. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De gang van zaken rond de statistische verwerking van de zaak omtrent France Te´le´com is onbevredigend verlopen. Het is overigens nuttig een onderscheid te maken tussen de statistische verwerking en de beleidsmatige beoordeling. Het Verdrag van Maastricht bepaalt dat landen beoordeeld dienen te worden op de mate waarin duurzame convergentie is bereikt (art. 109J. lid 1). Het spreekt vanzelf dat de omvang van eenmalige transacties direct van belang is bij de vraag in hoeverre sprake is van duurzame convergentie. Nederland is bereid dit standpunt op de daartoe gee¨igende momenten naar voren te brengen, zoals Nederland dat ook in het verleden heeft gedaan. Een gee¨igend moment is met name de jaarlijkse buitensporige-tekortenprocedure krachtens art 104C van het Verdrag. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
