<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="afgerond." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hillen (CDA) over een diskette met geheime informatie. (Ingezonden 4 juni 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3334
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Bijzondere opsporings- en inspectiediensten) Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Opsporingen Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1370, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Hillen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-06-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3334</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2785" allpagenumbers="2785" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1370" onderwerp="" indiendatum="1996-06-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hillen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is er na 29 maart 1994 gebeurd met de geheime informatie op de diskette (floppy) waar ongeveer 300 interne CID-rapportages van de RCID-Kennemerland waren opgeslagen en waarvan de door de heren Van Belzen en Limmen via korpschef Nordholt aan het BVD-hoofd Docters Van Leeuwen op die dag een copie werd overhandigd? <voetnoot nummer="1"/>Rechtvaardigde de daad van deze informatie de gang naar de BVD? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke informatie staat er precies op deze diskette? Gaat het ondermeer om gegevens over de door het IRT Noord-Holland/Utrecht tot december 1993 gebezigde werkmethode en de werkmethoden binnen de RCID Kennemerland? Heeft deze informatie ook betrekking op elementen uit het Delta-onderzoek die later door de enqueˆtecommissie en de Rijksrecherche naar buiten zijn gebracht? Omvatten deze gegevens, ook ten opzichte van het rapport-Wieringa, aanvullende informatie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke politie- en/of justitiefunctionarissen zijn op de hoogte gebracht van de informatie die op de diskette staat en sinds wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de minister van Justitie op de hoogte gebracht van de informatie? Zo ja, wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is met de informatie gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waar bevindt zich thans de orginele diskette en wie bezitten er nog kopiee¨n van? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is bij het «feiten-onderzoek» van de hoofd-officier van Justitie te Haarlem naar het functioneren en de integriteit van de RCID-Kennemerland, dat op 30 maart 1994 door de Rijksrecherche naar aanleiding van de vragen van de heren Limmen en Van Belzen werd gestart, de informatie van de diskette betrokken? Waarom heeft dit onderzoek nauwelijks gevolgen gekregen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid de informatie die betrekking heeft op de diskette, te overleggen aan de Kamer? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie het rapport van het Fort-team van de Rijksrecherche van 29 maart 1996, op de bladzijden 43 tot en met 45 en 110 tot en met 112</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Sorgdrager" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1996-06-27">Mededeling van minister Sorgdrager (Justitie). (Ontvangen 27 juni 1996) In antwoord op uw brief van 5 juni jl., over een diskette met geheime informatie, bericht ik u dat het tot mijn spijt niet mogelijk is gebleken de door het lid Hillen gestelde vragen binnen de daarvoor gestelde termijn te beantwoorden, omdat het onderzoek naar de met betrekking tot de vragen van het lid Hillen naar voren gebrachte feiten nog niet is </mededeling>
</kvr>
