<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rosenmöller en Rabbae (GroenLinks) over uitzending van Nederlandse docenten naar de Nederlandse Antillen en Aruba. (Ingezonden 9 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3298
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Basisonderwijs (Onderwijspersoneel) Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs) Voortgezet onderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aruba Bekostiging voortgezet onderwijs Nederlandse Antillen Onderwijsgevenden (voortgezet) speciaal onderwijs Onderwijsgevenden basisonderwijs Onderwijsgevenden voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1330, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Kabinet voor Nederlands-Antilliaanse en Arubaanse Zaken Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3298</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2705" allpagenumbers="2705" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1330" onderwerp="" indiendatum="1996-05-9">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Nederlands-Antilliaanse en Arubaanse Zaken">Voorhoeve</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunnen Nederlandse docenten mogelijk niet meer naar de Nederlandse Antillen en Aruba uitgezonden worden? Dreigt het onderwijs in deze overzeese rijksdelen hierdoor gedupeerd te raken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe beoordeelt u het nadelige gevolg van de nieuwe lumpsum-financiering voor de uitzending van Nederlandse docenten naar de Antillen en Aruba? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u reeds contact gehad met desbetreffende bewindslieden op Aruba en de Antillen? Zo ja, welke stappen dient u te ondernemen of hebt u reeds ondernomen om tot een oplossing te komen voor het behoud van de Nederlandse ondersteuning en versterking van het onderwijs op de Antillen en Aruba? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-05-2" bron="Trouw">Trouw, 2 mei 1996</noot>
         <noot nummer="2">Per 1 augustus 1996 worden alle schoolbesturen in het voortgezet onderwijs gedwongen om het werkgeversaandeel van de pensioenpremie – tot 10.000 gulden per uitgezonden docent – zelf te betalen, waar dit in het verleden door het Ministerie van OCW werd betaald)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het uitzenden van Nederlandse docenten van Primair Onderwijs- en Voortgezet Onderwijs-scholen naar de Nederlandse Antillen en Aruba is ook vanaf het schooljaar 1996–1997 mogelijk. De uitzending geschiedt op basis van buitengewoon verlof dat door de school in Nederland wordt gegeven. Voor de Voortgezet Onderwijs-sector is dit opgenomen in de CAO-Voortgezet Onderwijs. Het besluit tot het verlenen van het buitengewoon verlof blijft een bevoegdheid van het schoolbestuur. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De extra werkgeverskosten die betrekking hebben op het onderhavige verlof zijn op macro-niveau in de lumpsum-financiering meegenomen. Zoals met meerdere posten onder de lumpsum-financiering is dit verdeeld over alle scholen van het voorgezet onderwijs. De door scholen ervaren negatieve effecten van deze post kunnen in een aantal gevallen weer zijn gecompenseerd door voordelige effecten van andere posten. Op zich is de werkgeversbijdrage voor het onderhavige verlof een dermate gering bedrag dat dit binnen de totale loonkosten van een instelling niet behoeft te leiden tot onoverkomelijke problemen. Het correspondeert met de bekostiging van ongeveer anderhalve leerling. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Wel is er contact geweest tussen medewerkers van het Ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en mijn Kabinet. Het ligt in het voornemen bij de verdere invulling van het samenwerkingsprotocol tussen Nederland en de Nederlandse Antillen aandacht te besteden een dit onderwerp. Initiatieven hiertoe zijn reeds genomen. Zodra meer duidelijkheid bestaat over een definitieve oplossing van het gesignaleerde vraagstuk, zal collega Ritzen de scholen hierover informeren. Tot die tijd zal er zorg voor worden gedragen dat de huidige uitzendingen en de uitzendingen die op korte termijn nog zullen gaan plaatsvinden, niet onnodig worden belemmerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
