<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verkregen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Fritsma (PVV) aan de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de komst van een nieuwe moskee in Ede. (Ingezonden 25 januari 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30893
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de bouw van een nieuwe moskee in Ede. Gevraagd wordt onder meer waarom de bouw van deze moskee niet is gestaakt omdat de islamitische gemeenschap in Ede onder invloed staat van extremisten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Cultuur en taal (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1343, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070809710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Fritsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30893</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2879" allpagenumbers="2879" vetnummer="2070809710" code="0708tkkvr1343" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30893" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1343" onderwerp="" indiendatum="2008-01-25">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Fritsma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u er van op de hoogte dat de bouw van de omstreden nieuwe moskee in Ede bijna is afgerond? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Waarom is de bouw van deze moskee niet gestaakt, nu bekend is dat de islamitische gemeenschap in Ede onder invloed staat van extremisten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Beseft u dat u de verspreiding van haatdragende en antiwesterse denkbeelden vrij baan geeft door de komst van dit soort moskeeën toe te staan en door niet uit te willen (laten) zoeken of er sprake is van ongewenste extremistisch invloeden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u er van op de hoogte dat omwonenden van de nieuwe moskee worden geïntimideerd en geterroriseerd? Kunt u informatie verschaffen over de aard en frequentie van deze intimidatie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u de gemeenteraad van Ede nog objectief en in staat om de Nederlandse kernwaarden te verdedigen, nu de leden islamcursussen volgen en zich in hun werk dus kennelijk op de belevingswereld van moslims moeten richten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke stappen gaat u ondernemen om uw zorgen kenbaar te maken aan de gemeenteraad van Ede en er voor te zorgen dat deze moskee niet in gebruik wordt genomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-16" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 16 oktober 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="2006-2007" documentnummer="1760">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 2006–2007, nr. 1760.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Ter Horst" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2008-02-15">Mededeling van minister Ter Horst (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties), mede namens de minister voor Wonen, Wijken en Integratie. (Ontvangen 15 februari 2008) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Fritsma over de komst van een nieuwe moskee in Ede die werden ingezonden op 25 januari 2008 deel ik u namens mijn ambtgenoot van Wonen, Wijken en Integratie mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat, voor een zorgvuldige beantwoording, meer tijd nodig is voor afstemming met betrokken partners. Beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is </mededeling>
</kvr>
