<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het leden Van Gennip en Çörüz (beiden CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de arrestatie van een Chinese dissident. (Ingezonden 4 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31622
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het NRC van 3 april 2008 over de arrestatie van een Chinese dissident. De indieners vragen aan de minister of hij bereid is in bilateraal of EU-verband de Chinese autoriteiten aan te spreken op het belang van de vrijheid van meningsuiting, juist ook in aanloop naar en tijdens de Olympische Spelen. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid De Roon (PVV), ingezonden 4 april 2008, (vraagnummer 2070816700)</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">China Internationale betrekkingen Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2020, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070816730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Gennip Çörüz</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31622</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4135" allpagenumbers="4135" vetnummer="2070816730" code="0708tkkvr2020" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31622" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020" onderwerp="" indiendatum="2008-04-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Gennip Çörüz</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Bekende Chinese dissident de cel in»? <voetnoot nummer="1"/>Kunt u de waarheid van dit bericht bevestigen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de arrestatie en veroordeling van de heer Hu Jia in strijd is met de vrijheid van meningsuiting? </vraag>
      <vraag nummer="3">Beschikt u over informatie dat deze arrestatie rechtstreeks verband heeft met de Olympische Spelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in bilateraal of EU-verband de Chinese autoriteiten aan te spreken op het belang van de vrijheid van meningsuiting, juist ook in aanloop naar en tijdens de Olympische Spelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel mensenrechtenactivisten zijn in de laatste maanden door de Chinese autoriteiten gearresteerd, waarbij een verband met de aanstaande Olympische Spelen kan worden gelegd? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid De Roon (PVV), ingezonden 4 april 2008, (vraagnummer 2070816700). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">NRC, 3 april, 2008</noot>
         <noot nummer="2">zie onder meer de op 26 maart 2008 gestelde vragen van de leden Van Gennip en C qörüz over de Chinese mensenrechtenactivist Yang, Aanhangsel Handelingen nr. 2013, vergaderjaar 2007–2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 5">Ik beschik niet over informatie dat de arrestatie van Hu Jia rechtstreeks verband houdt met de Olympische Spelen. Wel deel ik de observatie van Amnesty International dat het aantal mensenrechtenverdedigers dat de afgelopen maanden is gearresteerd, toegenomen is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het verbeteren van de mensenrechtensituatie is één van de essentiële onderdelen van het Nederlandse beleid ten aanzien van China. De volwassenheid in de bilaterale relatie laat toe dat Nederland over deze onderwerpen zijn opvattingen en ideeën kan uitdragen en dat daarover met China een constructieve discussie kan worden gevoerd. Zo worden door de mensenrechtenambassadeur jaarlijks bilaterale mensenrechtenconsultaties met China gehouden. Tevens stellen bezoekende bewindslieden de mensenrechtensituatie bij hun Chinese ambtgenoten aan de orde. Bij deze gelegenheden worden stelselmatig de Nederlandse zorgen op het gebied van vrijheid van meningsuiting overgebracht. Ook in EU-verband wordt ruimschoots aandacht geschonken aan de mensenrechtensituatie in China, inclusief de vrijheid van meningsuiting. Buiten de halfjaarlijkse EU-China mensenrechtendialoog demarcheert de EU regelmatig bij de Chinese autoriteiten om aandacht te vragen voor het recht van vrijheid van meningsuiting. Nederland en de EU zullen in de aanloop naar, tijdens en na afloop van de Olympische Spelen deze inspanningen onverminderd voortzetten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
