<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het transactiebeleid van dierentuinen. (Ingezonden 15 februari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31262
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Giraffe overlijdt vlak voor transport naar Emmen' op de website van RTV Noord.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Veeteelt (Dierenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenvervoer Dierenwelzijn</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1682, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31262</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3421" allpagenumbers="3421" vetnummer="2070811750" code="0708tkkvr1682" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31262" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1682" onderwerp="" indiendatum="2008-02-15">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Giraffe overlijdt vlak voor transport naar Emmen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven op welke wijze wordt toegezien op de gezondheid van dieren voorafgaand aan en tijdens het vervoer over lange afstanden naar andere dierentuinen? Welke criteria worden gehanteerd voor het vervoer van dieren in termen van gezondheid, stressgevoeligheid en algemeen welzijn van de betreffende dieren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven op welke wijze wordt toegezien op een goede uitvoering van het transactiebeleid van dierentuinen? Acht u dit toezicht voldoende? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Kunt u aangeven in welk stadium de uitvoering van de aangenomen motie Ouwehand over een evaluatie van het Dierentuinenbesluit <voetnoot nummer="2"/>zich momenteel bevindt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoe de exacte onderzoeksvraag van deze evaluatie geformuleerd is en wie de evaluatie zal uitvoeren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven of maatschappelijke organisaties reeds benaderd zijn om mee te denken over de uitvoering van deze motie? Zo ja, welke organisaties zijn dit? Zo neen, bent u voornemens dit alsnog te doen en zo ja, op welke termijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.rtvnoord.nl/nieuws/index.asp?actie=totaalbericht&amp;pid=71420">http://www.rtvnoord.nl/nieuws/index.asp?actie=totaalbericht&amp;pid=71420</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 800 XIV" documentnummer="121">Kamerstuk 30 800 XIV, nr. 121</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De diergezondheidseisen voor de handel in de meeste dierentuindieren liggen vast in de Europese richtlijn 92/65/EEG. Deze richtlijn is geïmplementeerd in de Regeling handel levende dieren en levende producten. De welzijnsvoorwaarden met betrekking tot het transport zijn verankerd in de Transportverordening (Verordening (EG) nr. 1/2005). Voorafgaand aan de export beoordeelt de officiële dierenarts de dieren met betrekking tot de gezondheid. Dit gebeurt middels een controle op de dierziektestatus van het herkomstbedrijf, door een klinische keuring van de betrokken dieren, inspectie van het vervoermiddel, controle van de vergunning voor lange afstand (indien de ontvanger niet binnen acht uur bereikt kan worden) en de daarbij behorende getuigschriften van vakbekwaamheid van de chauffeur. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In navolging van artikel 13 van het Dierentuinenbesluit is aan de vergunninghouders de voorwaarde in de vergunning opgelegd om een afschrift van de inventarisatie- en transactielijsten aan Dienst Regelingen toe te zenden. Grote veranderingen, zoals nieuwe soorten en/of verblijven, moeten vooraf worden gemeld, in navolging van artikel 4, lid 8, van het Dierentuinenbesluit. De aangeboden informatie wordt aan het Dierentuinenbesluit getoetst. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5 en 6">De evaluatie van het Dierentuinenbesluit bevindt zich in het voorbereidende stadium. Zoals toegezegd, zal het evaluatie-onderzoek in december 20008 gereed zijn. Relevante (maatschappelijke) organisaties zullen bij het onderzoek worden betrokken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
