<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Oedayraj Singh Varma (GroenLinks) over de betrokkenheid van het Alphense handelsbedrijf Vos BV bij de dood van tachtig kinderen in Haïti. (Ingezonden 30 augustus 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3789
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen gesteld door het lid Verspaget, gepubliceerd als Aanhangsel Handelingen 1996-1997, nr. 129.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Productaansprakelijkheid) Gezondheidszorg (Geneesmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 124, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Oedayraj Singh Varma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-08-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3789</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="251" allpagenumbers="251 252" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="124" onderwerp="" indiendatum="1996-08-30">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Oedayraj Singh Varma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 oktober 1996), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1684, vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie en voor Ontwikkelingssamenwerking en de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het Alphense handelsbedrijf Vos BV in gebreke gebleven bij controle van een partij vervuilde glycerine, waardoor zeker tachtig kinderen in Haı¨ti zijn overleden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de Inspectie Gezondheidszorg, dat Vos BV de vervuiling van de glycerine had kunnen constateren als het bedrijf zich aan de regels voor produktaansprakelijkheid had gehouden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft een woordvoerder van het ministerie van Volksgezondheid verklaard dat overheidsmaatregelen tegen Vos BV niet mogelijk zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan toegelicht worden waarom de overheid in deze geen maatregelen kan nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid initiatieven te nemen die het in de toekomst wel mogelijk maken bedrijven te dwingen, dat zij de regels voor produktaansprakelijkheid naleven, dan wel harder te straffen wanneer zij dit nalaten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke andere maatregelen overweegt u om te bevorderen, dat de grondstoffen voor medicijnen, die voor lage prijzen geı¨mporteerd worden vanuit het Verre Oosten, veel beter op kwaliteit onderzocht worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van Verspaget, ingezonden 30 augustus 1996. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">Het Alphense bedrijf Vos BV heeft slechts als tussenhandelaar in grondstoffen gehandeld. Uit onderzoek van de Inspectie voor de Gezondheidszorg is gebleken dat de partij glycerine die de oorzaak van de sterfgevallen zou zijn, door Vos BV direct is doorverkocht. Vos BV was bovendien niet op de hoogte van de uiteindelijke bestemming van de partij glycerine. De vraag of een civielrechtelijke aansprakelijkheid van Vos BV bestaat op grond van productaansprakelijkheid, kan slechts door een rechter beantwoord worden in een civielrechtelijke procedure. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Een woordvoerder van het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport heeft desgevraagd verklaard dat door Vos BV voor zover bekend niet in strijd met de Wet op de Geneesmiddelenvoorziening is gehandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Wet op de Geneesmiddelenvoorziening stelt, conform de Europese wetgeving waarop het wettelijke systeem gebaseerd is, geen regels ten aanzien van de fabrikant of leverancier van grondstoffen. De fabrikant die de grondstoffen inkoopt om er een farmaceutisch product uit te bereiden, dient over een vergunning te beschikken en te voldoen aan de hieraan verbonden voorwaarden. Een vergunning wordt slechts verleend indien de fabrikant werkt volgens de beginselen van GMP (Good Manufacturing Practice). Op deze wijze is de kwaliteit van het farmaceutisch product, zoals dit uiteindelijk aan de patie¨nt wordt afgeleverd, gewaarborgd. Deze waarborg bestaat echter niet indien de grondstof buiten de EU wordt gebruikt voor de bereiding van een farmaceutisch product. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nederland is in het kader van de interne markt niet bevoegd om eenzijdig bijzondere wettelijke eisen aan grondstoffen voor geneesmiddelen te stellen, maar zal zich in het kader van de EU en andere internationale kaders positief opstellen ten aanzien van adequate maatregelen en een effectieve internationale afstemming op dit terrein. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De kwaliteit van grondstoffen wordt door de fabrikant die ze gebruikt voor de bereiding van farmaceutische producten terdege gecontroleerd, in het kader van GMP. Het is niet nodig om nadere maatregelen te nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
