<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lilipaly (PvdA) over de Nederlandse Politie Academie. (Ingezonden 15 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3087
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen naar aanleiding van het bericht in de Volkskrant van 11 april 1996 dat volgens het oordeel van de Amsterdamse rechtbank één van de zes allochtone studenten, die wegens onvoldoende studieresultaten weg moesten van de Nederlandse Politie Academie (NPA), ten onrechte is geslagen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Overig) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Hoger onderwijs (Studenten) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse studenten Politieonderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1129, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Lilipaly</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3087</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2297" allpagenumbers="2297" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1129" onderwerp="" indiendatum="1996-04-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Lilipaly</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het oordeel van de Amsterdamse rechtbank, dat e´e´n van de zes allochtone studenten, die weg moesten van de Nederlandse Politie Academie (NPA) wegens onvoldoende studieresultaten, ten onrechte is ontslagen <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het, dat op uw instigatie in 1994 en 1995 op de NPA onderzoeken zijn uitgevoerd naar de gegrondheid van klachten van allochtone studenten? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">In hoeverre onderschrijft u de aanbeveling, die naar aanleiding van e´e´n van de onderzoeken is gedaan, om de «eindtermen» van de NPA, waaraan thans elke multiculturele strekking ontbreekt, zorgvuldig inhoudelijk door te lichten c.q. aan te passen in de richting van een herkenbaar multicultureel onderwijs <voetnoot nummer="2"/>? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen hebt u genomen dan wel gaat u nemen om de NPA zodanig toe te rusten, dat recht wordt gedaan aan de aanwezigheid van verschillende culturen in Nederland? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-11" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 11 april 1996</noot>
         <noot nummer="2">Rapportage Onderzoekscommissie NPA juni 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Poppe, ingezonden 11 april 1996. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, hierbij dient echter te worden opgemerkt dat de uitspraak van de Amsterdamse rechtbank een student betreft die niet behoort tot de groep van studenten die voor de commissie Studieverloop Allochtone Studenten is verschenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het door de commissie-Boekraad in 1994 uitgevoerde onderzoek is, mede op mijn verzoek, uitgevoerd in opdracht van de Bestuursraad van het Landelijk Selectie en Opleidingsinstituut Politie (LSOP) te Amersfoort. Het daaruit volgende door de commissie-Studieverloop Allochtone Studenten in 1995 uitgevoerde onderzoek is uitgevoerd in mijn opdracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4" voetnoot="1">De in vraag 3, genoemde aanbeveling onderschrijf ik. Inmiddels zijn ontwikkelingen in gang gezet om het onderwijs aan de NPA aan te passen in de richting van herkenbaar multicultureel onderwijs. Hiertoe zijn met externe expertise onder andere speciaal op dat onderwerp toegesneden onderwijsmodules ontwikkeld. De aanwezigheid van verschillende culturen binnen Nederland heeft voortdurende aandacht binnen het onderwijs aan de NPA. In het verlengde van de aanbevelingen van de commissie-Boekraad is gestart met de uitvoering van de 14 door de commissie gedane aanbevelingen. Over de voortgang daarvan heb ik de Tweede Kamer geı¨nformeerd in de rapportages zoals bedoeld in de antwoorden op de vragen 7 en 8 van het lid Poppe. <voetnoot nummer="1"/>Een volgende rapportage zal op korte termijn aan de Kamer worden gezonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1113" documentjaargang="1995-1996">Aanhangsel Handelingen, nr. 1113, vergaderjaar 1995–1996.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
