<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koser Kaya (D66) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over ernstige bijwerkingen van Yasmin. (Ingezonden 19 december 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30685
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in Journal of thrombosis and haemostasis (Vol. 2, issue 11, pag. 2060-2062, nov. 2004) waarin geconcludeerd wordt dat het anticonceptiemiddel Yasmin een nadelig effect heeft op de bloedstolling, met een verhoogd tromboserisico als gevolg. Indiener wil weten of minister Klink in dit licht de antwoorden van zijn voorganger op kamervragen over het verhoogde risico van Yasmin ten opzichte van andere anticonceptiva (Aanhangsel van de Handelingen 2004-2005, nr. 1203) wil herzien.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Anticonceptiemiddelen Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1153, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070807060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Koser Kaya</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30685</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2463" allpagenumbers="2463 2464" vetnummer="2070807060" code="0708tkkvr1153" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30685" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1153" onderwerp="" indiendatum="2007-12-19">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Koser Kaya</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het artikel «Prothrombotic changes in users of combined oral contraceptives containing drospirenone and cyproterone acetate» <voetnoot nummer="1"/>, en de daaruit voortkomende conclusie dat Yasmin een nadelig effect heeft op de bloedstolling en daardoor een verhoogd tromboserisico geeft ten opzichte van andere anticonceptiva? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u bereid in dit licht de antwoorden van uw ambtsvoorganger op kamervragen <voetnoot nummer="2"/>over het verhoogde risico van Yasmin ten opzichte van andere anticonceptiva, te herzien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de resultaten van het onderzoek voor te leggen aan het College ter Beoordeling van Geneesmiddelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat kunt en wilt u verder doen om te voorkomen dat er nog meer vrouwen een verhoogd risico lopen op trombose door het gebruik van Yasmin? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">H.A.A.M. van Vliet [e.a.], Journal of thrombosis and haemostasis , Vol.2, Issue 11, pag. 2060–2062, Nov. 2004</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1203" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 1203, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Het artikel betreft een ingezonden brief, waarin de uitslagen van een laboratoriumtest worden beschreven tijdens gebruik van zeven verschillende anticonceptiepillen, waaronder Yasmin. Deze laboratoriumtest is in 2002 uitgebreid besproken in een groep van internationale experts op dit gebied, uitgenodigd door het European Medicines Agency (EMeA). De conclusie was dat deze test mogelijk in de toekomst kan worden gebruikt ter vervanging van uitgebreid klinisch onderzoek naar het optreden van trombose, maar dat deze test tot dusver onvoldoende is gevalideerd. Daarom blijft het standpunt van de Europese registratieautoriteiten, waaronder het CBG, gehandhaafd dat voor nieuwe anticonceptiva uitgebreid klinisch onderzoek naar het risico van trombose in vergelijking met een 2e generatie anticonceptiepil dient te worden uitgevoerd als voorwaarde voor registratie. De 2e generatie anticonceptiepillen hebben namelijk het laagste risico op trombose. Dit vergelijkend onderzoek was ook al geëist bij de registratie van Yasmin in 2000. De firma heeft deze studie uitgevoerd, waarin is aangetoond dat het risico van trombose bij gebruik van Yasmin niet hoger is dan bij gebruik van 2e generatie anticonceptiepillen. Het CBG beschouwt de uitkomsten van deze studie, uitgevoerd bij 58.000 vrouwen, als doorslaggevend in de beoordeling van het risico van trombose bij gebruik van Yasmin. Deze studie is inmiddels gepubliceerd. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie mijn antwoord op de eerste vraag. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het College ter Beoordeling van Geneesmiddelen heeft mij gemeld op de hoogte te zijn van het door u geciteerde artikel, zoals het ook op de hoogte is van alle andere publicaties over Yasmin. Het CBG volgt en weegt voortdurend de mogelijke risico’s van geneesmiddelen die in Nederland beschikbaar zijn. Dit gebeurt niet alleen op nationaal, maar ook op Europees niveau door de Europese geneesmiddelenautoriteit EMeA. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op dit moment is er geen aanleiding verdere actie te ondernemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Dinger et al. The safety of a drospirenone-containing oral contraceptive: final results from the European Active Surveillance study on oral contraceptives based on 142,475 women-years of observation. Contraception 2007; 75: 344-354</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
