<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) over het voordragen van dhr. Vierling voor een benoeming als docent aan een Iman Hatip-opleiding. (Ingezonden 22 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3008
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Onderwijspersoneel) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Onderwijsgevenden Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1053, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3008</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2143" allpagenumbers="2143" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1053" onderwerp="" indiendatum="1996-04-22">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Was u er van op de hoogte, dat de ambtenaar die de heer Vierling heeft voorgedragen voor een benoeming als docent aan een Iman Hatip-opleiding in Turkije, bekend was met Vierling en diens rechts-extremistische opvattingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Welke «passende maatregelen» zijn inmiddels tegen de betrokken ambtenaar genomen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Geeft de informatie in het krantebericht van vandaag u aanleiding tot aanvullende maatregelen om een mogelijke herhaling van dergelijk onjuist handelen uit te sluiten? Zo ja, welke? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zal uw reactie zijn op het verzoek van de heer Vierling om een gesprek dat tot doel heeft hem te helpen bij het vinden van een baan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-19" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 19 april 1996</noot>
         <noot nummer="2">Zie Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel 417</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De betrokken ambtenaar heeft indertijd in het kader van het onderzoek naar de totstandkoming van de brief met de aanbeveling t.a.v. de heer Vierling verklaard dat hij hem niet kende. N.a.v. het nieuwe bericht in de Volkskrant heeft hij zijn verklaring gehandhaafd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De volgende maatregelen zijn genomen ten aanzien van de betrokken ambtenaar; a. Zijn mandaat is ingetrokken b. Zijn takenpakket is gewijzigd in die zin dat zijn werkzaamheden geen betrekking meer hebben op de relaties met Turkije en Marokko. c. Hij heeft een schriftelijke berisping ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De genoemde maatregelen zijn adequaat om herhaling van de gebeurtenis te voorkomen. De informatie in het bericht in de Volkskrant brengt daarin geen wijziging. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De heer Vierling heeft n.a.v. zijn brieven een schriftelijk antwoord ontvangen waarin het standpunt van het ministerie nogmaals wordt toegelicht waarom de aanbevelingsbrief niet geschreven had mogen worden. Ik vertrouw erop dat de heer Vierling hiermee voldoende is geı¨nformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
