<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Zuijlen en Van Heemst (beiden PvdA) over het recht van intellectueel eigendom. (Ingezonden 4 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3982
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft nieuwe nationale verdragen ter aanpassing van het recht aan de digitale netwerkomgeving, die worden afgesloten op conferentie van de Wereldhandelsorganisatie voor Intellectuele Eigendom (WIPO).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Intellectueel en industrieel eigendom) Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Handel en economie (Wereldhandelsorganisatie (WTO))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Computernetwerken Industriële eigendom WTO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 311, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Zuijlen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3982</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="641" allpagenumbers="641 642" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="311" onderwerp="" indiendatum="1996-11-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Zuijlen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-11-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Zal van 2 tot 20 december 1996 in Gene`ve onder auspicie¨n van de Wereldhandelsorganisatie voor Intellectuele Eigendom (WIPO) een diplomatieke conferentie worden gehouden, waarin mogelijk drie nieuwe internationale verdragen ter aanpassing van het recht van intellectuele eigendom aan de digitale netwerkomgeving zullen worden afgesloten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de inhoud van de thans voorliggende gedragsteksten? Hoe luiden de door Nederland bij de voorbereiding van deze verdragen ingenomen standpunten? Wat zijn de gevolgen van eventuele aanvaarding van de verdragen voor Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de versterking van de positie van de rechthebbenden die in de thans voorliggende teksten is vastgelegd tot verontrusting geleid bij de diverse betrokken maatschappelijke groeperingen, in het bijzonder (organisaties van) bibliotheken, universiteiten en Internet service providers? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid tijdig met de Kamer overleg te voeren over de door Nederland tijdens diplomatieke conferentie in te nemen standpunten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom werkt Nederland mee aan een ingrijpende aanpassing van het recht van intellectueel eigendom, terwijl sprake is van een stagnatie van de aanleg van de elektronische snelweg, het onduidelijk is hoe internet zich verder zal ontwikkelen en de rechtswetenschappelijke discussie nog volop aan de gang is? Is het niet prematuur om thans op internationaal niveau tot ingrijpende aanpassing over te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 1">In mijn brief van 17 juni 1996 <voetnoot nummer="1"/>aan de Voorzitter van de vaste commissie voor Justitie heb ik aangegeven welke voorstellen besproken worden, welk standpunt Nederland inneemt ten aanzien van deze voorstellen en de verhouding van deze voorstellen tot het Nederlandse recht. Ik voeg bij deze antwoorden de voorstellen die de basis vormen voor de besprekingen in december («basic proposals»). <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Ter voorbereiding van de conferentie heb ik de reacties op de voorstellen van een groot aantal organisaties gevraagd. Door bibliotheekorganisaties en anderen wordt terecht aandacht gevraagd voor, bijvoorbeeld, de belangen van gebruikers van informatie. Mijn antwoord op een brief van Fobid (Federatie organisaties bibliotheek-, informatie-, documentatiewezen), waarin op deze materie wordt ingegaan, voeg ik ter informatie bij <voetnoot nummer="1"/>. De stuurgroep IWI (Innovatie Wetenschappelijke Informatievoorziening) heeft mij in dezelfde zin geschreven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals ik in mijn brief van 17 juni jl. heb aangegeven, ben ik bereid met de Kamer overleg te voeren over dit onderwerp. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor de ontwikkeling en het gebruik van nieuwe technologiee¨n op dit terrein is het van belang dat rechten van makers en uitvoerenden ook in een digitale omgeving beschermd en gehandhaafd kunnen worden. De aard van de materie brengt mee dat veelal internationale afspraken nodig zijn. De beoogde verdragen zullen voor Nederland over het algemeen geen nieuwe rechten (en verplichtingen) op Europees niveau worden gebracht. Wel acht ik het van belang – en dat heb ik ook geschreven in mijn brief van 17 juni – dat de verdragen niet te gedetailleerd zijn. Te gedetailleerde regelgeving loopt het gevaar door nieuwe ontwikkelingen te worden achterhaald. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
