<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Cloe (PvdA) over het aantal leerlingen dat voor plaatsing op een LOM- en/of MLK-school in aanmerking komt. (Ingezonden 21 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3138
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Speciaal onderwijs (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leerlingenaantal Speciaal onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1180, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Cloe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3138</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2399" allpagenumbers="2399 2400" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1180" onderwerp="" indiendatum="1996-05-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Cloe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Blijft landelijk gezien het aantal leerlingen dat voor plaatsing op een LOM- en/of MLK-school in aanmerking komt voor het komende schooljaar, ver achter bij het aantal leerlingen in dezelfde periode van het vorig jaar? Zo ja, kunt u hierover meer informatie geven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid te laten onderzoeken, wat de oorzaken zijn van deze daling en daarbij in het bijzonder aandacht te schenken aan de mogelijk toegenomen zorgverbreding op de basisscholen, de mogelijk als administratieve rompslomp ervaren aanmeldingsprocedure via de regionale verwijzingscommissie en het al dan niet gebruik maken op de basisscholen van een leerlingvolgsysteem? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien de daling niet het gevolg is van een verantwoord Weer Samen naar School-beleid, welke maatregelen overweegt u dan om de negatieve gevolgen voor leerlingen te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Verwacht u op een later moment een extra toename van het aantal aanmeldingen voor plaatsing op een LOM- en/of MLK-school? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de gevolgen van de daling voor het personeel en de formatiegarantie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw reactie op het feit, dat tenminste e´e´n regionale verwijzingscommissie een «RVC-zomerstop/gewijzigde bereikbaarheid» heeft ingesteld voor de periode van 1 mei tot 1 september 1996? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Zie onder andere Het Schoolblad van 18 mei 1996 waar melding wordt gemaakt van een verminderde aanmelding van 75 procent</noot>
         <noot nummer="2">Zie de brief van de Stichting LOM Amersfoort aan de vaste kamercommissie van 20 maart 1996 (OCW-96-363)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Sinds 1 januari 1996 verloopt de toelating tot het LOM, MLK, IOBK en ZMOK via de RVC’s. Pas nadat een RVC een leerling toelaatbaar tot een van de genoemde schoolsoorten heeft verklaard, kan deze aangemeld worden bij een school met onderwijs van deze soorten. Uit de enqueˆte van de LVSO, maar ook uit indrukken van de inspectie blijkt dat op dit moment het aantal aanmeldingen bij de scholen in vergelijking met dezelfde periode vorig jaar lager ligt. Ik beschik niet over andere informatie dan die welke de LVSO naar buiten heeft gebracht. Het uiteindelijke aantal aanmeldingen voor het komende schooljaar is afhankelijk van het aantal aanvragen voor plaatsing dat nu nog bij de RVC’s in behandeling is, en van de aanvragen die nog bij de RVC’s zullen worden ingediend voor het komende schooljaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik acht het niet mogelijk om nu een onderzoek in te stellen naar de tussentijdse stand van zaken wat betreft de aanmeldingen. Pas op grond van de leerlingentelling op 1 oktober a.s. is het mogelijk een goede vergelijking te maken met voorgaande jaren op grond daarvan na te gaan wat de oorzaken zijn van een eventuele daling van het aantal aanmeldingen. Zo’n onderzoek zal ik aan het eind van dit jaar laten uitvoeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond van de uitkomsten van het hiervoor aangekondigde onderzoek zal ik bezien of het nodig is maatregelen te treffen, mocht blijken dat leerlingen negatieve gevolgen ondervinden van de toelatingsprocedure via de RVC. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij de RVC’s zijn op dit moment nog leerlingen in procedure en kunnen nog steeds leerlingen worden aangemeld voor het schooljaar 1996/1997. Ik verwacht op grond hiervan nog een toename van het aantal aanmeldingen voor plaatsing op LOM, MLK, IOBK of ZMOK. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De bekostiging voor het schooljaar 1996/1997 is gebaseerd op de leerlingtelling van 1-10-1995. Een mogelijke daling van het aantal leerlingen in het schooljaar 1996/1997 zal derhalve geen invloed op de formatie voor dat schooljaar hebben. Mocht uit de leerlingtelling op 1-10-1996 blijken dat er een daling is opgetreden ten opzichte van het aantal leerlingen per 1-10-95 dan zal ik de formatiegarantie regeling voor het schooljaar 1997–1998 zodanig aanpassen dat de vermindering van de formatie in het schooljaar 1997–1998 t.o.v. het schooljaar 1996–1997 gecompenseerd wordt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het is mij bekend dat enkele RVC’s het voornemen hadden een zogenaamde «RVC zomerstop/gewijzigde bereikbaarheid» te introduceren. Deze RVC’s zijn inmiddels verzocht dit voornemen in te trekken. De AWB bepaalt immers dat aanvragen binnen 8 weken dienen te worden afgedaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
