<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk te beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Azough (GroenLinks) aan de minister van Justitie over een Italiaanse strafzaak. (Ingezonden 15 april 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31893
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de uizending van NOVA Den Haag vandaag van 1 februari 2007 over een Italiaanse strafzaak. De indiener vraagt aan de minister welke maatregelen hij neemt om onrechtmatige inbreuken op het Nederlandse telecommunicatiesysteem te voorkomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afluisteren Mobiele telefonie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2268, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070817710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Azough</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31893</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4643" allpagenumbers="4643" vetnummer="2070817710" code="0708tkkvr2268" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31893" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2268" onderwerp="" indiendatum="2008-04-15">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Azough</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de eerdere berichten <voetnoot nummer="1"/>over het zonder Nederlandse toestemming aftappen van mobiele telefoons van in Nederland verblijvende personen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Klopt de veronderstelling in de Engelse strafzaak Regina vs Terence Tasker dat de Italiaanse autoriteiten op enig moment Nederlands telefoonverkeer hebben afgetapt of op Nederlands grondgebied met technische hulpmiddelen hebben afgeluisterd en dat de Italiaanse autoriteiten een GPS-baken hebben ingezet om in Nederland verblijvende verdachten te volgen, zoals gesteld wordt in een brief van het Landelijk Parket te Rotterdam? <voetnoot nummer="2"/>Klopt het dat er zelfs sprake is geweest van het doorleveren van verdovende middelen op Nederlands grondgebied? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er in het Italiaans – Engelse strafrechtelijke onderzoek Regina vs Terence Tasker op enig moment een rechtshulpverzoek aan Nederland gericht ten behoeve van het verkrijgen van een rechterlijke machtiging om deze dwangmiddelen in te zetten? Zo neen, moet dan niet gesproken worden van onrechtmatige inzet van dwangmiddelen en een mogelijke schending van het Nederlandse soevereiniteitsbeginsel? Zo ja, tot welke maatregelen zou dit volgens u moeten leiden? Bent u zonodig bereid uw Italiaanse collega hierop aan te spreken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze is het Nederlandse telecommunicatieverkeer beveiligd tegen onrechtmatige inbreuken? Hoe worden eventuele inbreuken op dit verkeer geregistreerd en opgespoord, en welke acties onderneemt u tegen dit soort inbreuken? Kunt u aangeven of en zo ja, hoe vaak buitenlandse autoriteiten zonder Nederlandse toestemming of rechterlijke machtiging inbreuk maken op het Nederlandse telecommunicatieverkeer? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen neemt u om onrechtmatige inbreuken op het Nederlandse telecommunicatiesysteem te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-02-1" bron="«Italië schendt Nederlandse soevereiniteit», NOVA Den Haag vandaag">«Italië schendt Nederlandse soevereiniteit», NOVA Den Haag vandaag, 1 februari 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-02-15" bron="Landelijk Parket Rotterdam, Nationale Recherche Eenheid, P-V van bevindingen">Landelijk Parket Rotterdam, Nationale Recherche Eenheid, P-V van bevindingen, 15 februari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Albayrak" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2008-05-8">Mededeling van staatssecretaris Albayrak (Justitie). (Ontvangen 8 mei 2008) Hierbij deel ik u mede dat de schriftelijke vragen van het lid Azough (GroenLinks) van uw Kamer aan de minister van Justitie over een Italiaanse strafzaak (ingezonden 15 april 2008) niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien nog niet alle benodigde informatie is ontvangen. Ik streef ernaar de vragen zo spoedig </mededeling>
</kvr>
