<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="11">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Middelkoop (GPV) over het Korps Nationale Reserve. (Ingezonden 30 september 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3837
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de berekening en uitbetaling en een mogelijke systeemfout in het nieuwe salarissysteem van de krijgsmacht (NSK-systeem)</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Veiligheidsbeleid en defensie (Landmacht) Veiligheidsbeleid en defensie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Krijgsmacht Overheidssalarissen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 171, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3837</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="351" allpagenumbers="351 352" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="171" onderwerp="" indiendatum="1996-09-30">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1">Verlopen de berekening en uitbetaling voor opkomst in werkelijke dienst voor het personeel, behorende tot het Korps Nationale Reserve, niet naar wens? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wie is voor de berekening en uitbetaling van de wedde aan leden van het Korps Nationale Reserve verantwoordelijk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer heeft u het eerste signaal bereikt van problemen? Hoe hebt u daarop vervolgens gereageerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben die problemen onder meer te maken met een systeemfout in het nieuwe salarissysteem van de krijgsmacht (NSK-systeem)? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt voortvarend gewerkt aan het wegnemen van die systeemfouten, zodat de leden van het Korps Nationale Reserve zo spoedig mogelijk een correcte wedde ontvangen over de voorliggende periode? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wordt bij de correctie van foutief berekende weddebetalingen overigens een voldoende ruime voorliggende periode aangehouden waarover herberekening en correctie van de weddebetaling kan plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Ondervinden ook andere categoriee¨n militairen gevolgen van systeemfouten in het NSK-systeem? </vraag>
      <vraag nummer="8">Op welke periode hebben de problemen betrekking? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoeveel militairen zijn door foutieve wedde-uitbetalingen gedupeerd? Tot welk bedrag kan de achterstand in wedde-uitbetalingen zijn opgelopen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Acht u het wenselijk en mogelijk, dat de analyse van de gerezen problemen, de herberekening van de wedde-uitbetalingen alsmede het wegnemen van de systeemfouten in het NSK-systeem, voor het einde van 1996 tot stand zijn gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="11">Welke overige maatregelen zult u nemen om onjuiste weddebetalingen, voorzover die niet zijn gelegen in fouten in het NSK-systeem, weg te nemen? Wat is de termijn waarbinnen die maatregelen worden genomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="11">
      <antwoord nummer="1">Ja. De berekeningen en uitbetalingen m.b.t. opkomsten in werkelijke dienst voor het personeel behorend tot het Korps Nationale Reserve, laten inderdaad te wensen over. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De ambtelijke verantwoordelijkheid voor het NSK berust bij de directeur-generaal Personeel. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Sinds het operationeel worden van NSK in oktober 1994 is een aantal fouten geconstateerd. Dit heeft in 1995 geleid tot correctief onderhoud. Ook voor 1996 is sprake van noodzakelijk onderhoud. Aan het herstel van de systeemfouten die een onterechte herberekening van de salarissen veroorzaken en het bruto-nettotraject onjuist afhandelen, wordt momenteel gewerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. Bij de correctie van foutief berekende weddebetalingen zal worden teruggekeken tot 1 januari 1995. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. De bij vraag 3 bedoelde nog te verhelpen problemen voor het Natres-personeel kunnen ook de herberekeningen van de salarissen van niet-Natressers verstoren. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het probleem van de ongewenste herberekeningen dateert van april 1996 en de problemen met het bruto-nettotraject van oktober 1994. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Het probleem van de ongewenste herberekeningen raakt circa 900 (vooral Natres-) militairen op een totale populatie van 65.000 militairen waarvan maandelijks de salarissen worden berekend. De problemen rond het bruto-nettotraject betreffen nog circa 1000 van de aan de fiscus op te leveren 150.000 fiscale jaaropgaven 1996. Daarnaast is in overleg met de fiscus vastgelegd dat maximaal 500 fiscale jaaropgaven 1995 correctie behoeven op een totaal van 200.000 fiscale jaaropgaven over dat jaar. Gelet op de per militair sterk verschillende salarissituatie kan geen algemeen bedrag worden genoemd dat aan de militair moet worden nabetaald of teveel aan de militair is uitbetaald. Overigens is in de meeste gevallen een voorschot verstrekt aan de gedupeerde militair. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Het is uiteraard gewenst de problemen zo snel mogelijk op te lossen. Gelet op het voor alle betrokken partijen geldende belang het correctieve onderhoud en herstel deugdelijk en beheersbaar te laten verlopen, zal dat enkele maanden in beslag nemen en naar verwachting in april 1997 zijn voltooid. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Onjuiste weddebetalingen die niet het gevolg zijn van fouten in het NSK-systeem zijn vooral het gevolg van onjuiste of niet tijdige mutatiestelling. Door de reorganisaties bij Defensie is er sprake van mutatieachterstand. Deze achterstand wordt – ondermeer – teruggebracht door wekelijks de meest recente persoonsgebonden gegevens en wijzigingen in de functiebestanden ter mutering door te geven aan het NSK. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
