<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dam (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de Nederlandse opstelling ten aanzien van het optioneel protocol bij het Internationaal Verdrag inzake Economische Sociale en Culturele Rechten (IVESCR). (Ingezonden 27 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31617
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de Nederlandse opstelling ten aanzien van het optioneel protocol bij het Internationaal Verdrag inzake Economische Sociale en Culturele Rechten (IVESCR). De indiener vraagt aan de minister of hij bereid is de Nederlandse inzet tijdens de laatste ronde van de onderhandelingen over de totstandkoming van het optioneel protocol te herzien en namens Nederland te pleiten voor een protocol zonder de zogeheten 'a la carte' regeling en voor ontvankelijkheidscriteria als bij vergelijkbare VN-klachtenprocedures, bijvoorbeeld onder het Optioneel Protocol bij het IVBPR.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Verenigde Naties) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten VN</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2015, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31617</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4125" allpagenumbers="4125 4126" vetnummer="2070815810" code="0708tkkvr2015" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31617" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2015" onderwerp="" indiendatum="2008-03-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat in de week van 31 maart 2008 de laatste onderhandelingsronde zal worden gehouden over de totstandkoming van een optioneel protocol bij het Internationaal Verdrag inzake Economische Sociale en Culturele Rechten (IVESCR)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de inzet van de Nederlandse regering tijdens deze onderhandelingen er op gericht zal zijn om te komen tot een zogeheten «a la carte» model van het optioneel protocol, waarbij staten de mogelijkheid krijgen om naar eigen inzicht bepaalde ESC-rechten wel en andere ESC-rechten niet onder het protocol te laten vallen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom wenst de regering voor ESC-rechten een zwakker klachtrechtmechanisme, in de vorm van de «a la carte» regeling, in te stellen dan voor andere mensenrechten, zoals BuPo-rechten, het geval is? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Deelt u de mening dat een zwak klachtrechtmechanisme bij het IVESCR indruist tegen de ondeelbaarheid en gelijkwaardigheid van mensenrechten – principes die de regering in haar mensenrechtenstrategie <voetnoot nummer="1"/>juist als speerpunt heeft genoemd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de Nederlandse inzet tijdens de laatste ronde van de onderhandelingen over de totstandkoming van het optioneel protocol te herzien? Zo ja, bent u bereid namens Nederland te pleiten voor een protocol zonder de zogeheten «a la carte» regeling en voor ontvankelijkheidscriteria als bij vergelijkbare VN-klachtenprocedures, bijvoorbeeld onder het Optioneel Protocol bij het IVBPR? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u deze vragen binnen een week beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="31 263 nr. 1, vergaderjaar 2007–2008">Kamerstuk 31 263 nr. 1, vergaderjaar 2007–2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De regering wenst geen zwakker klachtmechanisme voor economische, sociale en culturele rechten dan voor burgerrechten en politieke rechten, maar een ander klachtmechanisme. De regering is van mening dat de aard van bepaalde economische, sociale en culturele rechten zich minder goed leent voor een individueel klachtrecht. Immers, deze rechten – veeleer dan de burger- en politieke rechten – worden tenuitvoergelegd door middel van actief overheidsingrijpen, waarvoor vele beleidskeuzen mogelijk zijn. De vraag of deze democratisch gelegitimeerde beleidskeuzen, die noodzakelijkerwijs groeperingen raken, in overeenstemming zijn met de rechten van de mens laat zich minder goed beantwoorden aan de hand van een individueel geval. Om deze reden heeft Nederland tijdens de onderhandelingen gepleit voor de mogelijkheid om bepaalde rechten van het Verdrag uit te zonderen van het individueel klachtrecht, de zogenaamde «opt-out-clausule». </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals in het antwoord op vraag 3 is opgemerkt heeft de regering niet ingezet op een zwak klachtrechtmechanisme. Mensenrechten zijn ondeelbaar en gelijkwaardig. Dat betekent niet dat ze zich per se lenen voor eenzelfde manier van afdwinging. Hun aard is verschillend. Uit de erkenning van dat verschil mag niet worden geconcludeerd dat hun gewicht verschillend is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De onderhandelingen in de werkgroep van de Mensenrechtenraad zijn inmiddels afgerond met een ontwerptekst van een facultatief protocol. Deze tekst bevat geen «opt-out-clausule». Op 4 april hebben de onderhandelende delegaties zich akkoord verklaard met doorgeleiding van die tekst naar de Mensenrechtenraad. Vele delegaties, waaronder de Nederlandse, hebben daarbij verklaard dat dit akkoord niet mag worden uitgelegd als een akkoord met de tekst zelf, maar als erkenning van het feit dat – gegeven de verhoudingen in de werkgroep – de onderhavige tekst het best mogelijke resultaat is. Naar verwachting zal het ontwerp-protocol tijdens de volgende zitting van de Mensenrechtenraad voor besluitvorming op de agenda staan (2–18 juni, Geneve). Nu de onderhandelingen zijn afgerond, zal de Nederlandse regering het ontwerp-protocol bestuderen en zich beraden op het standpunt dat zal worden ingenomen tijdens de Mensenrechtenraad. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Tot mijn spijt is dit niet gelukt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
