<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Assen en Leers (beiden CDA) over nader overleg met Breda en Prinsenbeek over het tracé van de HSL. (Ingezonden 12 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3065
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Infrastructuur Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1109, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Assen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3065</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2257" allpagenumbers="2257" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1109" onderwerp="" indiendatum="1996-04-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Assen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebt u de colleges van B&amp;W van Breda en Prinsenbeek middels een brief medegedeeld, dat vervolgoverleg met betrekking tot het trace´ van de HSL-zuid op dit moment weinig zinvol is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, op grond van welke overwegingen komt u tot deze conclusie? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Is hier sprake van een beleidswijziging van de kant van het departement met betrekking tot de omgang met lokale en regionale overheden mede gelet op de brief <voetnoot nummer="1"/>die u naar aanleiding van de Betuweroute de Kamer heeft doen toekomen waarin u juist uw waardering uitspreekt over de wijze waarop betrokken bestuurders hebben geparticipeerd door tot het eind toe met verbeteringsvoorstellen te komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat het op deze manier met elkaar omgaan niet bepaald zal bijdragen aan de ook door u gewenste draagvlakvergroting bij de totstandkoming van infrastructurele projecten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 589" documentnummer="71">Kamerstuk 22 589, nr. 71</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zaken van het lid Poppe </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">In antwoord op de brief van de colleges van Burgemeester en Wethouders van Breda en Prinsenbeek, waarin deze mij op de hoogte brengen van het standpunt van de raden, heb ik aangegeven dat nader overleg over het vervolgtraject «op dit moment weinig zinvol lijkt». </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nader overleg over de inpassing van de hogesnelheidslijn is alleen zinvol als er bereidheid bestaat in constructief overleg naar een oplossing te zoeken. De besluiten van de gemeenteraden van Breda en Prinsenbeek (eind februari 1996) om onverkort het «nee tegen trace´ F» te handhaven en vast te houden aan de Breda/Prinsenbeek-variant, inclusief het op grote schaal toepassen van verdiepte liggingen (extra kosten circa f 1,8 miljard), gaven mij weinig vertrouwen dat constructief overleg mogelijk was. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Nee, er is geen beleidswijziging in de omgang met lokale en regionale overheden. Het overleg met deze overheden is en blijft er op gericht om gezamenlijk naar oplossingen te zoeken. Naar aanleiding van een brief van de colleges van 16 april 1996, waarin zij aangeven van de fractievoorzitters van beide gemeenten de ruimte te hebben gekregen om te praten over de inpassing van een eventueel HSL-trace´, is het overleg inmiddels weer op gang gebracht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
