<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Fritsma (PVV) aan de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de stelling van de burgemeester van Amsterdam dat het geen probleem is als moslims weigeren een hand te geven. (Ingezonden 18 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31238
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Elsevier website) dat de Amsterdamse burgemeester Cohen geen probleem zou hebben met genoemde omgangsvormen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Burgemeesters Godsdiensten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1661, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Fritsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31238</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3373" allpagenumbers="3373" vetnummer="2070811860" code="0708tkkvr1661" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31238" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1661" onderwerp="" indiendatum="2008-02-18">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Fritsma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Wonen, Wijken en Integratie">Vogelaar</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht: «Cohen: vrouw hand weigeren is geen probleem»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u het eens met de burgemeester van Amsterdam, die de islamitische normen kennelijk hoger aanslaat dan de gebruikelijke Nederlandse omgangsvormen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat de burgemeester van Amsterdam een zeer kwalijk signaal afgeeft door te stellen dat allochtonen zich niet aan hoeven te passen aan de Nederlandse omgangsvormen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voorts van mening dat het een schande is dat de burgemeester van Amsterdam mee gaat in het achterlijke islamitische idee dat vrouwen en mannen niet gelijk zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Realiseert u zich dat veel Nederlanders doodmoe worden van de islamisering van de maatschappij en het voortdurende verraad van de Nederlandse cultuur door slechte bestuurders als de burgemeester van Amsterdam? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u er zorg voor dragen dat de burgemeester van Amsterdam niet nog meer schade aan kan richten en zo snel mogelijk uit zijn ambt ontheven wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.elsevier.nl/nieuws/nederland/artikel/asp/artnr/192741/index.html">http://www.elsevier.nl/nieuws/nederland/artikel/asp/artnr/192741/index.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 6">Zoals ik eerder in de pers heb aangegeven, ben ik in algemene zin van mening dat het handenschudden hoort bij de sociale omgangsvormen in onze samenleving en dat straatcoaches en huisbezoekers wegens hun functie bereid moeten zijn om iedereen een hand te schudden. In Buitenhof (d.d. 9 maart 2008) heeft de burgemeester van Amsterdam gezegd dat handenschudden de feitelijke en vanzelfsprekende norm is, maar dat daar in sommige gevallen om pragmatische redenen vanaf geweken kan worden. In deze specifieke omstandigheden acht hij het niet noodzakelijk dat mannelijke straatcoaches vrouwen de hand schudden. Als burgemeester van Amsterdam is hij vrij die afweging te maken. Daarmee is nog geen sprake van islamisering. Hieronder wordt namelijk verstaan: «de maatschappij organiseren volgens islamitische principes». Hiervan is in Nederland geen sprake. In ons land gelden de basiswaarden en grondprincipes van democratie en rechtsstatelijkheid. Alle religies zijn in Nederland gelijk voor de wet. Overigens wijs ik u erop dat voor veruit de meeste mannelijke moslims het schudden van de hand van een vrouw geen probleem is. Zoals ik al eerder in antwoord op uw vragen heb gesteld (Aanhangsels van de Handelingen 2007–2008, nr. 2086), hebben gemeenten in zaken als deze een zelfstandige verantwoordelijkheid. De gemeenteraad is het democratisch gekozen orgaan dat bij uitstek aangewezen is om over de opmerkingen van de burgemeester – en over het functioneren van de burgemeester in het algemeen – een oordeel te geven. In de gegeven omstandigheden zie ik geen aanleiding om daarbij in te grijpen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
