<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Graaf en Dittrich (beiden D66) over deals met verslaafde veroordeelden. (Ingezonden 29 augustus 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3709
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over afspraken met verslaafden over het niet opleggen van vrijheidsstraffen indien een cursus aan het Gelder Cenrtrum voor verslavingszorg wordt gevolgd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging) Welzijn (Verslavingszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugs Strafvervolging Verslaving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 47, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">De Graaf</persoon>
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-09-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-08-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3709</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="93" allpagenumbers="93 94" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="47" onderwerp="" indiendatum="1996-08-29">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">De Graaf</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Maken de officieren van justitie mr. Blonk en mr. Besier afspraken met veroordeelden wegens drugs- en prostitutiedelicten, dat de hen door de rechter opgelegde vrijheidsstraffen niet ten uitvoer worden gelegd, indien een cursus van het Gelders Centrum voor verslavingszorg wordt gevolgd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke vorm en status hebben deze afspraken? Hebben deze afspraken de instemming van de leiding van het openbaar ministerie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u dergelijke afspraken in overeenstemming met de rol- en taakverdeling tussen openbaar ministerie en rechter? Kan en mag de executie-bevoegdheid inhouden, dat structureel wordt afgezien van tenuitvoerlegging (van onvoorwaardelijke straffen) in ruil voor een (verplichtende) alternatieve sanctie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u de handelwijze van de betrokken officieren van justitie een bijdrage aan uw beleid om het arsenaal aan taak en leerstraffen uit te breiden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid met de leiding van het openbaar ministerie in overleg te treden om een helder en uniform beleid terzake te krijgen? Welk beleid staat u voor? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-08-8" bron="Telegraaf">Telegraaf, 8 augustus 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">In het kader van een project ter bestrijding van overlast ten gevolge van drugsgebruik in de gemeente Arnhem is op 7 augustus 1996 een aantal overlast veroorzakende drugsverslaafden vervolgd terzake overtreding van de Algemene Politie Verordening. Tijdens de rechtszitting bij de kantonrechter heeft de officier van Justitie een klein aantal daarvoor in aanmerking komende verslaafden een op hun verslaving toegesneden cursus bij het Gelders Centrum voor Verslavingszorg aangeboden, teneinde de oorzaak van de overlast, te weten de drugsverslaving, structureel aan te pakken. Als tegenprestatie voor het met goed gevolg binnen de daarvoor gestelde tijd doorlopen van de cursus is het openbaar ministerie te Arnhem bereid een positief advies uit te brengen, indien de veroordeelde een verzoek tot gratie indient terzake van de opgelegde onvoorwaardelijke vrijheidsstraf. Deze werkwijze spreekt de verslaafde direct aan op zijn eigen verantwoordelijkheid de cursus met goed gevolg te voltooien. Als dat niet het geval is, is namelijk onmiddellijke tenuitvoerlegging van de straf mogelijk. De hoofdofficier van justitie te Arnhem heeft van te voren met deze werkwijze ingestemd. De officier van justitie heeft de rechter voor de zitting in kennis gesteld over zijn voornemen om aan verdachte dit aanbod te doen. De rechter heeft vervolgens ter zitting laten blijken dat ook hij positief zal adviseren omtrent een gratieverzoek als aan de door het openbaar ministerie gestelde voorwaarde is voldaan. De rechter heeft derhalve de handelwijze van het openbaar ministerie kunnen controleren. Tijdens de zitting werd door een verdachte de garantie gevraagd dat de gevraagde gratie ook verleend zou worden. De officier van justitie heeft, gelet op het feit dat het rechterlijk advies in hoge mate bepalend is voor de beslissing op het gratieverzoek, de kans dat het verzoek onder de gegeven omstandigheden zal worden afgewezen, als klein ingeschat en opgemerkt dat in het geval het gratieverzoek zou worden afgewezen het vonnis desnoods ter executieverjaring zou kunnen worden opgelegd. Van een structureel afzien van de tenuitvoerlegging van een onvoorwaardelijk opgelegde vrijheidsstraf in ruil voor een taakstraf is geen sprake. Het betreft hier een eenmalig aanbod om een positief advies uit te brengen ten aanzien van een in te dienen gratieverzoek, in het kader van een project ter bestrijding van lokale overlastproblematiek. Ik acht de hiervoor beschreven handelwijze in overeenstemming met de rol- en taakverdeling tussen openbaar ministerie en rechter. Overigens ben ik met het college van procureurs-generaal van oordeel dat het opleggen ter executieverjaring van onherroepelijke vonnissen door het openbaar ministerie in het algemeen onwenselijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Zoals hierboven reeds is aangegeven, betreft het hier een project dat tot doel heeft de lokale overlastproblematiek aan te pakken, dat los staat van mijn beleid om het arsenaal van taak- en leerstoffen uit te breiden. Ik zie derhalve geen aanleiding in overleg te treden met de leiding van het openbaar ministerie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
