<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de ambtsberichten." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heemst en Dijksman (beiden PvdA) over een experiment met opvang van drugsverslaafden. (Ingezonden 16 september 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3774
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar de stand van zaken inzake het experiment met de opvang van drugsverslaafden in de Koningin Wilhelminakazerne te Ossendrecht. Staatssecretaris Kohnstamm (Biza) houdt beantwoording van de vragen aan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Verslavingszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verslaving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 109, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijksman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3774</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="219" allpagenumbers="219" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="109" onderwerp="" indiendatum="1996-09-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is de stand van zaken van het experiment met de opvang van drugsverslaafden in de Koningin Wilhelmina kazerne te Ossendrecht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer hebt u aan dit plan uw voorlopige medewerking toegezegd? Door wie en op welk tijdstip is het voorstel voor het experiment naar buiten gebracht? Welke rol hebt u daarbij gespeeld? Kunt u met name aangeven waarom u pas in de loop van juni dit plan in de betrokken gemeente bent komen toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel verslaafden zullen maximaal in de kazerne worden ondergebracht en hoe lang zal de kazerne maximaal voor dit doel in gebruik zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke concrete voorzieningen heeft de gemeente gevraagd om aan dit experiment medewerking te verlenen en over welke daarvan zijn inmiddels afspraken gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vergt het gebruik van de kazerne voor dit doel een aanpassing van het bestemmingsplan of van andere regelgeving? Zo ja, om welke regelgeving gaat het en hoe ver is de aanpassing ervan gevorderd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u de wijze waarop de betrokken gemeenten en de bevolking over het plan zijn geı¨nformeerd? Op welke punten zijn voorlichting en communicatie tekort geschoten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="De Zuidwesthoek">Zie de advertentie in het weekblad «De Zuidwesthoek» dd. 27 augustus 1996, waarin kandidaten worden gevraagd voor de in te stellen klankbordgroep</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Kohnstamm" functie="staatssecretaris" afdeling="Binnenlandse Zaken" mededelingdatum="1996-10-11">Mededeling van staatssecretaris Kohnstamm (Binnenlandse Zaken). (Ontvangen 11 oktober 1996) Op 18 september 1996 ontving ik van u schriftelijke vragen van de leden Van Heemst en Dijksman over een experiment met opvang van drugsverslaafden. Voor de beantwoording van deze vragen heb ik ambtsbericht opgevraagd bij de burgemeester van Rotterdam. Om die reden zal het naar alle waarschijnlijkheid niet mogelijk zijn de vragen binnen de gestelde termijn van drie weken te beantwoorden. Beantwoording zal plaatsvinden zo spoedig mogelijk na ontvangst van </mededeling>
</kvr>
