<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over het verdrag van de gemiddelde huurverhoging. (Ingezonden 6 juni 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3370
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Woninghuren)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Woninghuren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1409, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-07-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-06-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3370</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2863" allpagenumbers="2863 2864" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1409" onderwerp="" indiendatum="1996-06-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-07-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u op 4 juni 1996 op een bijeenkomst in Dordrecht gezegd, dat u de gemiddelde huurverhoging zo snel mogelijk onder 3,5% wil brengen en dat u het bruteringsakkoord wil openbreken, waarin is afgesproken om de huren gemiddeld een half procent meer te laten stijgen dan de inflatie met een minimum van 3,5% en een maximum van 7,5%? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wilt u ook het percentage van 7,5% maximale huurverhoging naar beneden brengen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke middelen hebt u om de gemiddelde huurverhoging zo snel mogelijk onder 3,5% te brengen, gezien de zelfstandige positie van de corporaties in de nieuwe ordening in de Volkshuisvesting? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u met de corporaties overleg gehad over het terugdringen van de gemiddelde huurverhoging onder 3,5% en het openbreken van het bruteringsakkoord? Zo ja, wat was het resultaat van dat overleg? Zo neen, wat is dan de waarde van uw uitspraken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u bij alle corporaties de gemiddelde huurverhoging terugdringen tot onder 3,5%? Zo neen, a. welke voorwaarden gelden dan, b. leidt dat er niet toe dat alleen rijke corporaties de huurverhogingen kunnen matigen en dat mogelijk wanbeleid van een corporatie in de vorm van extra huurverhogingen wordt afgewenteld op de huurders, c. dreigt er dan geen tweedeling tussen corporaties wat huurbeleid betreft? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is de betekenis van uw uitspraken tegen de achtergrond van het feit dat er nog een onderzoek gaande is naar de financie¨le positie van de corporaties? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke financie¨le middelen stelt u zelf ter beschikking om de gemiddelde huurverhoging onder 3,5% te brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-06-5" bron="Radio 1 journaal">Radio 1 journaal, 5 juni 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">In mijn brief van 17 november 1995 <voetnoot nummer="1"/>heb ik aangekondigd, dat ik in verband met het huidige lage inflatieniveau en de verwachting, dat de inflatie de eerstkomende jaren onder de 3% zal blijven, voornemens ben in overleg te treden met de Landelijke Centrales van woningcorporaties om rekening houdend met de financie¨le continuı¨teit van de toegelaten instellingen te komen tot een verlaging van de wettelijk voorgeschreven minimale huursomstijging voor sociale verhuurders in 1997. In Dordrecht heb ik dit nog eens bevestigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het Bruteringsakkoord is het Rijk een inspanningsverplichting aangegaan om de maximale huurverhoging tot en met 1999 te brengen op een niveau tussen de 6,5 en 7,5%. Met ingang van 1 juli 1996 is de maximale huurverhoging op 6,5% gekomen zijnde het minimum van wat is afgesproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op dit moment geen andere dan het op basis van artikel 13.2 van de bruteringswet bij een inflatie van minder dan 2% ontheffing kunnen verlenen van de eis inzake de minimale huursomstijging van 3,5%, indien een individuele corporatie daarom verzoekt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op dit moment is overleg met de Landelijke Centrales nog gaande. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Onverlet mijn opvatting dat de sociale sector als geheel in staat is om tot een meer gematigde huurontwikkeling te komen is het niet mijn streven om alle corporaties tot een gemiddelde huurstijging van minder dan 3,5% te bewegen. Om voor individuele corporaties de mogelijkheden te vergroten om hun huurbeleid af te stemmen op hun woningmarktomstandigheden, meer specifiek ook de mogelijklheid te geven minder huurverhoging dan 3,5% te realiseren, streef ik naar een verlaging van de huidige minimale huursomstijging van 3,5%. Ook dan echter behouden corporaties, binnen de grenzen van de huursombenadering, de mogelijkheid om een hogere gemiddelde huurstijging te realiseren. Dit past in een meer verzelfstandigde sociale huursector. Daarbij valt op te merken dat er een veelheid van factoren van invloed is op de huurstijgingen die een corporatie wenst en kan realiseren, zoals onder andere de financie¨le continuı¨teit, lokale woningmarktomstandigheden, het huurniveau in relatie tot de maximaal redelijke huur en de kwaliteit van het bezit. Het is niet mijn beeld dat «wanbeleid» van corporaties in het algemeen een factor van betekenis is bij het vaststellen van huurstijgingen. Daar komt bij dat bij een goed werkende woningmarkt een corporatie zich niet kan veroorloven buitensporige huren te vragen zonder dat dit door de markt wordt afgestraft. Een tweedeling tussen corporaties wat huurbeleid betreft is dan ook niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ankerpunten van mijn beleid zijn enerzijds dat het vanwege maatschappelijke en marktontwikkelingen noodzakelijk is om te komen tot lagere huurstijgingen dan wel de afgelopen jaren hebben gehad en anderzijds dat de financie¨le continuı¨teit van de sector gewaarborgd moet blijven. In het prognosemodel, waaromtrent u parallel met de aanbieding van de begroting nader geı¨nformeerd zult worden, worden deze samenhangen bij verschillende scenario’s in beeld gebracht. Dat laat onverlet dat het vanwege de lagere inflatie en de daaraan gerelateerde hoge ree¨le huurstijgingen van de afgelopen jaren mogelijk moet zijn de huurstijgingen in de eerstekomende jaren verder te beperken. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Geen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 508" documentnummer="1">Kamerstuk 24 508, nr. 1</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
