<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Van Gennip (CDA) aan de minister van Buitenlandse
Zaken over de bouw van nederzettingen in Israël. (Ingezonden 24 april
2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32158</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Trouw van 18 april 2008 dat
Israël de bouw van honderd woningen op de Westelijke Jordaanoever heeft
aangekondigd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Israël
Palestijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2523, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070818750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Gennip</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32158</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5175" allpagenumbers="5175" vetnummer="2070818750" code="0708tkkvr2523" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32158" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2523" onderwerp="" indiendatum="2008-04-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Gennip</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-05-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht waar dat Israël de bouw van honderd woningen op de Westelijke Jordaanoever heeft aangekondigd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de Verenigde Staten bij Israël hebben aangedrongen op het opschorten van de uitbreiding van nederzettingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat in het kader van het Midden-Oosten vredesproces alle partijen stappen moeten zetten die wederzijds vertrouwen wekken? Zo ja, deelt u de mening dat bovenstaande aankondiging hier niet toe behoort? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de Israëlische regering hierop aan te spreken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-18" bron="Trouw" titel="Israël kondigt nieuwbouw op Westoever aan">Trouw, 18 april 2008: «Israël kondigt nieuwbouw op Westoever aan»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja; de Israëlische media publiceren regelmatig berichten met die strekking. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, ik deel beide meningen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. In dit verband zij verwezen naar mijn antwoorden op de kamervragen gesteld door mw. Peters over het Israëlische nederzettingenbeleid, zoals beantwoord in mijn brief van 21 mei 2008 met kenmerk dam-282/08. Nederland dringt, in EU-verband en bilateraal, voortdurend bij Israël aan op stopzetting van bouwactiviteiten in de bezette gebieden. Zoals ik ook heb aangegeven in antwoord op uw eerdere vragen (ref. brief van 31 maart jl.) heb ik ook tijdens mijn laatste bezoek aan Israël gewezen op het belang te komen tot ontmanteling van de outposts en beëindiging van de uitbreiding van nederzettingen, inclusief die in Oost-Jeruzalem. Iedere uitbreiding van nederzettingen, binnen of buiten de grenzen van de al bestaande nederzettingen, is in strijd met de routekaart en legt een hypotheek op de onderhandelingen die met Annapolis een nieuwe impuls hebben gekregen. Dergelijke bouwplannen gaan ten koste van het vertrouwen in het vredesproces en Nederland zal Israël hier op blijven aanspreken, ik zal dit ook doen tijdens mijn bezoek aan het land in mei van dit jaar. In dit kader heb ik in de RAZEB van 28 januari 2008 kritiek geuit inzake het besluit de nederzettingen uit te breiden. Deze kritiek is opgenomen in de conclusies van die RAZEB. Ook het Kwartet heeft in zijn laatste verklaring grote zorg uitgesproken over de uitbreiding van nederzettingen en heeft Israël opgeroepen alle nederzettingen-activiteit te bevriezen en outposts die na 2001 zijn opgericht te ontmantelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
