<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Boekestijn (VVD) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over de subsidiering van MDG-activiteiten van de VN. (Ingezonden 28 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31243
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de subsidiering van MDG-activiteiten van de VN naar aanleiding van eerdere schriftelijke vragen (Aanhangsel Handelingen II, 2007-2008, 1193). De indiener vraagt aan de minister of hij kan verzekeren dat partijpolitieke belangen geen enkele rol speelden bij zijn besluit om de subsidie aan de VN Milennium Campagne, in tegenstelling tot zijn voorganger, toch toe te kennen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Verenigde Naties) Ontwikkelingssamenwerking (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontwikkelingssamenwerking Subsidies VN</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1666, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070813180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Boekestijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31243</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3383" allpagenumbers="3383 3384" vetnummer="2070813180" code="0708tkkvr1666" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31243" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1666" onderwerp="" indiendatum="2008-02-28">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Boekestijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Koenders</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoord op vraag 8 van mijn eerdere schriftelijke vragen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat uw voorganger, mevrouw Van Ardenne, een negatief besluit had genomen ten aanzien van subsidiering van MDG-activiteiten van de VN, omdat zij de mening was toegedaan dat het geld beter produktief kon worden aangewend in Afrika dan voor een bewustwordingscampagne in het Westen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Impliceert uw beslissing om de subsidie wel toe te kennen dat u bewustwordingcampagnes voor MDG-doelen van groter belang acht dan daadwerkelijke investeringen in Derde Wereldlanden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u mij verzekeren dat partijpolitieke belangen geen enkele rol speelden bij uw besluit om de subsidie aan de VN Millennium Campagne, in tegenstelling tot uw voorganger, toch toe te kennen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid deze vragen te beantwoorden vóór het Algemeen Overleg van 5 maart 2008? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="2007-2008" documentnummer="1193">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 2007–2008, nr. 1193.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. In 2002 heeft Nederland € 5 miljoen toegekend voor de eerste fase van de VN Millennium Campagne. Dit geld was bestemd voor de periode van 1 december 2002 tot eind 2005. In augustus 2004 (nog voordat de laatste tranche van € 1,5 miljoen door Nederland was overgemaakt), stuurde de directeur van UNDP aan alle donorlanden een brief waarin werd verzocht om een (additionele) bijdrage aan de VN Millennium Campagne. Mevrouw Van Ardenne, de toenmalige minister voor Ontwikkelingssamenwerking, heeft hierop in oktober 2004 geantwoord dat Nederland weliswaar veel belang hecht aan de MDG’s, maar dat ons land al genereus bijdroeg aan de MDG campagne, waardoor het nu de beurt was aan anderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Voor de periode 2007 t/m 2009 is € 5 miljoen toegekend aan de tweede fase van de VN Millenniumcampagne omdat dit goed past in het project «de Millennium Ontwikkelingsdoelen dichterbij», één van de prioriteiten van het kabinet. De VN Millennium Campagne beoogt de publieke bewustwording ten aanzien van de Millennium Ontwikkelingsdoelen te vergroten en te verdiepen, teneinde zoveel mogelijk mensen in het Noorden en Zuiden te mobiliseren (naast overheden ook particulieren, NGO’s, bedrijven etc.) om meer actie te ondernemen de MDG’s te halen. Er is dus sprake van een hefboomeffect. Onderdeel hiervan vormt onder meer een lobby in grotere landen in het Noorden, waar ruimte is voor verbetering van de inspanningen op het terrein van MDG 8 («Global Partnership for Development»). De Tweede Kamer heeft de regering herhaaldelijk aangespoord landen in het Noorden aan te zetten tot grotere hulpinspanningen. Ook andere landen hebben de campagne gefinancierd (zoals het VK, Canada, Zwitserland, Japan, Duitsland, Frankrijk, Portugal, Noorwegen, Italië, Finland, Denemarken, Luxemburg en Zweden). Daarnaast zijn er bijdragen van NGO’s, zoals de Bill &amp; Melinda Gates Foundation en OXFAM. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Zoals u bekend, staat het Algemeen Overleg thans geagendeerd voor 27 maart. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
