<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Oedayraj Singh Varma (GroenLinks) en Oudkerk (PvdA) over tekort aan donororganen in Nederland. (Ingezonden 10 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3025
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een krantebericht dat het tekort voor een groot deel te wijten zou zijn aan nalatigheid van ziekenhuizen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chirurgie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1070, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Oedayraj Singh Varma</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Oudkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3025</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2177" allpagenumbers="2177 2178" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1070" onderwerp="" indiendatum="1996-04-10">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Oedayraj Singh Varma</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Oudkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het tekort aan donororganen in Nederland voor een groot deel te wijten aan nalatigheid van ziekenhuizen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar, dat een toenemend aantal mensen een donorcodicil draagt en tegelijkertijd het tekort aan donoren stijgt? Zo ja, hoe verklaart u dit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over de bevinding van de Maastrichtse specialist in transplantaties, professor G. Kootstra, dat ziekenhuizen die geen afdelingen hebben voor intensive care en nierdialyse mogelijkheden van orgaanuitname voorbij laten gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Blokkeren nabestaanden in veel gevallen de orgaandonatie omdat deze «emotioneel te pijnlijk» zou zijn, dan wel omdat ze niet op de hoogte zouden zijn van de wens tot donatie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u de bevinding van J. de Boer, medisch coo¨rdinator van Eurotransplant, dat het «verzilveren» van de donorcodicillen voor doktoren niet altijd even gemakkelijk is en dientengevolge niet altijd plaats vindt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze kunt u bijdragen aan een verbetering van de praktijk van de orgaandonatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-2" bron="Algemeen Dagblad,">Algemeen Dagblad,, 2 april 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="2, 4 en 5">De laatste jaren is het aantal mensen dat een donorcodicil heeft ondertekend inderdaad langzaam maar zeker gestegen tot bijna een kwart van de bevolking. Wel moet daarbij de kanttekening worden geplaatst dat uit eerder onderzoek is gebleken dat men zijn codicil lang niet altijd draagt. Verder wordt in de ziekenhuizen niet altijd gezocht naar een codicil. Wanneer de nabestaanden aanwezig zijn is dat ook niet passend. Eveneens uit eerder onderzoek valt af te leiden dat als geen positieve wilsbeschikking van de overledene bekend is (hetzij omdat deze geen codicil heeft ondertekend hetzij omdat een wel degelijk ingevuld codicil niet boven tafel komt) het vaker dan in het geval dat wel een positieve wilsbeschikking bekend is, voor zal komen dat als toestemming wordt gevraagd, de orgaandonatie door een of meer van de nabestaanden wordt geblokkeerd. Reden daarvoor kan zijn dat dan toch wordt ingeschat dat de overledene bezwaar zou hebben gehad, maar inderdaad ook dat men de gedachte dat de overledene nog geopereerd zal worden, «emotioneel te pijnlijk» vindt om te kunnen verdragen. Dat laatste zal soms ook het geval zijn als er wel een positieve wilsbeschikking van de overledene is aangetroffen; wanneer dan – als gevolg van de mededeling van de arts over het voornemen tot orgaanuitname over te gaan – de emoties zo hoog op zouden lopen dat daar voor de betreffende nabestaande blijvende gevolgen uit lijken te zullen voortvloeien, is de arts gelegitimeerd te besluiten alsnog van «verzilvering» van het codicil af te zien. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Dit jaar heb ik de Stuurgroep Uitvoering Wet op de orgaandonatie ingesteld, die tot taak heeft door middel van een aantal deelprojecten de voorbereidingen te treffen voor respectievelijk de inrichting van het in de genoemde wet voorziene donorregister, de voorlichtingscampagne bij de invoering van de wet en daarna, en het bevorderen van aanpassingen en de werkwijze van ziekenhuizen, verpleeginrichtingen en beroepsbeoefenaren in de zorg; bij dat laatste moet ook worden gedacht aan technische en personele faciliteiten. De resultaten van alle drie deelprojecten zullen zonder meer van invloed zijn op de praktijk van orgaandonatie in de toekomst. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
