<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Soutendijk-van Appeldoorn en Doelman-Pel (beiden CDA) over de jeugdzorg. (Ingezonden 14 juni 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3807
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de invoering van de Arbeidstijdenwet (Stb. 1995, 598) in de sector jeugdhulpverlening.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Werktijden) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdhulpverlening Werktijden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 141, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Soutendijk-van Appeldoorn</persoon>
            <persoon partij="CDA">Doelman-Pel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-06-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3807</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="287" allpagenumbers="287 288" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="141" onderwerp="" indiendatum="1996-06-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Soutendijk-van Appeldoorn</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Doelman-Pel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 oktober 1996) zie ook aanhangsel handelingen nrs. 1446 en 1615, vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Terpstra</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de schatting in het recente KPMG/Atos rapport van een tekort van 46.5 miljoen gulden voor de jeugdzorg als gevolg van de invoering van de nieuwe Arbeidstijdenwet (ATW) <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u deze verwachting? Op welke wijze zijn de kosten voor de invoering in de begrotingsplanning opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze wordt in deze sector in de financiering van de invoering van de ATW voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat de financiering niet ten koste mag gaan van de dringend noodzakelijke capaciteitsuitbreidingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">IPO Nieuwsbrief 5 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Het bureau Atos Beleidsadvies en -onderzoek te Amsterdam heeft op mijn verzoek onderzocht wat de effecten van de invoering van de ATW – met het daaraan gekoppelde Arbeidstijdenbesluit (ATB) – zijn op de kwaliteit van de zorg, de kwaliteit van de roosters en de kosten. In het rapport wordt aangetoond, dat de ATW alleen dan met behoud van kwaliteit van zorg in de sector Jeugdhulpverlening kan worden ingevoerd, indien voor de roosterproblematiek een substantieel bedrag beschikbaar komt. Uitgangspunt is dat de invoering van de ATW in de sector Jeugdhulpverlening niet ten koste mag gaan van de noodzakelijke capaciteitsuitbreidingen in de sector waarvoor met ingang van 1996 een bedrag van ruim 51 miljoen gulden oplopend tot ruim 72 miljoen gulden in 1999 beschikbaar is gesteld. Besloten is dat 38,5 miljoen gulden structureel uit de algemene middelen ter beschikking worden gesteld en maximaal 8 miljoen gulden op jaarbasis via de begrotingen van VWS en van Justitie, zijnde de vergoeding van de afbouw van de slaapvergoedingen. Er moeten om aan de aan de ATW aangepaste roosters in de sector Jeugdhulpverlening te kunnen voldoen, ongeveer 700 extra arbeidsplaatsen in de residentie¨le instellingen bij komen. Dat proces dient in het jaar 1997 te worden afgerond. In verband hiermee is voor het jaar 1997 rekening gehouden met een halfjaarseffect. Verder wordt de compensatie van de onregelmatigheidsvergoedingen van de huidige groepsleiders in 2001 afgebouwd. Daarom geldt de volgende fasering (in miljoenen guldens): </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="0">Totaal VWS 22,52 43,00 41,07 39,13 37,20 Exogeen Justitie 0,65 1,30 1,30 1,30 1,30 Endogeen Justitie 0,13 0,20 0,13 0,07 0,00 Totaal Justitie 0,78 1,50 1,43 1,37 1,30</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
