<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Vliet (D66) over een 4-jarig jongetje dat door zijn moeder is gedood. (Ingezonden 29 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3273
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kinderbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1312, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van Vliet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3273</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2669" allpagenumbers="2669" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1312" onderwerp="" indiendatum="1996-05-29">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Vliet</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-17">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom is de Raad voor de Kinderbescherming er niet in geslaagd de vrouw die onlangs haar vierjarig zoontje wurgde, uit de ouderlijke macht te ontzetten terwijl al lange tijd incidenten plaatsvonden die hiertoe aanleiding hadden kunnen geven en terwijl diezelfde Raad, maatschappelijk werkers, politie en familieleden al twee jaar lang hadden geprobeerd de vrouw te helpen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u het oordeel van de Arnhemse politie, hulpverleners en bewoners van de wijk waar de vrouw woonde, dat de hulp voor het kind te laat is gekomen door belemmeringen van wettelijke regels en door juridische obstakels? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, om welke wettelijke regelingen en juridische afspraken gaat het dan? Bent u bereid te bezien hoe voorkomen kan worden dat deze wettelijke regels en juridische afspraken in de toekomst wederom tijdig ingrijpen in situaties als bovengenoemd belemmeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-05-28" bron="Volkskrant">Volkskrant, 28 mei 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid J. M. de Vries. </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">In het afgelopen jaar is er in deze zaak geen sprake geweest van de bij de Raad voor de Kinderbescherming gemelde incidenten. Er was evenmin sprake van vruchteloze pogingen de moeder te helpen. Dit was we`l het geval in de periode voorafgaand aan de start van het onderzoek van de Raad in januari 1995. Het vormde ook de aanleiding tot dit onderzoek. Een en ander heeft toen geresulteerd in een ondertoezichtstelling van het kind, zonder dat daarbij een uithuisplaatsing noodzakelijk werd bevonden. De bee¨indiging van de ondertoezichtstelling in maart jl. is geschied tegen de achtergrond van een door de gezinsvoogdij-instelling inmiddels als redelijk stabiel omschreven gezinssituatie. De Raad heeft zelf – zowel tijdens de ondertoezichtstelling als na het bee¨indigen van de ondertoezichtstelling – geen signalen ontvangen, die op het tegendeel wezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Op geen enkele wijze hebben wettelijke regels of juridische obstakels adequate hulpverlening voor het kind in de weg gestaan. Indien er ten tijde van de ondertoezichtstelling een uithuisplaatsing of een andere maatregel van kinderbescherming geı¨ndiceerd zou zijn geweest, had deze conform de bestaande regelgeving gerealiseerd kunnen worden. Ook achteraf moet worden geconstateerd dat dit drama niet voorzienbaar is geweest. Van een directe en betrouwbare bron is vernomen dat moeder in de dagen voorafgaande aan het gebeuren geen enkele opvallende gedraging vertoonde, waaruit bleek dat zij uit haar doen zou zijn. Het spreekt overigens voor zichzelf dat deze verschrikkelijke gebeurtenis de medewerkers van de Raad voor de Kinderbescherming en de Stichting JJG diep heeft geschokt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
