<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="juni 1996 de antwoorden naar de" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dijke (RPF) over de kredietmogelijkheden voor scholieren en studenten. (Ingezonden 10 mei 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3204
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld (Kredieten) Hoger onderwijs (Studenten) Voortgezet onderwijs (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consumptief krediet Leerlingen Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1244, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Van Dijke</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3204</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2529" allpagenumbers="2529" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1244" onderwerp="" indiendatum="1996-05-10">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Van Dijke</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Welke kredietlimieten hanteren banken voor meerderjarigen die nog financieel afhankelijk zijn van de ouders of verzorgers? <voetnoot nummer="1"/>Welke criteria worden voor deze jongeren gebruikt voor het toekennen van een creditcard? Hebben minderjarigen vanaf 16 jaar dezelfde kredietmogelijkheden en worden voor hen dezelfde criteria gebruikt? Verschillen de kredietmogelijkheden van en de criteria voor het toekennen van de creditcard aan bovengenoemde jongeren van die voor financieel onafhankelijke particulieren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Verschillen de kredietmogelijkheden van en de criteria voor het toekennen van een creditcard aan financieel afhankelijke jongeren tussen de banken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke juridische mogelijkheden hebben de ouders of verzorgers om mede de hoogte te bepalen van het kredietlimiet en de toekenning van een creditcard in het geval van een jongere die ouder is dan 18 jaar en financieel afhankelijk van de ouders of verzorgers? Welke mogelijkheden hebben zij in dat opzicht voor minderjarigen vanaf 16 jaar? Worden de ouders of verzorgers aansprakelijk gesteld voor de schulden die door de jongere worden gemaakt, ook als zij niet dergelijke juridische mogelijkheden hebben? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Is er onderzoek gedaan naar ouders of verzorgers die door de ruime mogelijkheden die jongeren gegeven werd om geld op te nemen in de problemen zijn geraakt of protest hebben aangetekend? Zo niet, ziet u hiertoe aanleiding, mede naar aanleiding van een recent perbericht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u reden om ten aanzien van jongeren die nog financieel afhankelijk zijn van de ouders of verzorgers regelgeving te ontwikkelen met betrekking tot de hoogte van het krediet en de toekenning van de creditcard? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-05-6" bron=" Trouw" titel="Een creditcard bij een inkomen van f 375,-">«Een creditcard bij een inkomen van f 375,-» Trouw, 6 mei 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Zalm" functie="minister" afdeling="Financie¨n" mededelingdatum="1996-06-5">Mededeling van minister Zalm (Financie¨n). (Ontvangen 5 juni 1996) De afstemming van de antwoorden op de vragen, gesteld door het Tweede Kamerlid Van Dijke van de RPF-fractie die mij werden toegezonden bij brief van 13 mei 1996 vergt meer tijd dan gedacht. Het streven is er op gericht om medio </mededeling>
</kvr>
