<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Te Veldhuis (VVD) over fraude met statiegeld op auto's. (Ingezonden 26 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3175
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een krantebericht over gesjoemel met de slooppremie van f250,- op nieuwe auto's en de controle van Auto Recycling Nederland (ARN) op naleving van de Wet op de Verwijderingsbijdrage.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking) Milieu (Recycling) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Autowrakken Fraude Motorrijtuigen Recycling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1215, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3175</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2471" allpagenumbers="2471 2472" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1215" onderwerp="" indiendatum="1996-04-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-4">
         <antwoorder functie="Minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Fraude met statiegeld op auto’s»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van de uitspraken van de voorzitter van de (overkoepelende) Shredder Vereniging Nederland, dhr. C. Kroesmeijer, als zou de uitvoering van het systeem van de slooppremie van f 250,– op nieuwe auto’s lek zijn, en als zou de burger de rekening betalen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Acht u «gesjoemel» <voetnoot nummer="2"/>met de verwijderingsbijdrage uitgesloten? Hoe verklaart u dan dat in het kranteartikel meerdere bronnen uit de dagelijkse praktijk met naam worden opgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het niet verstandig een onderzoek in te stellen naar de beweerde oneigenlijke praktijken, om te weten te komen of zij zich inderdaad voordoen en, zo ja, op welke schaal? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u garanderen dat de privaatrechtelijke controle van Auto Recycling Nederland (ARN) op de juiste naleving naar letter en geest van de Wet op de Verwijderingsbijdrage door alle aangesloten organisaties en leden voldoende waterdicht is, dat overtredingen voldoende worden opgespoord en dat bij eventuele overtredingen adequaat wordt opgetreden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe worden het toezicht op en het inzicht in de feitelijke situatie van deze privaatrechtelijke controle door het ministerie van VROM en/of Justitie gewaarborgd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-23" bron="Algemeen Dagblad,">Algemeen Dagblad,, 23 april 1996</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-04-23" bron="Citaat uit het bericht , Algemeen Dagblad" titel="Fraude met statiegeld op auto’s">Citaat uit het bericht «Fraude met statiegeld op auto’s», Algemeen Dagblad, 23 april 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Vanuit mijn ministerie is naar de achtergronden van de uitspraken van de heer Kroesemeijer geı¨nformeerd. Daarbij is gebleken dat de heer Kroesemeijer deze uitspraken niet gedaan heeft en dat hij over genoemd artikel geen contact heeft gehad met journalisten van het Algemeen Dagblad. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor geen enkel systeem waarin grote hoeveelheden geld, goederen en/of diensten omgaan is fraude volledig uit te sluiten. Auto Recycling Nederland (ARN) heeft daarom bij het opzetten van haar structuur, werkwijze en administratieve systemen goed gekeken naar mogelijke fraudegevoeligheid. Bureau KPMG heeft daarbij de systemen bij ARN doorgelicht op fraudegevoeligheid. Het grootste gedeelte van de verwijderingsbijdrage wordt door ARN uitgekeerd naar rato van de aard en het aantal kilo’s dat van een bepaald materiaal is gedemonteerd. De verwijderingsbijdrage wordt dus niet uitgekeerd op basis van het overleggen van de registratiegegevens van de auto. Het «kopen» van registratiegegevens heeft dan ook geen zin. Door een geavanceerd monitoringsysteem weet ARN precies welke demontagebedrijven welke auto’s hebben afgemeld. Daarnaast is bekend hoeveel kilo’s materiaal een auto gemiddeld bevat. Op basis van deze gegevens kan worden bepaald voor hoeveel kilo’s materiaal een demontagebedrijf premie mag ontvangen. Drie controleurs bezoeken minimaal een maal per maand elk demontagebedrijf om de gang van zaken door te nemen en e´e´n en ander te controleren. Gezien het voorgaande acht ik de in het krantenartikel vermelde uitspraken onjuist. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">De signalen over mogelijke fraude zijn zeer serieus genomen. Naar aanleiding van eerdere door de eveneens in het artikel geciteerde heer Kerkhof gedane uitspraken over fraude heeft de directie van ARN het in fraude gespecialiseerde bureau KPMG forensic accounting gevraagd te onderzoeken of het controlesysteem van ARN voldoende is ingericht om genoemde mogelijke fraude op te sporen en/of te voorkomen. Voor de uitkomsten van dit onderzoek verwijs ik naar de bijgevoegde brief van genoemd bureau aan ARN B.V. <voetnoot nummer="1"/>Verder zijn de geruchten over fraude voor de Dienst Recherche Zaken van mijn ministerie reden geweest om een orie¨nterend onderzoek naar eventuele fraude te starten. Dit onderzoek zal in de zomer van dit jaar worden afgerond. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Neen, in de structuur en werkwijze van ARN is echter een aantal waarborgen opgenomen om misbruik van de verwijderingsbijdrage zoveel mogelijk te voorkomen. Gelet op de antwoorden op de vragen 3 en 4 ben ik er tevens van overtuigd dat ARN adequaat optreedt bij mogelijke suggesties van dergelijk misbruik. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de Afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
