<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kamp en Teeven (beiden VVD) aan de minister van Justitie over vermeende illegale huwelijken in de salafistische As Soenah-moskee te Den Haag. (Ingezonden 14 december 2007);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30650
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over onderzoek Openbaar Ministerie naar het sluiten van islamitische huwelijken, waarbij niet aan de wettelijke bepalingen wordt voldaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Cultuur en taal (Overig) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Huwelijksrecht Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1120, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070806790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Kamp Teeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30650</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2393" allpagenumbers="2393" vetnummer="2070806790" code="0708tkkvr1120" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30650" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1120" onderwerp="" indiendatum="2007-12-14">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp Teeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25 januari 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1021, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is door het Openbaar Ministerie (OM) een onderzoek ingesteld naar het sluiten van islamitische huwelijken in de As-Soennah moskee in Den Haag, waarbij niet aan de wettelijke bepalingen wordt voldaan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat waren de bevindingen van het OM? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke actie wordt ondernomen tegen eventuele misstanden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Antwoord op schriftelijke vragen van het Haagse gemeenteraadslid Van Dijk-Staats (VVD) met kenmerk sv 211 (2007)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Er is door het Openbaar Ministerie geen strafrechtelijk onderzoek ingesteld naar aanleiding van de berichten over het sluiten van islamitische huwelijken, waarbij niet aan de wettelijke bepalingen zou worden voldaan, in de As Soenah-moskee. Het Openbaar Ministerie heeft mij, op mijn verzoek, in januari 2007 geïnformeerd over de gemaakte afweging in deze zaak. Deze afweging houdt kort gezegd in dat vervolging van eventuele misstanden op grond van artikel 449 Sr, waarin strafbaar wordt gesteld het sluiten van een religieus huwelijk (ofwel het verrichten van «enige godsdienstige plechtigheid» door een «bedienaar van een godsdienst») vóórdat een burgerlijk huwelijk is gesloten, door verschillende oorzaken wordt bemoeilijkt. Aangezien een informeel islamitisch huwelijk min of meer heimelijk kan worden gesloten – van registratie is in de regel geen sprake – is het bewijs dat een dergelijk huwelijk is gesloten niet eenvoudig te leveren, zeker niet indien betrokkenen daarover geen mededelingen (willen) doen. Voorts is het de vraag of te bewijzen is dat een religieus huwelijk, dat slechts een informele rite kan betreffen, heeft plaatsgevonden volgens de regels van de betreffende godsdienstige gemeenschap. Zoals ook in de derde voortgangsrapportage terrorismebestrijding aan de Tweede Kamer is opgemerkt (TK 2005–2006, 29 754, nr. 60, p. 2), komt er tenslotte bij sluiting van informele islamitische huwelijken geen erkende geestelijke of administratieve autoriteit aan te pas. Mede daarom is het moeilijk vast te stellen of in de As Soenah-moskee een «bedienaar van een godsdienst» «enige godsdienstige plechtigheid» heeft verricht; de bewijsvoering zal minst genomen zeer bewerkelijk zijn. Er zal, met andere woorden, veel onderzoekscapaciteit benodigd zijn om het bewijs te kunnen leveren. Deze onderzoekscapaciteit staat niet in verhouding tot de maximale strafbedreiging ( € 3350, bij feiten gepleegd voor 1 februari 2006: € 2250). De maatschappelijke relevantie van handhaving rechtvaardigt deze inzet niet, om welke reden het College van oordeel is dat het niet opportuun is een strafrechtelijk onderzoek naar informele islamitische huwelijken in de genoemde moskee te entameren. Dit standpunt kan ik onderschrijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals uit het hierboven gegeven antwoord blijkt, heeft het Openbaar Ministerie geen strafrechtelijk onderzoek ingesteld naar het sluiten van vermeende illegale islamitische huwelijken in de As Soenah-moskee te Den Haag. In het kader van het monitoren van het salafisme in zijn algemeenheid zijn door het kabinet in de afgelopen jaren verschillende preventieve en repressieve maatregelen genomen. De regering heeft de Tweede Kamer hierover uitgebreid geïnformeerd (zie TK 2007–2008, 29 754, nrs. 103, 106, 108 en 120). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
