<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hofstra (VVD) over verkoop huurwoningen van corporaties. (Ingezonden 22 juli 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3553
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Huurwoningen) Volkshuisvesting (Koopwoningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huurwoningen Koopwoningen Woningbouwverenigingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1585, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-08-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-07-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3553</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3223" allpagenumbers="3223" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1585" onderwerp="" indiendatum="1996-07-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-08-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoeveel woningen staan bij de corporaties voor de jaren 1996 en 1997 in de planning om verkocht te worden aan de zittende bewoners danwel aan een andere gegadigde? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is naar verwachting bekend het aantal woningen dat aan de zittende bewoners verkocht zal worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is informatie te geven over de te verkopen aantallen naar woningtypen en welke gevolgen zal de voorgenomen verkoop hebben voor de resterende samenstelling van de voorraad? </vraag>
      <vraag nummer="4">Laten de verschuivingen in de woningvoorraad tussen de huur- en de koopsector een gezonde marktwerking zien? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vormt een en ander een wenselijke ontwikkeling gelet op de volkshuisvesting in de komende periode en zal de beleidsinzet op dit punt nog wijzigingen ondergaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1996-06-27" bron="Friesch dagblad,">Friesch dagblad,, 27 juni 1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 508" documentnummer="1">Kamerstuk 24 508, nr. 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Corporaties kunnen huurwoningen verkopen als huurwoning aan andere verhuurders of als koopwoning aan zittende bewoners danwel andere gegadigden. Uit CBS-gegevens blijkt dat corporaties de afgelopen drie jaren een toenemend aantal huurwoningen uit hun voorraad hebben verkocht als koopwoning, oplopend van minder dan 6000 in 1993 tot ruim 8000 in 1995. Om deze reden kan voor de jaren 1996 en 1997 worden verwacht dat de aantallen verkopen als koopwoning in ieder geval op het niveau 1995 van ruim 8000 zullen liggen. Bij de genoemde verkoopaantallen is het in de Trendbrief gepresenteerde extra verkoopprogramma van 6000 woningen per jaar vanaf 1997 in verband met herstructurering nog buiten beschouwing gelaten. Welk deel hiervan wordt verkocht aan zittende bewoners en niet aan andere gegadigden is niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Er zijn signalen dat corporaties hun verkoopactiviteiten met name richten op die woningen die vanwege hun marktpositie moeilijker verhuurbaar zijn of worden. (Dreigende) leegstand is een belangrijk verkoopmotief voor corporaties. Dit verklaart waarom er buiten de Randstad, waar de concurrentie met de koopsector nadrukkelijker aanwezig is, relatief meer woningen verkocht zijn en ligt daarbij het accent op de duurdere huurwoningen. Deze verschuivingen in de woningvoorraad tussen de huur- en koopsector zijn derhalve als een uiting van gezonde marktwerking te beschouwen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">De toename van het aantal verkopen spoort met het beleid zoals in mijn brief van 17 november 1995 <voetnoot nummer="1"/>is weergegeven. Ik zie geen aanleiding om mijn beleidsinzet met betrekking tot onder meer het gewenste aantal te verkopen woningen te wijzigen. Tijdens de begrotingsbehandeling zal ik hierover, in het bredere kader van mijn beleidsbrief ter zake van het prognosemodel, met de Kamer nader van gedachten wisselen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 508" documentnummer="1">Kamerstuk 24 508, nr. 1</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
