<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over de «kritische dialoog» tussen de EU-lidstaten en Iran. (Ingezonden 8 augustus 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3608
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een resolutie die op 27 juni 1996 is aangenomen door de Belgische Kamer van Volksvertegenwoordigers tot herziening van de kritische dialoog.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Handelsbelemmeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">België Economische sancties Iran</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1639, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-08-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-08-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3608</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3341" allpagenumbers="3341" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1639" onderwerp="" indiendatum="1996-08-8">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-08-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit, dat de Belgische Kamer van Volksvertegenwoordigers op 27 juni 1996 een resolutie heeft aangenomen tot herziening van de «kritische dialoog» tussen de EU-lidstaten en Iran en tot het instellen van beperkte sancties? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de minister van Buitenlandse Zaken van Belgie¨ deze resolutie aan de orde gesteld in het kader van de Europese Unie en/of de Benelux? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, wat is de reactie van Nederland en de andere EU-leden hierop geweest? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo nee, wilt u het verloop van de «kritische dialoog» aan de orde stellen in EU- en/of Beneluxverband gezien het feit, dat deze «kritische dialoog» de voorbije drie jaar zo goed als geen resultaat heeft opgeleverd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Wel heeft mijn ambtgenoot tijdens de Algemene Raad van 22 april jl. melding gemaakt van het bestaan van een in de Belgische Kamer van Volksvertegenwoordigers ingediend «Voorstel van Resolutie». </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Een gedachtenwisseling tijdens genoemde bijeenkomst van de EU-Ministers van Buitenlandse Zaken heeft geen wijziging ten principale gebracht in het standpunt, dat de kritische dialoog met Iran dient te worden gecontinueerd. De EU zal dit beleid uiteraard nauwlettend blijven toetsen. Voor een specifiek Nederlands initiatief in EU- en/of Beneluxverband zie ik dan ook onder de omstandigheden geen aanleiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
