<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Middel (PvdA) over een fonds voor huisartsen in achterstandswijken. (Ingezonden 15 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3061
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt om de instelling van een fonds voor regionale projecten ter ondersteuning van de huisartsenzorg in achterstandswijken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen Maatschappelijk werk Stadswijken</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1105, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Middel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3061</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2249" allpagenumbers="2249 2250" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1105" onderwerp="" indiendatum="1996-04-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Middel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Zijn op basis van de Rapportage van de Paritaire Werkgroep Huisartsenzorg «Poortwachter in Praktijk» (d.d. september 1995) voorstellen ontwikkeld door de Landelijke Huisartsen Vereniging, de landelijke koepels van zorgverzekeraars en het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport ter versterking van de positie van huisartsen werkzaam in achterstandswijken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Behelst e´e´n van deze voorstellen de vorming van een fonds, van waaruit regionale projecten ter versterking van de huisartsenzorg in achterstandswijken kunnen worden gefinancierd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, hoe groot wordt dit fonds, hoe wordt het gevoed en wie gaat het beheren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Stuit het betreffende voorstel op bezwaren bij het COTG? Zo ja, welke zijn deze bezwaren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting, dat, gelet op de zware belasting van huisartsen werkzaam in achterstandswijken, de spoedige vorming van een dergelijk fonds geboden is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, wanneer zal dit fonds operationeel zijn? COTG = Centraal Orgaan Tarieven Gezondheidszorg </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. De Kamer is hierover geı¨nformeerd bij brieven van 25 oktober 1995 en 3 april 1996 (zie met name onder IV-1 en IX-2 van de Voortgangsrapportage over de realisatie van de afspraken door de Paritaire Werkgroep Huisartsenzorg (PWH), die als bijlage bij deze brief was gevoegd). </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Op basis van het PWH-rapport hebben de Landelijke Huisartsen Vereniging en verzekeraars voorstellen ingediend bij het Centraal Orgaan Tarieven Gezondheidszorg (COTG). Deze voorstellen hebben ten dele betrekking op de huisarts in achterstandswijken. Partijen gaan bij dit laatste uit van een bedrag van f 20 mln., dat deels (circa f 10 mln.) rechtstreeks ten goede zal komen aan de huisartsen in de achterstandswijken (door een verhoging van het abonnementstarief van ziekenfondsverzekerden) en deels circa f 10 mln.) via een zgn. «module» op het abonnementstarief. Dit houdt in, dat het ziekenfonds een bedrag per huisarts rechtstreeks afdraagt aan een regionale organisatie, zoals de Districts Huisartsen Vereniging of een huisartsengroep. Uit deze middelen worden vervolgens de benodigde faciliteiten beschikbaar gesteld. Partijen hebben voor deze modulaire aanpak gekozen uit doelmatigheidsoverwegingen, omdat het hier gaat om activiteiten die het niveau van de individuele huisartsenpraktijk overstijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het COTG heeft in zijn vergadering van 19 maart jl. de besluitvorming over de richtlijnvoorstellen aangehouden, in afwachting van de uitkomsten van een onderzoek naar de totale kosten van de huisartsenzorg. Dit onderzoek zou uitsluitsel moeten bieden over de macro-ruimte die beschikbaar is voor aanpassing van richtlijnen. Zoals reeds in bovengenoemde Voortgangsrapportage is aangegeven, behoeft dit niet tot vertraging bij de implementatie van de PWH-afspraken te leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik deel de opvatting, dat snelle besluitvorming over deze richtlijnvoorstellen wenselijk is. Met het oog daarop heb ik het COTG bij brief van 11 april 1996 verzocht de voorbereiding verder ter hand te nemen. Inmiddels is het betreffende onderzoeksrapport per 1 mei jl. aan het Ministerie van VWS aangeboden. Ik zal het COTG op de kortst mogelijke termijn over mijn conclusies uit dit rapport informeren, zodat voortvarende behandeling van de richtlijnvoorstellen mogelijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het operationaliseren van de regionale fondsen is een zaak van zorgverzekeraar en betrokken huisartsen, vertegenwoordigd in huisartsengroepen en Districts Huisartsen Verenigingen. Op een aantal plaatsen is de planvorming voor de besteding van de middelen reeds op gang gekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
