<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schippers en Teeven (beiden VVD) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie over een GHB test in ziekenhuizen. (Ingezonden 22 november 2007);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30448
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Jellinek pleit ervoor om jongeren die zijn uitgeweest en bij de eerste hulp binnenkomen, bloed of urinemonsters af te nemen om de aanwezigheid van de partydrug GHB aan te tonen. Nu wordt door de ziekenhuizen veel GHB-incidenten afgedaan met de mededeling dat het slachtoffer wel te veel gedronken zal hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugs) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugs Jeugdigen Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 930, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Schippers Teeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30448</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1983" allpagenumbers="1983" vetnummer="2070805250" code="0708tkkvr930" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30448" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="930" onderwerp="" indiendatum="2007-11-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Schippers Teeven</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-12-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Acht u het wenselijk dat ziekenhuizen jongeren tijdens de uitgaansuren bij binnenkomst op de eerste hulp bloed- of urinemonsters afnemen om de aanwezigheid van de partydrug GHB aan te tonen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is u bekend dat veel van de «GHB-incidenten» worden afgedaan met de mededeling van ziekenhuizen dat het slachtoffer «wel te veel gedronken zal hebben»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat het uitvoeren van een GHB-test een zeer gecompliceerde zaak is? Zo ja, waarom? Zo neen, kan dit niet standaard worden uitgevoerd, indien de verdenking bestaat dat iemand is gedrogeerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u de beschikking over cijfers over het aantal aangiften dat is gedaan in 2005, 2006 en 2007 ter zake van het vermoeden van drogering met een partydrug, waaronder GHB? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-11-9" bron="Dagblad de Gooi- en Eemlander" titel="Jellinek pleit voor GHB-test">Dagblad de Gooi-en Eemlander, 9 november 2007: «Jellinek pleit voor GHB-test»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Nee, ik acht dit niet wenselijk om de volgende redenen. In de eerste plaats is het uitvoeren van een GHB-test vrij gecompliceerd (zie ook antwoord bij vraag 3). In de tweede plaats heb ik geen aanwijzingen dat het gebruik van GHB dusdanig vaak voorkomt, dat het afnemen van bloed- en urinemonsters bij elke jongere die op de spoedeisende hulp komt zinvol is. Overigens heb ik van de Jellinek begrepen, dat deze instelling, anders dan de journalist in het genoemde artikel concludeert, evenmin voorstander is van zo’n test. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het uitvoeren van een GHB-bepaling is inderdaad een vrij gecompliceerde zaak, zeker voor bijvoorbeeld een afdeling spoedeisende hulp van een ziekenhuis. GHB wordt nu getest met geavanceerde laboratoriumapparatuur, die zeker niet overal standaard aanwezig is. Er bestaan geen sneltesten die voldoende gevoelig zijn. Daarnaast speelt mee dat GHB in het lichaam snel wordt afgebroken, zodat men de GHB in urine of bloed binnen ongeveer 6 uur na inname zal moeten meten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het Ministerie van Justitie heeft mij laten weten niet over informatie over aangiften te beschikken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
