<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2007–2008." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Peters (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de nieuwe beperking van de elektriciteitstoevoer van Israël naar Gaza. (Ingezonden 11 februari 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31139
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat Israël bij wijze van vergeldingsmaatregel tegen Hamas opnieuw de elektriciteitstoevoer naar Gaza heeft beperkt. De Hooggerechtshof van Israël heeft geoordeeld dat de maatregel 'legaal' is omdat aan een minimum aan humanitaire behoeften voldaan wordt, ondanks dat vitale diensten als het functioneren van ziekenhuizen en waterpompen wordt gehinderd. Indiener vraagt de minister van BuZa, naar aanleiding van bericht (NRC, 16 januari 2008) dat Zwitserse onderhandelingspogingen zijn mislukt, of hij op de hoogte is van andere diplomatieke bemiddelingsprocessen om het conflict tussen Israël en Hamas te beslechten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Israël Palestijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1568, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Peters</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31139</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3167" allpagenumbers="3167" vetnummer="2070811150" code="0708tkkvr1568" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31139" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1568" onderwerp="" indiendatum="2008-02-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Peters</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat Israël bij wijze van vergeldingsmaatregel tegen Hamas opnieuw heeft besloten de elektriciteitstoevoer naar Gaza te beperken? <voetnoot nummer="1"/>Bent u bereid hiertegen te protesteren bij de Israëlische autoriteiten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat deze maatregel ernstige gevolgen heeft voor de bevolking van Gaza? Zo ja, welke actie gaat u ondernemen om de bevolking van Gaza te helpen? Zo neen, hoe denkt u dan over de gevolgen die deze beslissing heeft voor de bevolking van Gaza en voor het vredesproces? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Deelt u het oordeel van het Hooggerechtshof van Israël dat het regeringsbesluit tot beperking van elektriciteitstoevoer naar Gaza legaal is, omdat aan een minimale standaard van humanitaire behoeften wordt voldaan, ondanks het feit dat daardoor het functioneren van ziekenhuizen, waterpompen en andere vitale diensten wordt gehinderd? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, waarom? Zo neen, welk soort maatregelen acht u wel proportioneel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u, na het mislukken van de Zwitserse onderhandelingspogingen , op de hoogte van andere diplomatieke bemiddelingsprocessen tussen de Israëlische regering of derden en Hamas om het conflict te beslechten? Zo ja, wat is het verloop daarvan? De vragen zijn beantwoord door minister Verhagen (Buitenlandse Zaken) en minister Koenders (Ontwikkelingssamenwerking) bij brief, 6 maart 2008, Kamerstuk 23 432, nr. 249, vergaderjaar </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" weblink="http://www.gisha.org/index.php?intLa nguage= 2&amp;intItemId=1092 ∫ SiteSN=41">http://www.gisha.org/index.php?intLa nguage= 2&amp;intItemId=1092 ∫ SiteSN=41</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.gisha.org/UserFiles/File/publications_english/Publications%20and% 20Reports_English/Gisha-Preliminary% 20Analysis%20Fuel-Electricity% 20Decision-final.doc">http://www.gisha.org/UserFiles/File/publications_english/Publications%20and% 20Reports_English/Gisha-Preliminary% 20Analysis%20Fuel-Electricity% 20Decision-final.doc</noot>
         <noot nummer="3" datum="2008-01-16" bron="NRC">NRC, 16 januari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
