<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bosma (PVV) aan de staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over onbeveiligde computers op scholen. (Ingezonden 25 januari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31032
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Algemeen Dagblad, 21 januari 2008) dat schoolcomputers onvoldoende beveiligd zijn tegen inbraak. Scholieren zouden vrij gemakkelijk bij de leerlingenadministratie, cijferlijsten en proefwerken met antwoorden kunnen komen. Indiener wil weten hoeveel leerlingen door inbraak op computers gesjoemeld hebben met hun cijfers en op welke manier de bewindslieden van OCW deze groep scholieren sanctioneren (Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Gerkens (SP), ingezonden 24 januari 2008).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Voortgezet onderwijs (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Computernetwerken Leerlingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1469, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070809600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Bosma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31032</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3145" allpagenumbers="3145 3146" vetnummer="2070809600" code="0708tkkvr1469" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31032" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1469" onderwerp="" indiendatum="2008-01-25">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Bosma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van Bijsterveldt-Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht Schoolcomputers zo lek als een mandje? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat schoolcomputers beveiligd moeten zijn tegen scholieren die nu vrij eenvoudig bij de leerlingenadministratie, de cijferlijsten en de proefwerken met desbetreffende antwoorden kunnen komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven hoeveel gevallen er bekend zijn van scholieren die door in te breken in schoolcomputers gesjoemeld hebben met hun cijfers? Zo neen, bent u bereid dat uit te zoeken en hoe wilt u scholieren die inbreken in schoolcomputers sanctioneren? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Gerkens (SP), ingezonden 24 januari 2008 (vraagnummer 2070809460). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2008-01-21" bron="AD, Schoolcomputers zo lek als een mandje">AD, Schoolcomputers zo lek als een mandje, 21 januari 2008</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-01-21" bron="NU.NL, Schoolcomputers makkelijk te kraken">NU.NL, Schoolcomputers makkelijk te kraken, 21 januari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Vanzelfsprekend moet de administratie van schoolcomputers goed zijn afgeschermd. Dit is ook verplicht vanuit de WBP. De meeste scholen hebben dit ook gedaan. Uit beschikbare gegevens is niet af te leiden of het voor scholieren al dan niet eenvoudig is om bij de genoemde gegevens te komen. Uit het rapport Ethical Hack <voetnoot nummer="1"/>blijkt dat het op een aantal onderzochte scholen (5 van de 14) mogelijk is om het netwerk binnen te komen. Of dit ook de leerlingenadministratie zelf betreft is niet vast te stellen. Dit onderzoek betreft slechts een beperkt aantal scholen. Het is dan ook niet mogelijk om generieke uitspraken over alle PO en VO scholen te doen. Door de veranderende ict-omgeving zullen steeds nieuwe maatregelen noodzakelijk zijn. De verantwoordelijkheid van de hiervoor vereiste ict-inrichting blijft bij de scholen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er zijn geen cijfers beschikbaar over dergelijke aantallen. Het doen van onderzoek hiernaar staat op gespannen voet met het beleid dat scholen zelf verantwoordelijk zijn voor een deugdelijk en veilig ict beleid. Ik zie dan ook af van een dergelijk onderzoek. Stichting Kennisnet, gefinancierd door OCW, helpt scholen bij het efficiënt en effectief gebruik van ICT. Eén aspect hiervan is scholen informeren op het gebied van de beveiliging van ICT. Een ethical hack is bedoeld om scholen alert te maken cq. te houden op het risico. Daarbij worden leerlingen gevraagd te onderzoeken of ze bij bepaalde gegevens zouden kunnen komen. De leerlingen die meedoen aan een dergelijke test doen dit binnen de geldende kaders. De examenbestanden, beantwoording en cijfers bij de digitale examens zijn vervat in een gesloten bestand dat beveiligd is door encryptie. Deze bestanden zijn 1 1/2 jaar geleden getest door een extern hackerbureau en veilig bevonden. Als leerlingen al de toegang kunnen forceren dan is de informatie dus onleesbaar. Er is geen aparte wet- en regelgeving voor leerlingen die inbreken op een computersysteem. Net als bij «gewone» inbraken gelden voor leerlingen dezelfde regels als voor anderen. Maatregelen die worden genomen zijn vooral gericht op het vergroten van bewustzijn en expertise op scholen. Het gaat erom dat scholen continu waakzaam zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zie: http://www.ictopschool.net/software/veiligheid/ethical-hack</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
