<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de warmtezuilen van de NS. (Ingezonden 21 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31299
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Volkskrant over warmtezuilen op stations, die van energie worden voorzien door zonnepanelen. Indiener vindt dit verspilling van duurzame energie en vraagt de minister de NS hierop aan te spreken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Alternatieve energiebronnen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen Zonne-energie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1717, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31299</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3497" allpagenumbers="3497" vetnummer="2070812310" code="0708tkkvr1717" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31299" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1717" onderwerp="" indiendatum="2008-02-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Eurlings</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u er van op de hoogte dat de NS als proef een aantal warmtezuilen op station Amsterdam Amstel heeft geplaatst, die met een druk op de knop een aantal minuten het perron verwarmen in een straal van enkele meters rondom de zuilen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het waar dat voor de energievoorziening van de warmtezuilen zonnepanelen op het dak van het station zijn geplaatst? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de visie dat het een verspilling is van de duurzame energie, die deze zonnepanelen opwekken, om deze te besteden aan het verwarmen van de buitenlucht? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de NS hierop aan te spreken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-7" bron="de Volkskrant, " titel="Warmtezuilen? Trek gewoon een trui aan">de Volkskrant, «Warmtezuilen? Trek gewoon een trui aan», 7 februari 2008</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.prorail.nl/ProRail/Bedrijfsinformatie/Nieuws/Warmtezuilen+ op+station+Amsterdam+Amstel.htm">http://www.prorail.nl/ProRail/Bedrijfsinformatie/Nieuws/Warmtezuilen+ op+station+Amsterdam+Amstel.htm</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ProRail en de NS hebben als proef warmtezuilen geplaatst op het station Amsterdam Amstel. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik deel die visie niet. De warmtezuilen zijn bedoeld om het verblijf van reizigers op het perron te veraangenamen in het kader van het verbeteren van de stationskwaliteit. De zuilen blijven staan tot eind maart en werken niet meer als de temperatuur boven 12 graden komt. Reizigers moeten op een knop drukken om de zuil aan te zetten. Ook schakelt de warmtezuil na 4 minuten uit. Ik vind het een goed initiatief van ProRail en de NS om op deze wijze te pogen het verblijf op het perron te veraangenamen. Tevens sluit dit aan bij mijn ambitie om meer reizigers de trein in te krijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik zal aan ProRail en de NS vragen om de resultaten van de proef aan mijn departement kenbaar te maken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
