<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Roethof (D66) over Turkse gevangenissen. (Ingezonden 24 juni 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3469
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van hongerstakingen onder gedetineerden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1504, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Roethof</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-07-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-06-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3469</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3061" allpagenumbers="3061" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1504" onderwerp="" indiendatum="1996-06-24">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Roethof</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-07-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn Koerdische en Turkse gedetineerden in vele Turkse gevangenissen in hongerstaking gegaan tegen de repressieve maatregelen van de Turkse minister van Justitie Mehmet Agar? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Loopt de gezondheid van een aantal van deze hongerstakers ernstig gevaar? Worden belemmeringen opgeworpen voor de medische verzorging van deze mensen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Kent u de berichten over recente martelingen in Turkse gevangenissen (onder andere van kinderen) en meerdere verdwijningen waarbij de Turkse politie was betrokken? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="4">Hoe kijkt u aan tegen het verbieden van vergaderingen en demonstraties, de overvallen, de arrestaties en het gebruik van de wapenstok door de politie gedurende de HABITAT II conferentie? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="5">Hoe beoordeelt u de recente militaire acties van de Turkse strijdkrachten in Oost-Turkije en Noord-Irak en de weigering tot een vreedzame regeling te komen, zelfs nu de PKK op 15 december 1995 een staakt het vuren heeft afgekondigd? <voetnoot nummer="5"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe ziet u deze schendingen van elementaire mensenrechten in het licht van de overeenkomst tot oprichting van een douane-unie tussen de Europese Unie en Turkije? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-06-18" bron="De Volkskrant –">De Volkskrant –, 18 juni 1996</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-06-7" bron="Human Rights Watch Brussel –">Human Rights Watch Brussel –, 7 juni 1996</noot>
         <noot nummer="3">Amnesty International Report 1996</noot>
         <noot nummer="4" datum="1996-06-7" bron="ANP –">ANP –, 7 juni 1996</noot>
         <noot nummer="5" datum="1996-06-15" bron="De Volkskrant – 18 juni 1996/ANP –">De Volkskrant – 18 juni 1996/ANP –, 15 juni 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Sipkes, ingezonden 21 juni 1996. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Verwezen moge worden naar het antwoord van heden op de vragen van de Geachte Afgevaardigde Mevrouw Sipkes. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Aangezien een aantal hongerstakers heeft aangekondigd, de aktie zullen voortzetten tot het einde, moet er rekening mee worden gehouden dat zij in dat geval hun aktie niet zullen overleven. Naar zojuist bekend werd, is reeds e´e´n persoon bezweken. Zoals vermeld in het antwoord op de vragen van het lid Sipkes <voetnoot nummer="1"/>is een tiental personen opgenomen in een ziekenhuis. Medische verzorging vindt plaats in de vorm van kunstmatige voeding, voor zover betrokkenen deze althans niet uitdrukkelijk hebben geweigerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uiteraard moet het in deze vraag bedoelde optreden worden betreurd. Daarvan is ook op passende wijze tegenover de Turkse autoriteiten blijk gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Hoewel de Koerdische afscheidingsbeweging PKK in december jl. een eenzijdig staakt-het-vuren heeft afgekondigd, heeft zij haar separistische doelstellingen niet opgegeven en zet ook het Turkse leger de militaire akties voort. Naar het oordeel van de Regering blijft derhalve van wezenlijk belang dat de nieuwe Turkse regering zal blijven streven naar een constructieve dialoog met de daarvoor in aanmerking komende Koerdische groeperingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Aanhangsel Handelingen nr. 1503 vergaderjaar 1995–1996</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
