<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Financiën over de benoeming van een nieuwe directeur van Schiphol. (Ingezonden 31 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31768
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht dat NV LUchthaven Schiphol een opvolger zoekt voor de huidige directeur, de heer Cerfontaine. Indiener wijst op de statuten die stellen dat de raad van commissarissen de algemene vergadering van aandeelhouders kennis (geeft) van de voorgenomen benoeming van een directeur. Met deze bepaling zouden de aandeelhouders, gemeente Amsterdam en het Rijk, invloed kunnen uitoefenen op de benoeming ten gunste van een manager die een 'groen' profiel weet te koppelen aan bedrijfseconomische kwaliteiten. Indiener vraagt minister Bos (Fin) om gebruik te maken van zijn bevoegdheden als aandeelhouder en de raad van commissarissen op de hoogte te brengen van de visie op het profiel van de te werven directeur.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Staatsdeelnemingen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Schiphol Staatsdeelnemingen Werving en selectie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2158, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31768</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4421" allpagenumbers="4421" vetnummer="2070815930" code="0708tkkvr2158" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31768" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2158" onderwerp="" indiendatum="2008-03-31">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de NV Luchthaven Schiphol een opvolger zoekt voor de huidige directeur, de heer Cerfontaine? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u artikel 11 van de statuten van de NV Luchthaven Schiphol, waarin bepaald wordt dat «de raad van commissarissen (...) de algemene vergadering van aandeelhouders kennis (geeft) van de voorgenomen benoeming van een directeur»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de interpretatie dat deze bepaling de aandeelhouders (het Rijk en de gemeenten Amsterdam en Rotterdam) de mogelijkheid geeft bemoeienis te hebben met de wijze waarop de vacature voor directeur wordt ingevuld? Zo neen, waarom, niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat duurzaamheid en een goede relatie met omwonenden belangrijke criteria zijn waaraan het beleid van de NV Luchthaven Schiphol de komende jaren getoetst zou moeten worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het profiel van de aan te werven directeur in die zin van invloed kan zijn op het beleid van de NV Luchthaven Schiphol? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat een manager die een «groen» profiel weet te koppelen aan bedrijfseconomische kwaliteiten de voorkeur geniet? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid gebruik te maken van uw bevoegdheden als aandeelhouder om de raad van commissarissen op de hoogte te brengen van uw visie omtrent het profiel van de te werven directeur? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, zoals in Artikel 11 is opgenomen, worden de aandeelhouders in kennis gesteld van de voorgenomen benoeming van een directeur. Daarnaast wordt de profielschets die de raad van commissarissen hanteert in hun zoektocht naar een opvolger met mij vooraf besproken. In die zin heb ik de mogelijkheid tot bemoeienis bij de invulling van de vacature. Hierbij merk ik op dat deze bemoeienis niet zo ver strekt als een recht tot voordracht of instemming. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, duurzaamheid en een goede relatie met omwonenden zijn belangrijke elementen uit het beleid van Schiphol. In dat kader heeft de directie van Schiphol vorig jaar bijvoorbeeld aangegeven Schiphol te willen ontwikkelen tot een «Green AirportCity». </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, dat zou een goede kandidaat kunnen zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja, dat is reeds gebeurd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
