<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hofstra (VVD) over «aanleg verlichting in woonwijk». (Ingezonden 23 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3283
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het graven van een 3,5 kilometer lange sleuf voor de aanleg van verlichting achter huurwoningen in de wijk Tuindorp in Deventer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Volkshuisvesting (Huurwoningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huurwoningen Misdaadpreventie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1322, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3283</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2689" allpagenumbers="2689 2690" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1322" onderwerp="" indiendatum="1996-05-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebben inwoners van de wijk Tuindorp in Deventer een 3,5 kilometer lange sleuf voor een nog aan te leggen verlichting achter hun woning gegraven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is deze verlichting aangelegd om de sociale veiligheid in de wijk te vergroten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het aanleggen van verlichting in het kader van de sociale veiligheid primair een taak van de gemeente of de woningcorporatie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Toont deze gang van zaken niet aan, dat er een grijs gebied bestaat tussen de taken van gemeenten en van woningcorporaties? Wat is uw reactie hierop? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw mening over de zelfwerkzaamheid van huurders in deze? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de gang van zaken zoals in Deventer een gewenste ontwikkeling? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-05-7" bron="De Volkskrant,">De Volkskrant,, 7 mei 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, de werkzaamheden zijn inmiddels gestart en zullen vermoedelijk half juni zijn afgerond. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, het project maakt onderdeel uit van de aanpak sociale vernieuwing zoals deze in Deventer wijkgericht wordt uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De achterpaden zijn eigendom van een tweetal woningcorporaties in Deventer. Het treffen van voorzieningen is dan ook een eerste verantwoordelijkheid van deze eigenaars i.c. de woningcorporaties. Dat de gemeente een – overigens niet verplichte – aanvullende bijdrage heeft geleverd geeft aan dat de gemeente Deventer in deze de medeverantwoordelijkheid ook neemt. In de gekozen oplossing is de gezamenlijke verantwoordelijkheid van bewoners, gemeente en corporatie voor de leefbaarheid op een goede wijze tot uitdrukking gebracht. Nu al wordt duidelijk dat het maatschappelijk rendement van deze investering hoog is hetgeen zich manifesteert in versterking van de sociale structuur en samenhang in deze wijk. Alle partijen zijn hier zeer enthousiast over. Ten overvloede merk ik nog op dat in de huidige ordening, op het gebied van de volkshuisvesting, het Rijk een terughoudende rol heeft en lokale partijen – door overdracht van bevoegdheden, verantwoordelijkheden en budgetten – in staat gesteld zijn zelf integrale afwegingen te maken en dus meer verantwoordelijkheden voor de volkshuisvesting te dragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De verantwoordelijkheid voor het treffen van de bedoelde voorziening ligt in deze situatie bij de eigenaar van de achterpaden i.c. de woningcorporaties. Deze hebben de verantwoordelijkheid ook genomen. Onduidelijkheid in de verantwoordelijkheidsverdeling is in deze niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Samenwerking tussen partijen zoals gemeenten, sociale verhuurders en bewoners, is een belangrijk instrument bij het bereiken van leefbaarheid in buurten en wijken. Juist deze voorwaarde is op een goede wijze ingevuld in dit project. Ik heb dan ook veel waardering voor deze vorm van samenwerking om de leefbaarheid in de wijk Tuindorp een belangrijke impuls te geven. Overigens verwijs ik nog naar mijn brief van 28 juni 1995 <voetnoot nummer="1"/>, gericht aan de Tweede Kamer waarin is toegezegd dat zal worden bevorderd om in het BBSH een vijfde prestatieveld op te nemen over de wijze waarop de corporaties met de gemeenten en andere partijen bijdraagt aan het bevorderen van een goed leef- en woonklimaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, het verbeteren en op peil houden van een goed leef- en woonklimaat is een vorm van «investeringsbescherming». Het maatschappelijk rendement van het in de volkshuisvesting geı¨nvesteerd vermogen wordt hierdoor opgewaardeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 817" documentnummer="41">Kamerstuk 23 817, nr. 41</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
