<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Çörüz en Van Gennip (beiden CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over omstreden verhoortechnieken. (Ingezonden 12 maart 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31286
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over omstreden verhoortechnieken aanleiding van een bericht op Teletekst van 8 maart 2008 ('Bush staat verhoormethoden CIA toe'). De indieners vragen aan de minister of hij bereid is president Bush aan te sprekenen en of hij ook voornemens is hiertegen in EU- of ander internationaal verband stelling te nemen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dwangmiddelen Internationale betrekkingen Mensenrechten Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1704, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070814490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Çörüz Van Gennip</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31286</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3469" allpagenumbers="3469" vetnummer="2070814490" code="0708tkkvr1704" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31286" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1704" onderwerp="" indiendatum="2008-03-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Çörüz Van Gennip</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat de Amerikaanse president George W. Bush zijn veto heeft uitgesproken over een wet van het Amerikaanse congres om omstreden verhoortechnieken te verbieden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Deelt u de mening dat de omstreden verhoortechnieken, waaronder het «waterboarden» <voetnoot nummer="2"/>een ernstige schending vormen van het verbod op marteling, terwijl volgens de mensenrechtenstrategie «Naar een menswaardig bestaan» onder geen beding aan dit verbod getornd mag worden? Deelt u de mening dat omstreden verhoormethoden ook in het kader van het verhoren van verdachten van terroristische aanslagen een schending van het verbod op marteling betreft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid president Bush hierop aan te spreken? Zo neen, waarom niet? Bent u ook voornemens in EU- of ander internationaal verband hiertegen stelling te nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-8" bron="Teletekst" titel="Bush staat verhoormethoden CIA toe">Teletekst, 8 maart 2008: «Bush staat verhoormethoden CIA toe»</noot>
         <noot nummer="2">Een verhoormethode waarbij een verdachte het gevoel krijgt dat hij verdrinkt</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Voor een verdere inhoudelijke oordeel van de regering wil ik gaarne verwijzen naar mijn brief die ik mede namens de minister-president aan de Kamer heb gezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nederland heeft reeds meermalen in internationaal verband stelling genomen tegen «waterboarding» als verhoortechniek en zal dit, zowel in bilateraal als multilateraal verband blijven doen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
