<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van de vragen extra tijd vergt." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schreijer-Pierik en Atsma (beiden CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de verhoging van de tarieven van de erfpacht op Terschelling en Vlieland. (Ingezonden 6 februari 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30972
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding berichtgeving in tv-uitzending Netwerk en diverse dagbladen dat Staatsbosbeheer, eigenaar van een groot deel van de grond op Terschelling en Vlieland, de tarieven van erfpacht met gemiddeld honderden procenten verhoogt. Indieners zijn bezorgd dat de werfpachtverhogingen het toerisme en de recreatie minder bereikbaar maken voor minder gefortuneerden. Heeft Staatsbosbeheer opdracht gekregen om marktconform te werken bij de erfpachttarieven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Grondverwerving)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Grondverwerving Waddeneilanden Pacht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1412, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070810620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30972</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3025" allpagenumbers="3025" vetnummer="2070810620" code="0708tkkvr1412" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30972" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1412" onderwerp="" indiendatum="2008-02-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de berichtgeving <voetnoot nummer="1"/>dat Staatsbosbeheer, eigenaar van een groot deel van de grond op Terschelling en Vlieland, de tarieven van de erfpacht met gemiddeld honderden procenten verhoogt? Zijn er meer regio’s waar Staatsbosbeheer dergelijke sterke verhogingen van de erfpachttarieven doorvoert? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke doelstelling heeft Staatsbosbeheer met de gronden die vooral in gebruik zijn als zomerhuisgebied? Beschouwt u Staatsbosbeheer als exploitant van recreatieobjecten of als verhuurder van grond? In hoeverre is er een maatschappelijke noodzaak om de betreffende percelen in eigendom te houden bij Staatsbosbeheer of Domeinen. </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan de gehanteerde methode van canonberekening worden toegelicht? Acht u de canons, de wijze waarop deze berekend worden en de daarbij door Staatsbosbeheer gehanteerde criteria, billijk en redelijk? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat dergelijke forse erfpachttariefverhogingen vakantiehuizen voor minder gefortuneerden steeds meer onbetaalbaar maken, daarmee een negatieve invloed hebben op de beschikbaarheid van huizen voor de verhuur en daarmee tevens een bedreiging vormen voor het toerisme en de recreatie op de eilanden en de lokale economie, die afhankelijk is van inkomsten uit het verblijfstoerisme en de recreatie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat één van de taken van Staatsbosbeheer gelegen is in de bevordering van natuurbeleving en recreatie voor brede lagen van de bevolking en dat genoemde erfpachtverhogingen hier juist een averechts effect op hebben? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u in dit verband de uitspraken van een woordvoerder van Staatsbosbeheer: «Terschelling en Vlieland zijn prachtige eilanden» ... «Het is logisch dat de rich and famous daar graag zitten. Toos van drie hoog achter gaat naar Center Parcs en rijke mensen zoeken de mooiste plaatsen op. Misschien zijn de prijzen op Terschelling wel veel te laag geweest»? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat Staatsbosbeheer «opdracht» heeft van u om strikt marktconform te werken bij de totstandkoming van erfpachttarieven en zelf geen enkele mogelijkheid heeft om tot een zekere matiging te komen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zijn voor u omstandigheden denkbaar waaronder eventueel afgeweken zou kunnen worden van strikt marktconforme totstandkoming van erfpachtprijzen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u – gegeven de bijzondere omstandigheden op Terschelling en Vlieland – bereid om met Staatsbosbeheer in overleg te treden, om te komen tot een matiging van de pachtprijsstijgingen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-01-30" bron="Uitzending Netwerk, 1 februari 2008, NRC-Handelsblad, 2 februari 2008, Reformatorisch Dagblad, 15 januari 2008, Stentor-Zutphens Dagblad, 15 januari 2008, Leeuwarder Courant">Uitzending Netwerk, 1 februari 2008, NRC-Handelsblad, 2 februari 2008, Reformatorisch Dagblad, 15 januari 2008, Stentor-Zutphens Dagblad, 15 januari 2008, Leeuwarder Courant, 30 januari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verburg" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit" mededelingdatum="2008-02-21">Mededeling van minister Verburg (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit). (Ontvangen 21 februari 2008) De aan mij toegezonden vragen, gesteld door de leden Schreijer-Pierik en Atsma (beiden CDA), over de verhoging van de tarieven van de erfpacht op Terschelling en Vlieland kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van uitstel is dat het verzamelen van de relevante informatie voor de beantwoording </mededeling>
</kvr>
