<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Oedayraj Singh Varma (GroenLinks) over leerlingbegeleiding. (Ingezonden 19 juni 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3421
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Breft vragen naar aanleiding van het proefschrift "Leerlingbegeleiding, wens en werkelijkheid. Een studie naar de activiteiten van de leerlingbegeleider". In Staatscourant 111 van 13 juni 1996 is een bespreking van deze studie opgenomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leerlingen Onderwijsverzorging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1456, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Oedayraj Singh Varma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-07-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-06-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3421</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2963" allpagenumbers="2963 2964" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1456" onderwerp="" indiendatum="1996-06-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Oedayraj Singh Varma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-07-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u (de bespreking van) het proefschrift «Leerlingbegeleiding, wens en werkelijkheid»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wat is uw reactie op de grote discrepantie tussen theorie en werkelijkheid met betrekking tot leerlingbegeleiding, zoals die in het genoemde proefschrift beschreven wordt? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de huidige leerling-begeleiding voldoende op haar taak voorbereid, mede in het licht van scholengemeenschapsvorming, onderwijsvernieuwingen (Basisvorming, vbo/mavo/svo-traject en Studiehuis) en de bestrijding van voortijdig schoolverlaten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening van de onderzoekster, dat het gebrek aan richtlijnen van de overheid, e´e´n van de redenen is voor een niet-doeltreffende begeleiding? Zo ja, welke maatregelen bent u van plan op dit gebied te nemen en/of te intensiveren? In hoeverre betrekt u de aanbevelingen uit aangehaald onderzoek hierbij? Zo neen, waarom bent u het niet met de onderzoekster eens? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-06-13" bron="M.C. Luna Rubio, Leerlingbegeleiding, wens en werkelijkheid. Een studie naar de activiteiten van de leerlingbegeleider (Rijksuniversiteit Utrecht), bespreking in Staatscourant">M.C. Luna Rubio, Leerlingbegeleiding, wens en werkelijkheid. Een studie naar de activiteiten van de leerlingbegeleider (Rijksuniversiteit Utrecht), bespreking in Staatscourant, 13 juni 1996</noot>
         <noot nummer="2">Het Platform Leerlingbegeleiding en schooldecanaat heeft in zijn uitgangspunten staan dat leerlingbegeleiding geı¨ntegreerd moet zijn in het onderwijssysteem en preventief moet werken. Uit het aangehaalde onderzoek blijkt echter dat de praktijk anders is. Het ontbreekt scholen vaak aan een beleid op het gebied van leerlingbegeleiding en een systeem waarin problemen juist voorko´men worden, komt vrijwel nergens voor</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De discrepantie tussen theorie en werkelijkheid met betrekking tot leerlingbegeleiding kan wellicht verklaard worden uit de grote mate van idealisme welke heerst onder veel leerlingbegeleiding (zie ook: Luna Rubio, «Leerlingbegeleiding, wens en werkelijkheid». p. 208). «Het gaat er om naast het hebben van idealen ook realistisch naar de grenzen van die idealen te blijven kijken.» (p. 208). We kunnen ook blij zijn met het enthousiasme dat de leerlingbegeleiders in het onderwijs tonen. In de praktijk blijkt dat, hoewel leerlingbegeleiding wel tot de verantwoordelijkheid van de school wordt gerekend, docenten dit veelal beschouwen als een extra taak. Een goede school organiseert leerlingbegeleiding en integreert het in het takenpakket van de docent. Er is wel veel belangstelling voor deskundigheidsbevordering op dit gebied. Dit blijkt ook uit de opzet van het ondersteuningsaanbod van de Onderwijsverzorgingsinstellingen (zie: Perspectief in scholen, Innovatieplan Voortgezet Onderwijs 1996–2001), en het aanbod van de nascholingsinstellingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Leerlingbegeleiding behoort tot de verantwoordelijkheden van de school. De overheid kan randvoorwaarden en stimulansen geven en in die zin de docenten en leerlingbegeleiders op hun taak voorbereiden (zie het antwoord op vraag 2). In het kader van de genoemde onderwijsvernieuwingen wordt aan mentoren een belangrijke rol toebedacht in de directe contacten met leerlingen. Leerlingbegeleiders (counselors) en schooldecanen is daarbij een ondersteunende rol toebedacht. Dit concept van geı¨ntegreerde leerlingbegeleiding is ontwikkeld in samenspraak met de NVS (Nederlandse Vereniging van Schooldekanen) en de NVL (Nederlandse Vereniging van Leerlingbegeleiding). Bij de invoering van de basisvorming is door NVS en NVL gezamenlijk een cursustraject ontwikkeld en aangeboden aan leerlingbegeleiders en schooldecanen om de geı¨ntegreerde leerlingbegeleiding in de scholen te introduceren. Bij die cursus is ook gebruik gemaakt van de diensten van de LPC (Landelijke Pedagogische Centra). Voor de ontwikkeling op dit terrein voor de overige genoemde onderwijsvernieuwingen bestaat het voornemen een soortgelijke aanpak te kiezen. Het kader hiervoor wordt geschetst in de brochure «Niet voor de school, maar voor het leven...» welke handelt over de opzet van studie- en beroepskeuzebegeleiding in het voortgezet onderwijs (deze is behandeld in het onderwijsoverleg en wordt zo spoedig mogelijk aangeboden aan de Kamer). Deze leerlingbegeleiding kent drie elementen: studiebegeleiding, beroepskeuzebegeleiding en sociaal-emotionele begeleiding en wordt integraal onderdeel van het onderwijssysteem. In de beleidsreactie op het rapport van de Commissie Toetsen Basisvorming (mei 1996) zal worden aangegeven hoe ook de toetsontwikkeling in dit verband een rol kan spelen. Bij de educatieve uitgeverijen is dit punt eveneens nadrukkelijk aan de orde (zie: «Het kiezen van leermiddelen voor de basisvorming, een checklist voor scholen», 1996). In het kader van het beleid voortijdig schoolverlaten wordt het belang van leerlingbegeleiding onderschreven en uitgedragen. Scholen worden geı¨nformeerd en gestimuleerd middels de campagne voortijdig schoolverlaten en de Almanak Voortijdig schoolverlaten (Sardes, januari 1996). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee: richtlijnen van de overheid op het terrein van de leerlingbegeleiding zijn geen effectief instrument, omdat de school hier een primaire verantwoordelijkheid draagt. Mevrouw Luna Rubio onderschrijft dit, (onderaan p. 199 van haar dissertatie). Wel dient de overheid voorwaarden te scheppen om deze verantwoordelijkheid feitelijk te kunnen realiseren, (zie hiervoor ook het antwoord op vraag 2). Het niet-vrijblijvende karakter van het school(werk)plan en de plaats die leerlingbegeleiding daarin heeft, wordt ook door mevrouw Luna Rubio gezien als een stap in de goede richting (eveneens p. 199). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
