<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Justitie over een sterfgeval op de detentieboot in Rotterdam. (Ingezonden 12 februari 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31061
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van lopend intern onderzoek OM naar sterfgeval op detentieboot te Rotterdam. Indiener wil weten of het onderzoek onafhankelijk genoeg is, of dat de Inspectie Gezondheidszorg nog een rapport terzake gaat opmaken, onder meer over het mogelijk onthouden van medisch noodzakelijke hulp door personeel (Aanvulling op eerdere vragen terzake van zelfde Kamerlid, ingezonden 6 februari 2008).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Verkeer, vervoer en waterstaat (Schepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Gevangeniswezen Schepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1497, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31061</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3207" allpagenumbers="3207" vetnummer="2070811340" code="0708tkkvr1497" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31061" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1497" onderwerp="" indiendatum="2008-02-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat er momenteel een intern onderzoek loopt op de detentieboot te Rotterdam naar aanleiding van het recente sterfgeval? Zo ja, wie voert dat onderzoek uit en wanneer verwacht u de resultaten? Deelt u de mening dat uit onderzoek moet blijken of er sprake is van nalatig handelen door het detentiepersoneel, en dat dit onderzoek onafhankelijk moet zijn? Wordt ook door de Inspectie Gezondheidszorg een rapport opgemaakt naar aanleiding van de melding inzake het sterfgeval? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wanneer wordt de uitkomst van dit rapport verwacht? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het waar dat er naar aanleiding van het sterfgeval geen onderzoek ingesteld wordt door de Rijksrecherche naar de toedracht rond het sterfgeval en het mogelijk onthouden van medisch noodzakelijke hulp door personeel van de detentieboot? Zo ja, waarom gebeurt dit niet terwijl dit in andere gevallen van overlijden tijdens vreemdelingendetentie wel gebeurd is? <voetnoot nummer="1"/>Zo neen, waarop richt zich dit onderzoek en wilt u de resultaten van dit onderzoek zo spoedig mogelijk aan de Kamer zenden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat door de politie een onderzoek wordt ingesteld naar aanleiding van het sterfgeval? Zo ja, waarop richt zich dit onderzoek, en wanneer zullen de resultaten van dit onderzoek bekend zijn? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Van Velzen (SP), ingezonden 6 februari 2008 (vraagnummer 2070810590). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie bijvoorbeeld: http://www.om.nl/parket/ arrondissementsparket_amsterdam/nieuwsarchief/2004/23188/</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Albayrak" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2008-02-29">Mededeling van staatssecretaris Albayrak (Justitie). (Ontvangen 29 februari 2008) Hierbij deel ik u mede dat de aanvullende vragen van het lid Van Velzen (SP) van uw Kamer aan de Staatssecretaris van Justitie over een sterfgeval op de detentieboot te Rotterdam (ingezonden 12 februari 2008) niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord omdat nog niet alle benodigde informatie is ontvangen. Ik streef ernaar de vragen zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
