<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bakker en De Koning (beiden D66) over leeftijdsdiscriminatie bij werving en selectie. (Ingezonden 3 juni 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3292
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Werving en selectie) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie Ouderen Werving en selectie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1336, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
            <persoon partij="D66">De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-06-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3292</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2717" allpagenumbers="2717" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1336" onderwerp="" indiendatum="1996-06-3">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">De Koning</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u het rapport «Leeftijdsgrenzen in wet- en regelgeving», dat op 14 maart door de ministers van Binnenlandse Zaken en Justitie is gepubliceerd en (onder meer) aan de Tweede Kamer ter kennisgeving is toegezonden? <voetnoot nummer="1"/>Bent u voorts bekend met het voornemen van de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid om via wetgeving leeftijdsdiscriminatie bij werving en selectie terug te dringen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u het algemeen standpunt over leeftijdsdiscriminatie van het kabinet, dat in de aanbiedingsbrief bij het in vraag 1 genoemde rapport door de minister van Binnenlandse Zaken als volgt wordt geformuleerd: «(...) hoewel leeftijd soms een onvermijdelijk criteria kan zijn, (mag) het gebruik van leeftijdscriteria niet als vanzelfsprekend worden beschouwd. Iedere keer dat een leeftijdscriterium wordt overwogen, moet terdege worden nagegaan of daarvoor een voldoende draagkrachtige motivering is, m.a.w. of leeftijd in die situatie een geschikt en noodzakelijk criterium is in verband met het doel dat men daarbij beoogt te bereiken. Ook de keuze voor de hoogte van de leeftijdsgrens moet worden gemotiveerd»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt in de Koninklijke Luchtmacht bij het aannemen van vliegers, ook ten aanzien van de zogenaamde «horizontale instroom», een maximale leeftijdsgrens van 45 jaar gesteld? Bestaan dergelijke grenzen ook elders binnen de krijgsmacht? Voldoen (al) deze leeftijdseisen aan het kabinetsstandpunt waarnaar in vraag 2 is verwezen, met name aan het criterium dat deze leeftijdseisen «geschikt en noodzakelijk» dienen te zijn voor het ermee beoogde doel? Zo neen, bent u dan bereid om deze leeftijdsgrenzen met onmiddellijke ingang te schrappen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">BiZa -96-526</noot>
         <noot nummer="2">Zie het antwoord op kamervragen terzake: Handelingen 1995/1996, aanhangsel nr. 669</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Binnen de Koninklijke luchtmacht wordt inderdaad t.a.v. de horizontale instroom een leeftijdsgrens van 45 jaar gehanteerd. De motivering hiervoor is dat deze leeftijdseis verband houdt met de zgn. referteperiode in het kader van de aanspraken op de uitkering bij leeftijdsontslag militairen (UKW). In verband met het leeftijdsontslag van militairen wordt een referteperiode van 10 dienstjaren gehanteerd om een ree¨le verhouding te garanderen tussen de periode waarin een arbeidsprestatie wordt geleverd en de daarna volgende periode van 10 jaar arbeidsloos inkomen tot aan de pensioengerechtigde leeftijd. De leeftijdseis voldoet aan de genoemde criteria. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
