<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Vlies (SGP) aan de staatssecretaris van Financiën over de anbi-regeling. (Ingezonden 17 januari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30725
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Doordat de Belastingdienst de ANBI-beschikkingen veel te laat heeft verstuurd en sommige instellingen en kerken de ANBI-beschikking nog niet ontvangen hebben, zijn voor deze organisatie de in 2008 ontvangen giften fiscaal niet aftrekbaar. Kunnen deze organisatie tegemoet gekomen worden door de ANBI-regeling met terugwerkende kracht te laten ingaan op 1 januari 2008.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Schenkings- en successiebelasting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Schenkingen Successiebelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1191, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070808670</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30725</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2545" allpagenumbers="2545" vetnummer="2070808670" code="0708tkkvr1191" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30725" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1191" onderwerp="" indiendatum="2008-01-17">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-30">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">De Jager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de toezending van aanvraagformulieren voor een ANBI-beschikking door de Belastingdienst niet altijd vlekkeloos is verlopen? Realiseert u zich dat daardoor veel instellingen en kerken die in september 2007 een aanvraagformulier voor een ANBI-beschikking hebben aangevraagd, het aanvraagformulier in december 2007 nog steeds niet hadden ontvangen waardoor zij het aanvraagformulier niet meer voor de deadline van 1 oktober 2007 konden insturen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u ook bekend dat veel instellingen en kerken – ondanks een tijdige en correcte aanvraag van een ANBI-beschikking – per 1 januari 2008 nog geen ANBI-beschikking hadden ontvangenvan de Belastingdienst? Is het daardoor zo dat giften aan die organisaties in 2008 volgens de wet niet fiscaal aftrekbaar zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat instellingen en kerken niet de dupe mogen worden van het feit dat de Belastingdienst niet bij machte is gebleken om de overstelpende hoeveelheid aanvragen tijdig af te handelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens om instellingen en kerken die per 1 januari 2008 nog geen ANBI-beschikking hadden ontvangen, maar die in de loop van 2008 wel zullen ontvangen van de Belastingdienst, tegemoet te komen door de ANBI-regeling met terugwerkende kracht te doen ingaan op 1 januari 2008? Zo niet, welke maatregelen gaat u dan nemen om deze instellingen en kerken tegemoet te komen? ANBI = Algemeen Nut Beogende Instellingen </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">In ruim vijfhonderd gevallen van de 18.000 bleken adresgegevens van organisaties niet actueel te zijn of beschikten nieuw aangemelde goede doelenorganisaties niet over een fiscaal nummer en was er de nodige tijd gemoeid met het alsnog aanvragen daarvan. Door deze omstandigheden konden aanvraagformulieren niet tijdig aan de betrokken organisaties worden verzonden, waardoor ook de retourzending aan de Belastingdienst niet binnen de gestelde termijn kon plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Momenteel zijn circa 600 instellingen en kerken die vóór 1 januari 2008 een aanvraagformulier hebben ingediend nog niet getoetst op het voldoen aan de voorwaarden van de ANBI-regeling. Dit heeft te maken met de in het antwoord op vraag 1 vermelde adresseringsproblemen en het niet tijdig kunnen beschikken over een fiscaal nummer. Besloten is daarom dat aan alle instellingen die vóór 1 januari 2008 het aanvraagformulier hebben ingestuurd – indien zij voldoen aan de voorwaarden van de ANBI-regeling – een ANBI-beschikking zal worden verleend met terugwerkende kracht tot 1 januari 2008. Ook indien een instelling het aanvraagformulier niet vóór 1 januari 2008 heeft ingezonden, maar aannemelijk kan maken dat dit te wijten is aan eerdervermelde adresseringsproblemen of het niet tijdig hebben ontvangen van een fiscaal nummer, zal bij het voldoen aan de ANBI-voorwaarden een beschikking met terugwerkende kracht tot 1 januari 2008 worden verleend. Door deze maatregelen lopen de fiscale faciliteiten voor giften aan deze instellingen geen gevaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
