<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over het identificeren via een handscan. (Ingezonden 10 juni 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3549
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de identificatie van bezoekers van gedetineerden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Legitimatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1581, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-08-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-06-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3549</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3215" allpagenumbers="3215 3216" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1581" onderwerp="" indiendatum="1996-06-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 augustus 1996). Zie ook aanhangsel handelingen nr. 1410 vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is in enkele justitie¨le instellingen geregeld, dat bezoekers van gedetineerden zich moeten identificeren via een handscan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, welke justitie¨le instellingen betreft dit? Sinds wanneer bestaat deze identificatie via de handscan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uitleggen wat deze handscan precies inhoudt? Om welke reden is deze identificatiemethode ingevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wat er met de via deze methode verkregen persoonsgegevens gebeurt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het gerechtvaardigd, dat ook minderjarige bezoekers aan deze identificatiemethode zijn onderworpen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de opvatting, dat deze identificatiemethode een onevenredige inbreuk maakt op de persoonlijke levenssfeer? Zo neen, op grond van welke argumenten bent u die mening toegedaan? Bent u in dat geval bereid daarover een oordeel van de Registratiekamer te vragen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u gezien de onevenredige inbreuk op de persoonlijke levenssfeer bereid te bewerktstelligen dat de handscan niet langer als identificatiemethode wordt gebruikt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">In e´e´n penitentiaire inrichting wordt van bezoekers, die zich eerder hebben geı¨dentificeerd door middel van een legitimatiebewijs, een scan van de handpalm gemaakt ter verificatie van de bezoeker. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De penitentiaire inrichting de Torentijd te Middelburg gebruikt deze verificatiemethode voor bezoekers sedert 1 januari 1995. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij binnenkomst en verlaten van de inrichting dient men een handscan te laten maken. De handscan op zichzelf is ongeschikt voor identificatie, maar kan slechts dienen ter verificatie van personen. Het systeem vertaalt de handpalm, die drie-dimensionaal wordt gemeten, via een algoritmische berekening naar een numerieke code. Deze numerieke code wordt geregistreerd. Van betekenis hierbij is dat deze numerieke code in het systeem niet te reconstrueren is tot de beeltenis van de handpalm. Bij een volgende scan van de handpalm van een persoon, herkent de computer de handpalm aan de hand van deze code. Zonder fysieke aanwezigheid is die numerieke code op zichzelf niet te herleiden tot de desbetreffende persoon. De handscancontrole dient een beveiligingsdoel, omdat deze controle voorkomt dat door verwisseling van personen een gedetineerde illegaal de inrichting kan verlaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de penitentiaire inrichting de Torentijd bestaat een koppeling tussen het bezoekersregistratie-systeem en het handscan-systeem. De gegevens worden drie maanden na het laatste bezoek vernietigd of een maand na het vertrek van de gedetineerde. Dit is neergelegd in het privacy-reglement. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik acht toepassing van een handscan alleen dan gerechtvaardigd indien deze methode bijdraagt tot het voorkomen van persoonsverwisselingen bij het verlaten van de inrichting. Het is onwaarschijnlijk dat bij bezoekers die jonger zijn dan 16 jaar een dergelijke verwisseling kan optreden. Voor personen jonger dan 16 jaar acht ik de methode niet gerechtvaardigd. Inmiddels is met penitentiaire inrichting de Torentijd afgesproken dat de handscan bij minderjarigen slechts wordt toegepast vanaf de leeftijd van 16 jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De beantwoording van de vraag of er sprake is van een onevenredige inbreuk op de persoonlijke levenssfeer wordt o.a. bepaald door de noodzaak. De werkgroep bij de Dienst Justitie¨le Inrichtingen houdt zich bezig met een onderzoek naar de toegangscontrole-methodes in de penitentiaire inrichtingen. Onderzocht wordt onder meer welke methodes het best kunnen worden toegepast in de penitentiaire inrichtingen. De ervaringen van de penitentiaire inrichting in Middelburg met de nieuwe methode van de handscan worden hierbij betrokken. Het opdoen van deze ervaring is van belang omdat zo kan blijken of het systeem van de handscan vanuit beveiligingsmethodiek effectief is en vervolgens mede op basis daarvan een goede afweging gemaakt kan worden vanuit het perspectief van de bescherming van de persoonlijke levenssfeer. In het kader van het onderzoek van de werkgroep is met (medewerkers van) de Registratiekamer reeds van gedachten gewisseld. Wanneer de werkgroep tot de conclusie komt dat de handscan als methode geschikt is zal de Registratiekamer om advies worden gevraagd. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Afhankelijk van de uitkomsten van het onderzoek zal ik hierover mijn standpunt bepalen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
