<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de jacht door het Koninklijk Huis. (Ingezonden 3 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">158Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30203
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website www.dierennieuws.nl over de uitgaven van het Koninklijk Jachtdepartement. De vragen betreffen onder andere de openstelling van de Kroondomeinen voor publiek en de fincanciering - indirect - van de jacht door de belastingbetaler.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Jacht) Staats- en bestuursrecht (Koninklijk huis)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jacht Koninklijk huis</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 716, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070801220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30203</item>
         <item attribuut="Omvang">6 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1523" allpagenumbers="1523 1524 1525 1526 1527 1528" vetnummer="2070801220" code="0708tkkvr716" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30203" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="716" onderwerp="" indiendatum="2007-10-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 november 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nrs. 354 en 655, vergaderjaar 2007–2008 De Kamerleden Van Velzen (SP), Thieme en Ouwehand (PvdD) hebben vragen gesteld met betrekking tot het faunabeheer op Kroondomein Het Loo en de financiering van Kroondomein Het Loo en het Koninklijk Jachtdepartement.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">De Jager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president, minister van Algemene Zaken en de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en voor Wonen, Wijken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bereid volledige inzage te geven in de uitgiften van het Koninklijk Huis en dan met name in de uitgaven van het Koninklijk Jachtdepartement, gespecificeerd per departement? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven waarom de begroting van het Koninklijk Jachtdepartement niet openbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom wordt een deel van de middelen van het Koninklijk Jachtdepartement betaald door de minister voor Wonen, Wijken en Integratie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven welke schade veroorzaakt wordt door wild op het Kroondomein? Zo neen, hoe wordt op het Kroondomein het onderscheid gemaakt tussen jacht en faunabeheer? Wie controleert dat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat, gezien het feit dat de belastingbetaler aanzienlijk bijdraagt aan het Koninklijk Huis en het beheer van het Kroondomein, het Kroondomein dientengevolge het gehele jaar open moet zijn voor het publiek? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven sinds wanneer en waarom de Nederlandse belastingbetaler meebetaalt aan de jacht op het Kroondomein? Bent u bereid met de financiering hiervan te stoppen? Zo ja, op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.dierennieuws.nl/nw/art/200709/nw58789.htm">http://www.dierennieuws.nl/nw/art/200709/nw58789.htm</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamervragen d.d. 3 en 16 oktober 2007; 2070801220, 2070801230 en 2070802510</noot>
         <noot nummer="2">Wet van 25 juli 1959, houdende enige voorzieningen aangaande een schenking aan de Staat (Stb. 291)</noot>
         <noot nummer="3">Wet van 16 maart 1971, houdende nadere voorzieningen inzake de door wijlen Hare Koninklijke Hoogheid Prinses Wilhelmina der Nederlanden in 1959 aan de staat gedane schenking (Wet op het Kroondomein 1959), laatstelijk gewijzigd bij wet van 10 april 1997 (Stb. 162)</noot>
         <noot nummer="4">Kamerstukken II, 1969/70, 10 686, nr. 3</noot>
         <noot nummer="5">Zie onder B4 van de schenkingsakte (Stb. 159 uit 1971, blz. 465 t/m 467)</noot>
         <noot nummer="6">Artikel 9 Wet op het Kroondomein 1959</noot>
         <noot nummer="7" datum="1981-07-6" bron="De Jagermeester is benoemd bij Koninklijk Besluit">De Jagermeester is benoemd bij Koninklijk Besluit, 6 juli 1981</noot>
         <noot nummer="8" titel="Ten aanzien van de Staatsdomeinen blijft het genot van de jacht, bij het in werking treden van deze wet behorende tot of voortvloeiende uit het Kroondomein, bedoeld in de wet van 1 mei 1863, Stb.42, afgestaan aan de Koning: deze is jachthouder in de zin van de Flora- en faunawet">Artikel 6 lid 1 Wet financieel statuut van het Koninklijk huis: «Ten aanzien van de Staatsdomeinen blijft het genot van de jacht, bij het in werking treden van deze wet behorende tot of voortvloeiende uit het Kroondomein, bedoeld in de wet van 1 mei 1863, Stb.42, afgestaan aan de Koning: deze is jachthouder in de zin van de Flora-en faunawet»</noot>
         <noot nummer="9" titel="[...] pleit de eenheid en instandhouding van beide complexen als natuurgebied ervoor om het feitelijke beheer van het staatsgedeelte daarvan [...] als rentmeester te belasten, degene die tevens door de kroondrager als rentmeester is aangewezen">Kamerstukken II, 1971/72, 11 848. nr. 4, blz. 7. 10 De hier bedoelde eenheid van beheer en vormgeving daarvan is expliciet vermeld in de memorie van toelichting van de Wet financieel statuut van het Koninklijk Huis, artikel 5: «[...] pleit de eenheid en instandhouding van beide complexen als natuurgebied ervoor om het feitelijke beheer van het staatsgedeelte daarvan [...] als rentmeester te belasten, degene die tevens door de kroondrager als rentmeester is aangewezen». 11 Kamerstukken II, 2007/08, 31 200 hoofdstuk XVIII, nr. 2. 12 Als gevolg van de Wet inrichting Landelijk Gebied (WILG) worden beheerssubsidies met ingang van 2007 door provincies verstrekt. Voor het Koninklijk Huis is een voorziening getroffen dat de beheerssubsidie door de minister van LNV wordt verstrekt. 13 Dit bedrag bestaat uit een nabetaling van 96.071,51 euro. Het resterende bedrag van 496.021,34 euro is de betaling in 2006, welke betrekking heeft op de beheerskosten 2005. 14 Memorie van toelichting bij de herziening van de Wet financieel statuut van het Koninklijk Huis (Kamerstukken II, 1969/70, 10 658, nr. 4, p.12, punt 8). 15 Bij brief van de minister-president aan de minister van Volkshuisvesting en Ruimtelijke Ordening van 28 april 1980. 16 Kamerstukken II, 2004/05, 29 800 XI, nr. 10, blz. 103 punt 251. 17 Dit Faunabeheerplan is te vinden op de website van het ministerie van LNV. 18 Artikel 70 Flora- en Faunawet: In afwijking van de artikelen 29, 30, 46, vijfde lid, 67, 68 en 74a, tweede lid, neemt Onze Minister besluiten als bedoeld in die artikelen voor zover het terreinen betreft waar het genot van de jacht berust bij de Kroondrager. Bijlage 1 Overzicht beheerregimes terreinen Kroondomein Het Loo (Eigenlijke) Kroondomein Staatsdomein bij het Loo afdeling Hoog Soeren Staatsdomein bij het Loo afdeling Paleispark Eigendom Bloot eigendom staat met als taak er op toe te zien dat in redelijkheid het vermogen in stand blijft. Volledig eigendom staat Volledig eigendom staat Vruchtgebruik Kroondrager staat staat Jachtrecht Kroondrager Kroondrager staat Exploitatie Baten en lasten voor rekening Kroondrager Baten en lasten voor rekening staat (ministerie van Financiën) Baten en lasten voor rekening staat (ministerie van Financiën) (Feitelijk) beheer De rentmeester (die in dienst is van de Kroondrager) is op grond van de wet verantwoordelijk voor het beheer en de exploitatie van het Kroondomein, zoals bosbeheer, bosexploitatie, onderhoud opstallen, huren, pachten, vegetatiebeheer van natuurterreinen en recreatieve zaken. De rentmeester is op grond van een beheersopdracht, hem verleend door de minister van Financiën, verantwoordelijk voor het beheer en de exploitatie van het Staatsdomein zoals bosbeheer, bosexploitatie, onderhoud opstallen, vegetatie- beheer van natuurterreinen en recreatieve zaken. De rentmeester is op grond van een beheersopdracht, hem verleend door de minister van Financiën, verant- woordelijk voor de verzorging van park, landschap en natuurterreinen, cultuurhistorische elementen en recreatieve zaken) alsmede voor het faunabeheer in het Paleispark. Faunabeheer Jagermeester (in dienst van Hare Majesteit de Koningin en tevens hoofd van het Koninklijk Jacht- departement). Jagermeester (in dienst van Hare Majesteit de Koningin en tevens hoofd van het Koninklijk Jacht- departement). rentmeester Financiële verantwoor- ding De rentmeester legt uitsluitend verantwoording af aan de Kroon- drager en aan de Raad van Beheer voor het Kroondomein. De rentmeester legt uitsluitend verantwoording af aan de minister van Financiën. De rentmeester legt uitsluitend verantwoording af aan de minister van Financiën. Toezicht De Raad van Beheer voor het Kroondomein De minister van Financiën, namens deze de directeur Domeinen en diens Commissie van Adviseurs van het Staatsdomein bij Het Loo De minister van Financiën, namens deze de directeur Domeinen en diens Commissie van Adviseurs van het Staatsdomein bij Het Loo Toezicht op fauna-beheer Minister van LNV Minister van LNV Minister van LNV Openstelling terrein Open van 25 december tot 15 september (1205 ha van het eigenlijke Kroondomein is het gehele jaar open). Open van 25 december tot 15 september (circa 600 ha is gehele jaar open). Het gehele jaar geopend</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
