<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Defensie over het lawaai van de AWACS-vliegtuigen. (Ingezonden 29 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31767
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (NOS Teletekst, 27 februari 2008), dat Nederland naar de Europese Commissie stapt in verband met het lawaai van AWACS-vliegtuigen van de NAVO boven Onderbanken en omgeving (Zuid-Limburg). De NAVO zou de huidige vliegtuigmotoren tot 2035 willen gebruiken, hetgeen het door de regerint toegezegde overleg met de Kamer over vervanging van de motoren in feite overbodig maakt. Heeft Nederland de Commissie gevraagd om de AWACS-vliegtuigen te laten vallen onder de strenge Europese normen die voor burgervliegtuigen gelden? Wat gaat Nederland doen, in het licht van de door de Kamer aanvaarde motie De Wit c.s. (Kamerstuk 31200 XI, nummer 71) die de regering vraagt het luchtruim te sluiten voor NAVO-vliegtuigen bij het uitblijven van een beslissing tot vervanging van de verouderde en lawaaiige vliegtuigmotoren op de NAVO-raad van maart 2008.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Militaire vliegtuigen NAVO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2157, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070813280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31767</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4419" allpagenumbers="4419 4420" vetnummer="2070813280" code="0708tkkvr2157" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31767" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2157" onderwerp="" indiendatum="2008-02-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="24 april 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1821, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Cramer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat Nederland naar de Europese Unie stapt in verband met het lawaai van de AWACS-vliegtuigen boven Onderbanken en omgeving? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u het bericht bevestigen dat op een recente NAVO-top zou zijn gebleken dat de NAVO tot 2035 de huidige vliegtuigmotoren wil blijven gebruiken? Zo ja, welke NAVO-top was dat? Betekent dat het door de regering in het overleg met de Kamer toegezegde beraad in de NAVO-raad over o.a. de vervanging van de huidige motoren niet meer plaatsvindt, althans dat de uitkomst daarvan nu al vaststaat ? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat u de Europese Commissie inmiddels gevraagd heeft om de AWACS-vliegtuigen te laten vallen onder de strenge Europese normen welke gelden voor burgervliegtuigen ? Zo ja, wanneer heeft u dat gedaan? Wanneer krijgt u uitsluitsel van de Europese Commissie hierover ? Wanneer zouden deze Europese normen volgens u moeten ingaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de Kamer thans meedelen wat de regering gaat doen met de door de Kamer aanvaarde motie De Wit c.s. (31 200 XI, nr. 71) die de regering vraagt het luchtruim te sluiten voor NAVO-vliegtuigen bij het uitblijven van een beslissing tot vervanging van de verouderde en lawaaiige vliegtuigmotoren op de NAVO-raad van maart 2008? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u, gelet op de strekking van de motie van De Wit c.s. (Kamerstuk 31 200 nummer 71), deze vragen voor 1 april 2008 beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-27" bron="NOS Teletekst">NOS Teletekst, 27 februari 2008, pag. 114</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In 2006 heeft de NAVO besloten om met de AWACS-vliegtuigen tot minimaal 2035 door te blijven vliegen. Dit besluit was voor Nederland één van de redenen om te verzoeken de business case inzake de vervanging van de motoren van de NAVO AWACS-vliegtuigen opnieuw te bezien. Verder verwijs ik naar de kabinetsbrief die uw Kamer heeft ontvangen over AWACS Geilenkirchen/Onderbanken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb in het kader van de toezegging in het AO van november 2007 de problematiek van de geluidsoverlast in Onderbanken aan de orde gesteld in de Milieuraad van 3 maart jl. Mijn inbreng was op 2 punten gericht: 1. het verkrijgen van begrip en daardoor mogelijk steun voor de problematiek; 2. te verkennen of de Europese Unie de geluidseisen die gelden voor burgervliegtuigen tevens van toepassing kan verklaren voor de NAVO AWACS-vliegtuigen die gestationeerd zijn op de NAVO vliegbasis Geilenkirchen. Commissaris Dimas bevestigde dat de huidige EG-regelgeving enkel van toepassing is op de burgerluchtvaart. In principe moet het vervangen van de motoren in NAVO-verband worden opgelost. Wel vond hij het paradoxaal dat op dit moment voor vergelijkbare vliegtuigen verschillende normen gelden en dat een omgebouwd burger luchtvaartuig niet onder de Europese geluidseisen valt. Commissaris Dimas kan zich voorstellen dat dit in de toekomst verandert. Mijn collega Eurlings heeft hetzelfde gedaan in bilaterale contacten en marge van de Transportraad. In de kabinetsbrief is verwoord dat wij verheugd zijn dat het bespreekbaar maken van de geluidsoverlast van AWACS-vliegtuigen in de EU heeft geleid tot begrip bij partners voor de geluidsoverlast rond Geilenkirchen en tot onderkenning van het feit dat de Europese geluidseisen nog niet van toepassing zijn op de NAVO AWACS-vliegtuigen op Geilenkirchen. Dit betekent dat bezien gaat worden of en hoe in de toekomst deze vliegtuigen, die voor militaire doeleinden zijn omgebouwd, onder Europese geluidseisen zijn te brengen. Nadrukkelijk merkt het kabinet op dat het binnen de EU geen afgeronde discussie is en dat er nog veel hindernissen moeten worden genomen. Op korte termijn zal het EU-spoor niet tot vermindering van de geluidsoverlast rond Geilenkirchen leiden. Het kabinet zal zich onverkort blijven inspannen om meer steun te krijgen binnen de Commissie en bij de collega-ministers in de Milieuraad en in de Transportraad om het doel van vermindering van geluidsoverlast dichterbij te brengen </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Hiervoor verwijs ik naar de brief die uw Kamer over AWACS Geilenkirchen/Onderbanken heeft ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, dat is helaas niet gelukt en om die reden heb ik ook uitstel aangevraagd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
