<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Pechtold (D66) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart, over het budget voor gratis schoolboeken. (Ingezonden 29 november 2007);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30682
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Voor het financieren van de 'gratis schoolboeken' heeft het kabinet 221 miljoen euro uitgetrokken, terwijl er 1 miljoen boekenpakketten à 318,93 euro nodig zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs) Voortgezet onderwijs (Onderwijsmethoden en -middelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging voortgezet onderwijs Boeken Leermiddelen Studiekosten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1150, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Pechtold</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30682</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2457" allpagenumbers="2457 2458" vetnummer="2070805680" code="0708tkkvr1150" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30682" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1150" onderwerp="" indiendatum="2007-11-29">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Pechtold</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van Biijsterveldt-Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de cijfers van Open Boek voor het jaar 2007–2008, waaruit blijkt dat een boekenpakket in het voortgezet onderwijs gemiddeld € 318,93 kost? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u inzichtelijk maken hoe één miljoen lespakketten à € 318,93 gefinancierd kunnen worden uit de € 221 miljoen die het kabinet hiervoor uittrekt? Zo neen, bent u bereid meer geld uit te trekken voor het financieren van de gratis schoolboeken, zodat geen school hoeft te bezuinigen op andere posten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uw argument dat scholen een betere prijs zouden kunnen afspreken met de uitgeverijen dan de distributeurs – wiens broodwinning het is te onderhandelen met uitgeverijen – toelichten en in de toelichting met name ingaan op het verschil in inkoopmacht tussen grote scholengemeenschappen en éénpitters? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat u er van uitgaat dat veel scholen zullen overgaan op digitale, en dus goedkopere, lespakketten? Kunt u hard maken dat dit ook op korte termijn zal gebeuren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u inzichtelijk maken waarom u niet tijdig beter heeft nagedacht over de financiering van de gratis schoolboeken en daar ook de financiële ruimte voor heeft uitgetrokken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Open Boek resultaten 2007–2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor de berekening van het benodigde budget is het aantal leerlingen en de kosten per leerling nodig. Op de teldatum 1 oktober 2006 bedroeg het aantal leerlingen 941.000. De kosten per leerling bedragen € 308 per jaar (prijspeil 2007). Dat levert € 290 miljoen per jaar op aan kosten. Verder zal de Wet tegemoetkoming onderwijsbijdrage en schoolkosten (WTOS) worden verlaagd met het bedrag dat de school per leerling ontvangt voor verstrekking van gratis schoolboeken. Voor schoolboeken die niet aangeschaft hoeven te worden is immers ook geen tegemoetkoming nodig. Voor het resterende bedrag blijft de WTOS in stand. Dit betekent dat er op jaarbasis € 80 miljoen minder aan de WTOS uitgegeven wordt. Resteert structureel ten laste van de rijksbegroting € 290 – 80 = € 210 miljoen. Over het bedrag van € 308 heb ik u eerder geïnformeerd, voor meer informatie verwijs ik u naar de volgende documenten: – Plan van aanpak «schoolkosten» ter uitvoering van motie 25 (30 800-VIII), 6 december 2006, kamerstuknummer 30 800 VIII, nr. 78 – Kamervragen van lid Pechtold (D66), kenmerk 10708000690, beantwoord op 11 oktober 2007 – Kamervragen van lid Pechtold (D66), kenmerk 1070801030, beantwoord op 16 oktober 2007 – Brief naar aanleiding van de Algemene financiële beschouwingen, kenmerk VO/F-49320, verzonden op 4 december 2007 – Brief aan uw Kamer d.d. 18 januari, kenmerk VO/2008/53827 over de stand van zaken invoering gratis lesmateriaal. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Distributeurs onderhandelen niet alleen met uitgeverijen. Een deel van de broodwinning van distributeurs komt voort uit onderhandelingen met scholen. In een brief van Openboek Educatief (ook verantwoordelijk voor de gegevens die u aanhaalt in vraag 1) die 15 september 2005 naar uw Kamer verstuurd is, wordt vermeld dat uitgeverijen korting geven in ruil voor tegenprestaties en dat het daarbij gaat om meer dan de volumes van de bestellingen. Aflevercondities, de aanvaarding van voorraad- en financieringsrisico’s en het verlenen van overige diensten zoals het tijdig leveren van goede prognoses spelen ook een rol (brief Openboek Educatief, 15 september 2005, misverstand 6). Ik zie hierin geen verschil tussen grote en kleine besturen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het staat niet op voorhand vast dat digitale lespakketten goedkoper zijn. Uit het onderzoek Digitale leermiddelen: Kosten, kansen en bedreigingen van het Instituut voor Onderzoek van Overheidsuitgaven (IOO bv) dat ik 6 juni 2007 (kenmerk SFB/2007/19307) naar uw Kamer gestuurd heb, blijkt dat digitalisering (in ieder geval op korte termijn) extra geld kost. De beslissing om meer gebruik te maken van digitaal lesmateriaal ligt bij de scholen zelf. Scholen kunnen nu een integrale afweging maken tussen besteding aan (papieren) leermiddelen, digitalisering en/of investeringen in personeel. Dat biedt scholen ook mogelijkheden om docenten in staat te stellen eigen methodes te ontwikkelen en te delen. Ict biedt hierbij veel mogelijkheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Met de toezending van het Plan van Aanpak werd in december 2006 inzicht gegeven in de benodigde financiering van de maatregel gratis schoolboeken. In de benodigde financiële ruimte is voorzien: de gratis schoolboeken zijn bekostigd uit algemene middelen, namelijk de OCW, SZW en JenG enveloppen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
