<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verspaget en M.M. van der Burg (beiden PvdA) over de minimumleeftijd voor recrutering voor het leger. (Ingezonden 16 september 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3781
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het protocol bij het VN Verdrag voor de Rechten van het Kind waarin een minimumleeftijd van 17 jaar voor recrutering voor het leger wordt vastgesteld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Militairen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 116, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verspaget</persoon>
            <persoon partij="PvdA">M.M. van der Burg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3781</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="235" allpagenumbers="235 236" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="116" onderwerp="" indiendatum="1996-09-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">M.M. van der Burg</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers voor Ontwikkelingssamenwerking en van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Verzet Nederland zich bij de onderhandelingen over een protocol bij het VN Verdrag voor de Rechten van het Kind, tegen opname van de minimumleeftijd van 17 jaar voor recrutering voor het leger? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de reden voor dit verzet gelegen in het feit, dat Nederland vanuit het principe van vrije beroepskeuze 16-jarigen wil toestaan dienst te nemen in het leger? </vraag>
      <vraag nummer="3">Realiseert u zich, dat de feitelijke situatie in oorlog/leger in ontwikkelingslanden niet valt te vergelijken met Nederland en dat kinderen die daar in het leger worden opgenomen veel meer kans maken om een in gevechtssituatie terecht te komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u, dat in heel veel landen kinderen op jeugdige leeftijd als soldaat aan oorlogen deelnemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om de Nederlandse situatie niet in de weg te laten staan van het veel bredere belang van kinderen wereldwijd door op creatieve wijze om te gaan met het laten verrichten van ondersteunende diensten voor het leger door 16-jarigen, bijvoorbeeld door het oprichten van een speciale dienst? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u dan tevens bereid internationaal een actieve rol te spelen bij het voorkomen van de inzet van kindsoldaten in gevechtssituaties door in ieder geval te pleiten voor een recrutering vanaf op zijn minst 17 jaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="1">Artikel 38 van het VN-verdrag inzake de Rechten van het Kind bepaalt onder andere dat Staten «alle uitvoerbare maatregelen» zullen nemen om kinderen onder de 15 jaar niet rechtstreeks deel te laten nemen aan vijandelijkheden en zich zullen onthouden van het opnemen van kinderen onder de 15 jaar in hun strijdkrachten. De leeftijd van 15 jaar komt voort uit het humanitair oorlogsrecht, onder andere uit de Verdragen van Gene`ve. Een aantal landen is van mening dat deze leeftijd voor beide gevallen hoger zou moeten zijn. Teneinde hieraan gevolg te geven wordt thans onderhandeld over een facultatief protocol bij het Verdrag inzake de Rechten van het Kind. Voor zover relevant moge worden verwezen naar de Memorie van Toelichting bij de goedkeuringswet voor het verdrag <voetnoot nummer="1"/>. In de onderhandelingen over dat facultatief protocol zijn dezelfde twee aspecten aan de orde, te weten de minimumleeftijd voor vrijwillige recrutering en de minimumleeftijd voor inzet in gewapende conflicten. Ten aanzien van het laatste aspect zij aangetekend dat jongeren onder de 18 jaar door Nederland niet worden uitgezonden naar conflictgebieden, ook niet in het kader van vredesoperaties. Ten aanzien van het eerste aspect heeft Nederland inderdaad tot nog toe de vrije beroepskeuze van 16-jarigen laten prevaleren. In het belang van de succesvolle afronding van de onderhandelingen over een facultatief protocol bij het VN-verdrag inzake de Rechten van het Kind is besloten de bezwaren tegen een verhoging van de minimumleeftijd voor vrijwillige recrutering los te laten en deze leeftijd voor de Nederlandse krijgsmacht te verhogen naar 17 jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Naast verhoging van de minimumleeftijd voor de inzet in gewapend conflict en voor de vrijwillige recrutering in de krijgsmacht in een facultatief protocol bij het Verdrag inzake de Rechten van het Kind, waarover thans wordt onderhandeld, zal de Regering aandringen op volledige implementatie van de bepalingen van het Verdrag inzake de Rechten van het Kind zelf. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 855 (R 1451) nr. 3, p. 46–47">Kamerstuk 22 855 (R 1451) nr. 3, p. 46–47</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
