<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="termijn te kunnen beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over vuurwerk. (Ingezonden 21 december 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30655
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt onder meer welke stappen zijn ondernomen om de hinder die gezelschapsdieren, landbouwhuisdieren en in het wild levende dieren kunnen ondervinden van het afsteken van vuurwerk zoveel mogelijk te beperken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Natuur (Fauna)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenwelzijn Vuurwerk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1124, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070807350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30655</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2401" allpagenumbers="2401" vetnummer="2070807350" code="0708tkkvr1124" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30655" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1124" onderwerp="" indiendatum="2007-12-21">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat gezelschapsdieren, landbouwhuisdieren en in het wild levende dieren grote hinder kunnen ondervinden van het afsteken van vuurwerk? Zo ja, welke stappen heeft u ondernomen om deze hinder zoveel mogelijk te beperken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid beleid te ontwikkelen om het gebruik van vuurwerk dat stress, schade of pijn bij dieren veroorzaakt te ontmoedigen? Zo ja, op welke wijze en binnen welke termijn? Zo neen, waarom niet en hoe verhoudt zich dit tot art. 36 van de Gezondheids- en Welzijnswet voor Dieren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om verdergaande eisen te stellen aan het in Nederland toegestane vuurwerk, bijvoorbeeld via geluidsnormen om hinder, stress, pijn en schade bij dieren te voorkomen? Zo ja, op welke wijze en binnen welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat vuurwerk schade kan toebrengen aan het milieu? Zo neen, kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om beleid te ontwikkelen om het gebruik van vuurwerk te ontmoedigen? Zo ja, op welke wijze en binnen welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven of u het door het kabinet gehuldigde principe «de vervuiler betaalt» ook toepast op vuurwerk? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, bent u bereid hiervoor beleid te ontwikkelen en zo neen waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Cramer" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2008-01-25">Mededeling van minister Cramer (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 25 januari 2008) Op 27 december 2007 mocht ik kamervragen ontvangen van het kamerlid Ouwehand (PvdD), het onderwerp vuurwerk en dieren. Deze vragen zijn door uw Griffie verzonden per brief, 21 december 2007, met kenmerk 2070807350. Graag zou ik u willen verzoeken om mij uitstel te verlenen voor de beantwoording van de genoemde vragen. Ik verwacht de vragen op korte </mededeling>
</kvr>
