<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ulenbelt (SP) aan de minister van Sociale zaken en Werkgelegenheid over uitlatingen in een interview. (Ingezonden 19 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30170
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt of de uitspraken over het ontslagrecht, die minister Donner deed tijdens een interview met het Christelijk Nationaal Vakverbond (CNV), goed zijn weergegeven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Ontslagen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontslagen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 687, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070802960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Ulenbelt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30170</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1463" allpagenumbers="1463 1464" vetnummer="2070802960" code="0708tkkvr687" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30170" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="687" onderwerp="" indiendatum="2007-10-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Ulenbelt</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn uw uitspraken over het ontslagrecht in het interview met het Christelijk Nationaal Vakverbond (CNV) correct weergegeven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan de uitspraak, «In alle andere gevallen komen we met een regeling waarin de ontslagvergoeding vastligt, met nog steeds de mogelijkheid om naar de rechter te gaan om te toetsen of het ontslag terecht is of niet» uitgelegd worden als het afschaffen van de preventieve ontslagtoets, die in de huidige situatie geldt bij een ontslagverzoek van de werkgever via de rechter? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is met de hierboven aangehaalde uitspraak bedoeld dat de werknemer na aanzegging van het ontslag zich tot de rechter moet wenden? Zo neen, wat is dan wel bedoeld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.cnv.nl/home/nieuws/artikel/25446/">http://www.cnv.nl/home/nieuws/artikel/25446/</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In de huidige situatie is er geen preventieve ontslagtoets die geldt bij een ontslagverzoek van de werkgever via de rechter. Ter toelichting het volgende. Thans geldt dat de werkgever een ontslagvergunning nodig heeft van CWI alvorens de arbeidsovereenkomst rechtsgeldig te kunnen opzeggen. Dat is de zogenoemde preventieve ontslagtoets. Daarbij wordt getoetst of het voornemen in overeenstemming is met de in het Ontslagbesluit hiervoor gestelde regels. Het Ontslagbesluit is een ministeriële regeling gebaseerd op het Buitengewoon Besluit Arbeidsverhoudingen 1945 (BBA 1945) waarin geregeld is, dat de werkgever voor opzegging van de arbeidsverhouding toestemming nodig heeft. In die gevallen waar geen vergunning is vereist, bijvoorbeeld bij een ontslag op staande voet, dient de werknemer zelf een vordering in te stellen bij de rechter die dan vervolgens achteraf toetst of de opzegging in overeenstemming was met de daarvoor op grond van het Burgerlijk Wetboek (BW) geldende regels. Dat geldt ook in de situatie waar een werknemer bezwaar heeft tegen opzegging na een daartoe door de werkgever verkregen vergunning van CWI (de zogenoemde kennelijk onredelijk ontslagprocedure). In die zin bestaat preventieve toetsing door de rechter van (een voornemen tot) opzegging niet. Wel bestaat voor de werkgever de mogelijkheid bij de rechter een verzoek in te dienen tot ontbinding van de arbeidsovereenkomst. Ontbinding van de arbeidsovereenkomst is onder andere aan de orde als opzegging van de arbeidsovereenkomst als gevolg van het bestaan van een opzegverbod niet mogelijk is. Dat betreft niet alleen de opzegverboden als bedoeld in het BW (bijvoorbeeld tijdens ziekte van de werknemer) maar ook het algemene opzegverbod als bedoeld in het BBA 1945 op grond waarvan de arbeidsovereenkomst niet zonder vergunning van CWI rechtsgeldig kan worden opgezegd. Bedoelt als uitzondering is deze procedure verworden tot een alternatieve ontslagroute naast de CWI procedure. Bij een verzoek tot ontbinding van de arbeidsovereenkomst is de rechter niet gebonden aan de regels die gelden voor CWI bij de preventieve toetsing van een voornemen tot opzegging van de arbeidsovereenkomst. Het verschil qua toetsingskader verklaart ook verschillen in uitkomst al naar gelang de route die wordt gevolgd en het wel of niet aanspraak kunnen maken op een vergoeding. Via CWI niet (omdat CWI geen vergoeding kan toekennen) en via de ontbindingsrechter in de regel wel. Als het algemene opzegverbod van het BBA 1945 komt te vervallen, komt ook de noodzaak te vervallen van de huidige ontbindingspraktijk. De werkgever zal kunnen opzeggen (mits geen opzegverbod als bedoeld in het BW van toepassing is) en de werknemer kan na opzegging hiertegen bezwaar maken bij de rechter, net zoals dat nu al het geval is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
