<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Teeven en Van Baalen (beiden VVD) aan de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken over de werking van het Europees arrestatiebevel in de zaak T. (Ingezonden 20 december 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30751
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de situatie van T. die in Griekenland vervolgd wordt, terwijl hij in Nederlands reeds onherroepelijk is vrijgesproken. Dit zijn aanvullende vragen op eerdere vragen van het lid De Wit, ingezonden 19 december 2007, over diverse problemen tussen de Europese landen met betrekking tot het Europees aanhoudingsbevel. Bij de evaluatie van de Overleveringswet moeten deze problemen aan de orde komen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen) Strafrecht en strafprocesrecht (Uitlevering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen Europees recht Uitleveringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1212, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070807110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Teeven Van Baalen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30751</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2595" allpagenumbers="2595 2596" vetnummer="2070807110" code="0708tkkvr1212" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30751" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1212" onderwerp="" indiendatum="2007-12-20">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Teeven Van Baalen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 februari 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1051, vergaderjaar 2007–2008.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat door Nederland rechtshulp is verleend aan Griekenland in de vorm van het verstrekken van telecommunicatiegegevens, terwijl op het moment van het verlenen van rechtshulp al duidelijk was dat de heer T. niet de beschikking had over het telefoonnummer toen de oplichting werd gepleegd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de heer T., die in Nederland reeds onherroepelijk is vrijgesproken, recht heeft op bijstand van de Nederlandse overheid, teneinde zijn standpunt in Griekenland te kunnen verduidelijken zonder dat hij wordt gearresteerd? Bent u voornemens de Griekse autoriteiten te vragen of er een vrijgeleide kan worden afgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom zijn de door het telefoonbedrijf verstrekte communicatiegegevens niet gecontroleerd door de Nederlandse politie en justitie, voordat die aan Griekenland werden verstrekt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens de heer T. alle noodzakelijke bijstand te geven? Bent u bekend met de uitspraak van de Rechtbank Amsterdam? Waarom is het Europees arrestatiebevel tegen de heer T. nog niet ingetrokken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2007-12-17" bron="De Telegraaf, 18 december en Netwerk">De Telegraaf, 18 december en Netwerk, 17 december 2007</noot>
         <noot nummer="2">Int. Rechtshulpkamer, nr. 13.497040-2007, RK-nummer 07/781</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid De Wit (SP), ingezonden 19 december 2007 (vraagnummer 2070807030). </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 3">In de zaak van de heer T. hebben de Griekse autoriteiten, via een internationaal rechtshulpverzoek, aan de Nederlandse autoriteiten verzocht om nadere persoonsgegevens, adresverificatie en verhoor van een aantal nader te identificeren verdachten. De Griekse autoriteiten verzochten hierom nadat een Grieks ingezetene slachtoffer was geworden van (poging) tot oplichting, welk feit vanuit Nederland was gepleegd. Ter uitvoering van het rechtshulpverzoek hebben de Griekse autoriteiten een aantal bij die oplichting gebruikte telefoon- en faxnummers aan de Nederlandse autoriteiten verstrekt. Op basis van dit rechtshulpverzoek zijn door het Openbaar Ministerie nadere persoonsgegevens verstrekt. Hieronder bevonden zich de persoonsgegevens van de heer T. die in Nederland overigens ter zake van de oplichting niet als verdachte is aangemerkt. Ten aanzien van de heer T. is de Griekse autoriteiten mede gedeeld dat hij ten tijde van de uitvoering van het rechtshulpverzoek (in 2006), de tenaamgestelde was van een in het rechtshulpverzoek genoemd faxnummer. Over de uitvoering van internationale rechtshulpverzoeken in het algemeen kan worden opgemerkt dat wanneer aan de formele eisen van een rechtshulpverzoek is voldaan – welke zijn omschreven in de geldende verdragen – dit rechtshulpverzoek in beginsel dient te worden uitgevoerd. Het is niet aan de uitvoerende staat om de informatie die wordt verstrekt te waarderen. Die waardering dient te worden uitgevoerd door de verzoekende staat die – doorgaans méér dan de aangezochte staat – beschikt over alle relevante opsporingsinformatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">In deze zaak hebben zowel het Openbaar Ministerie als mijn departement zich ten zeerste ingespannen om de Griekse autoriteiten ertoe te bewegen het Europees aanhoudingsbevel en de internationale signalering inzake de heer T. in te trekken. Op 8 januari 2008 is dit gebeurd. Ik verwijs hiertoe naar mijn antwoorden op de vragen van het lid De Wit over problemen met het Europees arrestatiebevel (nr. 2070807030). Ik ga er om die reden vanuit dat deze vragen geen verdere beantwoording meer behoeven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
