<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gennip en Ferrier (beiden CDA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking over de gevangenschap van Seyoum Tsehaye in Eritrea. (Ingezonden 14 december 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30565
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Volkskrant van 10 december 2007 over Seyoum Sehaye, een politieke gevangene in Eritrea die al zes jaar in gevangenschap leeft onder zeer slechte omstandigheden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Eritrea Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1039, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070806720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA) Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Gennip Ferrier</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30565</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2213" allpagenumbers="2213" vetnummer="2070806720" code="0708tkkvr1039" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30565" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1039" onderwerp="" indiendatum="2007-12-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Gennip Ferrier</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de politieke gevangenschap van Seyoum Sehaye in Eritrea, sinds 2001? Klopt het dat hij reeds zes jaar in gevangenschap leeft onder zeer slechte omstandigheden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Op welke manier kunt u deze mensenrechtenactivist concreet bijstaan, zoals u als ambitie uitspreekt in de mensenrechtenstrategie? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke manier kunt u de persvrijheid aan de orde stellen bij de Eritrese autoriteiten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunnen landen in de regio op enige wijze een bijdrage leveren? Hoe denkt u dit te kunnen bevorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-12-10" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 10 december 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="31 263" documentnummer="1">Kamerstuk 31 263, nr. 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, wij zijn bekend met de gevangenschap van de Eritrese journalist Seyoum Tsehaye in Eritrea. Eritrea geeft geen inzicht in de omstandigheden waarin Seyoum Tsehaye verkeert. Gegeven de situatie waarin politieke gevangen in Eritrea verkeren is het aannemelijk dat Seyoum Tsehaye onder slechte omstandigheden in gevangenschap verblijft. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nederland kan deze Eritrese mensenrechtenactivist en mensen in vergelijkbare situaties het meest effectief bijstaan door deze kwestie actief bij de Eritrese autoriteiten te blijven aankaarten, het liefst in EU-verband (zie tevens het antwoord op vraag 3). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nederland stelt regelmatig de persvrijheid aan de orde in bilaterale diplomatieke en politieke contacten met Eritrea. Zo heeft de Nederlandse minister van Buitenlandse Zaken de schending van mensenrechten in Eritrea aan de orde gesteld in een gesprek met de Eritrese minister van Buitenlandse Zaken tijdens de EU-Afrikatop in december 2007. De Nederlandse zorgen over de mensenrechten in Eritrea, waaronder persvrijheid, zijn eveneens geuit door de Nederlandse mensenrechtenambassadeur tijdens zijn bezoek aan Eritrea in april 2007. Naast het bilaterale kanaal worden mensenrechten eveneens in EU-verband aan de orde gesteld. Hierbij wordt verwezen naar de laatste EU-verklaring over de situatie van politieke gevangenen in Eritrea van 20 september 2007 (kenmerk 12978/1/07 REV1). Dit onderwerp wordt dus weliswaar besproken, maar de Eritrese autoriteiten zijn niet bereid gebleken om aan oproepen gehoor te geven en bijvoorbeeld over te gaan tot vrijlating van de journalisten of een verruiming van de persvrijheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er zijn op dit moment geen landen in de regio die Eritrea hierop effectief aanspreken. Ook de Afrikaanse Unie (AU) en een regionale organisatie als de «Intergovernmental Authority on Development» (IGAD), waarvan Eritrea in april 2007 haar lidmaatschap heeft opgeschort, is er tot op heden niet in geslaagd bij Eritrea dit onderwerp effectief aan de orde te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
