<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2007 te informeren." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Roon en Brinkman (beiden PVV) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties over het gebrek aan bescherming tegen stalkers. (Ingezonden 9 november 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30293
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel over de inschakeling van ex-commando's door de politie bij het gebrek aan bescherming tegen stalkers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Criminaliteit en openbare orde (Slachtofferhulp)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Mishandeling Politie Slachtoffers van delicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 798, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070804570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30293</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1707" allpagenumbers="1707" vetnummer="2070804570" code="0708tkkvr798" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30293" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="798" onderwerp="" indiendatum="2007-11-9">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon Brinkman</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht «Ex-commando’s tegen stalkers»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de politie nauwelijks bescherming kan bieden aan mensen die last hebben van stalkers en zij om die reden voor hun bescherming veelal een beroep doen op ex-commando’s die via Stichting Criminaliteitsbestrijding Nederland (SCBN) worden ingeschakeld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de bescherming van slachtoffers een kerntaak is van de overheid, in het bijzonder van de politie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Als deze berichten juist zijn, deelt u dan de mening dat de politie te kort schiet in haar taak om slachtoffers van stalking te beschermen en bewijs tegen de stalkers te verzamelen? Zo ja, wat gaat u doen om de politie tot meer daadkracht te brengen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de oorzaak van het te kort schietende optreden van de politie in dezen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-11-8" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 8 november 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-12-4">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 4 december 2007) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van 9 november 2007 van de Kamerleden De Roon en Brinkman (beiden PVV) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties over het gebrek aan bescherming tegen stalkers en de schriftelijke vragen van 9 november 2007 van het Kamerlid Pechtold (D66) aan de minister van Justitie over tekortschietende bestrijding van belaging door politie, verzoek ik u om verlenging van de beantwoordingtermijn. Als gevolg van het benodigde overleg is het niet mogelijk gebleken om binnen de termijn van drie weken de juiste informatie te verzamelen om de vragen te beantwoorden. Ik streef ernaar u vóór 21 december </mededeling>
</kvr>
