<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Çörüz (CDA) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over wapenbezit onder jongeren. (Ingezonden 18 december 2007);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30827
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Welke maatregelen gaat de minister nemen nu blijkt dat minderjarigen van 14 jaar op relatief eenvoudige wijze aan voor hen verboden wapens en 'gereedschap' zoals kapmessen kunnen komen (Netwerk, 13 december 2007).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Handwapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1283, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070806920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Çörüz</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30827</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2747" allpagenumbers="2747 2748" vetnummer="2070806920" code="0708tkkvr1283" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30827" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1283" onderwerp="" indiendatum="2007-12-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Çörüz</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 februari 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1019, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat minderjarigen van 14 jaar op relatief eenvoudige wijze aan voor hen verboden wapens en «gereedschap» kunnen komen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op dit bericht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de actuele cijfers van wapenbezit onder jongeren? Is hierin groei of juist afname zichtbaar in de afgelopen vijf jaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vallen de in de uitzending getoonde wapens en «gereedschap» onder de Wet Wapens en Munitie (hierna: WWM)? Zo neen, welke niet? Wat gaat u ondernemen om ervoor te zorgen dat deze alsnog onder de WWM vallen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat gaat u ondernemen om de verkoop aan en het bezit van verboden wapens onder jongeren te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe wordt de verkoop van wapens via internet gecontroleerd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe wilt u ervoor zorgen dat in de toekomst «gereedschap» (kapmessen) niet meer in handen kunnen vallen van jongeren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe is op dit moment het toezicht op de verkoop van wapens die onder de WWM vallen geregeld? Wat gaat u ondernemen om dit toezicht te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u een overzicht geven van ingetrokken vergunningen van wapenwinkels/dumpzaken, vanwege overtreding van de wet, in de afgelopen vijf jaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-12-13" bron="Uitzending van Netwerk">Uitzending van Netwerk, 13 december 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ik heb van de uitzending van Netwerk kennisgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ondernemers die wapens verkopen, dienen op de hoogte te zijn van de wetgeving daaromtrent en deze na te leven. In de desbetreffende uitzending van Netwerk wordt een luchtdrukwapen verkocht aan jongeren. Dat is verboden. Een luchtdrukwapen mag alleen verkocht worden door een erkenninghouder in de zin van de Wet wapens en munitie (hierna: WWM). Van deze ondernemers mag nog meer dan van anderen verwacht worden dat zij op de hoogte zijn van de geldende wet- en regelgeving. Ik vind het verwerpelijk als ondernemers op dergelijke wijze zaken doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Wapenbezit is per definitie een verborgen probleem aangezien het bezit pas openbaar wordt als een wapen wordt getrokken of als iemand wordt betrapt bij een fouillering. Ik heb geen signaal vanuit handhavingorganisaties gekregen dat het wapenbezit onder jongeren stijgt. Een cijfermatige indicatie over de ontwikkeling van het wapenbezit op scholen wordt gegeven door de «Monitor Sociale Veiligheid in de mbo-sector 2006» (CINOP 2007 in opdracht van de MBO Raad) en de «Monitor Sociale Veiligheid in het onderwijs 2007» (Research voor Beleid 2007 in opdracht van het Ministerie van OCW). Het eerste onderzoek laat voor de mbo-sector een gestage daling van het wapenbezit sinds 2002 zien. In tweede rapport wordt geconstateerd dat het percentage scholen waar een of meer wapens in beslag zijn genomen over de periode 2003 tot en met de eerste helft van 2007 is gedaald van 10,8% naar 3%. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5 en 7" voetnoot="1 2">Op basis van de getoonde beelden is niet met zekerheid te zeggen of een voorwerp een wapen of gereedschap is. In de uitzending heeft een politiebeambte de voorwerpen in handen gehad en een beoordeling gemaakt. Wapens vallen per definitie onder de Wwm. Sommige voorwerpen zijn echter geen wapens in de zin van de Wwm, maar instrumenten die in het dagelijkse verkeer met een algemeen aanvaard nut hebben, zoals een bijl of een keukenmes. Deze voorwerpen vallen niet zonder meer onder de Wwm. Anders zou ook onwenselijk zijn, aangezien die voorwerpen dan in beginsel niet meer gebruikt zouden mogen worden. Dit betekent niet dat er niet opgetreden kan worden tegen instrumenten met een algemeen aanvaard nut. Een voorwerp, bijvoorbeeld een hobbymes of machete, valt onder de Wwm indien gelet op de aard of de omstandigheden waaronder deze wordt aangetroffen, redelijkerwijs kan worden aangenomen dat deze voor geen ander doel is bestemd dan om letsel aan personen toe te brengen of te dreigen en die niet onder een van de andere categorieën vallen (art. 2, eerste lid, categorie IV, onder 7). Ik ben niet voornemens om dergelijke instrumenten per definitie onder de WWM te laten vallen. Voor wat betreft legale messen waarvan het algemeen aanvaard nut minder eenduidig is en die door het voorkomen, draaggemak en snelle ontgrendeling een hoger illegaal gebruiksgemak kennen <voetnoot nummer="1"/>, heb ik u bij mijn brief van 17 december 2007 <voetnoot nummer="2"/>geïnformeerd dat ik voornemens ben deze te verbieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 8">De verkoop van het merendeel van wapens die vallen onder de categorie IV van de Wwm zijn vrijgesteld van de erkenningplicht (art. 14 Rwm) en kunnen dus vrijelijk verkocht worden. Met betrekking tot jongeren geldt wel een verbod op het bezit van deze wapens (art. 26, lid 5, Wwm) en voor handelaren geldt een verbod op de verkoop van deze wapens aan jongeren (art. 31, lid 4, Wwm). Dit is voor internetwinkels niet anders van voor fysieke winkels. Het toezicht hierop is ook in beide gevallen gelijk. Zoals aangegeven is illegaal wapenbezit, en daar gaat het in dit geval om, een verborgen probleem. Zo is ook de verkoop van deze categorie wapens pas vast te stellen als het wapen wordt aangetroffen. In dat geval kan de drager aangepakt worden en als het wapen bewijsbaar terug te voeren is op een handelaar, is ook deze aan te pakken op basis van de Wwm. Het toezicht op handelaren is geregeld in de CWM. Erkenninghouders worden periodiek op locatie gecontroleerd. Daarnaast zijn erkenninghouders verplicht om registers bij te houden en de kopieën van deze registers maandelijks aan de korpschef toe te zenden (CWM B.9.4). Ik heb geen signaal opgevangen dat dit toezicht tekortschiet. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Deze informatie is beschikbaar bij de vijfentwintig korpschefs in Nederland die belast zijn met het afgeven of intrekken van erkenningen. Zogenoemde dumpwinkels die luchtdrukwapens verkopen dienen te beschikken over een erkenning. Dumpwinkels die alleen wapens verkopen die zijn vrijgesteld van de erkenningplicht ingevolge artikel 14 Rwm hebben geen erkenning nodig. Sinds juli 2006 worden erkenningen bijgehouden in het systeem Verona. Vanaf dat moment tot op heden zijn de cijfers beschikbaar. De registratie in de jaren daarvoor kan per korps variëren en het uitzoeken van de cijfers vergt daardoor enig handwerk. Ik zeg u de cijfers daarom toe en zal deze zo spoedig mogelijk toezenden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Stiletto’s, vlinder-en valmessen, die nu buiten de maatvoering van art. 2, lid 1, categorie 1 Wwm vallen</noot>
         <noot nummer="2">TK 2007–2008, 28 684, nr. 121</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
