<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Justitie over de gevolgen van marktwerking in het notariaat. (Ingezonden 20 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31606
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding tv-programma Nova (13 maart 2008) waarin werd gesteld dat sinds de invoering van de marktwerking in het notariaat in 1999, het aantal klachten tegen notarissen bijna is verdubbeld en het aantal tuchtmaatregelen meer dan verviervoudigd. Indiener bepleit maatregelen om de integriteit in het notarisambt te verbeteren, zoals herinvoering van vaste tarieven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Juridische dienstverlening) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ethiek Mededinging Notarissen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2004, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31606</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4103" allpagenumbers="4103 4104" vetnummer="2070815180" code="0708tkkvr2004" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31606" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2004" onderwerp="" indiendatum="2008-03-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 april 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1933, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de uitzending van NOVA waarin wordt gemeld dat, sinds de marktwerking in het notariaat in 1999 werd ingevoerd, het aantal klachten tegen notarissen bijna is verdubbeld en het aantal tuchtmaatregelen meer dan verviervoudigd is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat een notaris in Nederland een ambt vervult en daarom onafhankelijk en onpartijdig moet zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u dat de integriteit van het notarisambt in het geding is en dat als gevolg van voortdurende negatieve nieuwsberichten over misstappen van notarissen er sprake is van een negatief beeld in de publieke opinie? Zo neen, waarop baseert u uw antwoord? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de negatieve gevolgen van de marktwerking in het notariaat een halt toe te roepen door onder andere weer vaste tarieven in te voeren in het notariaat? Zo neen, waarom niet, nu het vrijlaten van de tarieven aantoonbaar heeft geleid tot ongewenste negatieve effecten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u voornemens het tuchtrecht voor het notariaat op korte termijn aan te scherpen als bijdrage aan het herstel van het vertrouwen in het notarisambt? Zo neen, waarom niet? Welke maatregelen gaat u dan wel nemen om een eind te maken aan de verloedering van het notariaat? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-13" bron="NOVA">NOVA, 13 maart 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Een toename van het aantal klachten bij de kamers van toezicht en van het aantal maatregelen van de notariële tuchtrechters sinds 1999 blijkt ook uit de Trendrapportage notariaat 2006 van het WODC, die ik u op 28 maart 2008 heb toegezonden (Kamerstukken II 2007/08, 23 707, nr. 69). Voorts verwijs ik naar mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Niet integer handelen van notarissen is schadelijk voor het publieke vertrouwen in het notariaat. Berichtgeving over laakbare handelingen van notarissen kan dan ook afbreuk doen aan het overwegend positief beeld van het notariaat dat uit voormelde Trendrapportage naar voren komt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Concrete aanwijzingen dat de marktwerking het functioneren van notarissen in het algemeen negatief beïnvloedt, zijn er niet. Verwezen zij ook naar de eerdergenoemde Trendrapportage notariaat 2006. Weer invoeren van vaste tarieven lijkt geen adequaat middel om de integriteit van notarissen te bevorderen. Daarvoor zijn volgens mij andere maatregelen geschikter, zoals versterking van de aandacht van de beroepsgroep voor de bewaking van de integriteit, verbetering van het toezicht en het tuchtrecht. De Koninklijke Notariële Beroepsorganisatie richt zich op de verbetering van de kwaliteit en de integriteit van notarissen. Zoals ook vermeld in mijn brief van 28 maart 2008 wordt een voorstel voor wijziging van de Wet op het notarisambt voorbereid dat ook maatregelen zal bevatten waardoor de integriteit van notarissen beter kan worden gewaarborgd en het wettelijk toezicht kan worden versterkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In voorbereiding is een wetsvoorstel tot harmonisering van het tuchtprocesrecht voor beroepsbeoefenaren. Daarin worden ook voorstellen gedaan voor verbetering van het tuchtrecht voor notarissen. Verwezen zij ook naar mijn antwoorden van 29 februari 2008 op schriftelijke vragen van het lid Heerts die mede betrekking hadden op het ruchtrecht voor notarissen (Kamerstukken II 2007/08, Aanhangsel blz. 3203). Het daarbij ook aangekondigde wetsvoorstel dat beoogt ruimere mogelijkheden te bieden tot het spoedshalve tuchtrechtelijk optreden tegen advocaten en notarissen als een ernstig vermoeden bestaat dat zij beroepsmatig ontsporen of dreigen te ontsporen, is inmiddels bij uw Kamer ingediend (Kamerstukken II 2007/08, 31 385, nr. 3). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
