<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks eind mei 2008." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Spekman en Tang (beiden PvdA) aan de ministers van
Volksgezondheid, Welzijn en Sport en voor Wonen, Wijken en Integratie en de
staatssecretarissen van Justitie en van Financiën over de terugbetaling van
onterecht ontvangen huur- en zorgtoeslag door vluchtelingen die onder de
generaal-pardonregeling vallen. (Ingezonden 29 april 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32113</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over kwestie dat aantal gezinnen in Pijnacker-Nootdorp, voor
wie Vluchtelingenwerk in afwachting van de pardonregeling woonruimte kregen en
die na bemiddeling van Vluchtelingenwerk Delft zorg- en huurtoeslag kregen,
deze toeslagen nu terug moeten betalen aan de Belastingdienst omdat volgens de
Algemene wet inkomensafhankelijke regelingen pas recht op toeslagen hebben als
ze een geldige verblijfstatus.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering,
-vrijstelling, toeslagen)
Gezondheidszorg (Maatschappelijke
gezondheidszorg)
Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)
Volkshuisvesting (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huurtoeslag
Vluchtelingen
Zorgtoeslag</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2481, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070819440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Spekman</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Tang</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32113</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5089" allpagenumbers="5089" vetnummer="2070819440" code="0708tkkvr2481" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32113" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2481" onderwerp="" indiendatum="2008-04-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Spekman</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tang</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en voor Wonen, Wijken en Integratie en de staatssecretarissen van Justitie en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het gegeven dat een aantal gezinnen in Pijnacker-Nootdorp, voor wie in afwachting van de toepassing van de pardonregeling door de gemeente woonruimte werd geregeld, en die met hulp van Vluchtelingenwerk Delft zorg- en huurtoeslag aanvroegen en toegewezen kregen door de Belastingdienst omdat deze gezinnen aan alle voorwaarden voor het generaal pardon voldeden, deze zorg- en huurtoeslag over de periode dat ze nog geen officiële verblijfstatus hadden, moeten terugbetalen aan de Belastingdienst, omdat volgens de Algemene wet inkomensafhankelijke regelingen mensen pas recht op toeslagen kunnen hebben als ze een geldige verblijfstatus hebben? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het gegeven dat deze gezinnen een minimuminkomen hebben en dat het terugbetalen grote financiële problemen tot gevolg heeft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat niet van deze gezinnen verwacht kon worden dat zij op de hoogte waren van de omstandigheid dat ze geen recht op huur- en zorgtoeslag hadden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de financiële gevolgen van het onterecht ontvangen van de huur- en zorgtoeslag in deze situatie niet op de ontvangers afgewenteld zou moeten worden, temeer daar zij aan alle voorwaarden voor het generaal pardon voldeden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een oplossing te zoeken waarbij deze gezinnen ontzien worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de terugvordering van de onterecht ontvangen zorg- en huurtoeslag zo snel mogelijk stop te zetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-6" bron="Geanonimiseerde brief Vluchtelingenwerk Delft">Geanonimiseerde brief Vluchtelingenwerk Delft, 6 februari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Klink" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2008-05-20">Mededeling van minister Klink (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 20 mei 2008) De vragen van de leden Spekman en Tang (beiden PvdA) over de terugbetaling van onterecht ontvangen huur- en zorgtoeslag door vluchtelingen die onder de generaal-pardonregeling vallen (2070819440) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat er verdere afstemming moet plaatsvinden over de antwoorden tussen de ministeries van VWS, WWI, Justitie en Financiën. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
