<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Middelkoop (GPV) over de betekenis van de activiteit van de Wereldbank, de MIGA. (Ingezonden 8 augustus 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3637
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de Multilaterial Investment Guarantee Agency (MIGA), een activiteit van de Wereldbank.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Ontwikkelingssamenwerking (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Wereldbank</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1666, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-09-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-08-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3637</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3395" allpagenumbers="3395 3396" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1666" onderwerp="" indiendatum="1996-08-8">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-09-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financie¨n">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Wat is naar het oordeel van de Nederlandse regering de betekenis, zowel financieel als politiek, van de activiteit van de Wereldbank te weten de Multilaterial Investment Guarantee Agency (MIGA)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Onder welke voorwaarden verstrekt MIGA garanties tegen politieke risico’s die in ontwikkelingslanden investerende bedrijven kunnen lopen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt samenwerking plaats tussen MIGA en de Nederlandse Credietverzekeringsmaatschappij? Zo ja, in welke vorm en onder welke voorwaarden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is een MIGA-garantie gegeven voor investeringen in de Freeport-mijn in Irian Jaya? Is daarbij samengewerkt met de Amerikaanse Overseas Private Investment Corporation? </vraag>
      <vraag nummer="5">Onder welke voorwaarden is deze garantie gegeven? Zijn milieu-criteria aangelegd? Zo ja, wat is daarvan het resultaat? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre en op welke wijze is rekening gehouden met de belangen van de plaatselijke bevolking? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wordt voorzien in een toezicht op de naleving van afspraken aangaande ecologische en/of sociale voorzieningen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">De Nederlandse regering hecht grote waarde aan de activiteiten van de MIGA. de MIGA vormt naar het oordeel van de regering een waardevolle aanvulling op zowel de activiteiten van de andere multilaterale instellinen als op die van de nationale verzekeringsstelsels. Voor de regering ligt de politieke betekenis enerzijds in het bijdragen aan het onderkennen door ontwikkelingslanden van de belangrijke rol van de private sector en de buitenlandse investeringen als niet-schuldcree¨rende kapitaalstromen voor hun economische ontwikkeling. Anderzijds ligt die betekenis in het verlagen van de drempel voor westerse investeerders om in deze landen te investeren. In dat opzicht is vermeldenswaardig dat het aantal MIGA-leden in het boekjaar 1996 is gesteden tot 132. In financieel opzicht is de MIGA steeds belangrijker geworden. Het aantal voorlopige aanvragen voor MIGA-garanties is gestegen van 129 in het boekjaar 1990 tot 634 in het boekjaar 1995. In totaal stond per ultimo boekjaar 1996 $ 2,3 mrd aan garanties uit, tegen $ 1,6 mrd per ultimo boekjaar 1995. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De volgende voorwaarden worden onder meer gesteld: – het ontvangende land dient e´e´n van de ontwikkelingslanden te zijn die lid zijn van de MIGA; de investeerder dient de nationaliteit te hebben van een MIGA-lid anders dan het land waar de investering plaatsvindt; een onderneming, inclusief een commercie¨le bank of andere financie¨le instelling, kan in aanmerking komen voor dekking indien zij is gevestigd en haar hoofdvestiging heeft in een MIGA-lid, of indien zij eigendom is van een ingezetene van een MIGA-lid; staatsondernemingen komen alleen in aanmerking als zij op commercie¨le basis opereren; – MIGA zal geen contract of garantie afsluiten voordat het ontvangende land goedkeuring hieraan heeft gegeven; – de verzekerde partij dient tenminste 10 procent van de eventuele verliezen te dragen; het maximum dekkingspercentage is derhalve 90 procent; – bij een lening dient er sprake te zijn van een lange-termijn committering van de investeerder met het ontvangende land; er geldt dan ook een minimum looptijd van de te verzekeren transactie van drie jaar; – de maximale dekking per project is $ 50 mln, de maximale looptijd 20 jaar; – tenslotte dient een project te voldoen aan alle operationele voorwaarden die door MIGA zijn gesteld op het gebied van b.v. milieu-effecten en sociale effecten; hiervoor gelden de richtlijnen van de Wereldbank. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Al jaren vindt samenwerking plaats tussen MIGA en de NCM, maar het betreft informatie-uitwisseling en het soms doorverwijzen van potentie¨le investeerders van MIGA. Thans wordt in verband met de herziening van de Wet Herziening Investeringen (WHI) de mogelijkheid bezien om tot afstemming van de polisbepalingen van de NCM op die van de polis van MIGA te komen, waardoor verdere samenwerking mogelijk wordt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, in januari 1990. Destijds werd in verband met de MIGA-garantie een co-verzekeringsovereenkomst met de Overseas Private Investment Corporation afgesloten. De Amerikaanse Overseas Private Investment Corporation heeft zich eind 1995 echter teruggetrokken uit dit project, vanwege problemen met de milieutechnische uitvoering van het project. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor de MIGA-garantie voor dit project worden dezelfde criteria gehanteerd als voor alle andere MIGA-projecten. Het project voldeed bij de goedkeuring van het project aan de nationale milieu-voorwaarden en was daarmee acceptabel voor MIGA. MIGA hanteert inmiddels voor nieuwe garantie-overeenkomsten de milieu-richtlijnen van de Wereldbank. «Freeport» heeft recentelijk een extern milieu-bureau opdracht gegeven om te bezien in hoeverre het project nog steeds aan de nationale milieu-wetgeving voldoet. De conclusie was dat er geen sprake was van overtreding van de nationale milieu-wetten. MIGA toetst thans de milieu- en sociale gevolgen van het project aan het beleid en de richtlijnen van de Wereldbank. De Nederlandse regering zal – mochten de uitkomsten van MIGA hiertoe aanleiding geven – aandringen op aanpassing van het project. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Door een extern bureau is een studie verricht naar de sociale gevolgen van het «Freepost-mine» project. De opvatting van de locale bevolking is vanzelfsprekend een belangrijk onderdeel hiervan. Naar verwachting zullen de uitkomsten van deze studie de komende maanden beschikbaar komen. Zoals gemeld bij vraag 5 onderzoekt MIGA daarnaast zelf in hoeverre de sociale gevolgen in overeenstemming zijn met het beleid en de richtlijnen van de Wereldbank. Ook wordt verwezen naar de brief van de Minister van Buitenlandse Zaken aan de Tweede Kamer van 23 mei jl. over Irian Jaya. Hierin wordt melding gemaakt van het «Intergrated Timika Development Plan» dat met «Freeport» gelden de ontwikkeling en betrokkenheid van de locale bevolking moet bevorderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals bij vraag 5 reeds is gemeld, zal het project worden getoetst aan de milieu-richtlijnen van de Wereldbank. Nederland zal aandringen op toezicht op de eventueel daaruit voortvloeiende afspraken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
