<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Doel (VVD) over druggebruik onder militairen. (Ingezonden 3 juli 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3461
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Militairen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1496, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-07-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-07-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3461</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3045" allpagenumbers="3045 3046" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1496" onderwerp="" indiendatum="1996-07-3">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-07-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de vragen van het lid Verdonk (AOV) over druggebruik onder militairen, waarop u antwoordde dat het gebruik van drugs niet wordt getolereerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke maatregelen zijn sindsdien genomen om het drugprobleem uit te bannen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt er binnen het huidige personeelsbeleid aandacht besteed aan de preventie van druggebruik? Zo ja, hoe wordt dit vorm gegeven? Wat zijn de richtlijnen voor de commandanten aangaande druggebruik onder het krijgsmachtpersoneel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vormt druggebruik voor BBT-ers een ontslaggrond? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vormt het in Seedorf geconstateerde probleem van «drugsdealende» militairen binnen de kazerne een op zichzelf staand geval? Komt dit ook voor op andere kazernes? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="1995-1996" documentnummer="779">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 1995–1996, nr. 779.</noot>
         <noot nummer="2">Algemeen Dagblad 28 juni 1996 BBT = beroepsmilitairen bepaalde tijd</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De beantwoording van de vragen van het lid Verkerk vormden geen aanleiding tot het treffen van extra maatregelen m.b.t. het terugdringen van druggebruik in de krijgsmacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor het antwoord op deze vraag verwijs ik in de eerste plaats naar de antwoorden op de vragen van het lid Verkerk. In aanvulling daarop kan ik U melden dat tijdens de drie maanden durende Algemene Militaire Opleiding, die elke BBT-er bij de Koninklijke landmacht krijgt, de Koninklijke marechaussee gedurende e´e´n dagdeel voorlichting geeft over onder meer leefregels op de kazerne, ook betrekking hebbend op het bezit en/of gebruik van verdovende middelen en alcohol, en de mogelijk sancties bij overtreding. Daarnaast verzorgt de marechaussee lessen voor het kader bij opleidingseenheden (onder meer met behulp van video). In deze lessen wordt de aard en de werking van de verschillende verdovende middelen behandeld, de opiumwet besproken en wordt ingegaan op de wijze van handelen bij het aantreffen/gebruik van drugs. Bij de Koninklijke marine, de Koninklijke luchtmacht en de Koninklijke marechaussee bestaan soortgelijke voorlichtings- en instructieprogramma’s. Ook wordt in allerlei publicaties aandacht aan dit vraagstuk geschonken. In ontwikkeling is verder een gedragscode voor militairen. Daarin zal in elk geval duidelijk worden gemaakt dat drugs in de krijgsmacht niet acceptabel zijn. Elke militair zal deze gedragscode moeten onderschrijven en zich er naar moeten gedragen. Militairen van hoog tot laag zullen elkaar er ook op kunnen en moeten aanspreken. Tenslotte is afgesproken dat de bevelhebbers en commandant van de Koninklijke marechaussee, voor zover dat nog niet is gebeurd, hun ondercommandanten nog een expliciet zullen wijzen op de gedragslijn m.b.t. tot drugs. Voorafgaand daaraan heb ik voor alle duidelijkheid en ter bevordering van eenheid van handelen mijn beleidsuitgangspunten in deze schriftelijk onder de aandacht van bevelhebbers en de commandant van de Koninklijke marechaussee gebracht. Uit het bovenstaande blijkt dat Defensie een actie anti-drugbeleid voert waarin plaats is voor preventie o.a. door voorlichting en door duidelijk te maken hoe men zich heeft te gedragen conform voor de krijgsmacht te stellen normen. Op de naleving ervan zal strekt worden toegezien. Onderdeel van dat beleid is ook het repressief optreden. Degenen die zich niet aan de norm wensen te conformeren worden geconfronteerd met zware sancties. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor beroepspersoneel bepaalde tijd, evenals voor beroepspersoneel onbepaalde tijd, kan bezit, gebruik en handel in drugs grond zijn voor ontslag op basis van artikel 39, tweede lid onder 1. van het Algemeen Militair Ambtenarenreglement: «Wangedrag in de dienst, dan wel buiten de dienst voor zover dit gedrag schadelijk is of kan zijn voor de dienstvervulling of niet in overeenstemming is met het aanzien van het ambt». </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Defensie-organisatie vormt deel van de samenleving, waarin het gebruik van drugs tot de maatschappelijke verschijnselen behoort. Beperkt gebruik van soft drugs leidt in de Nederlandse samenleving niet meer tot strafrechtelijke vervolging. Het is dan ook een illusie dat drugs volledig buiten de krijgsmacht gehouden kunnen worden. Niettemin worden aanwezigheid en gebruik van drugs binnen de krijgsmacht niet getolereerd, zoals ik in antwoord op de vragen van het lid Verkerk reeds heb gesteld. Indien blijkt dat zich elders binnen de krijgsmacht soortgelijke problemen voordoen zullen passende maatregelen worden genomen. Het zal duidelijk zijn dat gezien de door mij gehanteerde uitgangspunten van beleid, ik er alles aan zal doen bezit, gebruik en handel in drugs binnen de krijgsmacht zo krachtig mogelijk te bestrijden. Ondanks alle maatregelen en hernieuwde aandacht voor het drugprobleem valt echter nooit een garantie te geven dat drugs binnen de krijgsmacht geheel kunnen worden uitgebannen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
