<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Nieuwenhoven (PvdA) en Beinema (CDA) over de problematiek van geweld op televisie. (Ingezonden 7 juni 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3368
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1407, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Nieuwenhoven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Beinema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-07-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3368</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2859" allpagenumbers="2859 2860" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1407" onderwerp="" indiendatum="1996-06-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Nieuwenhoven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Beinema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-07-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nuis</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen zich zijn op 2 april jl. aan de Kamer gedane toezegging <voetnoot nummer="1"/>om onder meer met het Commissariaat voor de Media in overleg te treden over de problematiek van geweld op de televisie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft hij dat overleg inmiddels gevoerd? Zo ja, heeft hij daarbij ook de functie van de Nederlandse Filmkeuring betrokken? Zo neen, zal hij die functie daarbij dan betrekken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting van de vraagstellers, dat het wenselijk is de Nederlandse Filmkeuring te betrekken bij het instituut dat de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport op 6 mei jl. als volgt omschreef: «een onafhankelijk advies- en service-instituut dat normen en criteria voor classificatie van media-produkten ontwerpt op basis van meer wetenschappelijk gefundeerde inzichten (...) en dat de diverse aanbieders producenten en aanbieders van mediaprodukten met raad en daad terzijde kan staan bij de classificatie van hun produkten»? (Toespraak ter gelegenheid van de ondertekening van het Hernieuwd Convenant Videovoorlichting). </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan de Kamer op zo kort mogelijke termijn ingelicht worden over uw verdere plannen met betrekking tot opvoedingsondersteuning aan ouders en opvoeders als het gaat om classificatie van mediaprodukten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Handelingen">Handelingen II, vergaderjaar 1995–1996 nr. 24, blz. 4649.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het Commissariaat voor de Media heeft mij geı¨nformeerd over de verscherping van het toezicht op de naleving van de bepalingen van de Mediawet die onder meer ten doel hebben jeugdigen te beschermen tegen aantasting van hun ontwikkeling door het vertonen van geweld op de televisie. Het betreft het strikt de hand houden aan de uitzendtijden (na 20 uur voor films voor 12 jaar en ouder; na 21 uur voor films voor 16 jaar en ouder) en aan de verplichting om de uitslag van de filmkeuring direct voor de uitzending mee te delen. Dezelfde verplichting geldt voor (delen van) niet-gekeurde films en andere programma-onderdelen die de omroep niet geschikt acht voor personen jonger dan twaalf, respectievelijk zestien jaar. Ook bij filmprogramma’s en vooraankondigingen dient deze verplichting in acht genomen te worden. Indien het komende overleg met de omroepen dit wenselijk maakt, zal nader met het Commissariaat voor de Media gesproken worden. In de huidige situatie is de betrokkenheid van de Nederlandse filmkeuring bij de problematiek van geweld op televisie beperkt tot haar wettelijke taak, in die zin, dat de keuringsuitslagen van invloed zijn op het tijdstip van uitzenden door de omroepen. Voor niet reeds door de filmkeuring voor openbare vertoning gekeurde films en andere programma’s dienen de omroepen bij het bepalen van de uitzendtijden naar eigen inzicht te handelen (Mediawet artikel 53 en 71g, 1e lid). Classificatie daarvan door de Nederlandse filmkeuring is volgens de Wet op de filmvertoningen niet mogelijk. Het is overigens van wezenlijk belang voor het indammen van geweld in de visuele media dat producenten, waaronder de omroeporganisaties, bij zichzelf te rade gaan voor zij bepaalde beelden programmeren en de verantwoordelijkheid daarvoor niet geheel bij derden leggen. Begin juli spreek ik daarover met vertegenwoordigers van de publieke, respectievelijk de commercie¨le omroepen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De wenselijkheid om de Nederlandse filmkeuring te betrekken bij het beoogde advies- en service-instituut voor de classificatie van mediaproducten is door de staatssecretaris voor Volksgezondheid, Welzijn en Sport reeds gemeld in dezelfde toespraak die de vraagstellers citeren. Logischerwijze mag de expertise van de filmkeuring ten aanzien van de ontwikkeling van normen en criteria niet verloren gaan bij de inrichting van het nieuwe instituut. Hetzelfde geldt ten aanzien van de raad van Toezicht Videovoorlichting. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Opvoedingsondersteuning van ouders en opvoeders is e´e´n van de elementen bij de aanpak van de overmaat aan geweld in de media. Op 2 april jl. heb ik de Kamer een notitie over deze problematiek van geweld op televisie toegezegd. Thans wordt door de Universiteit van Utrecht in mijn opdracht een verkennend overzicht van het thema «geweld en media» opgesteld. Mede op basis daarvan verwacht ik de Kamer in de tweede helft van dit jaar de toegezegde notitie te doen toekomen. Voorts heeft de Raad van Ministers van de Europese Unie onlangs het voorstel tot herziening van de Richtlijn 89/552/EEG «Televisie zonder grenzen» als gemeenschappelijk standpunt aangenomen. Het Europese Parlement zal in tweede lezing hierover zijn advies uitbrengen. In het voorstel is de volgende bepaling opgenomen: «De Commissie stelt in samenwerking met de bevoegde autoriteiten van de Lid-staten een onderzoek in naar mogelijke voor- en nadelen van verdere maatregelen om ouders en verzorgers meer controle te geven over de programma’s waar minderjarigen naar kunnen kijken.» Over de voortgang van de herziening van deze richtlijn en de uitkomsten van het bedoelde onderzoek zal ik de Kamer informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
