<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Lodewijks (VVD), Eversdijk(CDA), Pitstra (GroenLinks) en Biermaninzake: Instellingsbesluit Commissie-Westerschelde van 13 september 1996. (Ingezonden 1 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3757
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen de bevoegdheid van de commissie to het vorstellen van een integraal plan van compensatiemaatregelen voor de ontwikkeling en het herstel van het gehele Schelde-estuarium (inclusief het Vlaamse deel) en het inschakelen van Vlaamse deskundigen en bestuurders.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Adviesorganen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Adviesorganen België Westerschelde</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 4, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Lodewijks</persoon>
            <persoon partij="CDA">Eversdijk</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Pitstra</persoon>
            <persoon partij="Fractie-Bierman">Bierman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3757</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="7" allpagenumbers="7" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="4" onderwerp="" indiendatum="1996-10-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Lodewijks</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eversdijk</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Pitstra</vrager>
         <vrager partij="Fractie-Bierman" oorsprong="parlement">Bierman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Mag uit de redactie van het Instellingsbesluit van de commissie Westerschelde van 13 september 1996 worden afgeleid dat deze commissie een integraal plan van compensatiemaatregelen voor de ontwikkeling en herstel van het estuariene karakter voor de gehele Westerschelde – dus ook voor het Vlaamse deel – kan voorstellen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan uit artikel 4 worden opgemaakt dat derhalve ook Vlaamse deskundigen en bestuurders bij deze voorstellen worden geraadpleegd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Indien de commissie dat wenselijk acht kan zij haar advies uitbrengen in de vorm van een integraal plan van compensatiemaatregelen voor ontwikkeling en herstel van het gehele Schelde estuarium. De gaan dan direct uit de instellingsbeschikking valt af te leiden. Daar in de instellingsbeschikking is aangegeven dat de commissie in ieder geval rekening moet houden met de randvoorwaarden uit het verdrag verwacht ik dat de commissie ten minste met een advies komt inzake de maatregelen die op Nederlands gebied moeten worden genomen om het verlies aan natuurwaarden dat veroorzaakt wordt door de aanstaande verruiming van de vaarweg in de (Nederlandse) Westerschelde te compenseren. In de instellingsbeschikking is aangegeven dat de compensatiemaatregelen dienen te passen in een, zo mogelijk grensoverschrijdende, lange termijn visie op de ontwikkeling en het herstel van het estuariene karakter van de Westerschelde. Overigens zij opgemerkt dat de Westerschelde alleen bestaat uit het Nederlandse deel van het Schelde estuarium. als er in de instellingsbeschikking wordt gesproken over de Westerschelde dan is ook uitsluitend het Nederlandse deel van het Schelde estuarium bedoeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De commissie bepaalt zelf of zij deskundigen en bestuurders wil raadplegen en zo ja wie zij wil raadplegen. In de instellingsbeschikking zijn geen beperkingen gesteld aan de nationaliteit van de personen die de commissie kan raadplegen. Het staat de commissie dus vrij Vlaamse deskundigen en bestuurders te raadplegen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
