<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Erp (VVD) over Europese steun aan de regio Eindhoven. (Ingezonden 8 augustus 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3599
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een bijdrage uit de Europese Structuurfondsen voor de regio Eindhoven en het streven van het kabinet om binnen nieuwe programma's het accent te verleggen naar prioriteiten/maatregelen, die beogen via scholing de kansen op de arbeidsmarkt van kortdurige werklozen en werknemers, die met werkloosheid worden bedreigd, te versterken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Handel en economie (Regionale ontwikkeling)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Regionale ontwikkeling Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1631, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Erp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-08-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-08-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3599</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3325" allpagenumbers="3325" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1631" onderwerp="" indiendatum="1996-08-8">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Erp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-08-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Dok-van Weele</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Dreigt f 165 miljoen Europese steun die aan de regio Eindhoven is toegezegd verloren te gaan, omdat de ministerraad besloten zou hebben deze gelden specifiek te laten bestemmen voor scholing van langdurig werklozen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is hierover geen overleg gevoerd met het bureau Stimulus, dat adviseert bij de verdeling van Europese gelden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend, dat Stimulus in alle zorgvuldigheid en met een uitstekende voorbereiding en in overleg met velen, projecten heeft opgezet en deze nu de mist in dreigen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de beweegredenen van «Den Haag» om het uitgestippelde beleid voor wat betreft de besteding van de gelden uit Europa, bestemd voor de regio Eindhoven, te doorkruisen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid met de regio Eindhoven in overleg te treden teneinde uit de impasse te komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Nee. Over het door de regio Eindhoven in te dienen D2-programma vindt overleg plaats tussen het Rijk en de regio. (Het door de regio Eindhoven opgestelde concept-programma voor de periode 1997–1999 zal naar verwachting aangepast worden, alvorens het ingediend kan worden bij de Europese Commissie.) De omvang van de bijdrage uit de Europese Structuurfondsen voor de regio Eindhoven is daarbij een gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Stimulus is betrokken bij het onder 1 bedoelde overleg. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De projecten die Stimulus tot nu toe heeft voorbereid en thans uitvoert, vallen onder het lopende doelstelling 2 programma (periode 1994–1996). Hierin wordt niets gewijzigd. Over de inhoud van het programma voor de periode 1997–1999 en dus ook over door Stimulus ontwikkelde projecten vindt zoals aangegeven onder 1 thans overleg plaats tussen Rijk en regio. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het kabinet heeft geconstateerd dat er thans sprake is van een groeiend aantal nieuwe arbeidsplaatsen in de marktsector, ook in de D2-regio’s. De banengroei zal zich naar verwachting van het kabinet de komende tijd verder voortzetten. Op grond van deze ontwikkeling heeft het kabinet geoordeeld dat binnen de nieuwe programma’s een wat groter accent moet worden gelegd op prioriteiten/maatregelen, die beogen via scholing de kansen op de arbeidsmarkt van kortdurige werklozen en werknemers, die met werkloosheid worden bedreigd, te versterken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
