<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de antwoorden extra tijd vergt." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over ingestorte vloer van een varkensstal. (Ingezonden 21 februari 2008);Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31298
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Varkens zakken door vloer in Aalten' in het Reformatorisch Dagblad van 16 februari 2008.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwvoorschriften) Veeteelt (Intensieve veehouderij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwvoorschriften Intensieve veehouderij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1716, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31298</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3495" allpagenumbers="3495" vetnummer="2070812300" code="0708tkkvr1716" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31298" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1716" onderwerp="" indiendatum="2008-02-21">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «varkens zakken door vloer in Aalten»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven wat de oorzaak is geweest voor het instorten van de vloer? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of er speciale bouwvoorschriften zijn voor varkensstallen? Zo ja, welke specifieke eisen zijn daarin opgenomen ten aanzien van de (brand)veiligheid van de vertrekken waarin de dieren verblijven? Zo neen, waarom niet en op welke wijze worden dieren beschermd tegen ondeugdelijk gebouwde stallen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven of bij de huisvesting van productiedieren voldoende aandacht wordt besteed aan de (brand)veiligheid? Zo ja, waar blijkt dat uit? Zo neen, op welke wijze gaat u de veiligheid verbeteren binnen welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven of en zo ja met welke frequentie wordt vastgesteld of de constructie voldoet aan de specifieke omstandigheden zoals bijvoorbeeld de uitstoot van grote concentraties ammoniak? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven of u de veiligheidsrisico’s van dieren die zich bevinden in megabedrijven in geval van instorten, brand of andere calamiteiten hoger inschat dan bij de gangbare grote bedrijven? Zo ja, acht u dit aanvaardbaar en waarom wel/niet? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven of bij de geplande varkensflats eisen worden gesteld aan de veiligheid en evacuatiemogelijkheden van dieren die in grote concentraties op verschillende etages worden gehouden? Zo ja, kunt u daarbij aangeven of u de voorzorgsmaatregelen voldoende acht en waarom? Zo neen, waarom niet en welke maatregelen gaat u nemen om dit te verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-16" bron="Reformatorisch Dagblad">Reformatorisch Dagblad, 16 februari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verburg" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit" mededelingdatum="2008-03-18">Mededeling van minister Verburg (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit). (Ontvangen 18 maart 2008) De vragen, gesteld door het lid Thieme (PvdD) over een ingestorte vloer van een varkensstal in Aalten, kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van uitstel is dat de interdepartementale afstemming van </mededeling>
</kvr>
