<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aangeboden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Burg (VVD) aan de staatssecretaris van Economische Zaken over verlichting en modernisering van statistiek. (Ingezonden 10 januari 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30788
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de enquête 'Werkgelegenheid en lonen' die volgens indiener geschrapt zou moeten worden in het kader van de administratieve lastenverlichting voor bedrijven, met name in het MKB. Ook vraagt hij onder andere naar de toezegezegde 'statistiekvakantie' van drie jaar voor MKB-ondernemingen met minder dan 10 werknemers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bedrijfsresultaten) Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Staats- en bestuursrecht (Wetgeving)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Administratieve lasten Deregulering Midden- en kleinbedrijf Statistiek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1248, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070808100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van der Burg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30788</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2669" allpagenumbers="2669 2670" vetnummer="2070808100" code="0708tkkvr1248" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30788" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1248" onderwerp="" indiendatum="2008-01-10">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van der Burg</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="15">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wanneer wordt de enquête «werkgelegenheid en lonen» voor ondernemers geschrapt? Deelt u de mening dat dit zo snel mogelijk zou moeten zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Wat levert deelname van het Centraal Bureau voor de Statistiek (CBS) aan het Nederlandse Taxonomie project (NTP) nu exact op aan administratieve lastenverlichting per 1 januari 2008? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke opgaven en bijbehorende gegevens zijn op 1 januari 2008 daadwerkelijk, dus op basis van feitelijke gegevensstromen, via het NTP bij het CBS, desnoods via de Kamer van Koophandel (KvK) of de Belastingdienst aangeleverd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke administratieve lastenverlichting levert dit op voor alle bedrijven tezamen en per sector, branche en grootteklasse? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Waarom is het nodig om naast de omzetgegevens die ondernemingen aan de Belastingdienst leveren, nog extra vragen over omzetten per maand en per kwartaal via enquêtes te stellen? Wat is precies de meerwaarde van de gegevens en de betrouwbaarheid die via de extra uitvraag gerealiseerd worden? Waarom kan dit niet op een andere wijze verkregen worden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke gegevens kan en moet een onderneming in dat geval via een enquête extra aanleveren? Hoe betrouwbaar zijn deze gegevens? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waarom wordt er, als deze uitvraag via een enquête zo essentieel is, nu uitgezocht of het mogelijk is om de maandelijkse omzetstatistieken per 2009 te laten vervallen en te baseren op zo nauwkeurig mogelijke ramingen op basis van de BTW-gegevens van de ondernemingen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Voor welke groepen dan wel categorieën MKB-bedrijven kan dit wel en voor welke niet? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="2">Wat is de stand van zaken met betrekking tot het realiseren van één conjunctuurenquête in plaats van twee afzonderlijke enquêtes door het CBS en de KvK? Wanneer treedt deze maatregel in werking? Deelt u de mening dat dit zo spoedig mogelijk zou moeten gebeuren? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10" voetnoot="2">Is het onderzoek naar de mogelijkheden om de gevraagde statistiekvakantie van drie jaar voor MKB-ondernemingen met minder dan 10 werknemers in te voeren, reeds afgerond? Zo ja, wanneer worden de resultaten naar de Kamer gestuurd? Zo neen, wanneer verwacht u dat dit onderzoek zal worden afgerond? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="11">Voor welke sectoren en branches is voor ondernemingen met minder dan 10 werknemers een volledige statistiekvakantie van 3 jaar mogelijk? </vraag>
      <vraag nummer="12">Voor welke sectoren en branches is dit niet mogelijk en waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="13">Indien een volledige statistiekvakantie van 3 jaar niet mogelijk is voor bepaalde sectoren en branches, wat is dan wel mogelijk? </vraag>
      <vraag nummer="14" voetnoot="3">Heeft het CBS de enquêteformulieren, elektronisch en op papier, qua taal en structuur al zodanig laten analyseren en aanpassen dat deze voor 95% van de Nederlanders begrijpelijk zijn? Zo ja, geldt dit voor alle formulieren? Zo neen, voor welke formulieren is dit niet gebeurd en waarom niet? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="15">Voor welke branches heeft het CBS de pilots om informatie terug te koppelen, uitgebreid? Gaat het CBS de pilots uitbreiden in 2008? Zo ja, voor welke enquêtes gaat het CBS dit precies doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 515" documentnummer="218">Kamerstuk 29 515, nr. 218, blz. 3 en nr. 195 (motie-Van der Burg)</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 515" documentnummer="218" documentpagina="4">Kamerstuk 29 515, nr. 218, blz. 4</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 515" documentnummer="218" documentpagina="5">Kamerstuk 29 515, nr. 218, blz. 5</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Heemskerk" functie="staatssecretaris" afdeling="Economische Zaken" mededelingdatum="2008-02-6">Mededeling van staatssecretaris Heemskerk (Economische Zaken). (Ontvangen 6 februari 2008) De Kamervragen van het lid Van der Burg (VVD) over modernisering en verlichting statistiek (nr. 2070808100) kunnen helaas niet binnen de gebruikelijke termijn van 3 weken worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat nog niet alle noodzakelijke informatie is verkregen. Zodra de benodigde informatie beschikbaar is, wordt de beantwoording u onverwijld </mededeling>
</kvr>
