<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (GroenLinks) over het vastgestelde maximum van het vervoer van 44 miljoen passagiers vanaf Schiphol. (Ingezonden 26 april 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3110
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1152, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3110</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2343" allpagenumbers="2343" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1152" onderwerp="" indiendatum="1996-04-26">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van de uitspraken van de president-directeur van Schiphol met betrekking tot het in de wet vastgelegde maximum van 44 miljoen passagiers per jaar? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over zijn uitspraak: «de Kamer heeft destijds dit besluit genomen, maar ik kan er niets mee. Dat aantal is geen zaak voor ons.»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de president-directeur duidelijk te maken, dat democratisch genomen besluiten ook voor de NV Schiphol bindend zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Geeft de groei van het aantal passagiers met 7,5% tot 25,4 miljoen in 1995 u aanleiding uw buitengewoon voorzichtige groeiprognoses voor Schiphol bij te stellen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wanneer zal naar uw verwachting de grens van 44 miljoen passagiers bereikt worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening, dat gezien de snellere groei van het vliegverkeer, aanvullend beleid vereist is om deze groei af te remmen? Zo ja, aan welke maatregelen denkt u? Wilt u daarbij een onderscheid maken tussen maatregelen die direct door Nederland genomen kunnen worden en maatregelen die op bovennationaal niveau genomen moeten worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid Schiphol er op te wijzen dat het zowel in 1996 als in 1997 dient te voldoen aan de contouren van de geluidszone en er voor te zorgen dat de geluidsoverlast beperkt blijven tot de daaromtrent gemaakte afspraken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-25" bron="Trouw">Trouw, 25 april 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Jorritsma-Lebbink" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="1996-05-21">Mededeling van minister Jorritsma-Lebbink (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 21 mei 1996) Hierbij deel ik u mede dat het tot mijn spijt niet mogelijk is de vragen van het lid Rosenmo¨ller over Schiphol binnen de gestelde termijn te beantwoorden, aangezien het interdepartementale overleg nog niet geheel is afgerond. Beantwoording zal zo spoedig </mededeling>
</kvr>
