<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Van der Linden (beiden CDA) over pluimveemestcentrales. (Ingezonden 20 september 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3764
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van persberichten over energiecentrales in Engeland die pluimveemeest verbranden om elektriciteit te winnen. Indieners vragen naar de haalbaarheid in Nederland van dergelijke centrales.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking) Veeteelt (Organische mest)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Organische mest</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 99, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Linden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3764</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="199" allpagenumbers="199 200" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="99" onderwerp="" indiendatum="1996-09-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Linden</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bestaan er in Engeland pluimveecentrales, die 13 000 tot 38 000 huishoudens van energie voorzien? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Komt daarmee een hoogwaardige meststof vrij, die juist vanwege het ontbreken van stikstof, in nitraatgevoelige gebieden kan worden aangewend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Blijven de toegestane emissies van stikstof- en zwaveldioxide in de Engelse centrales beneden de Europese normen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn in Nederland de emissie-eisen voor pluimveemestcentrales strenger dan de Europese normen? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er andere belemmeringen waardoor de bouw van pluimveemestcentrales in Nederland niet van de grond komt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid met het oog op een schone en efficie¨nte verwerking van pluimveemest voor schone energie, de bouw van pluimveemestcentrales te bevorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-09-6" bron="Oogst">Oogst, 6 september 1996, blz. 37</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Er zijn in Engeland twee energiecentrales die pluimveemest verbranden en in totaal voor ca. 25 000 huishoudens in de elektriciteitsbehoefte voorzien. Onlangs zijn de plannen goedgekeurd voor een derde centrale, die een capaciteit heeft waarmee in de behoefte van ca. 35 000 huishoudens kan worden voorzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De asresten die vrijkomen bij de verbranding zijn stikstofarm en relatief rijk aan fosfaat. Het oplosbaarheidsgehalte van de fosfaatfractie is laag. Dit betekent dat het fosfaat slecht tot zeer slecht voor de plantenvoeding beschikbaar komt. De asresten kunnen niet als hoogwaardige meststof worden beschouwd, ook niet voor nitraatgevoelige gebieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er zijn in EG-verband richtlijnen die eisen stellen aan de emissies van stookinstallaties en bepaalde categoriee¨n afvalverbrandingsinstallaties. Het is afhankelijk van de grootte van de installatie of deze daarop van toepassing zijn. Indien de Engelse centrales onder de richtlijn vallen, ga ik ervan uit dat voldaan wordt aan de eisen die gesteld zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zowel nationaal als Europees zijn geen specifieke eisen gesteld aan de verbranding van pluimveemest. In het kader van de Bijdrageregeling proefprojecten mestverwerking zijn in 1994 projecten ingediend die betrekking hadden op de bouw van pluimveemestcentrales. De verbrandingscapactiteit was van een zodanige omvang dat de EG-richtlijnen er niet op van toepassing waren. Het was aan het bevoegd gezag om eisen te stellen in het kader van de vergunningverlening. Daarbij is getoetst aan de eisen die gesteld zijn aan de verbranding van afvalstoffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Over de in het kader van de Bijdrageregeling proefprojecten mestverwerking ingediende proefprojecten is het volgende op te merken. Naast milieu-eisen bleken de technisch-economische haalbaarheid, de financiering van de bouw van de centrales, de garanties voor de aanvoer van pluimveemest over een meerjarige periode en de onduidelijke perspectieven voor de afzet van de asresten belemmeringen op te leveren voor de realisatie van deze projecten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik heb – gegeven de ervaringen van de afgelopen jaren – twijfels inzake de perspectieven van pluimveemestcentrales, en zie derhalve momenteel geen redenen de bouw van pluimveemestcentrales te bevorderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
