<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jonker en Van Dijk (beiden CDA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het demotiveren van meesters op de PABO. (Ingezonden 22 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30083
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerdere vragen van het lid Bosma, ingezonden 22 oktober 2007, over de uitval van mannelijke studenten op de PABO. Bij zijn beantwoording op deze vragen verwijst minister Plasterk (OCW) naar zijn antwoorden op de vragen van het lid Bosma over dit zelfde onderwerp (Aanhangsels van de Handelingen II, 2007-2008, nr. 606).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijspersoneel) Hoger onderwijs (Kwaliteit van het hoger onderwijs) Hoger onderwijs (Studierichtingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kwaliteit van het hbo Lerarenopleidingen Onderwijsgevenden basisonderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 607, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070803140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jonker Van Dijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30083</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1299" allpagenumbers="1299 1300" vetnummer="2070803140" code="0708tkkvr607" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30083" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="607" onderwerp="" indiendatum="2007-10-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jonker Van Dijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, Dijksma en Van Bijsterveldt-Vliegenthart</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat met name het curriculum en de perceptie van het curriculum van invloed zijn op de uitval van mannelijke studenten op de Pabo-opleiding? 1 en 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de uitval van mannelijke studenten op de PABO-opleiding een zorgwekkende ontwikkeling is, zeker gezien het gegeven dat nu al relatief weinig mannen als leraar in het basisonderwijs werken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat in het onderwijs een diversiteitsbeleid moet worden nagestreefd waarin zowel mannen als vrouwen als leerkracht werken omdat dit een meerwaarde heeft voor de ontwikkeling van jonge kinderen en talenten van kinderen breder stimuleert? In hoeverre streeft u dit nu reeds na? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat deze feminisering van het beroep van basisschoolleerkracht een onwenselijke ontwikkeling is en meer seksediversiteit bij onderwijsteams beter aansluit bij de maatschappelijk gewenste doorbreking van traditionele rolpatronen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat door de Pabo-opleidingen plannen moeten worden ontwikkeld om ervoor te zorgen dat minder mannelijke studenten voortijdig uitstromen? Zo ja, op welke manier gaat u dit ondersteunen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u deze vragen beantwoorden vóór 5 november aanstaande zodat de Kamer deze antwoorden nog kan meennemen in het notaoverleg emancipatie op 7 november aanstaande? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Bosma (PVV), ingezonden 22 oktober 2007 (vraagnummer 2070803070). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-18" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 18 oktober 2007</noot>
         <noot nummer="2" titel="Diversiteit op de pabo. Sekseverschillen in motivatie, curriculumperceptie en studieresultaten">Proefschrift «Diversiteit op de pabo. Sekseverschillen in motivatie, curriculumperceptie en studieresultaten»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Het proefschrift waar u naar verwijst zal in november verschijnen. Wanneer de resultaten van het onderzoek openbaar zijn neem ik hier graag kennis van. Ik verwijs u overigens graag ook naar de antwoorden op de vragen van het lid Bosma over dit zelfde onderwerp (Aanhangsel Handelingen nr. 606, vergaderjaar 2007–2008). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, ik ben van mening dat het zorgelijk is wanneer vooral mannelijke studenten uitvallen. Het percentage mannen dat vroegtijdig de opleiding verlaat is volgens gegevens van het CBS hoger dan bij vrouwen. Daarnaast is in het primair onderwijs ongeveer 80 procent van de leraren vrouw. Ook de instroom in de lerarenopleiding basisonderwijs bestaat nog steeds voor het overgrote deel uit vrouwelijke studenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik deel uw mening dat diversiteit in het onderwijs moet worden nagestreefd. Uit het oogpunt van evenwichtige personeelsopbouw, en voor de beeldvorming van het onderwijs als werkgever, is het gewenst om aandacht te hebben voor de man-vrouw-verhouding bij het onderwijspersoneel. Het is niet bewezen dat diversiteitsbeleid voorwaarde is voor de ontwikkeling van jonge kinderen. Uit het onderzoek dat onderzoeksbureau ITS in 2004 in opdracht van OCW heeft uitgevoerd is gebleken dat het geslacht van de leerkrachten niet van invloed is op de prestaties, houdingen en gedrag van de leerlingen. Daarbij is gekeken naar zowel het aantal mannelijke leerkrachten waarvan leerlingen les gehad hebben, de fase waarin zij mannelijke leerkrachten hebben gehad als het geslacht van de leerkracht die de leerlingen in groep 8 hadden. Bovendien is er geen verschil te zien tussen de effecten van het geslacht van leerkrachten op jongens en meisjes. Diversiteit binnen het onderwijs begint bij werkgevers in het onderwijs en de lerarenopleidingen. In eerste instantie is het aan de opleiding zelf om te zorgen dat er voldoende mannelijke studenten instromen en uitstromen. Daarnaast is het aan de schoolbesturen het werken in het onderwijs ook voor mannen aantrekkelijk te maken en te houden. Het onderzoek dat het SBO in 2004 heeft laten uitvoeren door het SCO-Kohnstamm Instituut levert hier een aantal zinvolle handvatten voor. Ik ondersteun het Sectorbestuur Onderwijsarbeidsmarkt (SBO) dat in 2005 is gestart met het project «meer mannen naar de pabo». Het SBO ondersteunt zes pilots van lerarenopleidingen die de instroom van mannen op de pabo moeten bevorderen en vroegtijdige uitval in opleiding en beroep moeten voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, ik deel die mening. Zie verder mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben van mening dat het tegengaan van uitval op de pabo in het algemeen goed is. De lerarenopleidingen zijn in eerste instantie zelf verantwoordelijk te zorgen dat ze voldoende aantrekkelijk is voor mannelijke studenten, en moeten hun werving daar ook op richten. Daar zijn ze ook mee bezig. Zie tevens het antwoord op vraag 2 van de heer Bosma. Het beleid om meer jongens enthousiast te maken voor deze opleiding, lijkt resultaat te hebben. Het aandeel mannen in de instroom naar de lerarenopleiding basisonderwijs stijgt langzaam. In 2001 was het aandeel jongens op een dieptepunt met bijna 14 procent. Daarna is dit percentage langzaam gestegen, naar 18,4 procent in 2006. Dit is het hoogste percentage in de afgelopen tien jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
