<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over de situatie in Angola. (Ingezonden 2 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3845
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen het beleid inzake terugsturen van afgewezen asielzoekers naar Angola. Aanvullende vragen over dit onderwerp zijn gesteld door de leden Sipkes en Dittrich op resp. 2 en 8 oktober 1996; zie hiervoor kamervragen 1996-1997, nr. 190.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Angola Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 179, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3845</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="367" allpagenumbers="367" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="179" onderwerp="" indiendatum="1996-10-2">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-24">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kent u de bezorgdheid van het Hoge Commissariaat voor de Vluchtelingen, verwoord in haar brief van 22 juli 1996 aan Amnesty Insternational, inzake de onstabiele politieke situatie in Angola? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u in dat verband op de hoogte van het dringende advies van de UNHCR om vooralsnog geen afgewezen asielzoekers terug te sturen naar Angola? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u kennisgenomen van de bedoelde brief, waarvan een afschrift naar uw ministerie is gestuurd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Geeft het advies van de UNHCR u aanleiding om eventuele voorgenomen verwijderingen naar Angola op te schorten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">In een brief van 20 september jl. die was gericht aan een raadsman in Leeuwarden heeft de heer Robert Ashe, het toenmalig hoofd van het UNHCR-kantoor in Nederland, over de door u aangehaalde brief in essentie het volgende opgemerkt. Zijn brief van 22 juli jl. betreft voornamelijk de situatie in Angola voor wat betreft de mogelijkheden tot vrijwillige terugkeer voor als vluchteling toegelaten Angolezen. In de laatste alinea van de brief van 22 juli jl. gaat hij evenwel in op gevallen waarin de asielaanvraag is afgewezen en doet hij regeringen de suggestie aan de hand dat zij de terugkeer van uitgeprocedeerde asielzoekers uitstellen tot aan het tijdstip dat het vredesproces onomkeerbaar is, in die zin dat iedereen veilig kan terugkeren naar Luanda en zich naar ongeacht welke plaats in Angola kan begeven, wat ook zijn politieke voorkeur moge zijn. De vertegenwoordiger van de UNHCR in Nederland benadrukt in dit verband tegelijkertijd dat dit enkel een suggestie aan de betrokken regeringen is. Het is uiteindelijk aan deze regering om te bepalen of asielzoekers wier asielaanvraag is afgewezen, al naar gelang de individuele omstandigheden van het geval, onmiddellijk dienen terug te keren, dan wel op een lager tijdstip, namelijk wanneer de UNHCR over de hele wereld in staat is de vrijwillige terugkeer van Angolese vluchtelingen te bevorderen. Gelet op het bovenstaande en op alle overige mij thans ter beschikking staande informatie, onder meer het ambtsbericht van de Minister van Buitenlandse Zaken van 25 april 1996, ben ik van mening dat er geen aanleiding is verwijderingen naar Angola op te schorten, waarbij ik overigens moge verwijzen naar het gestelde in mijn brief aan u, 9 juni 1995. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
