<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Irrgang (SP) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over het presidentieel vliegtuig van Museveni. (Ingezonden 3 januari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30656
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De begrotingssteun aan Uganda zou heroverwogen moeten worden nu de president van dat land een vliegtuig voor 48 mln dollar heeft gekocht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Afrika)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontwikkelingssamenwerking Uganda</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1125, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070807400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Irrgang</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30656</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2403" allpagenumbers="2403" vetnummer="2070807400" code="0708tkkvr1125" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30656" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1125" onderwerp="" indiendatum="2008-01-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Irrgang</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Koenders</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht «Uganda’s president to buy $ 48 mln Gulfstream jet»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vormt de aanschaf van dit presidentieel vliegtuig voor u reden om de begrotingssteun aan Uganda te heroverwegen c.q. op een andere manier in te vullen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://africa.reuters.com/top/news/usnBAN939946.html&gt;">http://africa.reuters.com/top/news/usnBAN939946.html&gt;</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De aanschaf van een nieuw regeringsvliegtuig is medio december 2007 besproken in de daartoe geëigende Ugandese parlementaire commissie die met het voorstel heeft ingestemd. De Ugandese regering heeft aangegeven dat het kosteneffectiever is om het oude toestel te verkopen, voordat het veel onderhoud zal gaan vergen, en de opbrengst te besteden aan een nieuw toestel, dat zuiniger is en minder onderhoud vergt. Het nieuwe toestel kost USD 48 miljoen. Het oude levert naar schatting USD 20 miljoen op. De aanschafkosten boven de restwaarde van het te verkopen oude toestel worden over meerdere jaren uitgesmeerd via maandelijkse aflossingen van een lening van de Ugandese Centrale Bank. Over deze besteding van de Ugandese overheid zal Nederland tezamen met de andere donoren spreken in het kader van de reguliere dialoog. Speciale aandacht zal dan uitgaan naar de consequenties van deze beslissing voor relevante publieke uitgaven ten behoeve van armoedebestrijding. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Wel zal ik, in directe contacten en via de Nederlandse ambassade in Kampala, deze en andere controversiële bestedingen aan de kaak blijven stellen. Eerstvolgende moment daarvoor is later deze maand tijdens het overleg tussen gezamenlijke donoren en de Ugandese overheid over diens commitment aan armoedebestrijding. De basis voor bilaterale dialoog en samenwerking met de Ugandese overheid is een gedeeld belang bij zichtbare resultaten op het gebied van armoedebestrijding, zoals de verbetering van de kwaliteit en effectiviteit in het onderwijs. Ik zie geen reden voor heroverweging van begrotingssteun of van andere vormen van programma- en projectsteun aan Uganda, zolang ik constateer dat er inderdaad een welgemeend commitment van de Ugandese overheid is aan de gezamenlijk overeengekomen doelen en resultaten, en er voldoende openingen zijn voor dialoog over bestedingen door diezelfde overheid. Op dit moment meen ik dat er nog voldoende overeenkomst tussen Ugandese en Nederlandse beleidsprioriteiten is om via een stevige beleidsdialoog ontwikkelingsresultaten te bereiken. Waakzaamheid blijft echter geboden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
