<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoeven (CDA) over het Fonds Sociale Vernieuwing. (Ingezonden 5 juli 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3581
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over verlaging van het fonds vanaf 1997 met f40 miljoen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Overheidsfinanciën (Gemeentelijke financiën) Welzijn (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentefinanciën Kansarmen Maatschappelijk werk Stadswijken Welzijn Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1613, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken (BIZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-08-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3581</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3285" allpagenumbers="3285 3286" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1613" onderwerp="" indiendatum="1996-07-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 augustus 1996) Zie ook aanhangsel handelingen nr. 1502, vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">Kohnstamm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u een toelichting geven op de beslissing om het Fonds Sociale Vernieuwing (FSV) vanaf 1997 met f 40 miljoen te verlagen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zal deze verlaging ten koste gaan van de bevordering van de sociale samenhang op het lokale niveau waaronder ambulante verslavingszorg, maatschappelijke opvang, JWG, banenpool en de activering in het kader van de Algemene Bijstandswet? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat dit bedrag zal worden gebruikt ten behoeve van het veiligheidsbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zal de invulling van deze gelden plaatsvinden op lokaal niveau? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Bent u niet van mening dat de verlaging van het FSV loodrecht staat op (de combinatie van) deze doelstellingen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Is hier sprake van een optische truc om het «veiligheidsprofiel» van dit kabinet op te vijzelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie Junicirculaire Gemeentefonds van 1996, blz. 22/31</noot>
         <noot nummer="2" titel="drugs en veiligheid">Volgens het kabinet moet «het zwaartepunt van het veiligheidsbeleid bij het lokaal bestuur» liggen en hebben langere termijn gerichte maatregelen van het veiligheidsbeleid, waaronder «jongeren en veiligheid» alsmede «drugs en veiligheid» voorrang. Kamerstuk 24 225, nr. 2, blz. 11/16/20</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De beslissing om het Fonds Sociale Vernieuwing (FSV) met f 31,3 mln te verlagen moet gezien worden als een herallocatie van middelen binnen het kader dat bij het regeerakkoord is afgesproken. Mede op aandrang van gemeenten dienen extra middelen voor meer politie en meer cellen beschikbaar te komen. Het kabinet heeft daar gehoor aan gegeven door binnen het totale kader van de rijksbegroting tot een herschikking van uitgaven te komen. Op begrotingshoofdstuk 7 heeft dat geleid tot een verlaging van de beschikbare middelen voor sociale vernieuwing. Aan de gemeenten is de verlaging in eerste instantie bekendgemaakt met de uitdrukkelijke mededeling dat de componenten ambulante verslavingszorg en ten dele de component HALT van deze verlaging werden uitgezonderd. De gemeenten zijn echter vrij de sociale vernieuwingsgelden naar eigen inzicht te besteden. De verlaging van het FSV is inmiddels door het kabinet teruggebracht van f 40 mln naar f 31,3 mln, omdat bovendien doorwerking van de verlaging naar het beleidsterrein maatschappelijke opvang en hulpverlening ongewenst werd geacht. In een indringende brief aan de 44 gemeenten die middelen voor maatschappelijke opvang ontvangen, is hen dan ook verzocht het daarheen te leiden dat bij toewijzing van middelen in 1997 geen korting zal plaatsvinden op dit beleidsterrein. Tevens dient te worden vermeld dat de oorspronkelijke meerjarencijfers FSV voor het jaar 1997 circa f 20 mln hoger waren dan voor 1996 (f 810 mln voor 1996 en f 830 mln voor 1997). Het netto-effect van de verlaging ten opzichte van het jaar 1996 is dus minder groot, namelijk een verlaging van f 11,3 mln. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij de Tijdelijke wet stimulering sociale vernieuwing (Twssv), is altijd uitgegaan van de potentie van gemeenten om problemen op te lossen. Daarbij spelen financie¨n natuurlijk een belangrijke, maar niet de enige rol. De mogelijkheid die de Twssv biedt om zaken geı¨ntegreerd, zonder verkokering, aan te pakken, heeft de gemeenten in staat gesteld op grond van een eigen prioriteitenstelling, efficie¨nt en effectief doeleinden te realiseren binnen de beleidsterreinen zoals genoemd in artikel 2 van de Twssv. De verlaging van het FSV wordt niet toegepast op de terreinen ambulante verslavingszorg en maatschappelijke opvang. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De middelen kunnen worden ingezet voor het veiligheidsbeleid in den brede, met name gericht op politieversterking en cellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Als het gaat om politieversterking zullen de middelen worden toegevoegd aan het politiebudget; in dat geval zal de korpsbeheerder, samen met de andere burgemeesters in de regio en met de korpschef bepalen waar de middelen zullen worden ingezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Zie de antwoorden op vraag 1 en 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, dat is geenszins nodig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
