<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gennip (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een Unie tussen de Russische Federatie en Wit-Rusland. (Ingezonden 13 december 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30529
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website van de International Herald Tribune, www.iht.com, van 6 december 2007 over besprekingen tussen de Russische Federatie en Wit-Rusland, _bij_onder andere gesproken zou zijn over een Unie tussen beide landen. Gevraagd wordt naar het standpunt van de EU in dezen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rusland Wit-Rusland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1004, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070806630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Gennip</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30529</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2141" allpagenumbers="2141 2142" vetnummer="2070806630" code="0708tkkvr1004" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30529" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1004" onderwerp="" indiendatum="2007-12-13">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Gennip</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten over besprekingen tussen de Russische Federatie en Wit-Rusland, waarbij onder meer zou worden gesproken over het vormen van een Unie tussen beide landen? Kloppen berichten dat al bij het bezoek van de Russische president aan Minsk op 13 en 14 december 2007 een akkoord zou kunnen worden bereikt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de mogelijkheid en wenselijkheid dat de huidige president van Rusland staatshoofd van een dergelijke Unie kan worden, terwijl de Russische grondwet juist verhindert dat hij als president aanblijft? Klopt het bericht dat de Russische president Poetin de president van Wit-Rusland reeds een aanbod heeft gedaan in ruil voor de vorming van de Unie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de status en de inhoud van het in 1996 door beide landen gesloten akkoord, waarin ook de mogelijkheid van een fusie op termijn zou zijn opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat onenigheid over pijplijnen en prijzen van gas en olie bij dit proces een grote rol speelt? Welke gevolgen zou dit kunnen hebben voor de leveringszekerheid en leveringsvoorwaarden van gas en olie aan de Europese Unie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke manier spreekt de Europese Unie hierover met Rusland en met Wit-Rusland? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-12-6" bron="Putin expected to visit Belarus to discuss plans for closer Union, International Herald Tribune, www.iht.com">Putin expected to visit Belarus to discuss plans for closer Union, International Herald Tribune, www.iht.com, 6 december 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Te oordelen naar de berichten over de resultaten van het bezoek van president Poetin aan Wit-Rusland op 13 en 14 december jl., zijn de bilaterale besprekingen meer door economische dan door politieke onderwerpen gedomineerd. Er is naar bekend geen akkoord bereikt dat ertoe leidt dat de bestaande Unie tussen de beide landen wordt omgevormd tot een eenheidsstaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het ziet er niet naar uit dat de door u bedoelde eenheidsstaat er spoedig zal komen. Overigens verhindert de Russische grondwet enkel dat president Poetin een derde achtereenvolgende termijn als president van de Russische Federatie dient. Het bericht als zou president Poetin de president van Wit-Rusland een concreet aanbod hebben gedaan in ruil voor vorming van een eenheidsstaat kan ik niet verifiëren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op 2 april 1996 werd de Gemeenschap van Rusland en Wit-Rusland gevormd. Precies een jaar later werd de Gemeenschap een Unie die in december 1998 werd aangevuld met verschillende bilaterale verdragen om de samenwerking op politiek, economisch en sociaal terrein te intensiveren. In 1999, ten slotte, werd een verdrag inzake de Verenigde Staat van Rusland en Wit-Rusland getekend. De Verenigde Staat kent verschillende instituties, zoals een Hoge Staatsraad (bestaande uit beide presidenten, premiers en parlementsvoorzitters); een Ministerraad; een parlement bestaande uit 75 Russische parlementsleden en 28 Wit-Russische parlementsleden; een hooggerechtshof; en een rekenkamer welke het budget van de Unie controleert. Dit verdrag bevat de intentieverklaring uiteindelijk tot een volledige federatie te geraken. In de praktijk is er de afgelopen jaren weinig enthousiasme geweest voor intensivering van de samenwerking. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de bilaterale betrekkingen tussen Rusland en Wit-Rusland neemt energie een belangrijke plaats in. Wat de rol van deze kwestie precies is in het kader van de besprekingen over een Unie, is moeilijk in te schatten. Na afloop van de bilaterale consultaties hebben president Poetin en president Loekasjenko op hun gezamenlijke persconferentie melding gemaakt van het belang van veilig en stabiel transport van energie naar lidstaten van de EU. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Energievoorzieningszekerheid is een vast onderwerp van besprekingen tussen de EU en Rusland in het kader van de Partnerschaps en Samenwerkings Overeenkomst met dit land. Ook in de meer spaarzame consultaties tussen de EU en Wit-Rusland wordt het belang van energievoorzieningszekerheid benadrukt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
