<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister en staatssecretaris van Justitie over onderzoek naar een sterfgeval op de detentieboot in Rotterdam. (Ingezonden 31 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31702
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de antwoorden op eerdere vragen hierover (Aanhangsel van de Handelingen II, 2007-2008, 1497).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Opsporingen Overlijden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2095, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070816070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31702</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4293" allpagenumbers="4293 4294" vetnummer="2070816070" code="0708tkkvr2095" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31702" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2095" onderwerp="" indiendatum="2008-03-31">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Albayrak</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de antwoorden op vragen over een sterfgeval op de detentieboot in Rotterdam? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat, mede gelet op de maatschappelijke omrust die dit sterfgeval op de detentieboot heeft veroorzaakt, volledige duidelijkheid over de feiten en omstandigheden rond dit sterfgeval gewenst is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Op welk van de vier algemene uitgangspunten Rijksrecherche <voetnoot nummer="2"/>is er geoordeeld dat het onderzoek naar de feiten en omstandigheden van het sterfgeval geen rijksrecherchezaak is? Door wie is deze beslissing genomen en is over deze beslissing vooraf overleg met u geweest of bent u hierover vooraf geïnformeerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om inzage te geven in de wijze van uitvoering en de resultaten van het door de recherche van de politie Rotterdam-Rijnmond, in opdracht van de officier van justitie te Rotterdam, uitgevoerde onderzoek naar het sterfgeval? Zo ja, wilt u dit op zo kort mogelijke termijn doen? Zo neen, waarom kiest u ervoor om de maatschappelijke onrust rond dit sterfgeval voort te laten duren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="2007-2008" documentnummer="1497">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 2007–2008, nr. 1497.</noot>
         <noot nummer="2">Aanwijzing taken en inzet Rijksrecherche (2006A005) onder 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is bij elk overlijden binnen detentie van belang om inzicht te verkrijgen in de feiten en omstandigheden, om vast te stellen of al dan niet sprake is van een natuurlijke dood, en om waar mogelijk lering te trekken dan wel maatregelen te treffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het onderzoeken van mogelijk strafbare feiten die zich binnen een penitentiaire inrichting hebben afgespeeld, is – behoudens zeer bijzondere situaties, waarvan in casu geen sprake is – een taak van de (regio)politie. Ik verwijs in dit verband naar de toelichting op de voornoemde Aanwijzing met betrekking tot gevallen van niet natuurlijk overlijden in een penitentiaire inrichting. Anders dan in geval van overlijden in een politiecel, is er bij overlijden van een gedetineerde in een penitentiaire inrichting – waarvan de medewerkers immers geen politieambtenaren zijn – geen reden de Rijksrecherche als van de politie onafhankelijke opsporingsinstantie in te zetten. De vier door u genoemde algemene uitgangspunten zijn basisvoorwaarden voor de inzet van de Rijksrecherche: als aan deze voorwaarden is voldaan, is inzet van de Rijksrecherche mogelijk, doch niet voorgeschreven. Per geval wordt over de inzet van de Rijksrecherche beslist door de Coördinatiecommissie Rijksrecherche, welke bestaat uit de portefeuillehouder Rijksrecherche binnen het College van procureurs-generaal, de hoofdofficier van justitie van het Landelijk parket en de directeur Rijksrecherche, bijgestaan door de (landelijk) coördinerend Rijksrechercheofficier. Over deze zaak heb ik geen overleg gehad met het parket te Rotterdam. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Het onderzoek door de recherche van de politie Rotterdam-Rijnmond strekte ertoe te bezien of er sprake is geweest van strafrechtelijk verwijtbaar gedrag door het personeel van de detentieboot. Bij de beantwoording van eerdere vragen van het lid Van Velzen over hetzelfde onderwerp op 27 maart jongstleden <voetnoot nummer="1"/>is reeds meegedeeld dat de officier van justitie op basis van dat onderzoek heeft geconcludeerd dat geen sprake is geweest van strafrechtelijk verwijtbaar gedrag door het personeel van de detentieboot. Ik zie – mede met het oog op de privacybelangen van betrokkenen en nabestaanden – geen aanleiding inzage te geven in het onderzoeksdossier op basis waarvan de officier van justitie bovengenoemde conclusie heeft getrokken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1809" documentjaargang="2007-2008">Aanhangsel Handelingen, nr. 1809, vergaderjaar 2007–2008.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
