<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koser Kaya (D66) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de uitspraken van de minister van Economische Zaken over de wenselijkheid van een modernisering van het ontslagrecht. (Ingezonden 12 februari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31072
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitspraken minister Van der Hoeven Donner (SZW) in tv-interview (Het Gesprek, 4 februari 2008) met suggesties voor modernisering ontslagrecht en flexibisering van de arbeidsmarkt. Indiener wil van Donner weten hoe de gedane uitspraken zich verhouden tot zijn eerdere uitspraken over het ontslagrecht, en in hoeverre Van der Hoeven sprak names het kabinet. Zou de Commissie Arbeidsparticipatie een nieuwe opdracht moeten krijgen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Inkomen en rechtspositie (Ontslagen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsmarkt Ontslagen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1517, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Koser Kaya</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31072</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3251" allpagenumbers="3251" vetnummer="2070811220" code="0708tkkvr1517" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31072" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1517" onderwerp="" indiendatum="2008-02-12">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Koser Kaya</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de uitspraken in een tv-interview van de minister van Economische Zaken over de wenselijkheid van een modernisering van het ontslagrecht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhouden de uitspraken in dit interview «mijn wens is dat de arbeidsmarkt van het slot af gaat» en «het is te zot voor woorden dat er mensen zijn die met riante ontslagvergoedingen naar huis gaan en anderen met niets; ook dat is de huidige situatie» en «ik denk: als je niets aan het ontslagrecht doet, wordt het lastig,» zich tot uw eerdere uitlatingen over het ontslagrecht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Sprak de minister van Economische Zaken hier namens het hele kabinet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de Commissie Arbeidsparticipatie een nieuwe opdracht te geven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-4" bron="Het Gesprek">Het Gesprek, 4 februari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 4">De uitspraken van de minister van Economische Zaken zijn in lijn met de door het kabinet in de adviesaanvraag aan de Stichting van de Arbeid van 3 juli 2007 genoemde redenen om te komen tot een heroverweging van het arbeidsovereenkomstenrecht (waaronder het ontslagrecht) ook al zijn de bewoordingen niet exact hetzelfde. Zoals u bekend heeft de Stichting van de Arbeid een verdeeld advies uitgebracht en heeft het kabinet geconcludeerd dat de discussie over de beoogde modernisering niet vruchtbaar kon worden afgerond. In de brief van 22 november 2007 waarin het kabinet uw Kamer hiervan op de hoogte stelt, is tegelijkertijd gesteld dat deze conclusie onverlet laat dat alle betrokken partijen onverminderd van mening zijn dat de beoogde verhoging van de arbeidsparticipatie (waartoe de voorstellen in de adviesaanvraag een bijdrage moesten leveren) gerealiseerd moet worden in het belang van het waarborgen van welvaart en de voorzieningen van de verzorgingsstaat. Vervolgens heeft het kabinet een Commissie ingesteld met als opdracht advies uit te brengen over welke maatregelen nodig zijn om te komen tot een structurele verhoging van de arbeidsparticipatie. Zoals blijkt uit genoemde brief kan de Commissie zich zonder beperking buigen over de vraag hoe het beoogde doel kan worden verwezenlijkt. Ik zie dan ook geen aanleiding om de Commissie een nieuwe opdracht te geven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
