<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vietsch (CDA) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en voor Jeugd en Gezin over recycling van incontinentiemateriaal en luiers in Nederland. (Ingezonden 11 januari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30678
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het ontmantelen van Knowaste, het enige bedrijf in Nederland voor hergebruik van incontinentiemateriaal en luiers, in het licht van het feit dat er per jaar ongeveer 185 miljoen kilo aan incontinentiemateriaal en luiers wordt geproduceerd en zorginstellingen wettelijk verplicht zijn dit afval gescheiden in te leveren voor recycling. Indiener vraagt om een herstart bij Knowaste.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking) Milieu (Recycling)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Recycling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1147, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070808150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Vietsch</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30678</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2449" allpagenumbers="2449 2450" vetnummer="2070808150" code="0708tkkvr1147" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30678" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1147" onderwerp="" indiendatum="2008-01-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Vietsch</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en voor Jeugd en Gezin</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Cramer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat er per jaar in Nederland ongeveer 185 miljoen kilo afval aan incontinentiemateriaal en luiers geproduceerd wordt en dat zorginstellingen volgens het besluit Besluit woon- en verblijfgebouwen verplicht zijn dit afval gescheiden in te leveren voor recycling? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wat vindt u ervan dat Knowaste te Arnhem, het enige bedrijf in Nederland voor hergebruik van incontinentiemateriaal en luiers, op zeer korte termijn ontmanteld dreigt te worden, waarbij de installatie van het bedrijf in onderdelen zal worden verkocht? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn hiervan de gevolgen voor het (wettelijk verplicht) gescheiden inzamelen en de recycling van incontinentiemateriaal en luiers in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid met spoed te bemiddelen bij de door Knowaste beoogde doorstart met een forse investering ten behoeve van de duurzaamheid of op een andere wijze zorg te dragen dat recycling van incontinentiemateriaal en luiers in Nederland mogelijk blijft? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 343" documentnummer="59">Kamerstuk 22 343, nr. 59</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-01-4" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 4 januari 2008, Definitief einde voor Knowaste</noot>
         <noot nummer="3">www.wiegtotwieg.nl/artikelen/doorstart-knowaste-gaat-niet-door</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het Besluit Woon- en verblijfgebouwen is vanaf 1 januari 2008 opgegaan in het Besluit algemene regels voor inrichtingen milieubeheer. Dit besluit bevat net als het Besluit Woon- en verblijfgebouwen, regels voor afvalscheiding. Uitgangspunt is dat alle afvalstromen vanaf de bron gescheiden dienen te worden ingezameld, tenzij dat redelijkerwijs niet gevergd kan worden. Dat wil zeggen dat de bedrijfsvoering hiermee niet onevenredig mag worden belast. In een bijbehorende leidraad wordt incontinentiemateriaal bij ziekenhuizen als voorbeeld genoemd van een relatief homogene en schone bedrijfsafvalstroom, waarvan een eis tot afvalscheiding in veel gevallen redelijk is. Daarnaast wordt ook gekeken naar de meerkosten, deze zijn te hoog als de kosten per ton voor de gescheiden inzameling en verwerking meer dan € 45 hoger liggen dan de kosten per ton voor de inzameling en verwerking van het ongescheiden restafval. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op zich betreur ik het dat er geen doorstart van de recyclingsactiviteiten plaats heeft kunnen vinden. Daarbij merk ik op dat er in een marktgeleide open economie als die van Nederland ieder jaar enkele tienduizenden bedrijfsopheffingen plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de meeste gemeenten worden de luiers nog steeds gescheiden ingezameld. Deze luiers worden op een alternatieve wijze verwerkt (onder meer door het aanleveren bij een vergistinginstallatie). Daarnaast onderzoeken de inzamelbedrijven nog naar andere alternatieve verwerkingsmogelijkheden. Vooralsnog lijken de gevolgen dus beperkt. Indien mocht blijken dat er onverhoopt toch onvoldoende of betaalbare verwerkingsmogelijkheden zijn, dan zullen de meerkosten voor de gescheiden inzameling en verwerking te hoog worden. Er kan in dat uiterste geval redelijkerwijs niet meer van zorginstellingen en particulieren gevraagd worden om incontinentiemateriaal gescheiden in te zamelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
