<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Baalen (VVD) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie over deelname van Nederland aan de Operatie Enduring Freedom (OEF) met grondtroepen in Afghanistan in de periode 2001 en 2002. (Ingezonden 19 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30081
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de ontkenning van de deelname in 2001 en 2002 van Nederlandse special forces door de toenmalige ministers Van Aartsen (BuZa) en De Grave (Def).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Militaire samenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 605, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070802970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30081</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1295" allpagenumbers="1295" vetnummer="2070802970" code="0708tkkvr605" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30081" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="605" onderwerp="" indiendatum="2007-10-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Van Middelkoop</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de radio-uitzending <voetnoot nummer="1"/>waarin de bewering wordt gedaan dat Nederlandse special forces in de periode 2001 en 2002 deelgenomen zouden hebben aan grondoperaties in Afghanistan in het kader van de Operatie Enduring Freedom? Zo ja, is het u bekend dat de deelname, expliciet door de toenmalige ministers van Buitenlandse Zaken Van Aartsen en van Defensie De Grave is ontkend, hetgeen later door de toenmalig fungerende minister van Defensie Kamp opnieuw aan de Kamer is bevestigd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Ziet u, in het licht van de bovengenoemde radio-uitzending, aanleiding om op de ontkenning door uw ambtsvoorgangers, terug te komen of correctie daarop aan te brengen? Zo neen, kunt u de bovengenoemde ontkenning met de u thans ter beschikking staande informatie, herbevestigen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-17" bron="Argos">Argos, 17 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. De minister van Buitenlandse Zaken heeft, mede namens de minister van Defensie, op 22 maart 2002 in de beantwoording van schriftelijke vragen van de leden Koenders en Valk gemeld dat voor de operatie Anaconda geen beroep is gedaan op Nederlandse eenheden (TK 2001–2002, aanhangsel 889). Verder heeft de minister van Defensie tijdens een plenair debat op 16 juni 2004 uiteengezet in hoeverre Nederlandse speciale eenheden tot dan toe in Afghanistan waren ingezet. Dat betrof uitsluitend een peloton van het Korps Commandotroepen in het kader van ISAF. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Ja. Er zijn in 2001 of 2002 geen Nederlandse grondtroepen of speciale eenheden in Afghanistan ingezet in het kader van de operatie Enduring Freedom. Voor een nadere toelichting op de Argos-uitzendingen verwijs ik naar mijn kamerbrief van heden onder nr. HDAB2007030164. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
