<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Aptroot (VVD) aan de minister van Economische Zaken over de aanbesteding van bussen in de regio Haaglanden. (Ingezonden 26 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31801
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (De Telegraaf, 22 maart 2008) over de aanbesteding van bussen in de regio Haaglanden, waarbij Nederlandse leveranciers bij vorbaat zijn uitgesloten en gekozen is voor één soort brandstof die ook nog eens duurder en vervuilender is dan de binnenlandse industrie kan leveren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Aanbestedingen) Milieu (Luchtverontreiniging) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen Luchtverontreiniging Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2187, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Aptroot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31801</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4479" allpagenumbers="4479 4480" vetnummer="2070815590" code="0708tkkvr2187" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31801" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2187" onderwerp="" indiendatum="2008-03-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Aptroot</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Den Haag houdt schone bus tegen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat bij openbare aanbesteding sprake moet zijn van objectieve eisen en criteria, zoals emissienormen en investerings- en exploitatiebedragen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is daarmee de aanbesteding van bussen in de regio Haaglanden, waarbij voor één soort brandstof is gekozen ongeacht de emissies en kosten niet in strijd met de aanbestedingsregels en de gewenste objectiviteit? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u ervan dat Nederlandse leveranciers bij voorbaat zijn uitgesloten van deze aanbesteding? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke conclusies trekt u als inderdaad sprake is van uitsluiting van de eigen industrie, terwijl daardoor bussen worden aangeschaft die duurder en vervuilender zijn dan de eigen industrie kan leveren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid deze aanbesteding van bussen voor de Haagse regio te onderzoeken en in te grijpen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het niet de hoogste tijd, zoals eerder door de leden van de VVD-fractie voorgesteld, om onafhankelijk toezicht op de aanbestedingen en onafhankelijke klachtenbehandeling te realiseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-22" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 22 maart 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De eisen, die in een aanbesteding worden gesteld moeten objectief zijn en mogen niet zijn toegeschreven naar één leverancier. Het opstellen van het programma van eisen en het bestek door het stadsgewest is een decentrale verantwoordelijkheid. Het is uiteindelijk aan de rechter om hier een oordeel over te vellen. In het algemeen vind ik het beter om een opdracht functioneel te omschrijven; dit laat meer ruimte voor innovatieve inschrijvingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het kiezen voor één bepaalde brandstof is op zich niet in strijd met de aanbestedingsregels. Zie verder het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De aanbesteding van de OV busconcessie van Haaglanden is gericht op de exploitatie van het openbaar busvervoer. Vervoerbedrijven kunnen zich daarvoor inschrijven. De leveranciers van bussen zijn niet direct betrokken bij deze aanbesteding, in die zin dat ze niet zelf meedingen naar de concessie. Ze hebben echter wel te maken met het gevolg van de eisen die in het programma van eisen zijn gesteld door Haaglanden. Nederlandse leveranciers worden niet bij voorbaat uitgesloten om bussen te leveren aan de winnaar van deze concessie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie antwoord op vraag 4. Zie daarnaast de antwoorden op de vragen van de leden Spies, Van Heugten en Mastwijk (allen CDA), onder vermelding van nummer 2070815890 die door de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat zijn beantwoord. Daarin wordt ingegaan op emissie-eisen van voertuigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. De aanbesteding valt onder de verantwoordelijkheid van de betreffende aanbestedende dienst (i.c. het stadsgewest Haaglanden). Het Rijk heeft geen mogelijkheid om hier in te interveniëren. Daarnaast lijkt de aanbesteding juridisch correct te zijn verlopen, zie de antwoorden op de vragen 2 en 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ondernemers kunnen op dit moment op verschillende manieren een klacht indienen over een aanbesteding. Dit kan bij de overheid zelf (Awb-klachtenprocedure), bij de Nederlandse rechter, bij de Ombudsman en bij de Europese Commissie. Onafhankelijke klachtenbehandeling wordt op dit moment ook geleverd door de aanbestedingsdesk van MKB-NL. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
