<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over wachtgeldregeling voor burgemeesters. (Ingezonden 7 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3963
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft in het bijzonder een regeling van de gemeenteraad van Zaanstad met de voormalig burgemeester van die gemeente.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Weduwen- en wezenvoorzieningen (AWW)) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Burgemeesters Werkloosheidsverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 294, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3963</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="605" allpagenumbers="605 606" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="294" onderwerp="" indiendatum="1996-10-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14 november 1996), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 127, vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de gemeenteraad van Zaanstad besloten voormalig burgemeester J. Bruinsma-Kleiwegt nog zes jaar haar volledige salaris door te betalen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Zijn er afspraken gemaakt tussen uw ministerie en het genootschap van burgemeesters over de rechtspositie van burgemeesters die na een conflict opstappen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, wilt u de Kamer informeren over de inhoud van deze afspraken? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Zijn deze afspraken, mede ingegeven door de door de Tweede Kamer aanvaarde motie, <voetnoot nummer="2"/>waarin wordt verzocht om een wachtgeldregeling voor burgemeester vergelijkbaar met de bestaande regeling voor wethouders? </vraag>
      <vraag nummer="5">Moet de uitwerking van deze motie niet eerst door de Tweede Kamer worden besproken en aanvaard alvorens al in dit «kader» gehandeld wordt of afspraken worden gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="6">In welke fase bevindt zich de uitvoering van de door de Kamer aanvaarde motie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het besluit van de gemeenteraad van Zaanstad, om het salaris volledig door te betalen gedurende zes jaar, in feite niet ruimer dan wachtgeldregeling als bijvoorbeeld voor wethouders? </vraag>
      <vraag nummer="8">Vindt u dit acceptabel? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="3">Hoe moet de zin «de afspraken die ons college met mevrouw Bruinsma-Kleijwegt heeft gemaakt door tussenkomst met de Commissaris van de Koningin moeten worden omgezet in formele besluitvorming op gemeentelijk niveau» in het raadsvoorstel van het College van B en W van Zaanstad opgevat worden? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10">Is er op enigerlei wijze druk uitgeoefend op de gemeenteraad van Zaanstad om bovenstaand besluit te nemen? Zo ja, hoe en door wie? </vraag>
      <vraag nummer="11">Hebt u zelf of uw ministerie op enigerlei wijze invloed gehad op bovengenoemde (vraag 9) afspraken? </vraag>
      <vraag nummer="12">Hebt u zelf of uw ministerie met mevrouw Bruinsma-Kleijwegt hierover (een) gesprek(ken) gevoerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Dagblad Zaanstreek, 13-9-1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="21 427" documentnummer="132">Kamerstuk 21 427, nr. 132</noot>
         <noot nummer="3">Voorstel 200, agendapunt 7.2 van de raadsvergadering 12-9-1996 van de gemeente Zaanstad</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Uit daartoe ingewonnen ambtsberichten van de commissaris van de Koningin in de provincie Noord-Holland is mij gebleken dat de gemeenteraad van Zaanstad heeft besloten mevrouw Bruinsma een maandelijkse uitkering toe te kennen gedurende de periode 1 september 1996 tot 1 augustus 2001 (in de maand juli 2001 zal betrokkene de 65-jarige leeftijd bereiken) overeenkomstig salarisancie¨nniteit 7 van de voor de burgemeester van Zaanstad geldende schaal. In de regeling is een bepaling opgenomen over de volledige pensioenopbouw gedurende genoemde periode alsmede een bepaling over een korting van de maandelijkse uitkering met eventuele inkomsten uit arbeid. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 6" voetnoot="1 2">Het Dagblad Zaanstreek doelt vermoedelijk op een voorstel voor een aanpassing van het Rechtspositiebesluit burgemeesters 1994 over toekenning van een wachtgeld bij een (dreigende) vertrouwensbreuk, waarover ik met het Georganiseerd Overleg burgemeesters overeenstemming heb bereikt. Ingevolge dit voorstel wordt voorzien in een wachtgeldregeling ingeval een verstoorde verhouding met de gemeenteraad aanleiding vormt voor het ontslag van de burgemeester. Het wachtgeld komt ten laste van de gemeente. Met deze aanpassing hoop ik uitvoering te geven aan de motie-de Cloe c.s. <voetnoot nummer="1"/>, zoals ook aangekondigd in mijn brief van 21 mei 1996 <voetnoot nummer="2"/>aan de Kamer. Over de wijziging van genoemd rechtspositiebesluit, een algemene maatregel van bestuur, zal op de gebruikelijke wijze binnenkort advies worden gevraagd aan de Raad van State. </antwoord>
      <antwoord nummer="7 en 8">Het Rechtspositiebesluit burgemeesters 1994 voorziet thans niet in een wachtgeldregeling bij ontslag wegens (dreigende) vertrouwensbreuk vergelijkbaar met de regeling voor wethouders. De thans getroffen regeling die ten laste komt van de gemeente Zaanstad en waartoe de gemeenteraad heeft besloten, acht ik, gegeven de omstandigheden zoals hierna nog wordt toegelicht, acceptabel. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">De commissaris van de Koningin heeft mij bericht dat hij heeft bemiddeld tussen mevrouw Bruinsma en de wethouders van Zaanstad. Dit heeft geleid tot een resultaat waarin alle betrokkenen zich konden vinden. Het college heeft het bereikte resultaat door middel van het aangehaalde raadsvoorstel vervolgens aan de raad voorgelegd om tot een definitief besluit ter zake te komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Uit het overleg van de commissaris van de Koningin met de wethouders is hem gebleken dat de wethouders het voor alle partijen en voor de bestuurlijke situatie in Zaanstad van groot belang achtten dat mevrouw Bruinsma op korte termijn vrijwillig zou terugtreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Ik heb de commissaris van de Koningin, net als voorheen in de situatie in Emmen, doen weten dat er voor mij geen aanleiding is mevrouw Bruinsma voor een wachtgeld ten laste van het rijk in aanmerking te brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">Op ambtelijk niveau zijn, op haar verzoek, gesprekken met mevrouw Bruinsma gevoerd. Deze betroffen voornamelijk een mogelijke afwikkeling van de betaling die voortvloeide uit de regeling die tussen de gemeente Zaanstad en mevrouw Bruinsma was getroffen. Dit heeft echter geen vervolg gekregen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="21 427" documentnummer="132">Kamerstuk 21 427, nr. 132</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="21 427" documentnummer="147">Kamerstuk 21 427, nr. 147</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
