<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Boekestijn (VVD) aan de minister van Defensie over de slag bij Chora. (Ingezonden 8 januari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30662
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding artikel over gevecht (met Taliban) om Chora (Afghanistan) (Elsevier, 3 januari 2008): vlak vóór het begin van 'Operatie Troy' op 19 juni 2007 zou het Navo-commando hebben besloten alle vliegtuigen boven Chora terug te trekken, na het dreigement van Commandant Van Griensven om de Nederlandse vliegtuigen ter plaatse naar eigen inzicht in te zetten. De betrokken Australische commando-eenheid zou pas op de plaats hebben gemaakt omdat ze niet beschikte over het mandaat voor de harde strijd om Chora. Indiener wil weten of het verschil tussen het Nederlandse en Australische mandaat de veiligheid van de Nederlandse militairen in gevaar brengt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen) Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Australië Militairen NAVO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1131, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070807710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Boekestijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30662</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2415" allpagenumbers="2415 2416" vetnummer="2070807710" code="0708tkkvr1131" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30662" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1131" onderwerp="" indiendatum="2008-01-8">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Boekestijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Van Middelkoop</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de inhoud van het artikel «het gevecht om Chora»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het Navo-commando op 19 juni 2007 om half tien besloot om alle vliegtuigen boven Chora terug te trekken terwijl «Operatie Troy» om tien uur zou worden ingezet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het eveneens waar dat het Navo-commando dit besluit heeft herzien nadat Commandant Van Griensven het dreigement had geuit Nederlandse F-16’s en Apaches naar eigen inzicht in Chora in te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u de mening toegedaan dat de bestaande afspraken ten aanzien van de luchtsteun onze militairen voldoende veiligheid bieden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat de Australische commando-eenheid, die onderdeel uitmaakte van de strijdmacht van luitenant-kolonel Querido, op zondagmorgen 17 juni 2007 1 kilometer voor de Chora vallei pas op de plaats maakte omdat zij niet over het mandaat beschikte voor de harde strijd om Chora? </vraag>
      <vraag nummer="6">Brengen de (mogelijke) verschillen tussen het Nederlandse en het Australische mandaat de veiligheid van onze militairen in gevaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-01-3" bron="Elsevier">Elsevier, 3 januari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Door de commandant van RC/S was voor de uitvoering van operatie Troy «pre-planned» luchtsteun toegewezen. Vlak voor aanvang van operatie Troy vroegen ISAF-eenheden in Helmand luchtsteun aan nadat zij onder vuur kwamen te liggen. Door de staf van RC/S zijn de aan operatie Troy toegewezen vliegtuigen abusievelijk opgedragen om de eenheden in Helmand te ondersteunen. De commandant van de TFU heeft hierop direct contact gezocht met commandant RC/S en gesteld dat de voorziene luchtsteun in dat stadium van de voorbereidingen niet meer teruggetrokken kon worden. De commandant van RC/S heeft dit onderkend en daarop de voorziene luchtsteun onmiddellijk weer toegewezen aan de TFU voor de uitvoering van operatie Troy. Bij de evaluatie van deze gebeurtenis heeft de commandant van RC/S zijn staf erop gewezen dat «pre-planned» luchtsteun in principe niet op het laatste moment mag worden gewijzigd of teruggetrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, zoals eerder gesteld in antwoorden op vragen van het lid Van Baalen van 27 september 2007 is het in Afghanistan nog nooit voorgekomen dat een verzoek van Nederlandse eenheden om luchtsteun tijdens een gevechtscontact niet is gehonoreerd. De Nederlandse Apache-gevechtshelikopters en de jachtvliegtuigen van ISAF (waaronder de Nederlandse F-16 jachtvliegtuigen) kunnen in beginsel de noodzakelijke luchtsteun aan grondeenheden van de TFU verlenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">De Australische special forces leverden op verzoek van de commandant van de TFU een belangrijke ondersteunende bijdrage aan de operatie. Zowel de Australische als de Nederlandse eenheden opereren onder het mandaat van ISAF. Ook de Australische special forces opereren onder dit mandaat. De Nederlandse en Australische eenheden werken intensief en goed samen. Door het gezamenlijke optreden wordt de effectiviteit en ook de veiligheid van de in Uruzgan gestationeerde eenheden vergroot. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
