<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Weekers (VVD) aan de minister van Financiën over beleggersbescherming in Nederland. (Ingezonden 27 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30537
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het rapport 'Doing business 2008, Netherlands', waaruit blijkt dat Nederland op het punt van beleggersbescherming op de 98ste plaats staat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld- en kapitaalmarkt (Beleggingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beleggingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1012, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30537</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2159" allpagenumbers="2159 2160" vetnummer="2070805480" code="0708tkkvr1012" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30537" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1012" onderwerp="" indiendatum="2007-11-27">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het rapport «Doing Business 2008, Netherlands»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Weet u dat Nederland op het punt van beleggersbescherming op een 98ste plaats in de wereldranglijst staat en hiermee op gelijke voet staat met landen als Sierra Leone en Eritrea? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de zorg dat deze slechte positionering een negatieve invloed heeft op het investeringsklimaat in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat een gunstig klimaat voor beleggers ten goede komt aan de Nederlandse economie? Zo ja, bent u voornemens maatregelen te nemen om de beleggersbescherming te verbeteren, en aan welke maatregelen denkt u? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Doing Business 2008, Netherlands">Het Financieele Dagblad, 22 november 2007 en het rapport «Doing Business 2008, Netherlands» http://www.doingbusiness.org/Documents/CountryProfiles/NLD.pdf</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In het rapport «Doing Business 2008, Netherlands» is aan de hand van een casus aan enkele indicatoren een puntenaantal toegekend op het gebied van transparantie, bestuurdersaansprakelijkheid en beroepsmogelijkheden voor individuele aandeelhouders. In het rapport is gekeken naar het vestigingsklimaat in 178 landen op grond van criteria die van een Angelsakisch governancemodel (het shareholdersmodel) zijn afgeleid. In het shareholdermodel kan een aandeelhouder een bestuurder die met een tegenstrijdig belang heeft gehandeld aansprakelijk stellen en de schade via een proces verhalen. In het Nederlandse stelsel kan de vennootschap een bestuurder aansprakelijk stellen in het geval van een tegenstrijdig belang. Met oog op het Nederlandse investeringsklimaat is het belangrijk om te weten dat de waarborgen voor beleggers in het Nederlandse stakeholdermodel anders zijn geregeld, maar niet noodzakelijk zwakker zijn dan in een shareholdermodel. In het stakeholdermodel wordt gekeken naar de belangen van alle stakeholders en staat niet uitsluitend het belang van aandeelhouders voorop. De waarborgen voor aandeelhouders zijn in het Nederlandse corporate governance raamwerk anders en soms indirecter (enquêterecht, toezicht door raad van commissarissen, tegenstrijdig-belangregeling, agenderingsrecht en benoeming/ontslag van het bestuur en raad van commissarissen). In het Nederlandse corporate governance raamwerk is er bijvoorbeeld voor gekozen om 10% van de aandeelhouders toegang te verschaffen tot het enquêterecht. Dit instrument kennen de meeste andere landen niet. Een enquêteprocedure is een laagdrempelige manier om een verzoek in te dienen om een onderzoek in te stellen naar het beleid en de gang van zaken van de vennootschap. Als het verzoek wordt toegewezen, wordt een rapporteur benoemd die het onderzoek uitvoert. Deze rapporteur heeft inzage in boeken en bescheiden. Als een Nederlandse bestuurder een tegenstrijdig belang heeft wordt de vennootschap vertegenwoordigd door de raad van commissarissen. De algemene vergadering is bevoegd een of meer andere personen daartoe aan te wijzen. Daarnaast zijn in de Nederlandse corporate governance code principles en best practice-bepalingen opgenomen die zien op voorkoming van tegenstrijdige belangen bij bestuurders. Deze bepalingen worden in de praktijk goed nageleefd. Daarnaast kunnen aandeelhouders invloed uitoefenen door benoeming en ontslag van het bestuur en raad van commissarissen. Voorts zijn er initiatieven ter verbetering van het algehele corporate governance stelsel zoals de Code Tabaksblat, het wetsvoorstel ter uitvoering van het advies Monitoring Commissie Corporate Governance en initiatieven op het gebied van verbetering van het vestigingsklimaat, zoals het Netherlands Government Action Plan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Ik ben van mening dat een gunstig klimaat voor beleggers bijdraagt aan de Nederlandse economie. Het is belangrijk om het Nederlandse corporate governance raamwerk voortdurend te monitoren en, zo nodig, aan te passen om een gunstig klimaat voor beleggers te behouden, zonder dat afbreuk wordt gedaan aan de wezenlijke kenmerken van het Nederlandse corporate governance raamwerk, zoals de bescherming van de belangen van andere stakeholders. Factoren waar reeds aandacht aan wordt besteed zijn onder andere: one tier board, identificatie van aandeelhouders en bevordering communicatie tussen vennootschap en aandeelhouders <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Brief van de minister van Financiën van 31 oktober 2007 inzake planning corporate governance, Kamerstukken II 2007/08, 31 083, nr. 3</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
