<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Madlener (PVV) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de menselijke invloed op het klimaat. (Ingezonden 11 januari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30773
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding uitlatingen hoogleraar Van Kolfschoten (Telegraaf website) waarin de menselijke invloed op het klimaat wordt gerelativeerd. Indiener wil weten of er een scenario klaarligt voor het geval er geen stijgende temperaturen, maar juist 'een nieuwe ijstijd' aan zit te komen. Indiener wil dat het 'drastische klimaatbeleid' wordt uitgesteld totdat er meer duidelijkheid is over een eventuele klmaatverandering.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Klimaatveranderingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Klimaatveranderingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1234, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070808160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Madlener</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30773</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2639" allpagenumbers="2639" vetnummer="2070808160" code="0708tkkvr1234" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30773" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1234" onderwerp="" indiendatum="2008-01-11">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Madlener</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Cramer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel waarin hoogleraar Van Kolfschoten de menselijke invloed op het klimaat relativeert? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de uitlatingen van deze hoogleraar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u een scenario klaar indien er geen stijgende temperaturen, maar juist een nieuwe ijstijd zit aan te komen? Zo ja, hoe luidt dit scenario? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, nu er telkens weer grote wetenschappelijke vraagtekens gezet worden bij het zogenaamde broeikaseffect en de geloofwaardigheid van Al Gore, uw drastische «klimaatbeleid» uit te stellen totdat er meer duidelijkheid is over een eventuele klimaatverandering? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.telegraaf.nl/binnenland/2984521/_Mens_heeft_weinig_invloed_op_klimaatverandering__.html?p=5,1">http://www.telegraaf.nl/binnenland/2984521/_Mens_heeft_weinig_invloed_op_klimaatverandering__.html?p=5,1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Professor Van Kolfschoten vergelijkt de door de mens veroorzaakte klimaatverandering, die zich voor het grootste deel op een termijn van decennia heeft ontwikkeld, met veranderingen door natuurlijke oorzaken in het verleden die zich af hebben gespeeld op langere termijnen (duizenden jaren voor opwarming en tienduizenden voor afkoeling). Deze historische natuurlijke veranderingen vonden plaats voordat de huidige complexe en kwetsbare maatschappij bestond en voordat natuurlijke systemen al door andere menselijke stressfactoren onder druk stonden. De opvattingen van Professor Van Kolfschoten zoals die uit het artikel in de Telegraaf naar voren komen zijn juist, maar niet relevant voor het beleid. Het huidige tempo van klimaatverandering ligt namelijk vele malen hoger dan bij de natuurlijke processen die hij schetst. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, er worden geen grote vraagtekens gezet bij klimaatverandering door wetenschappers. Sterker nog: recentelijk heeft het Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC) in het 4de Assessmentrapport (AR4) vastgesteld dat het wetenschappelijk bewijs voor klimaatverandering opnieuw sterker is geworden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
