<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Economische Zaken over de daling van de productie van duurzame energie. (Ingezonden 21 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31030
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraen over cijfers van het CBS, bekendgemaakt op 20 februari 2008, over daling van de productie van duurzame energie. Indiener vraagt onder andere naar de rol van de vrijval van MEP-subsidiemiddelen hierbij.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Alternatieve energiebronnen) Energie, water en grondstoffen (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alternatieve energiebronnen Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1468, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31030</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3143" allpagenumbers="3143 3144" vetnummer="2070812360" code="0708tkkvr1468" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31030" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1468" onderwerp="" indiendatum="2008-02-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat de productie van duurzame energie in Nederland in 2007 is gedaald ten opzichte van 2006, van 6,5% naar 6,0% van het binnenlandse elektriciteitsgebruik, als gevolg van een forse afname in het meestoken van biomassa in elektriciteitscentrales? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat betekent dit voor de haalbaarheid van de Europese verplichting om in Nederland in 2010 9% duurzame elektriciteit op te wekken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke vrijval van MEP-subsidiemiddelen heeft de afname in het meestoken van biomassa in elektriciteitscentrales in 2007 tot gevolg gehad? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat betekent deze MEP-vrijval in 2007 voor de SDE-budgetten en welke omvang van duurzame-energieproductie binnen de SDE valt hiermee te realiseren? Hoe staat deze extra productie binnen de SDE-regeling in verhouding tot de geconstateerde daling van de duurzame elektriciteitsproductie binnen de MEP-regeling? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid deze vragen vóór dinsdag 26 februari te 18.00, te beantwoorden in verband met het op die dag geplande algemeen overleg over de stimuleringsregeling voor duurzame energie (SDE)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">CBS, 20 februari 2008. http://www.cbs.nl/nl-NL/menu/themas/ industrie-energie/publicaties/artikelen/archief/2008/2008-2394-wm.htm MEP = Milieukwaliteit Elektriciteitsproductie SDE = Stimuleringsregeling Duurzame Energieproductie</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar verwachting zal de doelstelling voor 2010 gehaald worden. Inclusief de effecten van de SDE zal in 2010 het aandeel duurzame elektriciteit uitkomen op meer dan 10%. Andere categorieën dan grootschalige biomassa, zoals wind op land, zullen de afname van de productie uit grootschalige biomassa bij- en meestook meer dan compenseren. De bijdrage van grootschalige biomassa is sterk afhankelijk van de actuele verhouding tussen biomassaprijzen en de elektriciteitsprijs. De verwachting voor 2010 is gebaseerd op de laatste meerjarenramingen van EnerQ, de uitvoerder van de MEP. Zelfs in het geval deze door EnerQ verwachte bijdrage zou halveren, zou het aandeel duurzame elektriciteit uitkomen boven de 9%. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien de grootschalige bij- en meestook van biomassa in elektriciteitscentrales in 2007 niet was afgenomen in vergelijking met 2006, dan zouden de subsidie-uitgaven in 2007 circa € 150 miljoen hoger zijn uitgevallen. Echter: dit bedrag is niet in zijn geheel te beschouwen als «vrijval» (d.w.z.: lagere uitgaven dan begroot), aangezien bij het opstellen van de begroting 2007 al met een afname ten opzichte van 2006 rekening was gehouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In mijn brief van 5 november 2007 aan uw Kamer (Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, 28 665, nr. 95) staat beschreven dat en hoe de vrijval uit de MEP aan de reeds beschikbare middelen voor de SDE zal worden toegevoegd. De vrijval over 2007 zoals die op dat moment werd geraamd (inclusief die als gevolg van een verdere afname in 2007 van grootschalige bij- en meestook van biomassa), is al meegenomen in de in die brief genoemde budgetten. In vergelijking met de budgetten in de brief van 5 november 2007 leidt de laatste raming tot extra vrijval van circa € 7 miljoen. Ook deze vrijval zal via de SDE worden ingezet, maar gezien de omvang niet leiden tot substantieel extra doelbereik. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
