<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="moeten worden bekeken." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur
en Voedselkwaliteit over het doden van vossen. (Ingezonden 22 april
2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32088</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in De Gelderlander van 11 april
2008 over de vossenjacht. Indiener verwijst in dit verband naar antwoorden op
eerdere vragen over dit onderwerp (Aanhangsel Handelingen, 2007-2008, nr.
1391). Zij vraagt de minister het Besluit beheer en schadebestrijding zodanig
aan te passen dat alleen nog ontheffingen kunnen worden verleend voor methoden
van bejaging waarbij de dieren geen onnodig leed wordt aangedaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming)
Natuur (Jacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenwelzijn
Jacht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2456, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070818490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32088</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5037" allpagenumbers="5037 5038" vetnummer="2070818490" code="0708tkkvr2456" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32088" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2456" onderwerp="" indiendatum="2008-04-22">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten «aantal gedode vossen regio bijna 500» en «jacht op vossen moet blijven doorgaan»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat vossen het hele jaar door worden gedood, waardoor ook zogende vossen worden gedood en hun jongen vervolgens creperen van honger en dorst in de burcht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de burchten mogen worden uitgegraven waarna, de jongen kunnen worden doodgeslagen en dat tussen 1 september en 1 maart honden vossenburchten mogen worden ingestuurd, waarbij de kans bestaat dat de aanwezige vos zwaar wordt verminkt of wordt doodgebeten evenals de in februari al aanwezige jongen? Zo ja, wat is hierover uw mening? Zo neen, waarin verschilt de praktijk van de in deze vraag beschreven situaties? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat er geen landelijke vrijstelling is om vossen te doden ter bescherming van weidevogels (of andere fauna), en dat het doden van vossen ter bescherming van de fauna enkel was en is toegestaan wanneer de betrokken jager beschikt over een ontheffing op grond van artikel 68 van de Flora- en faunawet? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven in hoeveel gevallen, waarin in 2007 vossen werden gedood ter bescherming van de fauna, zonder dat de betrokken jager beschikte over een ontheffing op grond van artikel 68 van de Flora- en faunawet, handhavend is opgetreden door de AID of de politie? Zo ja, bent u dan bereid in het vervolg opsporingsinstanties alsnog aan te sporen tot handhaving? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven welke stappen u gaat nemen om een einde te maken aan deze onwettige praktijken? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Bent u bereid alsnog handhavend op te treden in de zaak van het doden van een tam vosje in Nationaal Park de Veluwe <voetnoot nummer="2"/>, die gelet op hetgeen hiervoor is aangegeven zonder wettelijk titel gedood is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Op welke wetenschappelijke informatie baseert u de stelling dat vossen als enige predator in het gehele land «schade aan fauna» veroorzaken? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid om, in navolging op de conclusies uit het rapport van J.L. Mulder «Vossenbeheer voor hamsters, (hoe) heeft het gewerkt», waarin wordt geconcludeerd dat het enkel zin heeft om in een beperkte buffer (1 km) in het voorjaar om het doelgebied (hamsterburchten) de vos te bejagen, en dat «De plaatsing van de vos op de vrijstellingslijst eigenlijk contraproductief» is, de vos onmiddellijk van de landelijke vrijstellingslijst te schrappen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid op basis van morele, maatschappelijke en wetenschappelijke argumenten direct de vos van de landelijke vrijstellingslijst te schrappen en er bij de provincies op aan te dringen uitsluitend ontheffing te verlenen voor het doden van vossen wanneer daartoe op basis van objectieve wetenschappelijke argumenten een noodzaak bestaat? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bent u bereid het Besluit beheer en schadebestrijding zodanig aan te passen dat er alleen nog ontheffingen kunnen worden verleend voor methoden van bejaging waarbij de dieren geen onnodig leed wordt aangedaan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-11" bron="Gelderlander">Gelderlander, 11 april 2008</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="2007-2008" documentnummer="1391">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 2007–2008, nr. 1391.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verburg" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit" mededelingdatum="2008-05-20">Mededeling van minister Verburg (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit). (Ontvangen 20 mei 2008) De vragen, gesteld door het lid Thieme (PvdD), over het doden van vossen kan ik tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn beantwoorden. De reden van uitstel is dat de implicaties van het door u aangehaalde onderzoek nader </mededeling>
</kvr>
