<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over risico's en regelgeving binnen de paardensport. (Ingezonden 8 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30483
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de regelgeving en risico's van de paardesport, naar aanleiding van de dood van een paard op Military Boekelo (De Gelderlander en het Algemeen Dagblad, 14 oktober 2007).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenwelzijn Paarden Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 962, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070804410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30483</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2049" allpagenumbers="2049 2050" vetnummer="2070804410" code="0708tkkvr962" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30483" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="962" onderwerp="" indiendatum="2007-11-8">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-2">
         <antwoorder functie="" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u de berichten «Dood paard smet op Military Boekelo» <voetnoot nummer="1"/>en «Dood paard overschaduwt de military»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw visie op de military vanuit het oogpunt van dierenwelzijn? Deelt u de mening dat bij dergelijke evenementen een verhoogde kans op blessures bestaat en dat het welzijn van de paarden niet te allen tijde gegarandeerd kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhouden de verhoogde kans op blessures bij deze vormen van paardensport en de daaruit voortvloeiende gevolgen zich tot artikel 36 van de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Stelt u in het kader van dierenwelzijn randvoorwaarden aan de verschillende disciplines binnen de paardensport, zoals bijvoorbeeld bij dressuur, cross-country en endurance? Zo ja, welke randvoorwaarden zijn dit? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn uw ambities ten aanzien van de regelgeving voor de paardensport? Wat ziet u hierbij als overheidstaak en hoe wilt u deze vormgeven? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Waarop baseert u uw mening <voetnoot nummer="3"/>dat de sector zelf goede eisen op zal kunnen stellen ten aanzien van de noodzakelijke welzijnsverbeteringen voor paarden? Waaruit blijkt dit? Hoe kunt u uitsluiten dat economische belangen het opstellen van goede welzijnsrichtlijnen belemmeren? Hoe bent u gekomen tot de termijn van drie jaar, waarna de overheid zelf regels zal stellen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze gaat u de controle en het toezicht op de naleving van deze regelgeving vormgeven? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat beginnende rijders een goede opleiding dienen te krijgen, met daarbij oog voor het natuurlijk gedrag van paarden, alvorens zij beginnen met paardrijden? Zo ja, bent u bereid hier regelgeving voor op te stellen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat het gebruik van hulpmiddelen, zoals een bit, bezwaren kan opleveren voor het welzijn van paarden wanneer deze bereden worden door onervaren rijders? Zo ja, bent u bereid regels op te stellen voor het gebruik van een bit voor beginnende leerlingen bij paardrijscholen en maneges? Zo neen, kunt u dit toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-14" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 14 oktober 2007, http://www.gelderlander.nl/sporten/paardensport/article2013594.ece</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-10-14" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 14 oktober 2007, http://www.ad.nl/sport/article1742061.ece</noot>
         <noot nummer="3">Nota Dierenwelzijn, hoofdstuk 8, Kamerstuk 28 286, nr. 76</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het is bijzonder triest dat dit paard van een zeer ervaren ruiter zich verstapte op een vlak stuk tussen de hindernissen en hierdoor een zodanige botbreuk opliep dat het dier geëuthanaseerd moest worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij eventing wordt veel gevraagd van paard en ruiter. De sport realiseert zich dat zelf ook. Daarom heeft de sportsector maatregelen genomen om de veiligheid en het dierenwelzijn zo goed als mogelijk te waarborgen. Dit uit zich onder andere in een strenge promotie- en degradatieregeling, leeftijdseisen voor deelnemer en paard/pony, de opbouw van de wedstrijd, de wijze waarop de hindernissen gebouwd worden en vastgestelde keuringsmomenten door een wedstrijddierenarts. Alle voorwaarden die voor deze specifieke sport gelden, zijn opgenomen in de reglementen van de (inter)nationale sportbond. Ongelukken zijn echter nooit helemaal uit te sluiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Als er verantwoord wordt omgegaan met de paarden en men zich houdt aan de voorgeschreven regels die zijn opgesteld door de Koninklijke Nederlandse Hippische Sportbond (KNHS) is er geen sprake van overtreding van artikel 36 van de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De overheid kent geen specifieke sportregels en laat dit over aan de desbetreffende sportorganisatie. Dit neemt niet weg dat de sport zich moet houden aan algemeen geldende wet- en regelgeving, waaronder de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren. De Koninklijke Nederlandse Hippische Sportfederatie (KNHS) stelt zelf reglementen op voor de bij haar aangesloten disciplines: dressuur, springen, eventing, endurance, mennen, aangespannen sport, voltige en reining. Deze reglementen zijn in lijn met de regels van de internationale paardensportbond (FEI). In deze reglementen spelen dierenwelzijn, fair play en good horsemanship een belangrijke rol. Met de door de sport opgestelde set van maatregelen worden excessen voorkomen. De KNHS wordt geadviseerd door experts per discipline. Hierbij kan gedacht worden aan veterinaire expertise, sportfysiologie en kenners van de specifieke disciplines. Voor de ontwikkelingen binnen de disciplines vindt op nationaal en op internationaal niveau afstemming plaats met de collega-bonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Zoals verwoord in de Nota Dierenwelzijn zal ik eerst de sector de gelegenheid geven om met welzijnsverbeterende maatregelen te komen op het gebied van huisvesting, voeding, training en transport. Ik ga ervan uit dat de sector met doeltreffende voorstellen komt binnen de termijn die ik daarvoor heb gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik kan u op deze vraag nog geen antwoord geven, aangezien ik het plan van aanpak van de sector niet ken. </antwoord>
      <antwoord nummer="8 en 9">Zoals reeds verwoord ligt de verantwoordelijkheid in eerste instantie bij de sector. Ik ben van mening dat beginnende rijders de juiste begeleiding dienen te krijgen waarin ze wordt geleerd hoe verantwoordelijk met een paard dient te worden omgegaan. De KNHS heeft een cursus gemaakt en een boek uitgegeven voor beginnende en ervaren ruiters met als doel mensen te leren verantwoord om te gaan met paarden. Daarvan maakt ook het gebruik van hulpmiddelen (waaronder een bit) deel uit. Veel welzijnsproblemen komen namelijk voort uit onwetendheid. Communiceren over en leren over een verantwoorde omgang met paarden is daarom van groot belang. In de kaderopleidingen, het ledenblad, de toekenning van ruiter- en koetsiersbewijzen, het instroombeleid in de wedstrijdsport en het behalen van een kwaliteitskeurmerk voor trainings- en wedstrijdlocaties is het welzijn van het paard en de kennis daarover al een belangrijk element. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
