<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gestelde termijn van drie weken." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Heerts, Heijnen en Smeets (allen PvdA) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Economische Zaken met betrekking tot cybercrime. (Ingezonden 11 februari 2008);Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31180
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website van Ernst &amp; Young, www.ey.nl, waarin staat dat driekwart van de overheidsinstellingen geen enkel noodplan heeft om zich tegen internetcriminaliteit te verweren. Indiener vraagt onder andere wanneer de maatregelen, aangekondigd in het plan 'Veiligheid begint bij voorkomen', gaan bijdragen aan verbetering van de bescherming tegen cybercrime. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen van het Tweede Kamerlid Gerkens, eveneens ingezonden 11 februari 2008.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Staats- en bestuursrecht (Overheidsinstellingen en -bedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Internet Overheidsinstellingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1607, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Heerts Heijnen Smeets</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31180</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3259" allpagenumbers="3259" vetnummer="2070811180" code="0708tkkvr1607" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31180" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1607" onderwerp="" indiendatum="2008-02-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Heerts Heijnen Smeets</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Nederland niet bestand tegen cybercrime»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat driekwart van alle overheidsinstellingen geen enkel noodplan heeft om zich tegen cybercrime te weren? Zo ja, acht u dit wel wenselijk en hoe gaat u dit dan verbeteren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de overheid slechter op cybercrime is voorbereid dan het bedrijfsleven? Zo ja, wat gaat u hieraan doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Draagt het programma Nationale infrastructuur Cybercrime (NICC) ook bij aan de beveiliging van de infrastructuur van de overheid zelf? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Hoe verhoudt zich uw conclusie dat het Actieplan Veilig Ondernemen «goed op schema ligt» <voetnoot nummer="2"/>en het feit dat in dat kader het project cybercrime reeds is afgerond tot het in bovengenoemd bericht gestelde dat minder dan de helft van de bedrijven noodmaatregelen heeft klaarliggen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe oordeelt u over gestelde in bovengenoemd onderzoek dat slechts een kleine groep van de bedrijven die een cybercrime aanval te verduren heeft gehad hiervan aangifte doet bij politie of Justitie? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="3">Hoe oordeelt u over het gestelde dat 83 procent van de respondenten in dit verband zegt weinig of geen vertrouwen te hebben in politie en Justitie? Past dit beeld bij uw stelling dat de bestrijding van cybercrime een «normaal onderdeel» van de dagelijkse werkzaamheden van het Openbaar Ministerie en de politie moet worden? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe en op welke termijn zullen de maatregelen tegen cybercrime, die in het plan «Veiligheid begint bij Voorkomen» aangekondigd zijn, bijdragen aan de verbetering van de bescherming tegen cybercrime? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.ey.nl/?pag=788&amp;nieuws_id= 3175">http://www.ey.nl/?pag=788&amp;nieuws_id= 3175</noot>
         <noot nummer="2">«Veiligheid begin bij Voorkomen, 28 684, nr. 119)</noot>
         <noot nummer="3">«Veiligheid begin bij Voorkomen, 28 684, nr. 119, p. 19</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Gerkens (SP), ingezonden 11 februari 2008, vraagnummer 2070811120. Mededeling Mededeling van minister Ter Horst (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 10 maart 2008) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Gerkens (SP) met als kenmerk 2070811120, deel ik u mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Voor de beantwoording van deze vragen is nadere afstemming met meerdere overheidsorganisaties benodigd. De schriftelijke vragen van de leden Heerts, Heijnen en Smeets (allen PvdA) met als kenmerk 2070811180 zijn gesteld ter aanvulling op de vragen van het lid Gerkens. Aangezien ik u de beantwoording op beide sets vragen graag gelijktijdig aan wil kunnen bieden, mede namens de minister van Justitie en de staatssecretaris van Economische Zaken, is meer tijd nodig dan de </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Ter Horst" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2008-03-10">Mededeling van minister Ter Horst (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 10 maart 2008) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Gerkens (SP) met als kenmerk 2070811120, deel ik u mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Voor de beantwoording van deze vragen is nadere afstemming met meerdere overheidsorganisaties benodigd. De schriftelijke vragen van de leden Heerts, Heijnen en Smeets (allen PvdA) met als kenmerk 2070811180 zijn gesteld ter aanvulling op de vragen van het lid Gerkens. Aangezien ik u de beantwoording op beide sets vragen graag gelijktijdig aan wil kunnen bieden, mede namens de minister van Justitie en de staatssecretaris van Economische Zaken, is meer tijd nodig dan de </mededeling>
</kvr>
