<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Spies, Van Heugten en Mastwijk (allen CDA) aan de
minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de
staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over emissie-eisen van voertuigen.
(Ingezonden 28 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32195</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (De Telegraaf, 22 maart 2008) over de
aanbesteding van bussen in de regio Haaglanden, waarbij Nederlandse
leveranciers bij voorbaat zijn uitgesloten en gekozen is voor één soort
brandstof die ook nog eens duurder en vervuilender is dan de binnenlandse
industrie kan leveren.

Indiener vraagt onder andere of de beide bewindslieden bereid en in staat zijn
om ervoor te zorgen dat er voor aanbestedende diensten betrouwbare en actuele
vergelijkingsinformatie
beschikbaar komt met betrekking tot milieurendementen van voertuigen.

Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen van het Tweede Kamerlid
Aptroot, ingezonden 26 maart 2008.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Aanbestedingen)
Milieu (Luchtverontreiniging)
Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen
Luchtverontreiniging
Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2557, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer
(VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Spies</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Heugten</persoon>
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32195</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5245" allpagenumbers="5245 5246" vetnummer="2070815890" code="0708tkkvr2557" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32195" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2557" onderwerp="" indiendatum="2008-03-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Spies</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Heugten</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-05-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Cramer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de verhouding tussen de in het geding zijnde aanbesteding en de Brusselse regelgeving inzake milieu, aanbestedingsrecht (concurrentievoorwaarden) en de regelgeving tot mogelijk «inbesteden» van openbaar vervoer? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zou het naar uw mening in voorkomende gevallen niet de voorkeur verdienen te sturen op output (maximale uitstoot) in plaats van op input (bepaald soort motor/brandstof)? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2 2">Is het u bekend dat de emissiegegevens van voertuigen (NO x ) niet één op één aansluiten bij de luchtkwaliteitsproblematiek met betrekking tot NO <voetnoot nummer="2"/>, zoals onder meer in de regio Haaglanden aan de orde is (relatie NO x uit de uitlaat en concentratie NO <voetnoot nummer="2"/>in de lucht)? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u faciliteren dat belemmeringen om luchtkwaliteitsnormen te vertalen naar emissie-eisen van voertuigen worden weggenomen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="4 2">Bent u bekend met het feit dat bij veel aardgasmotoren, methaanslip (CH <voetnoot nummer="4"/>) vrijkomt dat bijzonder schadelijk is voor het milieu (ca. 20 maal schadelijker dan CO <voetnoot nummer="2"/>), maar dat dit niet in emissienormen wordt meegewogen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid en in staat om er voor te zorgen dat er voor onder andere aanbestedende diensten betrouwbare en actuele vergelijkingsinformatie beschikbaar komt met betrekking tot milieurendementen van voertuigen, waarbij ook innovatieve technieken worden meegenomen, zodat op basis daarvan reële doelen in aanbestedingsbestekken kunnen worden gehanteerd? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Aptroot (VVD), ingezonden 26 maart 2008 (vraagnummer 2070815590). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-22" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 22 maart 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Er is geen direct en dwingend verband tussen de aanbesteding van de streekbus concessie door het stadsgewest Haaglanden en de Europese regelgeving inzake milieu, aanbestedingsrecht en de mogelijkheid tot inbesteding. Een decentrale overheid die bevoegd is tot het verlenen van concessies voor het openbaar vervoer is o.b.v. art. 44.2 Wp2000 wel verplicht om in het programma van eisen tot een afstemming te komen met de milieudoelstellingen van de concessieverlener, maar is vrij om in het programma van eisen wel of geen (specifieke) eisen aan materieel te stellen, bijvoorbeeld een motor met aardgas als brandstof. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Gelet op mogelijke nieuwe ontwikkelingen en de flexibiliteit voor aanbieders adviseren de minister van VenW en het Kennis Platform Verkeer en Vervoer (KpVV) over het algemeen om in het bestek functionele eisen op te nemen in plaats van specifieke inhoudelijke of technische eisen. Het is namelijk erg moeilijk omtussentijds in langlopende concessies voorwaarden te veranderen. Het is echter aan de concessieverlener zelf om te beslissen welke eisen in het bestek worden opgenomen. Daarbij rekening houdend met de specifieke problemen en wensen in een bepaald gebied. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="2 2 2">NO x is de verzamelnaam voor zowel stikstofmonoxide (NO) als stikstofdioxide (NO <voetnoot nummer="2"/>). Door technische ontwikkelingen aan dieselvoertuigen zoals de toepassing van katalysatoren en roetfilters neemt het aandeel NO <voetnoot nummer="2"/>binnen de NO x toe. Dit heeft tot gevolg dat de concentraties NO <voetnoot nummer="2"/>in de directe omgeving van de weg veel minder sterk zijn afgenomen dan op grond van de afname van de uitstoot van NO x mocht worden verwacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2 2 2 2 2 2 2 2">De introductie van Euro 6 bij zowel vrachtwagens als personenauto’s binnen enkele jaren zal ertoe leiden dat de uitstoogt van NO x dermate laag wordt dat het belang van een laag aandeel NO <voetnoot nummer="2"/>voor de luchtkwaliteit afneemt. Het stellen van een afzonderlijke eis aan de uitstoot van NO <voetnoot nummer="2"/>is in de EU wel besproken. Gelet op de te verwachten technologie voor Euro 6, die eerder zal leiden tot een afname van het aandeel NO <voetnoot nummer="2"/>dan een verdere toename, is bij de personenauto’s van een eis aan de uitstoot van NO <voetnoot nummer="2"/>afgezien. Bij het Euro VI vrachtwagen dossier, dat nog in behandeling is, is het stellen van een NO <voetnoot nummer="2"/>eis nog wel onderwerp van discussie. Nederland zet er daarbij op in het risico op toename van het aandeel NO <voetnoot nummer="2"/>te beperken, zonder de industrie in alle gevallen tot het uitvoeren van kostbare extra metingen te verplichten. Behalve voor NO <voetnoot nummer="2"/>vormen ook de luchtkwaliteitsnormen voor fijn stof een knelpunt. Vanuit het oogpunt van volksgezondheid lijkt fijn stof van groter belang dan NO <voetnoot nummer="2"/>. Zowel de verwachte Euro VI dieseltechniek als de CNG-techniek voor bussen en vrachtwagens biedt voor fijn stof aanmerkelijke voordelen boven de techniek waarmee aan de huidige euro IV en V normen voor dieselmotoren wordt voldaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="2 2 2">Bij gebruik van aardgas als brandstof bestaat het risico van methaanemissie. In de emissie-eisen voor de aardgasmotoren is daarom ook een eis aan de methaanuitstoot opgenomen. Aardgasmotoren zullen doorgaans gecertificeerd worden volgens de (thans) meest strenge eisen: de EEV-eisen (Enhanced Environmentally friendly Vehicles). Die EEV-eisen kennen een grenswaarde voor methaan van 0,65 g/kWh. Omgerekend in CO <voetnoot nummer="2"/>is dat dus maximaal ca. 13 g/kWh. In vergelijking met de werkelijke uitstoot van 650 tot 900 g/kWh CO <voetnoot nummer="2"/>voor een dieselmotor is dat weliswaar niet geheel verwaarloosbaar, maar ook geen reden om af te zien van het rijden op aardgas. Hooguit moet bij de beoordeling van de uitstoot van CO <voetnoot nummer="2"/>met dit verschijnsel rekening worden gehouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het Kennisplatform Verkeer en Vervoer (KpVV) is opgericht door het ministerie van Verkeer en Waterstaat en de decentrale overheden om de decentrale overheden te ondersteunen bij het ontwikkelen en realiseren van het verkeer en vervoerbeleid. Het KpVV zal dit jaar een onafhankelijk en actueel overzicht maken van de prijs-prestatieverhouding van verschillende type motoren in bussen. Dit overzicht kan concessieverleners helpen een zeer weloverwogen keuze te maken ten aanzien van milieueisen in het bestek. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
