<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over transportvergunningsplicht voor IFOR-transporten. (Ingezonden 26 juni 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3471
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (VN-vredesmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Goederenvervoer Militair materieel VN-strijdkrachten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1506, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-07-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-06-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3471</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3065" allpagenumbers="3065 3066" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1506" onderwerp="" indiendatum="1996-06-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-07-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Zijn Nederlandse transporten voor IFOR (VN-vredesmacht) van Kroatische zijde niet uitgezonderd van een transportvergunningsplicht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Geldt voor IFOR-transporten die worden uitgevoerd door andere landen ook een transport- vergunningsplicht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Om hoeveel Nederlandse vergunningen gaat het bij de transporten voor IFOR? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke kosten zijn hiermee gemoeid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er internationale overeenkomsten die bepalingen bevatten dat IFOR-transporten uitgesloten zijn van een transportvergunningsvereiste? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, bent u bereid schending van deze overeenkomsten in de daarvoor bestemde gremia aan de orde te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zo neen, deelt u de mening, dat het niet juist is dat voor IFOR-transporten transportvergunningsvereisten gelden en dat daarom Kroatie¨ IFOR-transporten hiervan zou moeten vrijstellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-06-24" bron="NIWO-mededelingen, nummer 6399">NIWO-mededelingen, nummer 6399, 24 juni 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Tijdens de wegvervoerbesprekingen te Zagreb op 8 en 9 mei 1996 is aan de Nederlandse delegatie meegedeeld dat commercie¨le transporten met voor IFOR bestemde goederen dienen te beschikken over een vervoersvergunning. Militaire (NAVO) transporten zijn daarentegen vrijgesteld van de vergunningplicht, zoals in het algemeen militair transport vrijgesteld is van de verplichting om te beschikken over een vervoersvergunning. Het is onder deze omstandigheden derhalve mogelijk dat civiele transporten, die IFOR goederen met NAVO begeleiding naar/door Kroatie¨ vervoeren, dit kunnen doen zonder een aparte vervoersvergunning. Het niet-militair, commercieel vervoer is echter vergunningplichtig (het gaat hier om zgn. ritmachtigingen). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, alle betrokken landen zijn aan dezelfde regels gebonden zoals vermeld in het hiervoor gegeven antwoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij de afgifte van de vervoersvergunning spelen vragen als naam van de verlader of plaats van bestemming geen rol. Derhalve zijn bij de NIWO (Nationale en Internationale Wegvervoer Organisatie, verantwoordelijk voor de vergunningverlening voor het Nederlandse beroepsgoederenvervoer over de weg, geen cijfers bekend over de hoeveelheid door Nederlandse vervoerders uitgevoerde transporten ten behoeve van IFOR. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een Nederlandse beroepsvervoerder aan wie een ritmachtiging wordt verstrekt voor het vervoer op Kroatie¨, wordt hiervoor een vergoeding in rekening gebracht door de NIWO van f 4,– per ritmachtiging. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Er is wel een overeenkomst, het zogenaamde Status of Forces Agreement (SOFA), tot stand gekomen tussen Kroatie¨ en de NAVO. Het SOFA regelt de status van IFOR-personeel en -materieel en voorziet in vrijwaring van alle belastingen, met uitzondering van kosten voor daadwerkelijk verleende diensten, en van alle registratiekosten en daaraan gerelateerde kosten. Voorts voorziet de overeenkomst in belastingvrije in- en uitvoer, zonder restricties, van NAVO materieel, levensmiddelen, voorraden en overige goederen, noodzakelijk voor de operatie. In deze overeenkomst wordt derhalve de doorvoer verzekerd van IFOR-goederen, die noodzakelijk zijn voor het goede verloop van de operatie. Deze overeenkomst bevat echter geen bepalingen over de vergunningplicht voor het vervoer. Dat is kennelijk overgelaten aan de nationale staten. Immers, doorgaan is op basis van de nationale wetgeving militair vervoer uitgezonderd van de vervoersvergunningplicht. Ook in andere internationale regelingen, zoals het wegvervoerverdrag dat sinds 1 juni 1995 van kracht is tussen Nederland en Kroatie¨, alsmede de regelingen die tot stand gekomen zijn in het kader van de CEMT (Conferentie van Europese Ministers van Transport), waar Nederland en Kroatie¨ partij bij zijn, zijn geen regelingen getroffen inzake het vervoer in het kader van internationale vredesakties, zoals IFOR. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er is naar dezerzijds oordeel geen sprake van schending van regels, zoals blijkt uit het antwoord op de vorige vraag. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het is in eerste instantie aan Kroatie¨ om de vergunningplicht te beoordelen, dit mede in het licht van het ontbreken van internationale regelingen terzake. Ik merk hierbij op dat dit ook geldt voor andere, bij (commercie¨le transporten ten behoeve van) IFOR betrokken landen, zoals Duitsland en Oostenrijk. Uit eerder gedane informele sonderingen bij deze landen, is mij in het algemeen niet gebleken van de bereidheid om tot verandering van het vergunningenbeleid te komen zoals hiervoor beschreven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
