<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen het lid Reitsma (CDA) over het niet meer mogen aftrekken van giften voor een scoutinggroep. (Ingezonden 4 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3886
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Aftrekposten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aftrekposten Schenkingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 218, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3886</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="451" allpagenumbers="451 452" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="218" onderwerp="" indiendatum="1996-10-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-30">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financie¨n">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de uitspraak van het Gerechtshof te Den Haag (3 juli 1996) inzake het niet meer mogen aftrekken van giften e.d. gedaan aan een plaatselijke scoutinggroep? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke afspraken bestaan er tussen Scouting Nederland te Leusden en de staatssecretaris van Financie¨n over het al dan niet af mogen trekken van giften en/of niet gedeclareerde kosten voor een scoutinggroep? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van het feit, dat de Hoge Raad in januari 1993 (nummer 28 775) heeft beslist dat uitgaven gedaan ten behoeve van een plaatselijke scoutinggroep als gift/vrijgevigheid worden aangemeld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom heeft de staatssecretaris van Financie¨n in 1992 de regeling ingetrokken, dat een plaatselijke scoutinggroep valt onder een algemeen nut beogende instelling als bedoeld in artikel 47 Wet IB 1964? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de regelgeving aan te passen opdat de plaatselijke scoutingorganisatie wel als een algemeen nut beogende instelling wordt aangemeld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo neen, op welke wijze bent u dan bereid om dit bestuurlijke vrijwilligerswerk te bevorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">In 1981 is door het ministerie van Financie¨n aan Scouting Nederland een verklaring afgegeven dat deze organisatie, evenals de plaatselijke en regionale scouting-afdelingen, wordt aangemerkt als instelling die het algemeen nut beoogt. Op 20 november 1992 is aan Scouting Nederland meegedeeld dat de verklaring werd ingetrokken voor zover het betrof de plaatselijke scouting-groepen, omdat de verklaring in zoverre door de ontwikkelingen in de fiscale rechtspraak met betrekking tot sport- en hobbyverenigingen als achterhaald werd beschouwd. De staatssecretaris van Financie¨n heeft vervolgens in 1995 met Scouting Nederland afgesproken de kwalificatie van scouting-organisaties via proefprocedures voor te leggen aan de rechter. De onderhavige uitspraak is daarvan een uitvloeisel. De belanghebbende heeft inmiddels tegen de uitspraak beroep in cassatie ingesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. In deze procedure heeft de Hoge Raad echter geen oordeel gegeven over de vraag of de scouting-groep kan worden aangemerkt als instelling die het algemeen nut beoogt. Het hof had die vraag reeds bevestigend beantwoord met een beroep op het vertrouwen dat hierover is gewekt in de verklaring uit 1981. In cassatie ging het uitsluitend nog om de vraag of sprake was van vrijgevigheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het antwoord op de vraag of een instelling het algemeen nut beoogt hangt af van de doelstelling en van de feitelijke werkzaamheden van de instelling. De beoordeling daarvan vindt plaats door de Belastingdienst en in laatste instantie door de rechter. Thans is deze vraag met betrekking tot de plaatselijke scoutinggroepen onder de rechter. Het ligt dan ook niet in ons voornemen om de wet- of regelgeving op dit punt te wijzigen. Het oordeel van de Hoge Raad met betrekking tot bovenbedoelde cassatieprocedure wordt afgewacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De overheid hecht grote waarde aan het bevorderen van maatschappelijke betrokkenheid en participatie van jeugdigen en volwassenen. Het bevorderen van vrijwilligerswerk is daar een voorbeeld van. Veel van dit vrijwilligerswerk vindt plaats op lokaal niveau en onder regie van het lokale bestuur. De rijksoverheid financiert in diverse sectoren een infrastructuur die dit vrijwilligerswerk mogelijk maakt en bevordert. Scouting is daar een sprekend voorbeeld van. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
