<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ortega-Martijn (ChristenUnie) aan de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Justitie over de Verwijsindex Antillianen. (Ingezonden 22 februari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31450
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de Verwijsindex Antillianen (VIA) naar aanleiding van een artikel in het NRC van 20 februari 2008. De indieners vragen aan de ministers of zij bereid zijn definitief af te zien van de VIA.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Staats- en bestuursrecht (Koninkrijk)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie Jeugdcriminaliteit Nederlandse Antillen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1859, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Ortega-Martijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31450</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3795" allpagenumbers="3795 3796" vetnummer="2070812540" code="0708tkkvr1859" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31450" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1859" onderwerp="" indiendatum="2008-02-22">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Ortega-Martijn</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Wonen, Wijken en Integratie">Vogelaar</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Antillianen blijven bevreesd voor discriminatie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid op basis van het rapport van de Europese Commissie tegen Racisme en Intolerantie (ECRI) definitief af te zien van de Verwijsindex Antillianen (VIA)? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom wordt er nog een hoger beroep inzake de VIA gevoerd nu het CBP haar initiële besluit over de VIA heeft herroepen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen zijn of worden genomen om racial profiling door de politie en discriminatoire drugscontroles op Schiphol tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er mogelijkheden om zonder de VIA de GBA-registratiegraad van Antilliaanse risicojongeren te verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-20" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 20 februari 2008, http://www.nrc.nl/nieuwsthema/antillen/article942952.ece/Antillianen_blijven_bevreesd_voor_discriminatie</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, daartoe ben ik niet bereid. De mening van de Europese Commissie tegen Racisme en Intolerantie dat de VIA niet in overeenstemming zou zijn met het verbod op rassendiscriminatie (par. 83) wordt niet ondersteund door de uitspraak van de rechtbank van 30 juli 2007. De rechter oordeelde dat een middel als de VIA niet in strijd hoeft te zijn met antidiscriminatiebepalingen in de Grondwet en de internationale verdragsbepalingen. Bovendien heeft de rechtbank kenbaar gemaakt dat zij overtuigd is van de ernst en de urgentie van de problematiek rondom Antilliaans-Nederlandse risicojongeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De reden dat ik het hoger beroep wil handhaven, is dat ik een oordeel wil hebben van de Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State, waarmee duidelijkheid komt over de vraag of de VIA in het licht van de Wet bescherming persoonsgegevens een passend middel is om de gemeenten in staat te stellen een gerichte, persoonsgebonden aanpak uit te voeren. Ook wil ik in zijn algemeenheid een uitspraak over de noodzaak van registratie van herkomst of etniciteit ten behoeve van de aanpak van ernstige en specifieke problemen. Wegens de lage GBA-registratiegraad en ook de hoge mobiliteit van Antilliaans-Nederlandse risicojongeren, is de VIA het instrument om zowel de hulpverlening aan Antilliaans-Nederlandse risicojongeren, als ook de informatievoorziening en samenwerking (ketenaanpak) tussen alle betrokken instanties, te verbeteren. Het is dus van groot belang die duidelijkheid te krijgen. Dat het CBP haar initiële besluit heeft moeten herroepen maakt dat voor mij niet anders. In de hoger beroepszaak neemt de Afdeling bestuursrechtspraak ook het nieuwe besluit van het CBP mee in de beoordeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Maatregelen zijn niet nodig omdat er niet aan racial profiling wordt gedaan. Er wordt wel gekeken naar vlucht- en passagiersgegevens, zoals herkomst vlucht, herkomst ticket, gedrag passagier en bagage passagier. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Antilliaans-Nederlandse risicojongeren worden gekenmerkt door een hoge mobiliteit en een lage GBA-registratiegraad. De VIA is juist bedoeld als ondersteunend instrument voor gemeenten om hun informatiepositie ten aanzien van deze groep jongeren te verbeteren, waardoor de directe hulpverlening effectiever kan worden vormgegeven. Nu inzake de VIA een hoger beroepszaak loopt, wordt onderzocht of de aan de VIA gestelde doelen te zijner tijd gerealiseerd kunnen worden met de VIR (Verwijsindex Risicojongeren), zoals deze op dit moment ontwikkeld wordt. Gezien de veelal expliciete keuze van deze groep om zich niet in te schrijven, zie ik zonder de VIA, dan wel eventueel de VIR, geen reële mogelijkheden om de registratiegraad van Antilliaanse risicojongeren in de GBA te verbeteren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
