<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de oprichting van een eigen organisatie voor Marokkaanse artsen. (Ingezonden 29 januari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31081
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in Elsevier over oprichting organisatie AMAN die zich bezig houdt met het adviseren van instellingen en artsen over gezondheidszorg voor uitsluitend Marokkaanse patiënten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Subsidies) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen Belangenorganisaties Gezondheidszorgsubsidies Marokko Patiënten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1508, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070809990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31081</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3231" allpagenumbers="3231" vetnummer="2070809990" code="0708tkkvr1508" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31081" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1508" onderwerp="" indiendatum="2008-01-29">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht: «Marokkaanse artsen richten eigen organisatie op»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat een organisatie die zich bezig houdt met het adviseren van instellingen en artsen over gezondheidszorg voor uitsluitend Marokkaanse patiënten ongewenst is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u voorts de mening dat het een eigen verantwoordelijkheid van de Marokkaanse patiënten betreft om te weten welke zorg er voorhanden is, en om zich verstaanbaar te maken bij een Nederlandse arts en dat dit onder geen beding de verantwoordelijkheid is van de Nederlandse overheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u bovendien de mening dat dit weer een voorbeeld is dat Marokkanen met betrekking tot zorg te veeleisend zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ontvangt de opgerichte organisatie AMAN op enigerlei wijze subsidie van de overheid en worden daar ook de initiatieven voor verbetering van de gezondheidszorg in Marokko uit bekostigd? Zo ja, wilt u deze subsidie dan per direct beëindigen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-01-25" bron="Elsevier.nl, Marokkaanse artsen richten eigen organisatie op">Elsevier.nl, Marokkaanse artsen richten eigen organisatie op, 25 januari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Allereerst wil ik opmerken dat, zolang er geen sprake is van een behandelovereenkomst in het kader van de WGBO, het iedereen vrij staat om advies te geven over de gezondheidszorg. Hierin heeft de overheid geen rol. Uw mening dat het ongewenst is dat een organisatie zich bezig houdt met het adviseren van instellingen en artsen over gezondheidszorg voor uitsluitend Marokkaanse patiënten deel ik niet. Integendeel, Naar ik heb begrepen streeft AMAN naar aansluiting van haar leden bij de sociale omgeving waarin zij functioneren gedurende hun studie en later als uitvoerend medicus. Het onder de aandacht brengen van specifieke problematiek van Marokkaans-Nederlandse patiënten en het verbeteren van de relatie tussen de arts en de allochtone patiënt is naar ik begrijp een ander doel van de organisatie. Naar mijn mening kan de organisatie hiermee een waardevolle bijdrage leveren. Wellicht ten overvloede merk ik op dat er meer organisaties zijn die specifieke doelgroepen van advies voorzien. Denk hierbij aan de Vereniging van Nederlandse Vrouwelijke Artsen (VNVA) en de Joodse GGZ instelling Sinai. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik deel de visie dat dit, zoals voor iedere Nederlandse burger, in eerste instantie een eigen verantwoordelijkheid is. In principe is dit geen taak van de overheid, behoudens voorzover het gaat om bijvoorbeeld het aanbod van (verplichte) inburgeringscursussen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik deel deze mening niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De organisatie AMAN ontvangt vanuit VWS geen subsidie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
