<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verhagen (CDA) over illegale ouders met schoolgaande kinderen. (Ingezonden 15 juli 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3519
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het beleid van de Vreemdelingenkamer van de Amsterdamse rechtbank.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1551, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-08-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-07-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3519</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3155" allpagenumbers="3155 3156" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1551" onderwerp="" indiendatum="1996-07-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-08-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de Vreemdelingenkamer van de Amsterdamse rechtbank weigert zaken te behandelen waarbij illegale schoolgaande kinderen betrokken zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, in hoeveel gevallen is de rechtbank geconfronteerd met illegale ouders die een verblijfsvergunning hebben aangevraagd op grond van het feit dat zij een schoolgaande kind hebben. </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de rechtbank het ministerie van Justitie om een heldere beleidslijn terzake gevraagd. </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, op grond waarvan bestaat twijfel over het beleid terzake. </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid te bevestigen dat een schoolgaand kind nimmer grond kan vormen voor het verlenen van een verblijfsvergunning aan de ouders. </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe verhoudt de opvatting van de Vreemdelingenkamer zich met de Koppelingswet Vreemdelingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1996-07-10" bron="Parool dd.">Parool dd., 10 juli 1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 233">Kamerstuk 24 233</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Nee, de Vreemdelingenkamer Amsterdam heeft niet geweigerd om zaken te behandelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De Vreemdelingenkamer heeft gevraagd om een schriftelijke bevestiging van hetgeen namens mij naar voren is gebracht tijdens een zitting, 4 juli 1996. De Vreemdelingenkamer heeft verder in een aantal uitspraken aangegeven dat «de Staat (nog) geen specifiek beleid voert ten aanzien van de vraag in welke gevallen en onder welke voorwaarden inburgering van hier te landen opgroeiende en schoolgaande kinderen tot verblijfsaanvaarding zou moeten leiden». De Vreemdelingenkamer meent dat «een betrekkelijk nauwkeurig omschreven beleidskader niet langer kan worden gemist» in verband met duidelijkheid inzake de consistentie bij afhandeling van aanvragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ingevolge het verzoek van de rechtbank, als vermeld onder het antwoord op vragen 3 en 4, heb ik de rechtbank op 12 juli jl. schriftelijk medegedeeld dat het beleid inzake langdurig illegalen een uitzonderingsbeleid is, dat naar zijn aard restrictief moet worden toegepast. De enkele omstandigheid dat sprake is van schoolgaande kinderen kan derhalve niet tot het gevolg hebben dat alsnog in het verblijf zou moeten worden berust. Indien is vastgesteld dat geen aanspraken op verblijf kunnen worden ontleend aan het beleid inzake langdurig illegalen, noch op grond van enige andere beleidsregel, kunnen schoolgaande kinderen nog slechts een rol spelen bij de beoordeling van klemmende redenen van humanitaire aard. Echter ook binnen het kader van deze toets in het algemeen is het enkele feit dat er schoolgaande kinderen zijn onvoldoende voor de toelating van de ouders en het kind. Er dient daarnaast sprake te zijn van zeer schrijnende individuele feiten en omstandigheden die ertoe leiden dat in het verblijf dient te worden berust. Inmiddels heeft de Vreemdelingenkamer Den Haag met inachtneming van deze brief ten minste in e´e´n zaak waarin beroep werd gedaan op het beleid inzake langdurig illegalen en sprake was van schoolgaande kinderen het verzoek om een voorlopige voorziening afgewezen en het administratief beroep ongegrond verklaard (AWB 96/02163). Daarin heeft de fungerend president overwogen «dat geen regel van geschreven of ongeschreven recht verplicht tot het speciaal voor schoolgaande kinderen in het leven roepen van een toelatingsbeleidslijn met objectieve toetsingscriteria die afwijken van de voor andere categoriee¨n vreemdelingen geldende criteria». </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gelet op het bovenstaande acht ik het wenselijk om de uitspraken van de Vreemdelingenkamer Amsterdam van na mijn brief van 12 juli jl. af te wachten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
