<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="vóór 21 mei." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jan de Vries, Omtzigt en Schermers (allen CDA) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Economische Zaken over het toetsen van ziekenhuisfusies door de NMa. (Ingezonden 8 april 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31755
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'NMa moet strenger zijn bij toetsen ziekenhuisfusies' in Esb van 4 april 2008. De indieners vragen aan de ministers of zij de mening delen dat met name de keuzevrijheid van patiënten en cliënten een grote rol zou moeten spelen in het fusieproces en of in dat licht de heterogeniteit van de sector beter tot uitdrukking kan komen in het fusieproces.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mededinging Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2145, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070816950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jan de Vries Omtzigt Schermers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31755</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4395" allpagenumbers="4395" vetnummer="2070816950" code="0708tkkvr2145" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31755" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2145" onderwerp="" indiendatum="2008-04-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jan de Vries Omtzigt Schermers</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «NMa moet strenger zijn bij toetsen ziekenhuisfusies»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de aannames in het artikel m.b.t. de beoordelingscriteria die de NMa hanteert, zoals dat er geen rekening wordt gehouden met de heterogeniteit van de ziekenhuissector bij beoordeling van fusies en daarmee de marktmacht niet goed ingeschat kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de NMa opdracht te geven om bij de concentratietoets uit te gaan van feitelijk keuzegedrag en niet van hypothetisch keuzegedrag van patiënten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kent u enig onderzoek waaruit het tegenovergestelde van het artikel blijkt, namelijk dat concentratie leidt tot lagere prijzen, betere kwaliteit en meer keuzevrijheid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Van de zeven voorgenomen ziekenhuisfusies die sinds 2004 bij de NMa gemeld zijn, is bij vijf aanvragen een vergunning niet vereist geweest is. Wanneer is een vergunning wel vereist en werkt het beoordelingskader van de NMa naar uw mening afdoende aangezien deze grote fusies geen vergunning behoeven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er in het licht van de beoordelingscriteria van de NMa ook gekeken naar buitenlandse voorbeelden, zoals de Duitse Bundeskartellamt die de afgelopen jaren wel verschillende ziekenhuisfusies heeft tegengehouden, en kan daar lering uit worden getrokken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat met name de keuzevrijheid van patiënten en cliënten een grote rol zou moeten spelen in het fusieproces? Zo ja, hoe kan in dat licht de heterogeniteit van de sector beter tot uitdrukking komen in het fusieproces en wat is de rol van de Nederlandse Zorgautoriteit (NZa) in dezen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u de hier genoemde aspecten, waaronder het beoordelingskader, heterogeniteit en de keuzevrijheid ook meenemen in de n.a.v. de motie-Jan de Vries c.s. toegezegde notitie over het onderzoek naar de specifieke fusietoets in de zorg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2008-04-4" bron="Esb">Esb, 4 april 2008</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="31 200 XVI" documentnummer="84">Kamerstuk 31 200 XVI, nr. 84</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Klink" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2008-04-23">Mededeling van minister Klink (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 23 april 2008) De vragen van de Kamerleden Jan de Vries, Omtzigt en Schermers (allen CDA) over het toetsen van ziekenhuisfusies door de NMa (2070816950) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat ik de vragen samen met mijn collega, de minister van Economische Zaken, wil beantwoorden. Daartoe is nader overleg nodig. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
