<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (PVV) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de veroordeling in Saoedi-Arabië van een slachtoffer van een groepsverkrachting tot zes maanden celstraf en 200 zweepslagen. (Ingezonden 20 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30327
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Slachtoffer verkrachting krijgt celstraf'. In een overleg met EU en Saoedi-Arabië moet deze kwestie en de slechte mensenrechtensituatie in Saoedi-Arabië aan de orde worden gesteld. Ook zou dit land geen plaats moeten hebben in de VN-Mensenrechtenraad.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Saudi-Arabië Vrouwen Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 829, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30327</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1773" allpagenumbers="1773 1774" vetnummer="2070805130" code="0708tkkvr829" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30327" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="829" onderwerp="" indiendatum="2007-11-20">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-12-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Bent u bekend met het bericht «Slachtoffer verkrachting krijgt celstraf» <voetnoot nummer="1"/>en «Qatif court convicts rape victim? <voetnoot nummer="2"/>Klopt dit bericht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de afschuw over het feit dat een vrouw die door zeven mannen veertienmaal werd verkracht door de rechtbank in het Saoedische Qatif werd veroordeeld tot 90 zweepslagen omdat zij zich in een auto bevond met een man die niet tot haar familie behoorde, alsmede over het feit dat de straf in tweede instantie door het Hoger Gerechtshof in Qatif werd verzwaard tot zelfs zes maanden celstraf en 200 zweepslagen omdat zij via de media aandacht had gevraagd voor haar zaak? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat hier sprake is van barbaarse islamitische wetgeving? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Is het waar dat, zoals de advocaat van het slachtoffer heeft aangegeven, het Hoger Gerechtshof van oordeel is dat de schuld van de verkrachting primair bij het slachtoffer ligt? <voetnoot nummer="3"/>Zo ja, verwerpt u deze opvatting van het Saoedische Hoger Gerechtshof te Qatif? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid te bevorderen dat op korte termijn in EU-verband een démarche ten aanzien van Saoedi-Arabië zal plaatsvinden waarin deze specifieke kwestie en de slechte mensenrechtensituatie in Saoedi-Arabië in het algemeen aan de orde worden gesteld? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat Saoedi-Arabië niets te zoeken heeft in de VN-Mensenrechtenraad? Gaat u trachten te voorkomen dat Saoedi-Arabië opnieuw in deze raad wordt verkozen? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wilt u deze vragen nog deze week beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.refdag.nl/artikel/1322941/Slachtoffer+verkrachting+ krijgt+celstraf.html">http://www.refdag.nl/artikel/1322941/Slachtoffer+verkrachting+ krijgt+celstraf.html</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.arabnews.com/?page=1&amp;section=0&amp;article=103556&amp;d= 15&amp;m=11&amp;y=2007">http://www.arabnews.com/?page=1&amp;section=0&amp;article=103556&amp;d= 15&amp;m=11&amp;y=2007</noot>
         <noot nummer="3" weblink="http://www.arabnews.com/?page=1&amp;section=0&amp;article=103685&amp;d= 18&amp;m=11&amp;y=2007">http://www.arabnews.com/?page=1&amp;section=0&amp;article=103685&amp;d= 18&amp;m=11&amp;y=2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het toepassen van lijfstraffen als zweepslagen vormt een schending van het recht op lichamelijke integriteit en is in strijd met het verbod op wrede, onmenselijke en vernederende behandeling of bestraffing, zoals neergelegd in verschillende internationale mensenrechtenverdragen. Nederland veroordeelt dergelijke straffen daarom ten stelligst. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is in Saoedi-Arabië verboden voor vrouwen om alleen in het gezelschap te verkeren van een man met wie zij geen familierelatie hebben. Dit kan in de ogen van de Nederlandse regering echter nimmer een grond vormen om de schuld van een verkrachting (deels) bij het slachtoffer te leggen en laat onverlet de verantwoordelijkheid van de desbetreffende overheid om de veiligheid van vrouwen zo goed mogelijk te waarborgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Het Voorzitterschap heeft op 22 november jl. aan de EU-partners voorgesteld een demarche uit te voeren op basis van de EU-richtlijnen over marteling en wrede, onmenselijke en vernederende behandeling of bestraffing <voetnoot nummer="1"/>. Nederland heeft dit voorstel krachtig ondersteund. Inmiddels werd op 25 november door het Portugese Voorzitterschap namens de EU een démarche uitgevoerd bij het Saoedische Ministerie van Buitenlandse Zaken. Daarbij werd de grote bezorgdheid van de EU overgebracht over het vonnis van de rechtbank in Qatif en aangedrongen op het niet uitvoeren van de straf van zweepslagen, aangezien deze strijdig is met de internationale mensenrechtenverplichtingen van Saoedi-Arabië. De Saoedische ambassadeur werd op 27 november ontboden op het ministerie van Buitenlandse Zaken. Tijdens het gesprek met de ambassadeur op hoog ambtelijk niveau werd de grote zorg van de Nederlandse regering uitgesproken naar aanleiding van het vonnis en werd gewezen op het belang van de universaliteit van mensenrechten. Onderstreept werd dat reserves op basis van traditie, religie en cultuur haaks stonden op de universele verklaring van de rechten van de mens. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het is voor de geloofwaardigheid van de Raad van groot belang dat landen waar de mensenrechten systematisch en op grote schaal worden geschonden geen lid zijn. Nederland is er derhalve sterk voorstander van dat de uitkomst van het landenexamen – de zogenaamde universal period review – een doorslaggevende rol speelt bij de kandidaatstelling en verkiezing van landen als lid van de Raad. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Uw vragen zijn zo snel mogelijk beantwoord. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://ec.europa.eu/external_relations/human_rights/guidelines/index.htm">http://ec.europa.eu/external_relations/human_rights/guidelines/index.htm</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
