<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Roefs (PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het niet verplicht stellen van het voeren van dimlicht overdag voor auto's. (Ingezonden 18 december 2007);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30638
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Is de minister bereid dimlicht overdag verplicht te stellen, nu blijkt dat er 45 mensenlevens per jaar gespaard kunnen worden?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Motorrijtuigen Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1108, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070806910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Roefs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30638</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2369" allpagenumbers="2369" vetnummer="2070806910" code="0708tkkvr1108" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30638" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1108" onderwerp="" indiendatum="2007-12-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Roefs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Eurlings</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Geen dimlicht auto’s overdag»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe denkt u over Motorvoertuig Verlichting Overdag (MVO), gelet op het feit dat uw ambtsvoorganger, minister Peijs, wilde wachten met haar standpunt totdat de Europese commissie een uitspraak zou doen, en de uitspraak nu bekend is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om het verplicht stellen van het voeren van dimlicht overdag te overwegen, gegeven het feit dat er 45 mensenlevens per jaar gespaard kunnen worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-12-5" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 5 december 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3" voetnoot="1 2 2">De Europese Commissie ziet af van een voorstel om het voeren van dimlicht overdag verplicht te stellen omdat er discussie blijft over de invloed op motorrijders. De Commissie zet nu in de eerste plaats in op de verplichte montage op nieuwe auto’s van specifieke milieuvriendelijke dagrijlampen. Dit laatste steun ik ook. De Europese Commissie baseert het afzien van invoering van een gedragsregel op zorgen van motorrijders over hun opvallendheid als ook auto’s overdag licht voeren. Daargelaten dat dit al op grote schaal gebeurt, zijn er geen onderzoeksgegevens waaruit blijkt dat de zorgen van motorrijders of andere verkeersdeelnemers, zoals fietsers, terecht zijn <voetnoot nummer="1"/>. Wat mij betreft wachten we dus niet af totdat alle of bijna alle auto’s met dagrijlampen zijn uitgerust. Ook in de eerstkomende jaren kunnen we door invoering van licht overdag het aantal verkeersslachtoffers al met enige tientallen doden en een veelheid daarvan aan gewonden terugdringen. Ik zal dan ook mijn verantwoordelijkheid nemen en met een voorstel komen om op nationale basis het voeren van licht overdag door motorvoertuigen verplicht te stellen. Ik verwacht hier grote steun voor. Een toenemend aantal weggebruikers ziet het nut er al van in en voert vrijwillig verlichting. Wat het milieuaspect betreft: doordat meer auto’s overdag met dimlicht zullen rijden zal er eerst een geringe toename zijn van het brandstofverbruik en de CO <voetnoot nummer="2"/>-uitstoot. Door de penetratie van auto’s die met zuinige dagrijlampen zijn uitgerust en het geleidelijk «uitsterven» van auto’s die deze lampen niet hebben, zullen op den duur het brandstofverbruik en de CO <voetnoot nummer="2"/>-uitstoot in relatie tot licht overdag kunnen dalen tot een tiende van het niveau bij gebruik van dimlicht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Mij is bekend dat de Fietsersbond kanttekeningen zet bij elementen uit het Europese onderzoek. De SWOV en TNO Technische Menskunde hebben aan het rapport meegewerkt. Zij delen de inzichten van de Fietsersbond niet</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
