<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rehwinkel (PvdA) over veelvuldige absentie van extreemrechtse raadsleden bij vergaderingen. (Ingezonden 10 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3060
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt naar een rechtsgrond voor het korten van de vergoeding van extreemrechtse gemeenteraadsleden i.v.m. absentie op de vergaderingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenteraden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1104, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3060</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2247" allpagenumbers="2247 2248" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1104" onderwerp="" indiendatum="1996-04-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">Van de Vondervoort</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten, als zouden in de gemeenten Zwolle en Almere plannen bestaan om gemeenteraadsleden van extreemrechts op hun vergoeding te korten op grond van veelvuldige absentie bij vergaderingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bestaat volgens u een rechtsgrond voor deze actie? Zo neen, wilt u bevorderen, dat een dergelijke rechtsgrond wordt geboden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u enig inzicht in de presentie van extreemrechtse raadsleden bij vergaderingen van gemeenteraden? Wijkt deze in meer gemeenten af van die van andere raadsleden? Bent u eventueel bereid zulke gemeenten aan te sporen vergoedingen van gemeenteraadsleden op genoemde grond te korten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-3" bron="ANP berichten van 2 en">ANP berichten van 2 en, 3 april 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1"/>
      <antwoord nummer="2">In artikel 95 van de Gemeentewet is bepaald dat raadsleden een vergoeding voor hun werkzaamheden ontvangen. De vergoeding wordt door de raad bij verordening vastgesteld naar bij of krachtens algemene maatregel van bestuur te stellen nadere regels. Deze nadere regels zijn gesteld in het Rechtspositiebesluit raads- en commissieleden. Het Rechtspositiebesluit bevat een regeling over de hoogte van de vergoeding. Daarbij is tevens geregeld dat in de gemeentelijke verordening kan worden bepaald dat een gedeelte van de vergoeding wordt berekend en uitgekeerd op basis van het aantal door het raadslid bijgewoonde vergaderingen (presentiegelden). Dit is mogelijk tot ten hoogste 20% van de vergoeding (artikel 4 Rechtspositiebesluit). In het Rechtspositiebesluit is tevens voorzien in een regeling voor een uitkering bij aftreden. De raad kan bij verordening bepalen dat een raadslid na zijn aftreden een uitkering ontvangt naar in de verordening te stellen regels. De uitkering heeft een maximumduur van twee jaar en bedraagt het eerste jaar ten hoogste 80% en het tweede jaar ten hoogste 70% van de ontvangen vergoeding voor de werkzaamheden. Indien in de gemeente is bepaald dat een gedeelte van de vergoeding zoals boven beschreven wordt uitgekeerd in de vorm van presentiegelden, dan worden de ontvangen presentiegelden meegeteld als grondslag voor de uitkering bij aftreden (artikel 9 Rechtspositie- besluit). Er bestaat derhalve voor gemeenten een rechtsgrond om de hoogte van de vergoeding afhankelijk te stellen van de presentie dan wel absentie bij de vergaderingen. Dit dient bij gemeentelijke verordening te worden geregeld. Indien een gemeente die regeling heeft getroffen werken de bedragen van de ontvangen presentiegelden door naar een eventuele uitkering bij aftreden van het raadslid. Bij het door de gemeente nader regelen van de uitkering na aftreden is een zekere beleidsvrijheid toegekend. De regeling in het Rechtspositiebesluit gericht op de financie¨le consequenties van absentie voor raadsleden is echter uitputtend bedoeld. Dit betekent dat naar mijn mening gemeentelijke regelingen die beogen daarboven nog extra financie¨le sancties te stellen op absentie niet mogelijk zijn. Plannen van sommige gemeenten om bijvoorbeeld de gehele wachtgeldaanspraak van een raadslid afhankelijk te maken van een bepaalde presentie zijn derhalve niet in overeenstemming met het Rechtspositiebesluit. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Over cijfermateriaal aangaande de aanwezigheid van raadsleden bij raads- en commissievergaderingen beschik ik niet. Gemeenten die geconfronteerd worden met veelvuldige afwezigheid van raadsleden kunnen bij verordening de beschreven regeling omtrent presentiegelden treffen. Ik meen dat iedere gemeente zelf voldoende in staat is om te beoordelen of de plaatselijke situatie zo’n regeling wenselijk maakt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
