<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden De Roon en Graus (beiden PVV) aan de minister van
Economische Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over te hoge
tarieven van het Europees Merkenbureau. (Ingezonden 23 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32032</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in NRC Next van 22 april 2008
over te
hoge tarieven van het Europees Merkenbureau. De indieners vragen aan de
minister en staatssecretaris wat zij gaan doen om ervoor te zorgen dat de 300
miljoen euro wordt teruggegeven aan de ondernemers die in het verleden meer
betaald hebben dan nodig is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen)
Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Intellectueel en
industrieel eigendom)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Merkenrecht
Ondernemingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2403, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070818650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
            <persoon partij="PVV">Graus</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32032</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4923" allpagenumbers="4923" vetnummer="2070818650" code="0708tkkvr2403" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32032" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2403" onderwerp="" indiendatum="2008-04-23">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Graus</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-05-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Een berg geld die maar blijft groeien»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het feit dat het Europees Merkenbureau inmiddels 300 miljoen euro heeft vergaard er op duidt dat het tarief voor merkenregistratie te hoog is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ziet u belemmeringen om dat tarief zo snel mogelijk te verlagen? Zo ja, welke? Zo neen, wat gaat u doen om te bevorderen dat dit tarief snel lager wordt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gaat u zich er sterk voor maken dat de 300 miljoen euro wordt teruggegeven aan de ondernemers die in het verleden meer betaald hebben dan nodig is? Wat wilt u hiervoor gaan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-22" bron="NRC Next">NRC Next, 22 april 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Gezien het aanzienlijke overschot is het redelijk de prijs voor de gebruiker aan te passen. Het doel van de onderliggende verordening inzake het Gemeenschapsmerk uit 1994 is het creëren van een goed werkend gemeenschapsmerk tegen een redelijke prijs voor de gebruiker. Het kabinet is daarom voorstander van een verlaging van de tarieven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het proces tot tariefverlaging is al in gang gezet. De Raad van de Europese Unie heeft in mei 2007 naar aanleiding van een mededeling van de Europese Commissie over de financiële vooruitzichten van het Bureau voor de harmonisatie binnen de interne markt (merken, tekeningen en modellen) (OHIM) en de verdere ontwikkeling van het Gemeenschapsmerksysteem conclusies hieromtrent aangenomen. Onderdeel hiervan is een oproep aan de Commissie om voorstellen te doen tot een directe verlaging van de tarieven voor de verlening van het Gemeenschapsmerk. Nederland heeft voornoemde conclusies gesteund. De verwachting is dat de Commissie nog vóór de zomer met voorstellen daaromtrent zal komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zowel de aanpassing van de tarieven als de besteding van het surplus van 300 miljoen euro dient zorgvuldig te geschieden en moet in onderlinge samenhang worden bezien. Het kabinet wil zijn oordeel daaromtrent baseren op de door de Europese Commissie toegezegde voorstellen en de daaraan ten grondslag liggende analyses. Derhalve acht het kabinet het prematuur daaromtrent nu reeds uitspraken te doen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
