<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="16 april 2008 te kunnen aanbieden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gent en Duyvendak (beiden GroenLinks) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Verkeer en Waterstaat over de bouw van woningen in twee natuurgebieden bij Rheden. (Ingezonden 5 maart 2008);Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31368
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de bouw van woningen in twee natuurgebie_bij_Rheden naar aanleiding van een artikel in de Volkskrant van 1 maart 2008. De indieners vragen aan de ministers of zij bereid zijn de plannen tot bebouwing van de locaties RiverStone en Nimmer Dor tegen het licht te houden in verband met de te verwachten negatieve effecten op ecologie en waterafvoer en, indien deze negatieve effecten inderdaad evident zijn en ontoelaatbaar, de uitvoer van deze plannen te stoppen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Woningbouw) Natuur (Natuurmonumenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Natuurbescherming Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1781, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070813790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31368</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3635" allpagenumbers="3635" vetnummer="2070813790" code="0708tkkvr1781" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31368" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1781" onderwerp="" indiendatum="2008-03-5">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het plan voor het bebouwen van de uiterwaarden van de IJssel, met mogelijk de bouw van 220 woningen <voetnoot nummer="1"/>, waaronder een appartementengebouw (van 5 tot 6 verdiepingen), alsmede de bouw van een wellness-centrum, een fysiotherapiepraktijk, etc ? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u bekend met de plannen voor de bouw van 122 woningen op de locatie Nimmer Dor <voetnoot nummer="2"/>, waaronder een 14 meter hoog appartementengebouw? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het plan RiverStone in strijd is met de status van Natura 2000-gebied? Zo neen, waarom niet en hoe is bebouwing van deze locatie te verenigen met Natura 2000? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Deelt u de visie dat dit plan voor bouw van 122 woningen niet past bij de status van Nationaal Landschap, aangezien in nationale landschappen grootschalige uitbreidingslocaties en ingrepen in het landschap uit den boze zijn? <voetnoot nummer="3"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de bebouwing van het plangebied RiverStone afbreuk doet aan de mogelijkheden een niet te voorspellen toename van de afvoer van de IJssel in goede banen te leiden? Zo neen, hoe is bebouwing van deze locatie te verenigen met de nota Ruimte voor de Rivier? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de plannen tot bebouwing van de locaties RiverStone en Nimmer Dor tegen het licht te houden in verband met de te verwachten negatieve effecten op ecologie en waterafvoer en, indien deze negatieve effecten inderdaad evident zijn en ontoelaatbaar, de uitvoer van deze plannen te stoppen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.riverstone.nl/?i=111&amp;p=">http://www.riverstone.nl/?i=111&amp;p=</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-03-1" bron="de Volkskrant, het Betoog " titel="Bouwen in het groen">de Volkskrant, het Betoog «Bouwen in het groen», 1 maart 2008</noot>
         <noot nummer="3">Nota Ruimte paragraaf 3.4.3</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Cramer" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2008-03-26">Mededeling van minister Cramer (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 26 maart 2008) Naar aanleiding van de mij bij brief van 5 maart 2008, kenmerk 2070813790, gestelde vragen door de leden Van Gent en Duyvendak (beiden GroenLinks) van de Tweede Kamer inzake bouwplannen in de gemeente Rheden, deel ik u mee dat ik u de antwoorden niet binnen de gestelde termijn kan aanbieden, aangezien hiervoor aanvullende informatie nodig is van de betrokken decentrale overheden. Ik hoop u de antwoorden vóór </mededeling>
</kvr>
