<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Huys (PvdA) over het aansluiten van vissers bij de nieuwe Producten Organisatie. (Ingezonden 10 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3916
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen hebben betrekking op de vergunninghouders om te vissen op het IJsselmeer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Visserij (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Visserij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 248, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Huys</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3916</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="513" allpagenumbers="513 514" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="248" onderwerp="" indiendatum="1996-10-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Huys</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-11-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat vergunninghouders om te vissen op het IJsselmeer niet allemaal lid zijn geworden van de nieuwe Producten Organisatie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel vergunninghouders zijn lid geworden en hoeveel hebben geweigerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u vo´o´r 1 juli 1996 sancties aangekondigd voor dı´e vissers, die niet zouden aansluiten? Zouden die sancties bestaan uit vier weken verplicht in de haven en dertig procent korting? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom zijn de aangekondigde sancties niet uitgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Beseft u, dat met het niet uitvoeren van bedoelde sancties, de geloofwaardigheid een stevige deuk kan krijgen en dat het werk van de nieuw Producten Organisatie ernstig bemoeilijkt wordt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om met onmiddellijke ingang alsnog sanctiemaatregelen te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-10-4" bron="Visserij Nieuws">Visserij Nieuws, 4 oktober 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de huidige situatie hebben zich 70 van de totaal 94 vergunninghouders aangemeld bij de PO-Vissersbond IJsselmeer, dit is 74% van het aantal vergunninghouders en 77% van de bedrijven. De Regeling visserij-inspanning IJsselmeer vereist op dit punt een deelname van tenminste 51% van het totaal aantal vergunninghouders op het IJsselmeer. Van de niet aangemelde vergunninghouders hadden 3 al vo´o´r de te sluiten periode te kennen gegeven zich niet te willen aansluiten. Er zijn daarnaast 8 lid van de PO Wieringen (5 bedrijven). Zij hebben zich nog niet aangesloten bij de PO-Vissersbond IJsselmeer, in afwachting van de uitkomst van een bezwaarprocedure tegen de afwijzing van een verzoek om haar leden in aanmerking te laten komen voor de vrijstelling (zie voor de vrijstelling het antwoord op vraag 3). Deze groep heeft schriftelijk vastgelegd zich alsnog aan te sluiten indien hun bezwaar definitief ongegrond wordt verklaard. Dat betekent dat er nog een restcategorie van 10 bedrijven (12 vergunninghouders) bestaat, die zonder meer (nog) niet aan hun toezegging, om deel te nemen, heeft voldaan. De periode vlak voor de aangekondigde gesloten periode voor de IJsselmeervisserij (15 juni–13 juli 1996) is een zeer hectische periode geweest, waarin alle betrokken partijen tot het uiterste hebben moeten gaan in het streven te komen tot de oprichting van een PO voor het IJsselmeer. Zoals ik de Tweede Kamer reeds eerder in een brief, 27 juni 1996 (kenmerk Viss. 965738) heb meegedeeld, was in eerste instantie sprake van een PO IJsselmeer onder voorzitterschap van mevrouw Van Montfrans. Op dat moment had 94% van de vergunninghouders schriftelijk verklaard te zullen toetreden tot die PO. Een deel daarvan had daaraan de voorwaarde verbonden alleen te willen toetreden als de Vissersbond de PO zou organiseren. Op 14 juni 1996 (dus de dag vo´o´rdat de gesloten periode zou ingaan) hebben de vergunninghouders besloten zich collectief te organiseren in een PO onder de reeds bestaande Vissersbond. De overgrote meerderheid heeft daarbij schriftelijk verklaard zich bij die PO aan te sluiten. Redelijkerwijs mocht ervan worden uitgegaan dat zij die belofte zouden nakomen. Nadien is echter gebleken dat een aantal vissers die schriftelijke toezegging niet gestand heeft gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4, 5 en 6">Het regime voor de IJsselmeervisserij, zoals neergelegd in de Regeling Visserijinspanning IJsselmeer (Stcrt. 1996, 101) gaat uit van een tweesporenbeleid. Voor alle vergunninghouders geldt in beginsel een verbod te vissen gedurende een bepaalde periode (gesloten periode), doch voor degenen die aangesloten zijn bij de PO voor het IJsselmeer geldt een vrijstelling van dat verbod. Aan de toenmalig aangeslotenen bij de PO-Vissersbond-IJsselmeer heb ik op 26 juni 1996 een dergelijke vrijstelling verleend. Voor hen heeft de gesloten periode voor 1996 (15 juni tot 13 juli) niet gegolden, hetgeen wel het geval was voor alle overige vergunninghouders. In het licht van de gespannen en spoedeisende situatie in die bewuste periode is er, ook voor de handhaving, door het ministerie van uitgegaan dat alle vissers die schriftelijk hadden verklaard lid te zullen worden van de PO, onder de vrijstelling zouden (gaan) vallen. Ook de PO-Vissersbond-IJsselmeer zelf ging hiervan uit. Redelijkerwijs kon ook moeilijk voor een andere weg worden gekozen. Achteraf moet worden geconcludeerd dat een beperkt aantal van die vissers op de gedane belofte is teruggekomen, waarmee zij die handreiking van de overheid, gericht op een gezamenlijke aanpak van de IJsselmeerproblematiek, vooralsnog hebben afgeslagen. Dat aldus de aanloopfase van het beoogde IJsselmeerregime, ook voor wat betreft de handhaving, niet optimaal is verlopen, betreur ook ik. Ik acht het van groot belang dat de groep die zijn verklaring nog niet gestand heeft gedaan alsnog toetreedt. Ik geef de niet-aangeslotenen de gelegenheid om zich vo´o´r 1 januari 1997 aan te melden bij de PO-Vissersbond-IJsselmeer. Voor degenen die zich voor 1 januari 1997 nog niet hebben aangemeld, geldt uiteraard dat ze te maken krijgen met de gesloten periode. Ik ga ervan uit dat de aanloopproblemen die zich in de zomer van 1996 hebben voorgedaan dan tot het verleden zullen behoren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
