<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk plaatshebben." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wiegman-Van Meppelen Scheppink en Voordewind (beiden ChristenUnie) aan de minister voor Jeugd en Gezin en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over adoptie van restembryo's. (Ingezonden 22 oktober 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30172
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Nederlands Dagblad, 16 oktober 2007) over het voornemen van het Medisch Centrum Kinderwens in Leiderdorp om volgend jaar embyro-adoptie te gaan aanbieden. Indieners vragen de minister voor Jeugd en Gezin en de staatssecretaris voor VWS naar hun mening, mede in het licht van de Embryowet en de beleidsbrief medische ethiek. Geldt hierbij ook het recht van kinderen op het kennen van de ouders? Indieners pleiten voor nadere richtlijnen om de medisch-ethische aspecten van deze vorm van adoptie te waarborgen [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Gill'ard (PvdA), ingezonden 17 oktober 2007].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Medische ethiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Adoptie Orgaandonatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 689, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070803050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Wiegman-Van Meppelen Scheppink Voordewind</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30172</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1467" allpagenumbers="1467" vetnummer="2070803050" code="0708tkkvr689" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30172" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="689" onderwerp="" indiendatum="2007-10-22">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Wiegman-Van Meppelen Scheppink Voordewind</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Jeugd en Gezin en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het bericht dat het Medisch Centrum Kinderwens in Leiderdorp volgend jaar binnen zijn eigen muren embryo-adoptie wil gaan aanbieden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de mogelijkheid van embryo-adoptie, mede in het licht van de Embryowet en de recent verschenen beleidsbrief medische ethiek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de medisch-ethische en juridische dilemma’s die deze bijzondere vorm van adoptie oplevert? </vraag>
      <vraag nummer="4">Geldt bij deze vorm van adoptie ook het recht van kinderen op het kennen van hun biologische ouders, zoals conform de Wet donorgegevens kunstmatige bevruchting ook is bepaald bij kunstmatige bevruchting met gebruikmaking van het zaad van een andere man of de eicel van een andere vrouw? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is op adoptie van embryo’s de normale adoptieprocedure uit het personen- en familierecht van toepassing? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van plan met nadere richtlijnen te komen om de medisch-ethische en juridische aspecten van deze vorm van adoptie te waarborgen, en ook de rechten van het kind duidelijk vast te leggen, waaronder in ieder geval het vastleggen van de gegevens van de biologische ouders en het recht van het kind op het kennen van de biologische ouders, conform de Wet donorgegevens kunstmatige bevruchting? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Gill’ard, ingezonden 17 oktober 2007 (vraagnummer 2070802790). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-16" bron=", Nederlands Dagblad" titel="Embryo’s worden afgestaan voor adoptie">«Embryo’s worden afgestaan voor adoptie», Nederlands Dagblad, 16 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bussemaker" functie="staatssecretaris" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2007-11-19">Mededeling van staatssecretaris Bussemaker (Volksgezondheid, Welzijn en Sport), mede namens de ministers van Jeugd en Gezin en van Justitie. (Ontvangen 19 november 2007) Mede namens de minister voor Jeugd en Gezin en de minister van Justitie deel ik u het volgende mee. De vragen van het Kamerlid Gill’ard (PvdA) over embryoadoptie (2070802790) kunnen tot onze spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. Datzelfde geldt voor de vragen van de Kamerleden Wiegman-Van Meppelen Scheppink en Voordewind (beiden ChristenUnie) over adoptie van embryo’s (2070803050) en de vragen van het Kamerlid Van der Staaij (SGP) over het afstaan van embryo’s ter adoptie (2070803280). De reden van het uitstel is dat beantwoording van de genoemde Kamervragen in onderlinge samenhang wenselijk is. De beantwoording zal zo spoedig </mededeling>
</kvr>
