<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zenden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de minister voor Wonen, Wijken en Integratie en de staatssecretaris van Economische Zaken over leegstaande bedrijfspanden. (Ingezonden 20 december 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30626
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de aanpak van langdurige leegstand van bedrijfspanden (kantoren en winkels). De gemeente Rotterdam wil de leegstand aanpakken met een leegstandstax, de herinvoering van het middenstandsdiploma en het ondernemerschap in oude wijken stimuleren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Gebouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gebouwen Leegstand</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1098, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070807120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30626</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2347" allpagenumbers="2347" vetnummer="2070807120" code="0708tkkvr1098" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30626" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1098" onderwerp="" indiendatum="2007-12-20">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Wonen, Wijken en Integratie en de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Heeft u het artikel «Rotterdam gaat leegstand met boete bestraffen» <voetnoot nummer="1"/>gelezen? Herinnert u zich daarnaast de voorstellen over de aanpak van leegstaande bedrijfspanden <voetnoot nummer="2"/>«Wonen in kantoren» en uw toezegging om op deze voorstellen uiterlijk begin 2008 schriftelijk te reageren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat langdurige leegstand van bedrijfspanden onwenselijk is en, zeker wanneer het winkelstraten in de oude wijken betreft, kan leiden tot een aantasting van de leefbaarheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat doet u nu al om leegstand van winkelpanden in oude wijken te voorkómen en waar nodig te bestrijden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven welke steden gebruik maken van de mogelijkheden die de Wet bijzondere maatregelen grootstedelijke problematiek (de zogenaamde «Rotterdamwet») biedt om het ondernemerschap in de oude wijken te stimuleren? Kunt u daarnaast enig inzicht verschaffen in de effecten hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw reactie op het voorstel van de gemeente Rotterdam om de verpaupering van winkelstraten aan te pakken door herinvoering van het middenstandsdiploma voor ondernemers in deze wijken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat vindt u van het voorstel van de gemeente Rotterdam om een leegstandstax in te voeren voor leegstaande winkelpanden? Bent u bereid dit verzoek van Rotterdam serieus te onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Ziet u, naast toepassing van een leegstandsheffing voor winkelpanden, ook mogelijkheden voor een soortgelijke heffing voor leegstaande kantoorpanden, zoals voorgesteld in het genoemde plan «Wonen in kantoren»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-12-17" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 17 december 2007</noot>
         <noot nummer="2" titel="Wonen in kantoren: 10 voorstellen">«Wonen in kantoren: 10 voorstellen», zie http://www.groenlinks.nl/2ekamer/ notities/Notitie.2005-11-09.1755/publication/download_file</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Vogelaar" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2008-01-22">Mededeling van minister Vogelaar (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 22 januari 2008) Per brief van 20 december 2007, met kenmerk 2070807120, heeft u mij vragen toegezonden van het lid Van Gent over leegstaande bedrijfspanden. Hierbij deel ik u mee dat de beantwoording van deze vragen niet binnen de gestelde termijn kan plaatsvinden vanwege de complexiteit van de materie en de benodigde interdepartementale afstemming. Ik vraag u om uitstel van de beantwoording. Ik streef er naar om u vóór 31 januari 2008 de beantwoording op de vragen toe te </mededeling>
</kvr>
