<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lansink (CDA) over de gevolgen van de inschrijving van studenten vóór 1 september a.s. (Ingezonden 26 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3094
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Door zich in te schrijven vóór 1 september 1996 zouden studenten recht hebben op vijf in plaats van vier jaar studiefinanciering. Minister Ritzen (OCenW) merkt dit aan als misbruik.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Hoger onderwijs (Studenten) Hoger onderwijs (Studiefinanciering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Studiefinanciering Toelating studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1136, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Lansink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3094</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2311" allpagenumbers="2311 2312" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1136" onderwerp="" indiendatum="1996-04-26">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Lansink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht over inschrijving van studenten voor 1 september a.s. die daardoor recht op vijf in plaats van vier jaar studiefinanciering hebben? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op grond van welke overwegingen beticht u instellingen die de inschrijving van studenten voor 1 september a.s. accepteren, om zodoende onder de tempobeursnorm te vallen, van ernstig misbruik van bevoegdheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op basis van welke bevoegdheid dreigt u met nadere maatregelen ten aanzien van de HBO-instellingen en universiteiten? Welke maatregelen zijn dat dan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-16" bron="De Gooi en Eemlander">De Gooi en Eemlander, 16 april 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ingevolge de Wet op het hoger onderwijs en wetenschappelijk onderzoek (WHW) kan in beginsel eenieder die aan de daartoe gestelde eisen voldoet, door het instellingsbestuur als student worden ingeschreven. De WHW bevat evenwel geen bepalingen omtrent het tijdstip met ingang waarvan iemand als student dient te worden ingeschreven. De normale gang van zaken is steeds geweest dat studenten worden ingeschreven met ingang van het nieuwe studiejaar, dat aanvangt op 1 september. Weliswaar kent de WHW de mogelijkheid dat iemand in de loop van het studiejaar wordt ingeschreven, maar dat pleegt alleen te geschieden als de betrokkene voornemens is tijdens dat studiejaar daadwerkelijk van de nog beschikbare onderwijsvoorzieningen gebruik te maken. Het overgangsrecht van de Wet prestatiebeurs (Stb. 1996, 227) brengt mee dat het nieuwe regime van deze wet niet van toepassing is ten aanzien van studenten die vo´o´r 1 september 1996 voor het volgen van hoger onderwijs studiefinanciering ontvingen. Studiefinanciering voor het volgen van hoger onderwijs wordt niet verstrekt ten behoeve van een tijdvak, gelegen vo´o´r het begin van de periode waarop de eerste inschrijving van de student betrekking heeft. In geval iemand in afwijking van de gebruikelijke gedragslijn wordt ingeschreven met ingang van een tijdstip vo´o´r 1 september 1996, maar op het tijdstip dat het lopende studiejaar praktische is gee¨indigd en er in dat studiejaar geen sprake meer kan zijn van gebruikmaking van onderwijs-, examen- of andere voorzieningen, dringt zich de conclusie op dat het tijdstip van inschrijving klaarblijkelijk is gekozen met geen ander oogmerk dan te bewerkstelligen dat de betrokkene niet valt onder het nieuwe regime van de Wet prestatiebeurs (Stb. 1996, 227), hetgeen zou betekenen dat de aspirant-student een jaar extra gemengde studiefinanciering ontvangt en dat hij niet onder de prestatiebeurs, maar onder de oude tempobeurs zou vallen. Een dergelijke inschrijving kan bezwaarlijk anders worden gezien dan als misbruik van de mogelijkheid van inschrijving, waaruit voor het Rijk onmiskenbaar financieel nadeel voortvloeit. Ik beschouw dit als een zeer ernstig feit. De instellingen zijn niet gehouden aan verzoeken tot inschrijving met ingang van een tijdstip als zojuist bedoeld mee te werken en zouden, indien zij zulks wel doen, oneigenlijk gebruik van de wettelijke regeling bevorderen of sanctioneren. Ik ga er vooralsnog evenwel van uit dat de instellingsbesturen zich terzake bewust zijn van hun bestuurlijke verantwoordelijkheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien een instellingsbestuur besluit een aspirant-student in te schrijven vo´o´r 1 september 1996, maar op een tijdstip dat het lopende studiejaar praktisch is gee¨indigd en er in dat studiejaar geen sprake meer kan zijn van gebruikmaking van onderwijs-, examen- of andere voorzieningen, is er naar mijn oordeel, gelet op het antwoord op vraag 2, sprake van een besluit dat wegens strijd met het recht of het algemeen belang in aanmerking komt voor schorsing of vernietiging op grond van artikel 9.62 van de WHW. Daarnaast sluit ik aansprakelijkheid van de instellingen voor de door het Rijk geleden en te lijden schade – als gevolg van het bevorderen of sanctioneren van het in het antwoord op vraag 2 bedoelde oneigenlijk gebruik – op grond van onrechtmatige daad niet uit. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
