<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mastwijk (CDA) aan de minister en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over veiligheid in de treinen. (Ingezonden 8 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30871
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Geweld dreigt op het spoor' in het AD van 7 februari 2008.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1327, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30871</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2847" allpagenumbers="2847 2848" vetnummer="2070811050" code="0708tkkvr1327" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30871" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1327" onderwerp="" indiendatum="2008-02-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Eurlings</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Geweld dreigt op het spoor»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de NS achterstand hebben bij het opleiden van personeel voor de mobiele teams met geweldsbevoegdheid, die in de nieuwe situatie moeten zorgen voor veiligheid in en rond de trein? Is het waar dat op dit moment slechts de helft van de daarvoor in aanmerking komende personeelsleden is opgeleid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de vrees dat – indien vraag 2 met «ja» wordt beantwoord – de veiligheid en het gevoel van veiligheid op het spoor achteruit zullen gaan waardoor ook de doelstelling van het kabinet om 5% meer reizigers in het openbaar vervoer per spoor te krijgen op de tocht komt te staan? Zo neen, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid zo spoedig mogelijk met de NS om tafel te gaan om – met verwijzing naar de zorgplicht voor veiligheid die de NS volgens de concessie hebben – af te dwingen dat de sociale veiligheid door de NS wordt gegarandeerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om in uw gesprek met de NS ook opnieuw de optie aan te roeren dat alle conducteurs die dat wensen de opleiding voor de geweldsbevoegdheid krijgen, zonder dat daar de consequentie aan wordt gekoppeld dat ze worden ingezet bij de mobiele teams? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-7" bron="AD">AD, 7 februari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Tijdens het Algemeen Overleg van 23 januari 2008 heeft de staatssecretaris aangegeven dat inmiddels 300 personen in deze teams de opleiding voor geweldsbevoegdheid hebben afgerond en beschikbaar zijn. NS heeft aangegeven dat men ongeveer 600 personen wil opleiden voor deze teams. De overige 300 worden de komende periode opgeleid en komen volgens NS gedurende dit jaar allemaal beschikbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Wij delen die mening niet. De afgelopen jaren is de sociale veiligheid op het spoor verbeterd. Dit is gerealiseerd met een veelheid van maatregelen. Op dit moment zijn 300 hoofdconducteurs meer opgeleid voor de geweldsbevoegdheid dan in het verleden, want toen had men weliswaar formeel deze bevoegdheid, doch zonder opleiding en training. Desalniettemin blijven wij de veiligheid serieus nemen. Wij willen de opwaartse lijn handhaven en zullen daarom de met NS gemaakte afspraken op het gebied van sociale veiligheid scherp volgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het Vervoerplan maakt de minister jaarlijks afspraken met NS over de te hanteren prestatie-indicatoren en grenswaarden. Sociale veiligheid maakt daar deel van uit. Bij brief van 11 februari 2008 is het vervoerplan NS 2008, waarmee de minister heeft ingestemd, aan de Kamer toegezonden. In dit vervoerplan is ten aanzien van het klantoordeel sociale veiligheid de grenswaarde aangescherpt. In 2007 bedroeg deze 71,7, terwijl de grenswaarde voor 2008 op 75 is gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals wij in onze brief hebben aangegeven, is er geen verplichting om twee dagen in deze teams te werken, maar wel zal inzet met enige regelmaat plaatsvinden. Het is namelijk van belang dat de vaardigheden op niveau blijven, omdat een hoofdconducteur met geweldsbevoegdheid jaarlijks de theoretische toets geweldsbeheersing en de praktijktoets aanhoudings- en zelfverdedigingsvaardigheden met goed gevolg moet afleggen. De precieze invulling daarvan in de praktijk zal in overleg met het betreffende personeel worden vormgegeven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
