<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Reitsma en Van Ardenne-van der Hoeven (beiden CDA) over de ecotax. (Ingezonden 24 september 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3818
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen gaan onder meer in op;het terugsluizen van de ecotaxheffingen die de intensieve veehouderij krijgt opgelegd, naar dezelfde sector;lastenverzwaring door de REB-heffing (Regulerende energiebelasting) voor varkens- en pluimveehouders over 1996 en 1997, en lastenverlichting via de 'terugsluis REB' over dezelfde twee jaren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Milieuheffingen) Veeteelt (Veehouderij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Energieheffingen Intensieve veehouderij Milieuheffingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 152, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3818</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="311" allpagenumbers="311 312" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="152" onderwerp="" indiendatum="1996-09-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financie¨n">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van (Landbouw, Natuurbeheer en Visserij)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u berichten <voetnoot nummer="1"/>betreffende claims van de Fries-Flevolandse Land- en Tuinbouworganisatie (FLTO) en de vakgroep Varkenshouderij tot teruggave van de ecotax? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Deelt u de opvatting die volgens die berichten de opvatting is van de VVD-fractie <voetnoot nummer="1"/>dat de overheid de ecotax die de intensieve veehouderij krijgt opgelegd naar diezelfde sector moet terugsluizen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven hoeveel lastenverzwaring de varkens- en pluimveehouders krijgen door de REB-heffing in 1996 en 1997? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel bedraagt de raming van lastenverlichting die gaat naar de varkens- en pluimveehouders via de terugsluis REB in 1996 en 1997? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Bent u alsnog bereid de door de CDA-fractie gedane voorstellen bij de behandeling van de terugsluis Regulerende Energiebelasting <voetnoot nummer="2"/>te honoreren opdat de agrarische sector volledige compensatie krijgt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u alsnog mogelijkheden om te komen tot een meer rechtvaardige terugsluis REB bij de varkens- en pluimveehouders? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-09-19" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 19 september 1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 423" documentnummer="7">Kamerstuk 24 423, nr. 7</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uitgangspunt bij de introductie van de regulerende energiebelasting is geweest in macro opzicht, zowel voor zakelijk gebruikers als huishoudens, evenwicht te brengen tussen de opbrengst van de belasting en de terugsluis. Binnen de categorie zakelijk verbruikers is er voorts naar gestreefd de effecten per sector zo beperkt mogelijk te houden. Met de gekozen terugsluisinstrumenten is het evenwel niet mogelijk binnen sectoren en subsectoren steeds evenwicht tussen belasting en terugsluizing te realiseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Op het niveau van de subsectoren varkens- en pluimveehouderij zijn thans geen samenhangende gegevens beschikbaar over de gevolgen van regulerende energiebelasting en van de daaraan gerelateerde terugsluismaatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het voorstel van de CDA-fractie om de zelfstandigenaftrek met f 700 te verhogen en dekking te vinden in een aanpassing van de overhevelingstoeslag is door het kabinet niet overgenomen. Belangrijkste redenen hiervoor waren: – een beperking van de verlaging van de overhevelingstoeslag leidt tot een stijging van de loonkosten en is daarmee slecht voor de werkgelegenheid; – voor de totale groep zakelijk verbruikers zou het amendement Reitsma leiden tot per saldo een lastenverzwaring van 120 miljoen gulden; de negatieve effecten zouden zich vooral voordoen bij het grootbedrijf en de overheid/kwartaire sector. Het voorstel van de CDA-fractie zou hiermee het zorgvuldig gekozen evenwicht tussen belasting en terugsluizing doorbreken. Het kabinet heeft overigens ter compensatie van het negatieve saldo voor de landbouwsector als geheel besloten een extra beslag op het Vamil-budget voor landbouwspecifieke energie-investeringen toe te staan. Daarnaast merk ik op dat het aandeel van de landbouw (163 miljoen) in de zogenoemde MKB- en BTW-pakketten – hoewel niet ter compensatie van de energiebelasting – in dit kader niet geheel buiten beschouwing kan worden gelaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gelet op het onder 2 en 5 gestelde zie ik thans geen mogelijkheden om te komen tot een andere wijze van terugsluizing dan waartoe bij invoering van de regeling is besloten. Wel wordt momenteel in het kader van de voorbereidingen van de toegezegde algemene evaluatie over de effecten van de regulerende energiebelasting aandacht besteed aan deze problematiek. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
