<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Vlies (SGP) over het veldexperiment met solar cookers in Sri Lanka. (Ingezonden 23 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3304
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Azië)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontwikkelingssamenwerking Sri Lanka Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1342, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3304</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2729" allpagenumbers="2729 2730" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1342" onderwerp="" indiendatum="1996-05-23">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking a.i">Voorhoeve</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Welk bedrag stelt u ter beschikking voor een door de hulporganisatie ZOA uit te voeren veldexperiment met solar cookers in Sri Lanka? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting, dat de solar cooker een aanzienlijke bijdrage kan leveren aan de bevordering van duurzaam energieverbruik in ontwikkelingslanden en het tegengaan van milieudegradatie en ontbossing? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke schaal zal de solar cooker in Sri Lanka worden beproefd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Richt het experiment in Sri Lanka zich, naast de technische aspecten, ook op de maatschappelijke introductie van deze nieuwe wijze van koken voor de lokale bevolking? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u garanderen, dat het subsidiebedrag van een zodanige omvang zal zijn dat het veldexpe- riment niet wegens gebrek aan financie¨le middelen kan mislukken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke termijn zal dit veldexperiment zijn uitgevoerd en gee¨valueerd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om de Kamer na afloop van het veldexperiment van de resultaten op de hoogte te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid te bevorderen, dat parallel aan het project in Sri Lanka de introductie van de solar cooker ook in een Afrikaans land wordt uitgetest? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie de Dordtenaar, 17 mei 1996. ZOA = Zuid-Oost-Azie¨</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Op verzoek van de Stichting Kringloopcentrum Sliedrecht heb ik op 15 mei 1996 te Sliedrecht de honderste solarcooker aan een aanvrager uit de Derde Wereld overhandigd. De aanvrager was een vertegenwoordiger uit Sri Lanka van de Stichting ZOA vluchtelingenhulp. ZOA was voornemens de overhandigde solar-cooker als prototype te gebruiken en deze met behulp van de bijgeleverde tekening na te maken in Sri Lanka zodat verdere verspreiding zou kunnen plaatsvinden. Bij die gelegenheid heb ik in algemene termen aangegeven dat er in de toekomst een project zou kunnen worden ondersteund voor lokale produktie, mits er zou worden voldaan aan een aantal voorwaarden. Ik heb ZOA uitgenodigd om een voorstel in te dienen voor een dergelijk veldexperiment. Dit zal dan, alvorens voor subsidie in aanmerking te komen, op haar merites worden beoordeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Om duurzaam energie-verbruik te bevorderen is een aantal mogelijkheden denkbaar. De introductie van de solar-cooker is er daar e´e´n van. Andere mogelijkheden zijn bijvoorbeeld de overschakeling op een andere brandstof, het gebruik van verbeterde houtkachels, het gebruik van photovoltaı¨sche systemen of het gebruik van bio-gas. Aan alle oplossingen zitten echter voor- en nadelen. Het voordeel van de solar-cooker is dat zij gebruik maakt van een onuitputtelijke energiebron die in ontwikkelings- landen ruim voorradig is. Het nadeel is echter dat lokale kookgewoonten moeten worden aangepast. Daardoor zal de solar-cooker niet gemakkelijk aanslaan als er bijvoorbeeld nog voldoende biomassa voorradig is. Naar verwachting zal de bijdrage van solar-cookers aan de bevordering van duurzaam energieverbruik in ontwikkelslanden bescheiden blijven zolang er nog voldoende biomassa voorradig is. Daar waar solar-cookers kunnen worden toegepast, zullen deze de ontbossing helpen tegengaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een eventueel te ondersteunen experiment zal zich met name ook op de maatschappelijke introductie moeten richten. Technisch gezien werkt de solar-cooker goed, maar in de praktijk is de introductie moeizaam verlopen door culturele weerstanden (zie ook 2). Er zijn echter situaties denkbaar waarin het gebruik van de solar-cooker goed kan aanslaan. De voorwaarden hiervoor zijn ten eerste dat er een tekort is aan hout of andere biomassa. Ten tweede dat de voedingsgewoonten van de gebruikers aansluiten bij de gebruiksmogelijkheden van solar-cookers. Als derde voorwaarde geldt dat de geı¨ntroduceerde modellen betaalbaar zijn. Dit kan worden bewerkstelligd door het gebruiken van lokale materialen en plaatselijk beschikbare arbeid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie 1 </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie 1 </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik heb nog geen specifiek veldproject ondersteund op het gebied van solar-cookers. Er zijn inmiddels door bepaalde organisaties wel ervaringen opgedaan o.a. in Afrika. De stichting Beza is actief in Kenia en besteedt veel aandacht aan de introductie van de solar-cooker en de begeleiding van de gebruiksters. De resultaten lijken bemoedigend. Indien een project voldoet aan hetgeen ik gesteld heb onder 4, dan zal ik financiering in een Afrikaans land zeker overwegen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
