<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Wiegman-van Meppelen Scheppink (ChristenUnie) aan de
staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het Zeeuws Kompas.
(Ingezonden 29 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32199</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het beleidsdocument 'Het Zeeuwse Kompas', een visie en een
plan van aanpak voor de opvang van sociaal kwetsbare personen in Zeeland.
Hieruit blijkt dat bij aanbesteding de voorkeur wordt gegeven aan
niet-levensbeschouwelijke organisaties. Indiener vraagt hoe dit uitgangspunt
zich verhoudt tot de relevante artikelen in de Wet maatschappelijke
ondersteuning en de Algemene wet gelijke behandeling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Aanbestedingen)
Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)
Welzijn (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen
Discriminatie
Maatschappelijke opvang
Zeeland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2561, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070819480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Wiegman-van Meppelen Scheppink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32199</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5253" allpagenumbers="5253 5254" vetnummer="2070819480" code="0708tkkvr2561" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32199" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2561" onderwerp="" indiendatum="2008-04-29">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Wiegman-van Meppelen Scheppink</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-05-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kent u het beleidsdocument Het Zeeuws Kompas. Een visie en een plan van aanpak voor opvang en het voorkomen van opvang van sociaal kwetsbare personen in Zeeland. 2008–2015? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het bij voorbaat uitsluiten van bepaalde aanbieders, alleen op grond van levensbeschouwing in de aanbesteding mogelijk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u het uitgangspunt dat bij financiële ondersteuning van nieuwe instellingen wordt uitgegaan van organisaties, waarvan de doelstelling niet levensbeschouwelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt dit uitgangspunt en beleid zich tot: – artikel 3, vierde lid onder e Wet maatschappelijke ondersteuning (de gemeente moet in het plan opnemen hoe zij keuzevrijheid denkt te bieden) en artikel 12, eerste lid Wmo (het college vraagt over het ontwerp-plan advies aan vertegenwoordigers van representatieve organisaties van de kant van vragers van maatschappelijke ondersteuning)? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt dit uitgangspunt en beleid zich tot de Algemene wet gelijke behandeling, in het bijzonder artikel 7? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In paragraaf 6.5.3. van het Zeeuws Kompas is de volgende passage opgenomen: «In algemene zin zal als uitgangspunt worden gehanteerd dat bij de financiele ondersteuning van nieuwe instellingen uitgegaan wordt van organisaties, waarvan de doelstelling niet levensbeschouwelijk is en die algemeen toegankelijk zijn.» Ik heb bij de centrumgemeente Vlissingen nagevraagd waarom deze passage in het Zeeuws Kompas is opgenomen. De uitleg van de gemeente is als volgt. Vlissingen wil dat organisaties die de gemeente financieel ondersteunt algemeen toegankelijk zijn. Dat betekent dat Vlissingen geen organisaties wil steunen die cliënten uitsluiten als die hun levensbeschouwing niet delen. Organisaties waarvan het hoofddoel is dat zij in de activiteiten en relaties met cliënten hun levensbeschouwing overdragen, komen niet aanmerking voor subsidiëring. Als een instelling of organisatie zich baseert op een bepaalde levensbeschouwing, dan kan deze bij de gemeente Vlissingen niettemin wel voor een subsidie in aanmerking komen als de aanvraag aan volgende voorwaarden voldoet: a. dat de instellingen niet als hoofddoel een levensbeschouwing verspreiden b. dat de gesubsidieerde activiteiten neutraal worden aangeboden c. dat de instelling algemeen toegankelijk is (voor met name cliënten) d. dat de instelling kwalitatief goede zorg biedt. Deze toelichting van de gemeente Vlissingen over de betreffende passage is voor mij op dit moment afdoende en geeft geen aanleiding om verder onderzoek te doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Met de uitleg zoals opgenomen in het antwoord op derde vraag is de betreffende passage niet op voorhand strijdig met de genoemde artikelen van de Wmo. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Met de uitleg zoals opgenomen in het antwoord op derde vraag is de betreffende passage niet op voorhand strijdig met het vermelde artikel uit de Algemene wet gelijke behandeling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
