<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (PVV) aan de ministers van Justitie, voor Wonen, Wijken en Integratie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties over een criminele, ernstig psychisch gestoorde Marokkaan die twee agenten heeft neergestoken in een politiebureau in Amsterdam. (Ingezonden 16 oktober 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30068
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Waarom is de dader, die al een behoorljk crimineel verleden blijkt te hebben, niet voor langere tijd gedetineerd of gedenaturaliseerd en het land uitgezet?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Gevangeniswezen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 592, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070802640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30068</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1269" allpagenumbers="1269" vetnummer="2070802640" code="0708tkkvr592" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30068" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="592" onderwerp="" indiendatum="2007-10-16">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, voor Wonen, Wijken en Integratie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u kennisgenomen van het bericht «Dader steekpartij had contact met hofstadgroep» <voetnoot nummer="1"/>en «Politiesteker liep rond bij Hofstadgroep»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat deze persoon in het verleden contacten heeft gehad met leden van de Hofstadgroep? Zo ja, werd deze persoon in het oog gehouden door de Algemene Inlichtingen- en Veiligheidsdienst of door andere inlichtingendiensten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat deze psychisch ernstig gestoorde crimineel van Marokkaanse afkomst, die nota bene banden heeft gehad met een terreurorganisatie zoals de Hofstadgroep, al tien jaar bekend is bij de politie en al op zeer jonge leeftijd iemand heeft neergestoken met een schroevendraaier, nooit de straat op had gemogen, ook niet met een begeleider? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om het systeem van administratieve detentie in te voeren, zodat dergelijke straatterroristen die mogelijke banden hebben met terreurorganisaties langere tijd achter de tralies gehouden kunnen worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om deze criminele harde-kern-jongeren van Marokkaanse afkomst, pure straatterroristen die voor zoveel ellende zorgen in de Nederlandse samenleving, te denaturaliseren en het land uit te zetten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.elsevier.nl/nieuws/ nederland/artikel/asp/artnr/174669/rss/true/index.html">http://www.elsevier.nl/nieuws/ nederland/artikel/asp/artnr/174669/rss/true/index.html</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.telegraaf.nl/binnenland/article72943971.ece?cid=rss">http://www.telegraaf.nl/binnenland/article72943971.ece?cid=rss</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-11-8">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 8 november 2007) Hierbij deel ik u mee dat de vragen van het lid Wilders (PVV), ingezonden 16 oktober 2007 met kenmerk 2070802640, over een criminele, ernstig psychisch gestoorde Marokkaan die twee agenten heeft neergestoken in een politiebureau in Amsterdam, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Reden hiervoor is dat nog niet alle benodigde informatie voorhanden is. Zodra deze beschikbaar is, zal ik u de antwoorden </mededeling>
</kvr>
