<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de staatssecretaris van Defensie over de uitrusting van militairen die zijn uitgezonden op buitenlandse missies. (Ingezonden 17 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31549
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van radio-uitzending De Ochtenden (13 maart 2008) waarin wordt gesteld dat militairen die worden uitgezonden naar Uruzgan op eigen kosten helmen, schoenen, patroonhouders en vesten aanschaffen, omdat Defensie hen niet de best beschikbare kwaliteit zou leveren. Indiener suggereert dat, in afwachting van toelevering van de best beschikbare uitrusting, er geen patrouilles buiten de beveiligde basis zouden mogen plaatsvinden [Aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Van der Staaij (SGP) en Eijsink (PvdA), eveneens ingezonden 17 maart 2008].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Militair materieel Militairen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1951, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070814770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31549</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3985" allpagenumbers="3985 3986" vetnummer="2070814770" code="0708tkkvr1951" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31549" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1951" onderwerp="" indiendatum="2008-03-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de klachten van militairen over hun persoonlijke uitrusting? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de door Defensie verstrekte helmen verschillende beschermingsniveaus kennen? Zo ja, is het waar dat bepaalde legeronderdelen betere helmen krijgen dan de andere? Is het waar dat militairen in Uruzgan daarom op eigen kosten betere helmen kopen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de door Defensie verstrekte schoenen niet van de best beschikbare of meest geschikte kwaliteit zijn? Zo ja, is het waar dat defensiepersoneel op eigen kosten betere schoenen koopt? Zo ja, zijn er betere schoenen verkrijgbaar voor onze militairen op uitzending? Zo ja, waarom worden die dan niet verstrekt? Zo neen, wat is de reden dat militairen zelf ander schoeisel kopen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat het materieel, bijvoorbeeld het aantal patroonhouders, dat de militair meekrijgt als hij op patrouille gaat onvoldoende is? Zo ja, zijn er richtlijnen omtrent het aantal patroonhouders en patronen dat op patrouille meegenomen moet worden? Zo ja, wordt hierbij ook rekening gehouden met verweer bij een aanval? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat de door Defensie verstrekte vesten die over de scherfvesten worden gedragen om noodzakelijke spullen in op te bergen, van slechte kwaliteit zijn? Zijn er vesten van betere kwaliteit in de handel dan door Defensie verstrekt? Zo ja, waarom worden deze dan niet verstrekt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de persoonlijke veiligheid van ons defensiepersoneel voorop dient te staan? Zo ja, deelt u de dan mening dat als de berichten waar zijn dat de persoonlijke uitrusting van mindere kwaliteit is, er sprake is van onvoldoende zorg voor de veiligheid van ons defensiepersoneel op uitzending? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid onmiddellijk na het ontvangen van deze vragen elke patrouille buiten de beveiligde basis te stoppen tot het personeel met de beste beschikbare schoenen, helmen en vesten is uitgerust, en er voldoende patroonhouders worden verstrekt? Zo neen, waarom niet? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Van der Staaij (SGP) en Eijsink (PvdA), ingezonden 17 maart 2008 (vraagnummer 2070814760). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-13" bron="Uitzending De Ochtenden">Uitzending De Ochtenden, 13 maart 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennisgenomen van de inhoud van de radio uitzending van «De Ochtenden» van 13 maart 2008. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De huidige, reguliere gevechtshelm is medio jaren 90 ontwikkeld en aangeschaft op basis van NAVO-normen. Deze normen kennen geen verschillen in beschermingsniveaus. In 2004 is voor de Special Operations ploegen van het Korps Commandotroepen op zuiver functionele gronden een andere helm gekocht, te weten de RHB 3030 AU. Redenen hiervoor waren o.m. de integratie van communicatieapparatuur die met de reguliere helm onmogelijk bleek, het lichtere gewicht in verband met langdurig en veelvuldig optreden te voet en het feit dat de voorzijde (rand) van de helm de liggende schiethouding negatief beïnvloedt. Ook deze helm is destijds getest op grond van dezelfde NAVO-normen. Voor deze helm werd als randvoorwaarde gesteld, dat de helm tenminste dezelfde bescherming biedt als de standaardhelm. Defensie beschikt daarmee over helmen die aan de NAVO-normen voldoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De initieel door Defensie verstrekte desert-schoenen voor de missie in Afghanistan zijn, mede gegeven de opgedane ervaring in uitzendgebieden, voor verbetering vatbaar. Daarom loopt er momenteel een verwervingsprocedure volgens het eisenpakket van het nieuwe schoenenconcept, conform de Europese aanbestedingsregels. Dit moet medio dit jaar voorzien in de uitlevering van een berg- (alleen Battlegroup) en desert-schoen, die van vergelijkbare kwaliteit zijn als genoemde Meindl schoenen. Daarop vooruitlopend worden de militairen zoveel mogelijk van de Meindl Island Pro (bergschoen, alleen Battlegroup) en Meindl Safari Mid ( desert-schoen) voorzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De indelingsnorm voor magazijnen voor het geweer Diemaco is 2 jaar geleden verhoogd. Het huidige aantal magazijnen is voldoende om een patrouille te kunnen uitvoeren en zorgt ervoor dat de militair zijn mobiliteit behoudt en zich afdoende kan verweren bij een aanval. Door intensief gebruik en primitieve omstandigheden in Uruzgan slijten de magazijnen sneller dan gebruikelijk. Zijn er daardoor tekorten, dan wordt er door interne herverdeling voor zorg gedragen dat de militairen die op patrouille gaan over voldoende magazijnen beschikken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Klachten over het gebruik van uitrustingsstukken worden normaal gesproken gemeld met een zogenaamd «Rapport Ondeugdelijk Materieel», of komen via evaluaties beschikbaar. Er zijn geen meldingen bekend over het door u geschetste probleem. Wel zijn ons verhalen bekend over voorkeuren ten aanzien van de draagbaarheid vergelijkbaar aan de helm. De huidige ontwikkelingen en verbeteringen aan de kogelwerende vesten hebben inmiddels wel geleid tot een zogenaamd «modulair kogelwerend vest», waarbij de maximale integratie van functionaliteiten van het scherfwerende en het zogenaamde «opsvest» is gerealiseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De persoonlijke veiligheid van het personeel heeft terecht hoge prioriteit. De door Defensie vastgestelde persoonsgebonden uitrustingspakketten, voldoen aan de NAVO-normen, bevatten kwantitatief voldoende en kwalitatief goed materieel en zijn toegesneden op de omstandigheden waarin de militair zijn of haar werk moet doen. Er wordt veel aandacht en zorg besteed aan de operationele uitrusting. Mede aan de hand van de behoeften en ervaringen van het personeel en technologische ontwikkelingen wordt het assortiment voortdurend geëvalueerd en verder ontwikkeld. Invoering van een nieuw artikel kost echter de nodige tijd vanwege het beproeven van het artikel in de praktijk en de in acht te nemen verwervingsprocedures. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee, zie de antwoorden op vraag 1 tot en met 6. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
