<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Remkes en Hofstra (beiden VVD) over het stadsvervoer in Rotterdam. (Ingezonden 10 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3186
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vraag betreft in het bijzonder de concessie die het Rotterdamse vervoersbedrijf RET voor een periode van twintig jaar krijgt van de stadsregio en de gemeente Rotterdam.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1226, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Remkes</persoon>
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3186</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2493" allpagenumbers="2493" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1226" onderwerp="" indiendatum="1996-05-10">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Remkes</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, als zou, als het aan de stadsregio en de gemeente Rotterdam ligt, het Rotterdamse vervoersbedrijf RET een concessie van twintig jaar voor de exploitatie van het stadsvervoer krijgen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat dit lijnrecht ingaat tegen het streven van het kabinet naar concessies in het openbaar vervoer van in beginsel vijf jaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat de implementatienota van de minister moet zijn behandeld door de Tweede Kamer vo´o´rdat bevoegde besturen besluiten over de duur van concessies voor het stads- en of streekvervoer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens om met de stadsregio en de gemeente Rotterdam in overleg te treden indien eerder genoemde berichten juist zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-05-3" bron="Binnenlands Bestuur">Binnenlands Bestuur, 3 mei 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Het gunnen van een concessie met een duur van twintig jaar strijdt inderdaad met het streven van het kabinet om te komen tot een concessieduur van in beginsel vijf jaar. Wel is tijdens het overleg met uw Kamer, mede naar aanleiding van de motie Reitsma <voetnoot nummer="1"/>c.s. inzake de verzelfstandiging van de GVB’s, ook van mijn zijde de mogelijkheid open gelaten om, indien het proces van verzelfstandiging van GVB’s dit wenselijk en/of noodzakelijk maakt, hier op maat afzonderlijke afspraken over te maken. Maar ook in die gevallen denk ik niet aan een termijn van twintig jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Kennende de inhoud van het kabinetsstandpunt Brokx inzake marktwerking in het regionaal openbaar vervoer, de resultaten van de behandeling van de Tweede Kamer en de aankondiging van de implementatienota, waarin mede een uitwerking wordt gegeven aan de door de Kamer aanvaarde moties, zou het meer passend zijn geweest de behandeling door de Tweede Kamer van de laatste nota af te wachten voordat dergelijk besluiten worden genomen door bevoegde besturen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">TK, 1995–1996, 23 645, nr. 23</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
