<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="op de vragen te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de minister en staatssecretaris van Financiën over de bijdrage van de staat aan het Koninklijk Jachtdepartement. (Ingezonden 16 oktober 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30135
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de opbrengsten en kosten van het Kroondomein en wie de opbrengsten ten goede komen. Daarnaast vragen over de bijdrage van het Koninklijk Huis aan de exploitatie. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen van het lid Van Velzen en het lid Thieme, beide ingezonden 3 oktober 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Jacht) Staats- en bestuursrecht (Koninklijk huis)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jacht Koninklijk huis</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 656, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070802510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30135</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1401" allpagenumbers="1401" vetnummer="2070802510" code="0708tkkvr656" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30135" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="656" onderwerp="" indiendatum="2007-10-16">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u inzicht geven in de opbrengsten die worden gegenereerd uit de exploitatie van het Kroondomein zoals subsidies voor natuurbeheer, houtexploitatie, erfpacht, huuropbrengsten gebouwen, enzovoorts? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u over de laatste vijf jaar aangeven welke inkomsten zijn gegenereerd uit de exploitatie van het Kroondomein? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven aan wie deze gelden ten goede komen en of het Koninklijk Huis ook een deel van deze inkomsten ontvangt? Zo ja, welk deel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u inzicht geven in de kosten die worden gemaakt voor de exploitatie van het Kroondomein en welke ministeries deze kosten maken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u een specificatie geven van de uitgaven van de afgelopen vijf jaar en wie deze uitgaven voor zijn rekening heeft genomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er sprake van een exploitatietekort? Zo ja, waardoor wordt dit tekort veroorzaakt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven of, en zo ja, voor welk bedrag het Koninklijk Huis bijdraagt aan de kosten van de exploitatie van het Kroondomein? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven of het Koninklijk Huis een vergoeding betaalt voor het gebruik van het Kroondomein wanneer dit is gesloten voor het publiek? Zo ja, wat is de hoogte van deze vergoeding en op welke kosten is deze vergoeding gebaseerd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u deze vragen zo snel mogelijk en in ieder geval vóór de plenaire behandeling van de LNV-begroting beantwoorden? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Van Velzen (SP), ingezonden 3 oktober 2007 (vraagnummer 2070801220) en het lid Thieme (PvdD), ingezonden 3 oktober 2007 (vraagnummer 2070801230). Nadere mededeling Nadere mededeling van staatssecretaris De Jager (Financiën). (Ontvangen 14 november 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 499, vergaderjaar 2007–2008 Op 24 oktober jl. heeft de minister voor Wonen, Wijken en Integratie uitstel voor de beantwoording van de vragen van het lid Van Velzen (2070801220) en Ouwehand (2070802510), over de bijdrage van de staat aan het Koninklijk Jachtdepartement, aangevraagd. Hierbij deel ik u mee dat ik er naar streef u deze week de beantwoording </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De minister president heeft tijdens het debat over de begroting Algemene Zaken/Huis der Koningin op 10 oktober 2007 aangegeven deze vragen van het lid Ouwehand (PvdD) niet te kunnen beantwoorden. Hij verzocht haar de vragen toe te voegen aan de eerdere schriftelijke vragen die door het lid Thieme zijn gesteld</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
