<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blok (VVD) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het vertrek van Pensioenfondsen naar Ierland. (Ingezonden 18 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30145
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (Financieel Dagblad, 15 oktober 2007) dat pensioenfondsen zouden overwegen zich in Ierland te gaan vestigen. Indiener wijst op de eerdere geruststellende brieven van minister Donner (SZW) aan de Kamer van 4 april 2007 (Kamerstuk 28294, nr. 27) en 24 juli 2007 (Kamerstuk 30413, nr. 101). Indiener vraagt naar de problemen bij de vormgeving van de Algemene Pensioen Instelling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (VUT en pensionering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ierland Pensioenfondsen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 666, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070802820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blok</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30145</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1421" allpagenumbers="1421 1422" vetnummer="2070802820" code="0708tkkvr666" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30145" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="666" onderwerp="" indiendatum="2007-10-18">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blok</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent de u het bericht «Pensioenfondsen vertrekken naar Ierland»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u de overwegingen van de betreffende fondsen? Zo ja welke zijn dit? Zo neen, vindt u deze kennis niet van belang voor de ontwikkeling van «Nederland Financieel Centrum»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u, achteraf, uw geruststellende brieven van 4 april </vraag>
      <vraag nummer="2007" voetnoot="2 3">
         <voetnoot nummer="2"/>en van 24 juli 2007 <voetnoot nummer="3"/>aan de Kamercommissie Sociale Zaken en Werkgelegenheid, nu blijkt dat pensioenfondsen wel degelijk vertrek overwegen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke problemen komt u tegen bij de vormgeving van de Algemene Pensioen Instelling? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid met de grootst mogelijke spoed duidelijkheid te verschaffen over de maatregelen die u wilt nemen om Nederland aantrekkelijker te maken voor pensioenfondsen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-15" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 15 oktober 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 294" documentnummer="27">Kamerstuk 28 294, nr. 27</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 413" documentnummer="101">Kamerstuk 30 413, nr. 101</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Laat ik voorop stellen dat het ons niet bekend is welke fondsen het betreft. Voor het verkrijgen van een grensoverschrijdende «vergunning» voor dit pan Europese fonds dienen deze fondsen een formele aanvraag in te dienen bij De Nederlandsche Bank (DNB). Uit het oogpunt van privacy mag DNB echter geen informatie verstrekken over individuele fondsen. Uiteraard ben ik met u van mening dat de overwegingen van de betreffende fondsen van belang zijn voor de ontwikkeling van Nederland als vestigingsklimaat voor financiële instellingen. Daarom heb ik Mercer gevraagd of zij meer informatie kunnen verstrekken over de overwegingen van de achterliggende partijen. Het vehikel dat is opgericht betreft een zogenaamde multi-employer master trust. Deze trust beheert dus pensioenregelingen van uiteenlopende multinationals. Het gaat hier overigens specifiek om defined contribution regelingen (DC) en niet om defined benefit (DB). Mercer heeft aangegeven dat de betreffende fondsen gekozen hebben voor Ierland vanwege de gerichtheid van Ierland op defined contribution, zowel wat betreft de ervaring van uitvoerders als de directe betrokkenheid van en facilitering door de Ierse overheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nederland heeft de IORP-richtlijn (2003/41/EG) in de nationale wetgeving geïmplementeerd. De EU wil met die richtlijn bereiken dat er meer grensoverschrijdende pensioenfondsen komen. Dat pensioenfondsen ook daadwerkelijk grensoverschrijdende mogelijkheden verkennen, is dan ook niet meer dan logisch en op zichzelf geen reden tot zorg, wel werk ik in dit kader aan een voorstel voor een Algemene pensioeninstelling (API). Overigens heb ik in mijn brief van 4 april jl. aangegeven dat verplaatsing van de statutaire zetel van een verplichtgesteld bedrijfstakpensioenfonds leidt tot verlies van de verplichtstelling. Hierdoor zullen deze fondsen, waar het merendeel van de Nederlandse werknemers bij aangesloten is, niet snel deze keuze maken. Verder heb ik in mijn brief van 15 augustus jl. aangegeven dat het voor ondernemingen met vestigingen in meerdere lidstaten daarentegen wél interessant kan zijn om de pensioenregelingen bij één fonds onder te brengen. Overigens kan het ook interessant zijn voor ondernemingen om hun pensioenregelingen onder te brengen in die lidstaat die de gewenste financiële en fiscale infrastructuur en kennis biedt. Belangrijkste daarbij is dat de deelnemer voldoende beschermd wordt. Dat betekent dat ook wanneer een Nederlandse pensioenregeling in een andere lidstaat wordt uitgevoerd de premie dermate moet zijn dat de gewekte verwachtingen ten aanzien van de voorwaardelijke toeslagverlening waargemaakt kunnen worden. En in het geval van DC-regelingen zal men de deelnemer moeten informeren over de risico’s. Tot slot heb ik aangegeven dat een fonds niet verplaatst kan worden zonder dat werknemers en deelnemers daarmee hebben ingestemd. Daarmee zijn mijns inziens voldoende waarborgen aanwezig om te voorkomen dat een bestaand pensioenfonds tegen de wil van de deelnemers en gepensioneerden naar een andere lidstaat zal gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Zoals ik in mijn brief van 24 september jl. aan Uw Kamer heb bericht (Kamerstukken II 2007/08, 30 413, nr. 101), wordt met de API beoogd een nieuwe pensioenuitvoerder naast de reeds bestaande uitvoerders (pensioenfonds en verzekeraar) te plaatsen. Hiervoor is een goede afbakening vereist tussen deze instituten. De bedoeling is immers dat de API onder de IORP-richtlijn komt te vallen. Deze afbakening luistert echter zeer nauw doordat we met twee richtlijnen te maken hebben, te weten de IORP-richtlijn en de levensverzekeringsrichtlijn (2002/83/EG). Ook het vaststellen van eventuele governance- en medezeggenschapseisen en het toezichtregime is complex. Dit hangt af van de voorwaarden die op de API van toepassing zullen zijn. Een zorgvuldige afweging is hierbij een vereiste. Enerzijds willen we een flexibel vehikel creëren waarmee we onze kansen op de EU-markt kunnen pakken, anderzijds mag daarmee geen route ontstaan om de eisen uit de Pensioenwet te omzeilen. Zoals ik ook in de beantwoording op de vragen van de leden Omtzigt en De Nerée tot Babberich van 18 oktober jl. heb gemeld, kom ik eind van het jaar met een voorstel inzake de API. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
