<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aan uw Kamer te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smeets en Tang (beiden PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over geluidsoverlast in de Gemeenten Eijsden en Maastricht door het Belgische vliegveld Bierset. (Ingezonden 21 november 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30406
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Belgische luchthaven Bierset bij Luik heeft een forse groei doorgemaakt en heeft verdere uitbreidingsplannen. De gemeenten Eijsden en Maastricht ondervinden veel overlast door de af- en aanvliegroutes. Op welke wijze treedt de Belgische luchtvaartinspectie en de Inspectie Verkeer en Waterstaat op tegen afwijking van de routes en kan het overvliegen gestopt worden? Kunnen de gemeenten ondersteund worden in een beroepsprocedure tegen de verlenging van de landingsbaan?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">België Geluidhinder Luchthavens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 900, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smeets Tang</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30406</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1921" allpagenumbers="1921" vetnummer="2070805190" code="0708tkkvr900" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30406" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="900" onderwerp="" indiendatum="2007-11-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets Tang</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de spectaculaire groei van de Belgische luchthaven Bierset nabij Luik, die in 2006 met 28% gegroeid is en verdere uitbreidingsplannen heeft? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van de extra overlast die dit geeft in de Limburgse Gemeenten Eijsden en Maastricht omdat de feitelijke af- en aanvliegroutes zich boven deze gemeenten bevinden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat deze feitelijke af- en aanvliegroutes afwijken van de gebruiksruimte waar het vliegveld Bierset eigenlijk aan gebonden is? Waarom wordt hiervan af geweken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom treedt de Belgische luchtvaartinspectie niet (voldoende) op tegen de afwijking van de routes? Kan de Nederlandse Inspectie Verkeer en Waterstaat in dit geval handhavend optreden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het mogelijk om de van het vliegveld Bierset afkomstige vliegtuigen de toegang te ontzeggen tot het Nederlandse luchtruim? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u in overleg treden met uw Belgische en Waalse ambtsgenoten, teneinde het overvliegen te stoppen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u overwegen om de Gemeenten Eijsden en Maastricht juridische ondersteuning te geven, of anderszins te adviseren, in een beroepsprocedure tegen de verlenging van de landingsbaan in Bierset? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke mogelijkheden zijn er nog om de voorgenomen baanverlenging met 400 meter op Bierset tegen te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-30" bron="De Limburger, " titel="Vliegveld Luik groeit spectaculair">De Limburger, «Vliegveld Luik groeit spectaculair», 30 juli 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Eurlings" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2007-12-18">Mededeling van minister Eurlings (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 18 december 2007) Op 21 november 2007 ontving ik kamervragen van de leden Smeets en Tang (PvdA) over geluidsoverlast in de gemeenten Eijsden en Maastricht door het Belgische vliegveld Bierset. Omdat de beantwoording van deze vragen meer tijd kost dan verwacht, is het niet mogelijk de vragen binnen de gestelde termijn van drie weken te beantwoorden. Ik verwacht de beantwoording kort na het kerstreces </mededeling>
</kvr>
