<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kortenhorst (CDA) aan de staatssecretaris van Defensie over Vikings. (Ingezonden 3 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31763
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in De Telegraaf van 30 maart 2008 over de mankementen van de nieuwe voertuigen van de marine 'Vikings'. De indiener vraagt aan de staatssecretaris of hij kan aangeven wat dit betekent voor de geoefendheid en/of het oefenprogramma van het betrokken personeel.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Marine) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Marine Militaire voertuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2153, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070816510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Kortenhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31763</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4411" allpagenumbers="4411" vetnummer="2070816510" code="0708tkkvr2153" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31763" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2153" onderwerp="" indiendatum="2008-04-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Kortenhorst</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-24">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Marine heeft nu al pech met Vikings»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de oorzaak van de mankementen gelegen in een pure constructie- of technische fout waar de leverancier volledig verantwoordelijk voor is, of speelt hetgeen Defensie in haar verwervingsopdracht heeft gespecificeerd ook een rol? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u, indien de fout bij de leverancier ligt, aangeven hoe volledig de inspanningen die Defensie levert (zoals beschikbaar stellen van personeel, faciliteiten etc.) in het herstelproces aan Defensie worden terugbetaald? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat betekent dit voor de geoefendheid en/of het oefenprogramma van het betrokken personeel? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-30" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 30 maart 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Het betreft een constructiefout. Na de constatering door Defensie van de tekortkoming, heeft de leverancier het initiatief genomen om passende maatregelen te nemen. Op basis van de garantieclausule in het contract wordt deze tekortkoming verholpen op kosten van de leverancier. Vanwege de voorbereidingen op de uitzending naar Tsjaad zijn door de leverancier, met ondersteuning van Defensie, tien voertuigen met prioriteit aangepakt. De inspanningen die Defensie in het herstelproces voor deze tien voertuigen heeft geleverd, worden niet op de leverancier verhaald. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er zijn geen gevolgen voor de geoefendheid of het oefenprogramma omdat de aanpassingen van de resterende Vikings plaatshebben tijdens het reguliere onderhoud van de voertuigen. De leverancier verwacht deze zomer de aanpassingen te hebben voltooid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
