<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (GroenLinks) over het bijna-ongeluk met een Russische Iljoesjin op Maastricht-Aachen Airport. (Ingezonden 31 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3242
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Vliegveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vliegveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1282, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3242</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2607" allpagenumbers="2607 2608" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1282" onderwerp="" indiendatum="1996-05-31">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten over het bijna-ongeluk met een Russische Iljoesjin op Maastricht-Aachen Airport? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat was de oorzaak van het bijna-ongeluk? Speelde overbelading van het toestel een rol? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er reeds eerder sprake geweest van incidenten met verouderde toestellen op of nabij Maastricht-Aachen Airport? Hebben zich ook op andere Nederlandse vliegvelden dergelijke incidenten voorgedaan? Zo ja, wanneer en wat was de aard van deze incidenten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u de incidenten aanleiding om de controle op de technische staat waarin toestellen verkeren en de belading – in het bijzonder van oude toestellen – te intensiveren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening, dat het weren van verouderde (Russische) toestellen niet alleen uit veiligheidsoogpunt maar ook met het oog op het terugdringen van de geluidsoverlast dringend gewenst is? Bent u bereid (wettelijke) maatregelen te nemen om dit versneld mogelijk te maken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft de directie van Maastricht-Aachen Airport in eerste instantie geprobeerd het bijna-ongeluk met de Iljoesjin geheim te houden? Wat is uw oordeel over deze handelwijze? Deelt u de mening, dat omwonenden het recht hebben op volledige informatie over incidenten en bijna-ongelukken op de luchthaven? Wilt u er bij de directie op aandringen in de toekomst pers en publiek adequaat te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-05-28" bron="De Limburger">De Limburger, 28 mei 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Op 24 mei 1996 omstreeks 17.30 uur heeft een incident plaatsgevonden op Maastricht Aachen Airport, waarbij een Ilyushin 76 tijdens de start 4 drempellampen van de startbaan heeft beschadigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De vaststelling van de toedracht van dit incident zal plaatsvinden op basis van de resultaten van het onderzoek door de Raad voor de Luchtvaart dat momenteel wordt uitgevoerd. Aan de hand van thans beschikbare feiten wordt de oorzaak gezocht in een inschattingsfout van de vlieger. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Een e´e´nduidig antwoord op deze vraag is niet te geven, omdat de term «verouderd toestel» niet voldoende gedefinieerd is, zie ook het antwoord op vraag 4. Ter illustratie: het bewuste Ilyushin 76 toestel is van het bouwjaar 1986. Hoewel dit type vliegtuig niet tot de meest moderne generatie vliegtuigen behoort, kan hier niet worden gesteld dat het vanwege de leeftijd een oud of ondeugdelijk toestel zou zijn. Ter vergelijking, de Boeing 747 Jumbo is een ontwerp uit de zestiger jaren. Er vliegen Nederlands geregistreerde vliegtuigen van het type Boeing 747 rond met een bouwjaar vanaf 1975. De term «verouderd toestel» is dan ook te vaag om hier een inventarisatie van de incidenten te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In samenhang met recent tot stand gekomen afspraken in Europees verband (EU/ECAC/JAA) wordt momenteel in Nederland een programma ontwikkeld, specifiek gericht op de veiligheid van bezoekende luchtvaartuigen. Het programma gaat bestaan uit platforminspecties in geval van ernstige vermoedens van veiligheidsproblemen, Europese inzameling van gegevens en zo mogelijk in Europees verband treffen van correctieve maatregelen. In de EU-transportraad van 17/18 juni a.s. wordt het desbetreffende Europese samenwerkingsprogramma besproken. In de voor de zomer uit te brengen Nota Veiligheidsbeleid Burgerluchtvaart zal ik de consequenties daarvan ook voor nationale acties op dit punt aan de Kamer bekend maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben van mening dat toestellen die niet voldoen aan de internationaal overeengekomen veiligheidseisen geweerd moeten worden. Het in voorbereiding zijnde programma waarvan in het antwoord op vraag 4 sprake is, moet hiervoor effectieve instrumenten ontwikkelen. Met betrekking tot het weren van lawaaiige toestellen zijn inmiddels in internationaal (ICAO en Europees) verband afspraken gemaakt en wettelijke maatregelen genomen om de lawaaiige luchtvaartuigen, de zgn. Hoofdstuk 2-vliegtuigen waaronder de Ilyushin 76-vliegtuigen vallen, met ingang van het jaar 2002 uit te faseren. Daar waar mogelijk wordt bevorderd tot eerdere uitfasering te komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het indicent is op de voorgeschreven wijze gemeld aan de autoriteiten. Ik heb overigens begrepen dat de directie van MAA o.a. middels een persbericht nogmaals verzekert dat aangrenzende gemeenten over incidenten adequaat geı¨nformeerd zullen worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
