<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gennip en Ferrier (beiden CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over verkiezingswaarneming in Rusland. (Ingezonden 21 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30319
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het niet aanwezig zijn bij de Russische verkiezingen van waarnemers van de OVSE. Dit zijn aanvullende vragen op eerdere vragen van de leden Van Gennip en Ferrier, ingezonden 2 november 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rusland Verkiezingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 821, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Gennip Ferrier</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30319</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1757" allpagenumbers="1757 1758" vetnummer="2070805200" code="0708tkkvr821" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30319" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="821" onderwerp="" indiendatum="2007-11-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Gennip Ferrier</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-12-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat de Organisatie voor Veiligheid en Samenwerking in Europa (OVSE) niet aanwezig zal zijn bij de Russische verkiezingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de opstelling van de Russische autoriteiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de toenemende zorgen ten aanzien van de opstelling van de Russische autoriteiten en bent u bereid deze zorgen over te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke vervolgstappen gaan de Europese Unie en de bij de OVSE aangesloten landen ondernemen in reactie op het niet actief verstrekken van visa’s door Rusland? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid deze vragen voor het Algemeen overleg OVSE op 27 november aanstaande te beantwoorden? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Van Gennip en Ferrier (beiden CDA), ingezonden 2 november 2007 (vraagnummer 2070804180). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-11-17" bron="NRC" titel="Moskou: OVSE heeft probleem zelf veroorzaakt">NRC, 17 november 2007: «Moskou: OVSE heeft probleem zelf veroorzaakt»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennisgenomen van het feit dat het Office for Democratic Institutions and Human Rights (ODIHR) wegens gebrek aan medewerking van de Russische autoriteiten tot de conclusie is gekomen dat organisatie van een zinvolle waarnemingsmissie naar de Russische parlementsverkiezingen op 2 december a.s. niet langer mogelijk is. Tevens heb ik geconstateerd dat de Parlementaire Assemblee van de OVSE wel deze verkiezingen zal waarnemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Ik ben bezorgd over het gebrek aan medewerking van de Russische autoriteiten om ODIHR in staat te stellen een zinvolle verkiezingswaarnemingsmissie te organiseren. Dit betekent dat de Russische Federatie niet langer de operationele autonomie van ODIHR op basis van het haar door de deelnemende staten verleende mandaat respecteert, wat op gespannen voet staat met de OVSE-verplichtingen die de Russische Federatie terzake heeft. In de RAZEB van 19 november jl. is de kwestie, op mijn verzoek, aan de orde geweest. Ik heb daarbij ook de aandacht van mijn EU-collega’s gevraagd voor de zorgelijke Russische opstelling binnen de OVSE. De EU heeft haar bezorgdheid inmiddels zowel op 22 november jl. in de OVSE Permanente Raad in Wenen verwoord, als in een EU-demarche in Moskou onder de aandacht gebracht. Ook bij de OVSE Ministeriële Raad op 29–30 november a.s. in Madrid zal Nederland onderstrepen dat niet aan de OVSE-verplichtingen op het terrein van verkiezingen en verkiezingswaarneming mag worden getornd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De EU heeft haar teleurstelling uitgesproken over de situatie en aangegeven dat zij ODIHR volledig blijft steunen bij de organisatie van verkiezingswaarneming. De EU respecteert het besluit van het terzake autonome ODIHR om in de nu ontstane situatie af te zien van een waarnemingsmissie bij de Russische parlementsverkiezingen. Het niet prompt afgeven van visa door de Russische autoriteiten aan waarnemers en met name aan het voorbereidende team dat de organisatie van de OVSE/ODIHR waarnemingsmissie ter hand had moeten nemen bracht ODIHR tot de conclusie dat zinvolle waarneming niet langer mogelijk is. Hieraan valt in dit stadium niets meer te veranderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is helaas niet mogelijk gebleken de vragen voor 27 november te beantwoorden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
