<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over een artikel van een ambtenaar van het ministerie van Buitenlandse Zaken over de Nobelprijs. (Ingezonden 24 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3988
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft artikel van E.W.V.M Hoeks dat onder de titel 'Nobelprijs voor verkeerde man' is gepubliceerd in het NRC Handelsblad van 19 oktober 1996.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Indonesië Onderscheidingen Vrede en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 317, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3988</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="653" allpagenumbers="653" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="317" onderwerp="" indiendatum="1996-10-24">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-11-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kent u het artikel van uw ambtenaar E. W. V. M. Hoeks, dat onder de kop «Nobelprijs voor verkeerde man» in NRC Handelsblad van 19 oktober jl. is gepubliceerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Moet uit het feit dat dit stuk niet op persoonlijke titel is verschenen worden afgeleid dat het uw opvatting is dat de toekenning van de Nobelprijs aan onder andere Ramos Horta «onvoldoende recht doet aan de vele inspanningen van de Indonesische diplomatie een vreedzame oplossing voor Oost-Timor te vinden»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Beschouwt u evenals drs. Hoeks Oost-Timor als de jongste provincie van Indonesie¨? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Deelt u de in het genoemde artikel uitgesproken opvatting, dat Horta zich nooit voor verzoening heeft uitgesproken en dat het Fretilin de confrontatie met Indonesie¨ als leidend beginsel hanteert? Kunt u in dit verband nog eens aangeven hoe u het vredesplan van het CNRM <voetnoot nummer="1"/>van enkele jaren geleden beoordeelt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien het genoemde artikel geen correcte weergave van het regeringsbeleid ten aanzien van Oost-Timor bevat, zult u dit dan publiek bekend maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">CNRM = National Council of Maubere Resistance</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 5">Van het betrokken artikel dat, zo is mij verzekerd, is geschreven op persoonlijke titel en derhalve op generlei wijze kan worden gezien als een neerslag van regeringsopvattingen over het behandelde onderwerp, heb ik kennis genomen. Om onduidelijke redenen heeft de redactie van het dagblad waarin de beschouwing in kwestie is verschenen, tegen het uitdrukkelijke verzoek van de auteur, nagelaten te vermelden dat het in dezen gaat om een strikt persoonlijke bijdrage. Naar mijn mening lijkt het, waar het hier gaat om strikt persoonlijke opvattingen, niet op mijn weg om mij in welke vorm dan ook te begeven in inhoud en strekking van het artikel, ook al is dat geschreven door een functionaris van mijn ministerie, die overigens thans in een geheel andere sector werkzaam is. Deze stellingname geldt in gelijke mate voor de door de Geachte Afgevaardigde Mevrouw Dijksma over dit onderwerp gestelde aanvullende vragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
