<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de ministers van Binnenlandse
Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en van Buitenlandse Zaken over de
drugsgerelateerde overlast in Maastricht. (Ingezonden 3 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32005</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de oproep van de burgemeester van
Maastricht om extra politieagenten en middelen beschikbaar te stellen met het
doel de drugsoverlast in Maastricht en de grensregio te bestrijden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugs)
Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding
Grensregio's</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2377, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070816410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32005</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4871" allpagenumbers="4871 4872" vetnummer="2070816410" code="0708tkkvr2377" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32005" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2377" onderwerp="" indiendatum="2008-04-3">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 mei 2008, zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2198, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de oproep van de burgemeester van Maastricht om extra politieagenten en middelen beschikbaar te stellen met het doel de drugsoverlast in Maastricht en de grensregio te bestrijden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u al benaderd met een verzoek om extra politieagenten en middelen ter beschikking te stellen? Zo ja, hoe heeft u dit verzoek beoordeeld? Zo neen, hoe staat u tegenover een dergelijk verzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe ziet u de verantwoordelijkheid van het kabinet voor de problematiek in Maastricht en de grensregio als gevolg van het volgens de burgemeester van Maastricht «belachelijke gedoogbeleid»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bekend met het Maastrichtse plan camera’s te plaatsen bij de snelweg A2 om drugsrunners te onderscheppen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft u bevorderd dat ook de Belgische grensgemeenten maatregelen nemen om de overlast van buitenlandse drugstoeristen en drugskoeriers tot een minimum te beperken? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-11" bron="LI">LI, 11 maart 2008</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-03-11" bron="Trouw">Trouw, 11 maart 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Tot op heden heb ik nog geen officieel verzoek ontvangen. Ik zal dit verzoek pas beoordelen nadat ik er kennis van heb kunnen nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De kwalitatieve uitspraak laat ik voor rekening van de burgemeester van Maastricht. Het Rijk draagt, behalve een algemene verantwoordelijkheid voor nationaal beleid, een specifieke verantwoordelijkheid waar het nationale beleid grensoverschrijdende effecten heeft. Deze laatste verantwoordelijkheid vloeit onder andere voort uit de Schengen Uitvoeringsovereenkomst en heeft ook betrekking op het coffeeshopbeleid. Het beleid is er, conform het coalitie-akkoord, op gericht coffeeshops in de grensstreek tegen te gaan en de door onze buurlanden gevoelde negatieve grensoverschrijdende effecten van dit beleid tot een minimum te beperken. Enkele leden van het kabinet hebben in het licht van die doelstellingen op verschillende momenten contact gelegd en overleg gevoerd met Belgische autoriteiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Echter, navraag leert dat het nog geen definitief plan betreft, maar slechts één van de door Limburg-Zuid te onderzoeken mogelijkheden om de drugsgerelateerde overlast in te perken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, ik reken het niet tot mijn verantwoordelijkheid noch bevoegdheid Belgische gemeenten te verzoeken maatregelen te nemen. De Ministeries van Binnenlandse Zaken en Justitie zijn wel als initiator betrokken bij de stappen die op dit moment in Limburg-Zuid genomen worden om, onder andere in samenwerking met de Belgen, de drugsoverlast in de regio tegen te gaan. Zo wordt er op verzoek van de Minister van Justitie en mijzelf op bestuurlijk niveau tussen lokale en regionale autoriteiten aan beide zijden van de grens overleg gevoerd om de problematiek in gezamenlijkheid aan te pakken. Daarnaast heeft de Minister van Justitie de hoofdofficier van Justitie van het parket Maastricht gevraagd in overleg te treden met de justitiële autoriteiten in Tongeren en Luik om te komen tot een effectievere en betere aanpak van het grensoverschrijdende drugstoerisme. Van belang is dat handhavinginspanningen aan de Nederlandse zijde van de grens aan de Belgische zijde van de juiste opvolging worden voorzien. De Hoofdofficier van Justitie heeft inmiddels een initiatief tot overleg genomen. Daarnaast hebben mijn collega van Justitie en ik in februari overleg gevoerd met de Belgische Ministers van Justitie en Binnenlandse Zaken. Ook heeft er op ambtelijk niveau overleg plaatsgevonden met de Belgische Ambassade in Nederland over deze kwestie. Tijdens deze overleggen is door beide partijen het belang van samenwerking bij de oplossing van deze problematiek benadrukt. Bovenstaande initiatieven vloeien daaruit voort. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
