<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ten Broeke (VVD) aan de staatssecretaris van Buitenlandse zaken over nieuwe problemen rond de verdeling van de zetels in het Europees Parlement onder de lidstaten. (Ingezonden 16 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30066
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de verdeling van het aantal zetels in het Europees Parlement, nu Italië niet akkoord gaat met een vermindering van 6 zetels. Herverdeling van zetels is nodig omdat in het verdrag tot wijziging van het EU-verdrag is opgenomen dat het aantal zetels wordt verminderd van 785 naar 750 zetels.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Europees Parlement</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 590, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070802580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Ten Broeke</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30066</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1265" allpagenumbers="1265" vetnummer="2070802580" code="0708tkkvr590" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30066" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="590" onderwerp="" indiendatum="2007-10-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Ten Broeke</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Buitenlandse zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Timmermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de Italiaanse premier Prodi verklaard niet akkoord te zijn met de voorgenomen verdeling van de zetels van het Europees Parlement onder de lidstaten, waarbij Italië zes zetels dreigt te verliezen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is in het verdrag tot wijziging van het EU-verdrag vastgesteld dat het aantal zetels in het Europees Parlement van 785 wordt verminderd naar 750 en leidt dit logischerwijze ook tot een vermindering van het aantal Italiaanse zetels in het Europees Parlement? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zult u alles in het werk stellen opdat bij de Intergouvernementele Conferentie (ICG) die thans gaande is niet wordt afgeweken van het mandaat en opdat Nederland daarbij de eerder overeengekomen 26 zetels in het Europees Parlement daadwerkelijk zal krijgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.iht.com/articles/ap/2007/10/10/europe/EU-GEN-EU-Treaty.php</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Premier Prodi heeft inderdaad voorafgaand aan de informele Europese Raad van Lissabon aangegeven niet akkoord te zijn met de voorgenomen zetelverdeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Tijdens de informele Europese Raad van Lissabon is besloten dat het aantal zetels in het Europees Parlement niet 750 maar 751 zal bedragen. De ene extra zetel – ten opzichte van het oorspronkelijke voorstel van het Europees Parlement – die hierdoor beschikbaar komt is in een IGC-verklaring toebedeeld aan Italië. Ten opzichte van de huidige Verdragen levert Italië inderdaad zetels in. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De extra zetel die Nederland in het voorstel van het Europees Parlement toebedeeld heeft gekregen (ten opzichte van de verdeling voor de periode 2009–2014 zoals was vastgelegd in het toetredingsverdrag van Bulgarije en Roemenië) is behouden gebleven, zodat Nederland zal beschikken over 26 zetels. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
