<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de ontwikkeling van emissiearme stallen en de gevolgen daarvan voor het welzijn van melkkoeien. (Ingezonden 12 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31206
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht over nader onderzoek reductie ammoniak- en methaanemissie huisvesting melkvee van de Animal Science Group (ASG). In hoeverre doet de ASG onderzoek in opdracht van LNV? Indiener wil weten of verbetering van het dierenwelzijn integraal onderdeel vormt van zoeken naar reductiemogelijkheden voor de uitstoot van methaan en ammoniak, respectievelijk reductie van het aantal melkkoe_bij_reductiemogelijkheden voor de uitstoot van broeikasgassen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Klimaatveranderingen) Veeteelt (Intensieve veehouderij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Intensieve veehouderij Klimaatveranderingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1633, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31206</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3315" allpagenumbers="3315 3316" vetnummer="2070811410" code="0708tkkvr1633" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31206" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1633" onderwerp="" indiendatum="2008-02-12">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «nader onderzoek reductie ammoniak- en methaanemissie huisvesting melkvee»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de Animal Sciences Group (ASG) op uw verzoek onderzoek doet naar de vermindering van uitstoot uit natuurlijk geventileerde melkveestallen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven op welke punten het reduceren van de ammoniaken methaanemissie kan knellen met een beter dierenwelzijn voor melkkoeien? Kunt u aangeven welke welzijnsproblemen u voorziet bij een te sterke focus op het reduceren van methaan en ammoniak in de melkveehouderij? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven in hoeverre het kunnen geven van weidegang aan melkkoeien als randvoorwaarde wordt meegenomen in de reductieopties voor huisvesting die tot doel hebben de uitstoot van ammoniak en methaan te verminderen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven op welke wijze u voorkomt dat bij de ontwikkeling van deze reductieopties het dierenwelzijn niet op de tweede of derde plaats komt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven of een verbetering van het dierenwelzijn een integraal onderdeel vormt van zoeken naar reductiemogelijkheden voor de uitstoot van methaan en ammoniak? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven hoe u de gevolgen voor het welzijn van koeien inschat wanneer dieren minder mogelijkheden krijgen tot weidegang en meer permanent binnen gehouden worden in nieuwe, emissiearme stalsystemen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven op welke toename in dierenwelzijnsproblemen bij melkkoeien als gevolg van afnemende weidegang de onderzoekers doelen? Kunt u aangeven welke actieve rol u speelt in het stimuleren van weidegang, afgezien van uw financiële bijdrage aan de Stichting Weidegang? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat een reductie van het aantal melkkoeien een belangrijke bijdrage kan leveren aan het verminderen van de fysieke uitstoot van broeikasgassen en de ammoniakemissies in Nederland? Zo ja, op welke wijze en binnen welke termijn gaat u dit oppakken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Acht u het denkbaar dat uw beleid zich in de nabije toekomst meer gaat richten op het bevoorraden van regionale markten en ontmoediging van het exportbeleid, om de milieu- en klimaatdruk als gevolg van de hoge emissie van broeikasgassen en ammoniak te verkleinen? Zo ja op welke wijze en binnen welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Animal Sciences Group 08 februari 2008 http://www.asg.wur.nl/NL/nieuwsagenda/nieuws/Nader_onderzoek_reductie_ammoniak_en_methaanemissie_huisvesting_melkvee.htm</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 5 en 6">Bij het zoeken naar mogelijkheden om de uitstoot van ammoniak en methaan uit rundveestallen te beperken, wordt het aspect dierenwelzijn uiteraard meegenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 7">Een melkveehouder maakt zelf een afweging of hij zijn koeien weidt of binnenhoudt. Hierbij zullen verschillende argumenten een rol spelen, bijvoorbeeld het aantal dieren en de grootte van de huiskavel. Ongetwijfeld zal het stalsysteem – wel of niet emissiearm – ook een rol spelen. Ik verwacht overigens dat deze rol beperkt is. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De onderzoekers doelen op klauw- en locomotieproblemen. Graag wijs ik u met betrekking tot het thema stimuleren van weidegang op mijn eerdere antwoorden op vragen van het Kamerlid Thieme (Aanhangsel Handelingen II 2006/07, nr. 2339 en Aanhangsel Handelingen II 2007/08, nr. 315). </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Hoewel het aantal melkkoeien de afgelopen jaren is verminderd door de melkquotering, is deze vermindering geen beleidsdoel. Mijn aanpak is, zoals u weet, gericht op de randvoorwaarden voor het realiseren van de milieukwaliteitsdoelen (zie Aanhangsel Handelingen II 2007/08, nr. 315). </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Mijn beleid is gericht op het stellen van de randvoorwaarden waarbinnen de sector zich verder kan verduurzamen. De uiteindelijke keuze van de afzetmarkt is aan de sector zelf. Mijn verwachting daarbij is dat de zuivelmarkt zich voor het belangrijkste deel blijft richten op de Noordwest-Europese kwaliteitsmarkt. Deze verwachting is gebaseerd op het feit dat de Nederlandse agrarische handel nu al voor een belangrijk deel gericht is op de Europese markt. Van de uitvoer gaat meer dan 80% naar de EU 27 en dan met name naar Duitsland. Tenslotte wil ik er nog op wijzen dat de EU in de WTO-onderhandelingen heeft ingestemd met het uitfaseren van de exportrestituties voor landbouwproducten die naar derde landen worden uitgevoerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
