<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Brinkman (PVV) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over uitspraken van de directeur betaald voetbal van de KNVB over politieacties. (Ingezonden 18 december 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30643
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding reactie politie op uitlatingen directeur betaald voetbal KNVB (de Volkskrant, 17 december 2007) over acties politie. Indiener is van mening dat de politievakbonden een verkeerde weg hebben ingeslagen door, bij wijze van ac_bij_loonsverhogingsdiscussie, te weigeren toezicht te houden bij twee topwedstrijden betaald voetbal.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsvoorwaarden Politie Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1113, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070806850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30643</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2379" allpagenumbers="2379" vetnummer="2070806850" code="0708tkkvr1113" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30643" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1113" onderwerp="" indiendatum="2007-12-18">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Brinkman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Politie eist excuses over «verwende kereltjes»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u, gezien het feit dat de directeur betaald voetbal van de KNVB kennelijk niet van verwennerij houdt, de mening dat het de directeur betaald voetbal van de KNVB zou sieren als hij voortaan voetbalwedstrijden gewoon vanuit een tribuneplaats gaat bekijken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de bonden een verkeerde weg hebben ingeslagen door, met hun acties, de kijkers van het voetbal te raken? Bent u bereid in overleg te treden met de politiebonden over het niveau van hun acties, zodat het voetbal kan worden ontzien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-12-17" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 17 december 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij de keuze van waar uit de directeur betaald voetbal van de KNVB een wedstrijd bekijkt, speelt de Minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties geen rol. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Politieambtenaren hebben net als elke werknemer het recht om actie te voeren. De vakorganisaties zijn vrij het doel en de middelen daartoe te kiezen, zolang het gekozen middel/doel geen gevaar oplevert voor de handhaving van de openbare orde en bescherming van de veiligheid. Deze grens wordt door mij in overleg met de betrokken korpsbeheerders, nauwlettend in de gaten gehouden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
