<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) over parkeergeld en parkeervergunningen. (Ingezonden 7 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3948
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de aftrekbaarheid van parkeergelden die winkeliers terugbetalen aan consumenten en van parkeervergunningen voor personeelsleden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Belastingen (Aftrekposten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aftrekposten Ondernemingen Parkeren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 281, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3948</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="579" allpagenumbers="579" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="281" onderwerp="" indiendatum="1996-10-7">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-11-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financie¨n">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Valt het terugbetalen van parkeergeld door middenstanders aan consumenten onder bedrijfskosten, die daarom volledig van de belasting aftrekbaar zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn ook de parkeervergunningen voor personeelsleden aftrekbaar van de belastingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u deze gang van zaken in het kader van het terugdringen van het autoverkeer in de binnensteden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van plan stappen te ondernemen om aan deze gang van zaken een einde te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-10-3" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 3 oktober 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het door een middenstander terugbetalen van parkeergeld als korting op de prijs van de verkopen heeft een lager bedrag aan (fiscale) winst tot resultaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De kosten van een aan een ondernemer verstrekte bedrijfsparkeervergunning zijn voor hem aftrekbaar als onderdeel van de winstbepaling, ook in geval niet voor bedrijfsauto’s maar voor auto’s van personeelsleden van deze parkeervergunning gebruik wordt gemaakt. Bij zakelijk gebruik van de eigen auto van de werknemer zijn diens parkeergelden niet afzonderlijk aftrekbaar of belastingvrij vergoedbaar buiten het vaste bedrag van 60 cent per kilometer. Bij woon-werkverkeer is daarmee samenhangend parkeergeld evenmin afzonderlijk aftrekbaar of belastingvrij vergoedbaar omdat de kosten in dat geval opgaan in het (lage) reiskostenforfait voor niet-openbaar vervoer. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het gebruik van parkeerruimte in binnensteden vormt onderwerp van lokaal beleid. Stappen in de fiscale sfeer ter zake zijn niet aan de orde en worden ook niet overwogen; het corrigeren van de fiscale winst van ondernemers naar de aard van kortingen op aankopen, zoals ter vergoeding van door de consument betaald parkeergeld, of van het gebruik van een aangeschafte bedrijfsparkeervergunning zou overigens ook niet realiseerbaar zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
