<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kamp (VVD) aan de staatssecretaris van Justitie over een uit Syrië afkomstige man in de Nederlandse asielopvang. (Ingezonden 5 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31473
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een Syrische asielzoeker die via Duitsland ons land is binnengekomen. Indiener vraagt onder andere waarom de man niet naar Duitsland is teruggezonden. Ook informeert hij naar de lange tijd die het heeft geduurd (ruim drie jaar) voordat over het asielverzoek is beslist.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Syrië Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1880, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070813800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31473</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3839" allpagenumbers="3839 3840" vetnummer="2070813800" code="0708tkkvr1880" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31473" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1880" onderwerp="" indiendatum="2008-03-5">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 april 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1789, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Albayrak</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Verblijft sinds 4 november 2002 een uit Syrië afkomstige man in de Nederlandse asielopvang? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Had hij daarvoor al asiel gevraagd in Duitsland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom is zijn asielverzoek in Nederland in behandeling genomen en is hij niet naar Duitsland teruggestuurd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat het asielverzoek op 24 mei 2006 is afgewezen en betrokkene nog steeds in de asielopvang verblijft? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom heeft het drie jaar, zes maanden en twintig dagen geduurd alvorens over het asielverzoek werd beslist? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze volgt u de behandelingsduur van asielverzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waarom heeft dit er niet toe geleid dat in dit geval tijdig werd ingegrepen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hebt u zicht op de asielverzoeken die langdurig in behandeling zijn? Wat doet u om de behandelingsduur te verkorten? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is in dit geval sprake van overschrijding van de zogenaamde driejarentermijn? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u van mening dat zorgvuldig is gehandeld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De naam van betrokkene is aan de staatssecretaris meegedeeld</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 t/m 5">Betrokkene heeft op 31 mei 2001 een asielaanvraag ingediend. Het dossier van betrokkene is in juni 2001 zoekgeraakt, waardoor betrokkene niet is geclaimd. In november 2002 is betrokkene in de nationale procedure opgenomen en sindsdien verblijft betrokkene in de opvang. In december 2005 werd het ingestelde beroep tegen de fictieve weigering gegrond verklaard en werd de IND gemaand te beslissen. Wegens het zoekraken van het dossier, was er nog niet op de aanvraag beslist. Bij beschikking van 24 mei 2006 is afwijzend beslist op de aanvraag. De rechtbank heeft op 23 januari 2007 het beroep ongegrond verklaard. Vervolgens is op 20 april 2007 het hoger beroep ongegrond verklaard. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 t/m 8">Sinds begin 2007 beschikt de IND over een geautomatiseerd monitoringssysteem. Hiermee is sindsdien op ieder moment inzichtelijk in welk stadium van de beslistermijn en waar een individueel dossier zich bevindt. Het geautomatiseerde monitoringssysteem verschaft van ieder individueel dossier inzicht in de voortgang van de behandeling en maakt het mogelijk om te voorkomen dat de wettelijke beslistermijn wordt overschreden. De IND heeft hiermee een instrument in handen waarmee de verwerking van aanvragen kan worden gestuurd. Ten tijde van de aanvraag van betrokkene bestond dit monitoringssysteem nog niet en kon enkel aan de hand van het fysieke dossier worden vastgesteld in welk stadium van de beslistermijn een dossier zich bevond. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Nee. Met ingang van 1 januari 2003 is het driejarenbeleid afgeschaft, onder handhaving van het bestaande beleid als overgangsrecht voor aanvragen die op dat moment drie jaar oud waren. Een aanspraak op het driejarenbeleid ontstaat pas op het moment dat de driejarentermijn vol is gemaakt. Aanvragen, ontvangen op 1 januari 2000 of latere datum, komen dus niet op grond van het driejarenbeleid in aanmerking voor inwilliging. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Het zoek raken van het dossier ten spijt, zijn de besluitvorming en de overige procedurele behandeling zorgvuldig geschied. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
