<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verkregen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Brinkman (PVV) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over ongeregeldheden bij politiebureau Slotervaart. (Ingezonden 3 januari 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30618
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website van Elsevier van 2 januari 2007 over jongeren, meest van Marokkaanse afkomst, die tijdens de jaarwisseling het politiebureau van Amsterdam-Slotervaart hebben belaagd. Indiener vindt de pogingen van de burgemeester om de politie niet tegen Marokkanen in te zetten onverantwoord en vraagt de minister hem daarop aan te spreken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Jeugdcriminaliteit Minderheden Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1090, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070807610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30618</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2329" allpagenumbers="2329" vetnummer="2070807610" code="0708tkkvr1090" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30618" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1090" onderwerp="" indiendatum="2008-01-3">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Brinkman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het artikel «Jongeren belagen politiebureau Slotervaart»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat de betreffende jongeren voornamelijk van Marokkaanse afkomst waren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uitleggen hoe het mogelijk is dat tijdens een jaarwisseling, met de opgedane ervaringen van de afgelopen jaren rond het August Allebeplein, toch tientallen Marokkaanse straatterroristen, een politiebureau aanvallen waarbij zij een drietal politieauto’s in brand kunnen steken en ruiten van het politiebureau kunnen ingooien, zonder dat er door de politie aanhoudingen worden verricht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de pogingen van de Amsterdamse burgemeester om de politie niet tegen Marokkanen in te zetten eenvoudig onverantwoord zijn en bent u bereid hem te instrueren dat hij eerder de politie inzet? Zo ja hoe gaat u dit bewerkstelligen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-01-2" bron="Internetsite Elsevier, gedateerd">Internetsite Elsevier, gedateerd, 2 januari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Ter Horst" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2008-01-21">Mededeling van minister Ter Horst (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 21 januari 2008) Naar aanleiding van de vragen van het lid Brinkman (PVV) over ongeregeldheden bij politiebureau Slotervaart, met kenmerk 2070807610 en ingezonden op 3 januari 2008, deel ik u mee dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat de korpsbeheerder van het regionale politiekorps Amsterdam-Amstelland meer tijd nodig heeft om de juiste informatie, in de vorm van een ambtsbericht, te leveren. Beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is </mededeling>
</kvr>
