<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="plaatsgevonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koppejan en Mastwijk (beiden CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het feit dat in Zeeland in 2008 de treinen een maand lang niet zullen rijden. (Ingezonden 25 oktober 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30316
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In 2008 zullen in Zeeland een maand lang geen treinen rijden omdat er werkzaamheden zijn gepland. Ondanks de inzet van vervangend busvervoer zullen reizigers veel vertraging en overlast ondervinden. Kunnen de werkzaamheden zodanig worden aangepast dat de overlast voor reizigers tot het minimum beperkt worden?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen Zeeland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 819, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070803420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koppejan Mastwijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30316</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1753" allpagenumbers="1753" vetnummer="2070803420" code="0708tkkvr819" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30316" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="819" onderwerp="" indiendatum="2007-10-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koppejan Mastwijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het feit dat in Zeeland in 2008 een maand lang geen treinen rijden omdat er door ProRail werkzaamheden zijn gepland aan het spoor? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met het feit dat in de week van 22 oktober 2007 de treinen ook al een week niet rijden vanwege werkzaamheden van ProRail aan het spoor en dat dit ondanks de inzet van busvervoer, veel vertraging (oplopend tot meer dan 3 uur per dag) en overlast geeft voor de Zeeuwse treinreiziger (zakelijke gebruikers en studenten)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat vertragingen en overlast van deze omvang, gedurende een maand, een te zware belasting vormen voor werk, studie en sociaal leven van de Zeeuwse burgers die afhankelijk zijn van de trein? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het zowel vanuit het perspectief van klantvriendelijke dienstverlening als ook vanuit economisch en sociaal perspectief, verantwoord dat de Zeeuwse treinreiziger in 2008 een maand lang met vertragingen en overlast wordt geconfronteerd op de Zeeuwse spoorlijnen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt deze overlast en uitval van treinen zich tot het streven van het kabinet om 5% reizigersgroei op het spoor te realiseren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om met ProRail in gesprek te gaan over een dusdanige aanpassing van de planning van werkzaamheden dat de overlast voor de Zeeuwse treinreiziger in 2008 tot een minimum beperkt blijft? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-23" bron="PZC">PZC, 23 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Eurlings" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2007-12-6">Mededeling van minister Eurlings (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 6 december 2007) Op 25 oktober 2007 hebben de leden Koppejan en Mastwijk vragen gesteld over het feit dat in 2008 de treinen in Zeeland een maand lang niet zullen rijden vanwege grootschalig onderhoud aan het spoor door ProRail. De vaste commissie voor Verkeer en Waterstaat heeft mij op 28 november 2007 gevraagd de vragen uiterlijk deze week te beantwoorden zodat de beantwoording meegenomen kan worden bij de begrotingsbehandeling. Naar aanleiding van de vragen van de leden Koppejan en Mastwijk heb ik navraag gedaan bij ProRail, NS, en de provincie Zeeland over de gang van zaken rond het spooronderhoud in Zeeland in 2008. Op basis van de informatie die ik heb ontvangen heb ik ProRail gevraagd mij nader te informeren over de alternatieven die zijn bekeken voor het inplannen van het onderhoud van het spoor. Daarnaast heb ik ProRail gevraagd om in overleg te treden met de provincie Zeeland. ProRail zal het initiatief nemen voor het overleg met de provincie. Om uw Kamer juist en volledig te kunnen informeren acht ik het van groot belang dat ik in de beantwoording van de vragen van de leden Koppejan en Mastwijk de informatie van ProRail over de alternatieven kan betrekken. Deze informatie heb ik echter nog niet ontvangen. Daarnaast acht ik het van belang om bij de beantwoording van de vragen de uitkomsten van het overleg tussen ProRail en de provincie Zeeland te betrekken. Gezien het bovenstaande verzoek ik u mij uitstel te verlenen voor de beantwoording van de vragen van de leden Koppejan en Mastwijk totdat het overleg tussen ProRail en de provincie Zeeland heeft </mededeling>
</kvr>
