<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ten Broeke (VVD) aan de minister en staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over problemen bij de integratie van Roemenië in de Europese Unie. (Ingezonden 19 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30444
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de ontwikkelingen in Roemenië en Bulgarije ten aanzien van het voldoen aan de voorwaarden die de Europese Unie stelt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bulgarije Roemenië</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 926, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Ten Broeke</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30444</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1975" allpagenumbers="1975 1976" vetnummer="2070805070" code="0708tkkvr926" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30444" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="926" onderwerp="" indiendatum="2007-11-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Ten Broeke</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-12-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen en staatssecretaris Timmermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het feit dat Roemenië onvoldoende vooruitgang boekt bij het introduceren van computerprogrammatuur voor het doorsluizen van EU-gelden naar Roemeense boeren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de Europese Commissie gedreigd om de overdracht van subsidies die bestemd zijn voor Roemeense boeren drastisch in te krimpen wanneer Roemenië niet per 16 december a.s. kan aantonen dat de belangrijkste tekortkomingen zijn ondervangen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u deze ontwikkelingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om ook in bilateraal verband de Roemeense en Bulgaarse ambassadeurs ervan te doordringen dat Nederland, dat immers voorop heeft gelopen bij de toetreding van deze landen, eist dat deze landen aan de gestelde voorwaarden voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de Kamer op de hoogte te houden van de ontwikkelingen ten aanzien van het voldoen door Roemenië en Bulgarije aan de eisen die door de Europese Unie worden gesteld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-11-14" bron="Zie euobserver.com, 14 november 2007 en EUROPA-Rapid-Press Releases">Zie euobserver.com, 14 november 2007 en EUROPA-Rapid-Press Releases, 14 november 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Reeds op 10 oktober 2007 deelde de Europese Commissie mee dat Roemenië een ernstige achterstand heeft bij de instelling van geaccrediteerde en efficiënte Betaalorganen en de implementatie van een Geïntegreerd Beheers- en Controle Systeem (GBCS). Aanvankelijk kreeg Roemenië tot 9 november de tijd om orde op zaken te stellen. Op 14 november deelde Landbouwcommissaris Fischer Boel echter mee dat Roemenië nog één maand extra de tijd kreeg. Hoewel er volgens de Commissaris voortgang was geboekt, zijn er nog tekortkomingen in onderdelen van het systeem dat een correcte uitbetaling van steun aan boeren moet garanderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Europese Commissie heeft medegedeeld op 20 december a.s. een besluit te nemen over een eventuele korting van 25% op de voor Roemenië bestemde GLB-middelen voor directe inkomenssteun voor 2007/2008, die in totaal 443 miljoen euro bedragen. Roemenië moet er nu zorg voor dragen dat op uiterlijk 15 december het Betaalorgaan geaccrediteerd is. Bovendien moet een accountantsrapport op 16 december aantonen of de tekortkomingen, zoals die eerder door de Commissie zijn geconstateerd, zijn verholpen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nederland deelt de zorg van de Commissie. De Betaalorganen en het GBCS zijn essentieel voor een efficiënte en correcte uitbetaling van landbouwgelden. Het is daarom van belang dat er zo snel mogelijk een oplossing wordt gevonden voor geconstateerde problemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Nederlandse ambassadeur in Boekarest heeft de zorgen van de Nederlandse regering overgebracht aan de nieuwe Roemeense Minister van Landbouw en Plattelandsontwikkeling. Minister Ciolos gaf in dit gesprek aan vertrouwen te hebben dat de korting voorkomen kan worden. Van Roemeense zijde is tevens aan de Europese Commissie toegezegd dat geen betalingen aan boeren zullen worden verricht zolang het systeem van uitbetalingen nog niet op orde is. Overigens worden betalingen aan boeren altijd eerst door de lidstaat zelf voldaan en pas door de Commissie vergoed uit EU-middelen na goedkeuring van de door de lidstaat ingediende declaraties. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Europese Commissie rapporteert regelmatig over de verdere voortgang die beide landen sinds hun toetreding hebben gemaakt. De eerstvolgende, tussentijdse rapportage wordt begin 2008 verwacht en zal de Kamer uiteraard toegaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
