<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Brinkman (PVV) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over ongeregeldheden bij politiebureau Slotervaart. (Ingezonden 3 januari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30921
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website van Elsevier van 2 januari 2007 over jongeren, meest van Marokkaanse afkomst, die tijdens de jaarwisseling het politiebureau van Amsterdam-Slotervaart hebben belaagd. Indiener vindt de pogingen van de burgemeester om de politie niet tegen Marokkanen in te zetten onverantwoord en vraagt de minister hem daarop aan te spreken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Jeugdcriminaliteit Minderheden Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1365, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070807610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30921</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2925" allpagenumbers="2925" vetnummer="2070807610" code="0708tkkvr1365" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30921" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1365" onderwerp="" indiendatum="2008-01-3">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Brinkman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 februari 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1090, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het artikel «Jongeren belagen politiebureau Slotervaart»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat de betreffende jongeren voornamelijk van Marokkaanse afkomst waren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uitleggen hoe het mogelijk is dat tijdens een jaarwisseling, met de opgedane ervaringen van de afgelopen jaren rond het August Allebeplein, toch tientallen Marokkaanse straatterroristen, een politiebureau aanvallen waarbij zij een drietal politieauto’s in brand kunnen steken en ruiten van het politiebureau kunnen ingooien, zonder dat er door de politie aanhoudingen worden verricht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de pogingen van de Amsterdamse burgemeester om de politie niet tegen Marokkanen in te zetten eenvoudig onverantwoord zijn en bent u bereid hem te instrueren dat hij eerder de politie inzet? Zo ja hoe gaat u dit bewerkstelligen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-01-2" bron="Internetsite Elsevier, gedateerd">Internetsite Elsevier, gedateerd, 2 januari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De korpsbeheerder van het regiokorps Amsterdam–Amstelland heeft mij hierover het volgende medegedeeld: «Dat kan ik niet bevestigen maar ook niet ontkennen, omdat er onder de betreffende groep jongeren (20-40 personen) die mogelijk verantwoordelijk zijn voor de vernielingen (nog) geen aanhoudingen zijn verricht.» </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond van het ambtbericht van de korpsbeheerder van het regiokorps Amsterdam–Amstelland kan ik hierover het volgende mededelen: De politie-inzet is bepaald op basis van de ervaringen in de afgelopen jaren, aangevuld met beschikbare actuele informatie. Voor het stadsdeel West en specifiek Slotervaart geldt dat de jaarwisselingen de voorafgaande jaren rustig zijn verlopen. Ook de laatste weken in 2007 waren er geen signalen die aanleiding vormden voor het treffen van aanvullende maatregelen. Een uitzondering hierop vormde informatie over 1 specifieke locatie. Hierop zijn aanvullende maatregelen genomen die daar effect hebben gesorteerd. Tot omstreeks 24.00 uur was er tijdens de jaarwisseling geen sprake van actieve ongeregeldheden in de wijk. Dit veranderde echter tijdens de jaarwisseling waarop is vastgesteld dat het wenselijk was extra politiepersoneel naar het August Allebéplein te sturen. Door de samenloop met brandstichtingen elders in de stad, bleek deze inzet op dat moment niet mogelijk. Omstreeks 00.30 uur, nadat de vernielingen aan het politiebureau August Allebéplein waren gepleegd, is ME ingezet. Nadat de ME ter plaatse was gekomen, is de orde hersteld. Naar de daders van de vernielingen loopt een onderzoek. Ten slotte wijs ik u erop dat er géén politieauto’s in brand zijn gestoken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De inzet van politiepersoneel in gemeenten en/of wijken is de verantwoordelijkheid van de lokale bestuurder. Deze is goed in staat om samen met politie en justitie de juiste afwegingen te maken. De inzet van de politie is gericht tegen overlastgevers en/of verdachten van strafbare feiten, ongeacht geslacht, huidskleur en/of geloof. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
