<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="10">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koopmans (CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het InnovatieNetwerk. (Ingezonden 7 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31104
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over onder meer de toegankelijkheid, de transparantie en de 'gekruiste' subsidiestromen bij het aanvragen en het uitbetalen van subsidiegelden aan het InnovatieNetwerk.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Subsidies) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Innovatie Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1535, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070810870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koopmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31104</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3291" allpagenumbers="3291 3292 3293" vetnummer="2070810870" code="0708tkkvr1535" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31104" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1535" onderwerp="" indiendatum="2008-02-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koopmans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van het jaarprogramma 2007 en het jaarverslag 2007 van het InnovatieNetwerk? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt er in de jaarverslagen aandacht besteed aan de toegankelijkheid, de transparantie en de «gekruiste» subsidiestromen bij het aanvragen en het uitbetalen van de subsidiegelden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat een bestuurslid van het InnovatieNetwerk die tevens bestuurder is van de alliantieorganisatie Transforum, ook als programmamanager betrokken is bij een gesubsidieerd project? Deelt u de mening dat dit ongewenst is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven in welke mate er meer dubbelposities zijn, zoals bestuursleden die (adviserend) lid zijn van het InnovatieNetwerk of van een alliantieorganisatie en tevens subsidieaanvrager dan wel betrokken zijn, bij het aanvragen van deze subsidie of werkzaam zijn voor een organisatie die innovatiesubsidie aanvraagt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat een bestuurslid van het InnovatieNetwerk niet tegelijkertijd adviseur of anderszins betrokken zou moeten zijn bij projecten die mede worden gefinancierd door dezelfde subsidieverstrekker? </vraag>
      <vraag nummer="6">Als de eerder genoemde toets niet in het evaluatietraject is verwerkt, zou u deze toets dan alsnog willen verwerken of uitvoeren, om zo de Kamer te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u uiteenzetten welke mate van transparantie u bij het subsidieproces tussen subsidiegever en -afnemer nastreeft, op welke wijze u dit bewerkstelligt en op welke wijze u dit in de toekomst zo nodig tracht te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is de toegankelijkheid van de innovatiesubsidies in het geding geweest voor derden die niet betrokken zijn in een of ander bestuur of adviserend lichaam, dat het ministerie adviseert over het innovatiebeleid? </vraag>
      <vraag nummer="9">In hoeverre wordt u op de hoogte gehouden van de effecten en de doeltreffendheid van de innovatiesubsidies? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u een nauwkeurig tijdspad geven wanneer de eerste resultaten van deze subsidies bekend zijn? Kunt u bij deze resultaten aangeven hoe deze zijn verdeeld tussen bedrijven en instituties die door de overheid voorheen al werden gesubsidieerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting/>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">InnovatieNetwerk ontwikkelt grensverleggende innovaties binnen de domeinen van LNV. Ze schakelt hiervoor partijen in, veelal uit de kenniswereld. InnovatieNetwerk verstrekt geen subsidies. Er kunnen dan ook geen subsidies bij het InnovatieNetwerk worden aangevraagd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Transforum is een private stichting uit het door de overheid gesubsidieerde ICES-KIS-programma. Het is geen alliantieorganisatie van het InnovatieNetwerk. De voorzitter van Transforum heeft aan het einde van de looptijd van het project Biopark Gent-Terneuzen tijdelijk als programmamanager gewerkt om zorg te dragen voor een goede overdracht van het project (bij de beëindiging) aan Zeeland Seaports en de door hen gecontracteerde projectontwikkelaar, die de verdere uitvoering ter hand neemt. Er zijn mij daarbij geen feiten bekend waaruit blijkt dat er sprake zou zijn van belangenverstrengeling. De Commissie van Wijzen (verantwoordelijk voor monitoring van ICES-KIS) heeft Transforum enige tijd geleden geadviseerd om een Raad van Toezicht in te stellen. Het Bestuur van Transforum neemt dit over. Ik onderschrijf dit advies en de stappen die het Bestuur onderneemt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het InnovatieNetwerk heeft geen alliantieorganisaties. Het bestuur bestaat uit sleutelfiguren uit overheid, bedrijfsleven, kennisinstellingen en maatschappelijke organisaties. Omdat InnovatieNetwerk geen subsidies verstrekt zijn er ook geen subsidieaanvragende partijen </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het InnovatieNetwerk verstrekt zoals aangegeven geen subsidies. Om die reden bestaat derhalve vanuit die hoedanigheid geen conflicterend belang, waardoor een bestuurslid niet als adviseur zou kunnen optreden bij een subsidieregeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gezien mijn eerdere beantwoording bij vraag 5, zie ik daar geen aanleiding toe. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De wettelijke regelingen, op grond waarvan subsidie kan worden verstrekt, bevatten de criteria op basis waarvan een aanvraag wordt beoordeeld. De motivering van mijn besluit, om wel of geen subsidie te verlenen, geeft ten opzichte van de subsidieaanvrager duidelijkheid over de wijze waarop dat besluit in een bepaald geval tot stand gekomen is. Deze werkwijze volgt uit de Algemene wet bestuursrecht. De subsidie ontvanger kan gebruikmaken van de voor hem openstaande bezwaar en beroepsprocedures. In de staatscourant, in het zogeheten «Openstellingsbesluit LNV-subsidies», wordt jaarlijks gepubliceerd welke subsidieregelingen, waaronder de regelingen gericht op innovatie, worden opengesteld. Naast het aanvraagformulier en bijbehorende toelichting wordt door de uitvoerende dienst (Dienst Regelingen) ook per subsidieregeling een uitvoerige brochure en een persbericht opgesteld. In de brochure wordt ingegaan op de subsidieaanvraag, maar ook op het proces na de ontvangst van de aanvraag door Dienst Regelingen zoals: het proces van beoordeling inclusief de beoordelingscriteria, het toewijzen van aanvragen en de bijbehorende projectadministratie, het eventueel afwijzen van aanvragen en de bezwaarschriftprocedure. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee, wel worden binnen de agrosector in voorkomende gevallen innovatievoorstellen beoordeeld door deskundigen en adviseurs uit het veld. Dankzij hun deskundigheid en netwerken kunnen kansen voor de sector snel worden benut. Bij het openstellen van regelingen kan de toegang nooit worden belemmerd door organisaties of personen die als adviseur of deskundige daar mogelijk bij betrokken zijn. De innovatiesubsidieregelingen worden gepubliceerd in het jaarlijkse «Openstellingbesluit LNV» en zijn toegankelijk voor alle betrokkenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Van de doeltreffendheid en de effectiviteit door mijn eigen diensten, SenterNovem en CPB, word ik op de hoogte gehouden via wettelijke voorgeschreven rapportages, zoals Midtermreviews. Op het gebied van innovatie is effectmeting lastig. Investeringen maken vaak onderdeel uit van bredere bedrijfsontwikkelingen, die door veel factoren bepaald worden en over langere perioden kunnen spelen. De huidige sterke positie van de Nederlandse agrofoodsectoren is het resultaat van inspanningen van vele decennia. De studie «De economische kracht van agrofood in Nederland» van de Rijksuniversiteit Groningen (Hendrik Snijders, Hein Vrolijk, Danny Jacobs, 2007) geeft aan dat van de 100 Nederlandse productgroepen met het grootste aandeel op de wereldexportmarkt er 51 deel uitmaken van het agrofoodcluster. De studie geeft ook aan dat innovatie, waaronder door de overheid gestimuleerde innovatie, een belangrijke bijdrage heeft geleverd aan deze positie. Het Centraal Planbureau ziet productiviteitsgroei als een belangrijke maatstaf voor innovativiteit. De productiviteitsgroei van de landbouw in de periode 1980–2001 was 3,6% voor de landbouw, tegen 2,9% voor de industrie, 1,1% voor de commerciële dienstverlening en 0,3 voor de zorg. Landbouw toonde daarmee de grootste productiviteitsgroei van de nationale economie. </antwoord>
      <antwoord nummer="10" voetnoot="9 6 3 8 7 5 5 2 2 2">Hieronder volgen de bedragen die beschikbaar waren voor de openstellingen voor subsidieregelingen in 2007. De middelen zijn bij toekenning beschikbaar voor een periode van drie jaar bij SBIR/demonstratieprojecten/ Samenwerking bij innovatie, gedurende twee jaar bij praktijknetwerken en gedurende negen maanden bij vouchers. Bij het aflopen van deze projecten volgt er een rapport. De impact van deze projecten spreidt zich uit over een langere termijn. De aanvragers zijn ondernemers in de agrofoodketens. Instituties worden ingeschakeld op basis van hun initiatief. Hieruit volgt dat LNV de ondernemers beschouwt als ontvangers van de subsidies. Subsidieregelingen, opengesteld in 2007, gericht op innovaties en verspreiden van innovaties. Naam regeling Budget regeling Aantal goedgekeurde aanvragen SBIR-pilotprogramma € 2.400.000 <voetnoot nummer="9"/>Praktijknetwerken € 1.000.000 max 40 Demonstratieprojecten – biologische landbouw € 560.000 <voetnoot nummer="6"/>– energie € 1.452.000 <voetnoot nummer="3"/>– intensieve veehouderij € 1.100.000 <voetnoot nummer="8"/>Vouchers tbv kennisoverdracht – 1e openstelling € 1.100.000 366 – 2e openstelling € 1.100.000 366 Samenwerking bij innovatie – melkveehouderij € 2.000.000 <voetnoot nummer="7"/>– varkens en pluimvee € 3.300.000 <voetnoot nummer="5"/>– glastuinbouw/paddestoelen € 2.800.000 11 – akkerbouw/opengrondstuinbouw € 1.100.000 <voetnoot nummer="5"/>– biologische landbouw € 550.000 <voetnoot nummer="2"/>Energie Marktintroductie energieinnovatie € 5.500.000 12 Open Marktintroductie energieinnovatie € 22.500.000 23 Semi-gesloten Toelichting: Het Small Business Innovation and Research (SBIR) programma is voornamelijk gericht op het MKB. Het programma voorziet erin dat het MKB wordt uitgedaagd om met een innovatief product of dienst te komen die een oplossing levert voor een maatschappelijk probleem (zoals biodiversiteit, klimaat, biobased economy, etcetera). De regeling praktijknetwerken is bestemd voor landbouwondernemingen werkzaam in de veehouderijsector. Doel is (nieuwe) kennis en ervaring effectiever te verspreiden in netwerken. Per netwerk zijn meerdere ondernemers betrokken. De regeling demonstratieprojecten is onder andere gericht op het uitwisselen en verbreden van de ervaringen over innovaties. Voor biologische landbouw en energie hebben de goedkeuringen betrekking op aanvragen uit 2006. De regeling vouchers ten behoeve van kennisoverdracht voorziet in de mogelijkheid van kennisinkoop door ondernemers bij kennisinstellingen ten behoeve van vernieuwing. De regeling samenwerking bij innovatie is gericht op innovatieve projecten. Per project gaat het om een groep van samenwerkende bedrijven. De regeling marktintroductie energie-innovaties is gericht op het stimuleren en versnellen van vervroegde marktintroductie van energiesystemen door glastuinbouwondernemingen. Het budget van € 22.500.000 is beschikbaar voor investeringen in semi-gesloten kassystemen die tot minimaal 25% CO <voetnoot nummer="2"/>-emissiereductie uit de glasopstanden leiden. Voor investeringen in andere innovatieve energiesystemen is € 5.500.000 beschikbaar. Deze investeringen worden beoordeeld op CO <voetnoot nummer="2"/>-reductie, energiebesparing, perspectief, navolgbaarheid en doorontwikkeling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
