<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Sterk en M.M. van der Burg (beiden PvdA) over woningaanpassingen voor gehandicapten. (Ingezonden 27 juni 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3458
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Aangepaste woningen) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aangepaste woningen Gehandicapten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1493, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Sterk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">M.M. van der Burg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-07-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-06-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3458</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3039" allpagenumbers="3039 3040" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1493" onderwerp="" indiendatum="1996-06-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">M.M. van der Burg</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-07-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de toezeggingen, gedaan in het algemeen overleg van 19 december jongstleden over het kabinetsstandpunt evaluatie Wet Voorzieningen Gehandicapten, <voetnoot nummer="1"/>over de knelpunten inzake woningaanpassingen van meer dan ƒ 45.000,–? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft dit «punt van aandacht tussen de ministeries VROM en VWS» inmiddels tot resultaten geleid? Zo ja, welke? Is tevens het knelpunt van voorfinanciering bij deze woningaanpassingen opgelost? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat momenteel de eigen bijdrage voor woningaanpassing van meer dan ƒ 45.000,– bedraagt, ongeacht het inkomen, 25% van de te maken kosten, terwijl de eigen bijdrage voor woningaanpassing van minder dan ƒ 45.000,– nihil is bij een inkomen beneden 1,5 maal het norminkomen? Deelt u de mening dat deze situatie leidt tot rechtsongelijkheid? Zo ja, bent u bereid zo spoedig mogelijk met een wijziging te komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bestaat bij de beoordeling van aanvragen voor woningaanpassing bij Fokus-woningen een forse achterstand, zelfs zodanig dat sommige aanvragers al maanden niet van hun toilet gebruik kunnen maken? Zo ja, welke middelen bent u bereid in te zetten om deze achterstand spoedig in te lopen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er inmiddels waarborgen gecree¨erd om a´lle gemeenten (in plaats van het huidige percentage van 75%) te bewegen tot – financie¨le – medewerking aan het bezoekbaar maken van de ouderlijke woning? In hoeverre is hiervoor wetswijziging de meest voor de hand liggende weg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 170" documentnummer="14">Kamerstuk 24 170, nr. 14</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een ambtelijke werkgroep, waarin participeren de ministeries van VROM, VWS en SZW alsmede de VNG en de Ziekenfondsraad, beziet momenteel de knelpunten die zich voordoen bij de woningaanpassingen. Daarbij komt ook de grens van f 45.000,– bij woningaanpassingen aan de orde. De werkgroep brengt de knelpunten in kaart en stelt oplossingsrichtingen voor. Zo spoedig mogelijk zal na rapportage van de werkgroep de Tweede Kamer worden geı¨nformeerd. Het knelpunt van de voorfinanciering is goeddeels opgelost. De subsidietoezegging van de Ziekenfondsraad wordt vaak door middel van een akte van verpanding of een akte van cessie tot zekerheid aan de bankinstelling overgedragen. Op basis van deze waarborg regelt de bank de eventuele voorfinanciering. Het toegekende subsidiebedrag wordt, inclusief de rentekosten van de voorfinanciering, na beoordeling van de bouwkostenrekening rechtstreeks aan de bankinstelling uitbetaald. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is waar dat, ongeacht het inkomen, momenteel de eigen bijdrage voor woningaanpassing van meer dan f 45.000,– 25% van de te maken kosten bedraagt, terwijl de eigen bijdrage voor woningaanpassingen van minder dan f 45.000,– maximaal f 100,– is bij een inkomen beneden 1,5 maal het norminkomen. Door de invoering van een nieuwe eigen bijdrageregeling in de Wvg heeft het reeds bestaande verschil in eigen bijdragesystematiek meer accent gekregen. Hoewel een zeker verschil, gegeven de grens van f 45.000,– waarschijnlijk onvermijdelijk is, is er reden om te bestuderen of beide systemen beter op elkaar kunnen worden afgestemd. Zo spoedig mogelijk zal ook hierover de Tweede Kamer worden geı¨nformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Met ingang van 1 januari 1996 is de Regeling Ziekenfondsraad subsidie¨ring ADL-cluster en ADL-assistentie in werking getreden. Ten opzichte van de subsidieregeling die vanaf 1 januari 1994 gold, is de regeling 1996 uitgebreid met een vergoedingsregeling voor de kosten van: A. onderhoud, reparatie en vervanging van het alarmintercomsysteem en van standaardinrichtingselementen; B. nastelling bij toewijzing van een ADL-woning aan een nieuwe bewoner of bij verergering van de handicap van de huidige bewoner; C. onderhoud en reparatie van extra voorziening. Na overleg met de Stichting Fokus Exploitatie is door de Ziekenfondsraad een overzicht gemaakt van de meest voorkomende nastellingskosten. Voor deze nastellingen zijn normbedragen vastgesteld hetgeen de uitvoering van de subsidieregeling vereenvoudigt. Voor de aanvragen van deze vergoedingsregeling die in januari en februari 1996 door de Raad zijn ontvangen is toestemming verleend. Ook de aanvragen uit de periode maart–juni 1996 zijn voor het merendeel gerealiseerd. De nota’s hiervan liggen ter afhandeling bij de Raad. Het betreft dus geen structurele achterstand in de uitvoering van de nieuwe regeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Gemeenten kunnen zelf bepalen of zij een woningaanpassing vergoeden voor het bezoek (bijv. aan de ouders) van een gehandicapte die in een AWBZ-instelling verblijft. Bij de eerste evaluatie van de Wvg bleken praktisch alle gemeenten in deze situatie een financie¨le vergoeding te verstrekken. Uit nadere beschouwing van de onderzoeksgegevens blijkt dat 76% van de ondervraagde gemeenten aanpassingen vergoedt om de woonkamer en het toilet van het ouderlijk huis bezoekbaar te maken. Bovendien worden bij 13% van de ondervraagde gemeenten de aanpassingen vergoed voor de woonkamer, toilet en slaapkamer, waardoor de gehandicapte uit de AWBZ-instelling ook in de ouderlijke woning kan logeren. Voorts wordt door 9% van de gemeenten «afhankelijk van de situatie» aanpassingen verricht. Dit betekent dat praktisch gezien bijna alle gemeenten woningaanpassingen van de ouderlijke woning mogelijk maken voor gehandicapten die in AWBZ-instellingen verblijven. In dit voorjaar heeft de VNG in de Wvg-modelverordening een aanpassing op het punt van het bezoekbaar maken van woonruimte gerealiseerd die meer dan in de oude formulering de mogelijkheid biedt in individuele gevallen te beoordelen in welke mate de woning bezoekbaar moet worden gemaakt. Bij de tweede evaluatie zal moeten blijken in welke mate gemeenten van deze bepalingen gebruikmaken. Gezien het hoge percentage van de gemeenten dat in 1994 in de verordening reeds had opgenomen financie¨le tegemoetkomingen in de kosten van het bezoekbaar maken van woningen te verstrekken en de aanpassing van de VNG-modelverordening, acht ik het thans niet opportuun op de uitkomsten van de tweede evaluatie vooruit te lopen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
