<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de staatssecretaris van Justitie over een ontsnapte tbs-er. (Ingezonden 29 januari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30969
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (De Telegraaf, 28 januari 2008) over een in Oostrum (L) ontvluchte tbs'er, die kennelijk verscheidene moorden en een drugsverleden op zijn naam heeft staan. Indiener wil opheldering over de omstandigheden van de ontsnapping en vraagt maatregelen om te voorkomen dat een dergelijke ontsnapping zich nogmaals voor kan doen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">TBS</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1410, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070809960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30969</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3021" allpagenumbers="3021 3022" vetnummer="2070809960" code="0708tkkvr1410" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30969" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1410" onderwerp="" indiendatum="2008-01-29">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom kon de ontvluchting van een terbeschikkinggestelde (tbs-er) in Oostrum (L) niet worden verhinderd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat deze man verscheidene moorden op zijn naam heeft staan en een drugsverleden heeft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verklaart u dat een tbs-er met een dergelijke voorgeschiedenis zich buiten de tbs-kliniek kon bevinden en dan nog wel met slechts één begeleider? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer gaat u nu eindelijk maatregelen nemen om te voorkomen dat zo’n ontsnapping zich ooit nog weer kan voordoen? Zo niet, waarom wilt u dat de mensen in de samenleving een risico lopen dat ze het slachtoffer worden van een ontsnapte tbs-er? Hoe bepaalt u de hoogte van een aanvaardbaar risico? Hoe legt u dit uit aan de nabestaanden van een slachtoffer van een ontsnapte tbs-er? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-01-28" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 28 januari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Verlofverlening is een onlosmakelijk onderdeel van het tbs-systeem. Het verlenen van vrijheden gaat altijd gepaard met enige mate van risico. Betrokkene heeft ondanks de vorderingen in het traject en de professionele inschattingen misbruik gemaakt van de ruimte in deze fase van het tbs-traject. De begeleider heeft tevergeefs getracht de onttrekking te voorkomen. Het vervolgens uitgevoerde protocol voor opsporing heeft geleid tot de aanhouding van betrokkene op 28 januari 2008. Het KLPD heeft medegedeeld dat er geen aanwijzingen of vermoedens zijn dat betrokkene strafbare feiten heeft gepleegd in de periode dat hij ongeoorloofd afwezig was. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Betrokkene is veroordeeld tot tbs voor het medeplegen van een moord. Voor het overige worden er over het strafrechtelijke verleden van deze tbs-gestelde geen mededelingen gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De verlofverlening heeft plaatsgevonden overeenkomstig het verloftoetsingskader tbs-gestelden. De Tweede Kamer is over dit verloftoetsingskader per brief van 16 maart 2007 geïnformeerd (TK 2006–2007, 29 452, nr. 66). Hierin staat dat voor elke verlofmarge een nieuwe risicotaxatie moet worden afgenomen. In de taxatie wordt de voorgeschiedenis meegenomen. Op basis van het verloop van de behandeling, de verloven en het gevoerde risicomanagement is het begeleid verlof teruggebracht tot één persoon. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De hoofdconclusie van de Tijdelijke commissie Onderzoek tbs (Commissie-Visser) luidt dat het tbs-systeem in het algemeen aan zijn taakstelling voldoet, maar dat het noodzakelijk is de uitvoering aan te passen aan de eisen die in het huidige tijdsgewricht worden gesteld (TK 2005–2006, 30 250, nr. 4 t/m 6). De uitvoering van het plan van aanpak tbs/Vernieuwing Forensische Zorg in strafrechtelijk kader (VFZ) zal leiden tot een verbetering van het tbs-systeem en daarmee tot een verdere vergroting van de maatschappelijke veiligheid (TK 2006–2007, 29 452, nr. 48). In dit plan heb ik aangegeven hoe een «lerende verlofpraktijk» en een professionelere verloftoetsing verder zullen worden gerealiseerd. De installatie van het Advies College Verloftoetsing TBS (AVT) per 1 januari 2008 is daar een voorbeeld van. Over de voortgang van de uitvoering van dit plan van aanpak wordt de Tweede Kamer elk half jaar geïnformeerd, laatst op 17 januari 2008 (TK 2007–2008, 29 452, nr. 79). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
