<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Fritsma, Brinkman en De Roon (allen PVV) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en voor Wonen, Wijken en Integratie over de veiligheid van een slachtoffer van een roofoverval. (Ingezonden 25 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31281
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (website De Telegraaf, 21 januari 2008) dat het slachtoffer van een roofoverval die _bij_de Marokkaanse dader doodgereden heeft, al jarenlang in doodsangst leeft en heeft moeten onderduiken. Indieners willen weten waarom de politie de vrouw het advies heeft gegeven onder te duiken, in plaats van in te staan voor haar veiligheid. Wat gaan de betrokken ministers doen om de veiligheid van het slachtoffer van een roofoverval te waarborgen, en de mensen op te pakken die haar belagen (de 'sympathisanten van de dader').</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Minderheden Slachtoffers van delicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1701, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Fritsma Brinkman De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31281</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3463" allpagenumbers="3463" vetnummer="2070812580" code="0708tkkvr1701" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31281" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1701" onderwerp="" indiendatum="2008-02-25">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Fritsma Brinkman De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 maart 2008) Hierbij ontvangt u antwoord op de vragen van de leden Fritsma, Brinkman en De Roon (allen PVV) over de veiligheid van een slachtoffer van een roofoverval (ingezonden 25 februari 2008). Voorts is tijdens de regeling van werkzaamheden op 26 februari jl. door de leden Teeven (VVD) en Kuiken (PvdA) aan het lid De Roon (PVV) in overweging gegeven om door middel van een brief aan mij te vragen of er uberhaupt sprake is geweest van dreiging tegen mevrouw Germaine C. Die vraag wordt in de bijgaande beantwoording van de Kamervragen reeds beantwoord.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Doodrijdster vreest fatwa»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u het dat het slachtoffer van een roofoverval, waarbij de Marokkaanse dader om het leven is gekomen, al drie jaar in doodsangst leeft, nooit meer thuis is geweest en voortdurend heeft moeten onderduiken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Realiseert u zich dat de wereld te klein zou zijn als slachtoffers van Marokkaans geweld zich net zo opgefokt en bedreigend zouden gedragen als nu het geval is bij de sympathisanten van de omgekomen Marokkaanse crimineel? Ziet u het gedrag van deze sympathisanten als een teken van geslaagde integratie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de politie het slachtoffer van de roof het advies heeft gegeven om onder te duiken? Zo ja, waarom kon de politie niet voor haar veiligheid in staan en is weer toegegeven aan intimidatie en terreur? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat gaat u nu doen om de veiligheid van het slachtoffer van de roofoverval te waarborgen en wat gebeurt er om de mensen die haar het leven zuur maken op te pakken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-21" bron="Telegraaf.nl">Telegraaf.nl, 21 februari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De gebeurtenis die aanleiding vormt voor de strafzaak tegen betrokkene, heeft plaatsgevonden op 17 januari 2005. Uit navraag bij het Amsterdamse parket en de regiopolitie Amsterdam-Amstelland is gebleken dat de politie nadien bij diverse gelegenheden contact heeft gehad met betrokkene in de periode 2005–2008. Bij geen van die gelegenheden heeft zij gemeld dat zij bedreigd werd, noch dat zij zich bedreigd voelde. Ook heeft zij, noch haar raadsman aangifte gedaan van bedreiging. Eerst op de avond voor de zitting van de rechtbank op 21 februari 2008 heeft haar raadsman de officier van justitie voor het eerst gemeld dat betrokkene zich bedreigd voelt, niet dat zij bedreigd werd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Onder verwijzing naar mijn antwoord op vraag 2, kan beantwoording van deze vraag achterwege blijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is niet uit te sluiten dat één van de politieagenten met wie betrokkene contact heeft gehad, haar direct na haar aanhouding in 2005 heeft aangeraden voorzichtigheid te betrachten, wellicht met het oog op de maatschappelijke onrust die het voorval toen heeft veroorzaakt. In het onderzoeksteam is over een dergelijke mededeling aan betrokkene in elk geval niets bekend. Verder verwijs ik naar mijn antwoord op vraag 2, waaruit blijkt dat van een feitelijke bedreiging geen melding is gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik verwijs u naar mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
