<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Teeven (VVD) aan de ministers van Justitie en van
Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het optreden tegen
winkeldiefstallen en overvallen op winkels en horecabedrijven. (Ingezonden 31
maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31937</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het optreden tegen winkeldiefstallen en overvallen op
winkels en horecabedrijven naar aanleiding van een uitspraak van de rechtbank
van Utrecht, 7 februari 2008. De indiener vraagt aan de ministers of zij
voornemens zijn met het Openbaar Ministerie te overleggen of het mogelijk is
om bij georganiseerde strooptochten vaker artikel 140 van het Wetboek van
Strafrecht ten laste te leggen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en
-preventie)
Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding
Diefstal
Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2311, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070816040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Teeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31937</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4733" allpagenumbers="4733 4734" vetnummer="2070816040" code="0708tkkvr2311" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31937" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2311" onderwerp="" indiendatum="2008-03-31">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Teeven</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13 mei 2008, zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2076, vergaderjaar 2007–2008.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Albayrak</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de uitspraak van de rechtbank Utrecht, 7 februari 2008 in een zaak van georganiseerde winkeldiefstal (strooptochten) door personen uit Oost-Europa? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Geeft het fenomeen strooptochten u aanleiding een bovenregionaal rechercheteam blijvend te belasten met de bestrijding van dit soort criminaliteit? Is het waar dat een politieteam van een bovenregionaal rechercheteam (BRT), dat is belast met de bestrijding van dit soort criminaliteit, hier binnenkort mee stopt als aandachtsgebied? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u voornemens alle gemeenten te adviseren het bezit van geprepareerde tassen als een strafbaar feit op te nemen in de Algemene Plaatselijke Verordening (APV)? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan het verbod op rooftassen niet landelijk worden ingevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u voornemens met het Openbaar Ministerie te overleggen of het mogelijk is om bij georganiseerde strooptochten vaker artikel 140 van het Wetboek van Strafrecht ten laste te leggen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-7" bron="Uitspraak rechtbank Utrecht">Uitspraak rechtbank Utrecht, 7 februari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Dienst Nationale Recherche Informatie analyseert vormen van bovenregionale criminaliteit, waaronder samenwerkingsverbanden die zich schuldig maken aan winkeldiefstal. Op basis van deze analyses en de onderzoeksvoorstellen die worden aangedragen vanuit de politieregio’s kan het Bovenregionaal Rechercheoverleg (BRO) besluiten om een onderzoek naar een dergelijke groepering aan een bovenregionaal rechercheteam (BRT) toe te wijzen. In de praktijk worden dan ook, bij gebleken behoefte geregeld bovenregionale rechercheteams gevormd om onderzoeken te starten naar georganiseerde winkeldiefstal. Ik zie daarom geen aanleiding een politieteam van een BRT daarmee blijvend te belasten. Winkeldiefstal blijft een aandachtspunt voor BRT’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De Minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties heeft hierover met de Vereniging Nederlandse Gemeenten (VNG) gesproken in het Strategisch Beraad Veiligheid van 1 november 2006. De VNG heeft in dit gesprek aangegeven dat een verbod op het bezit van geprepareerde tassen niet effectief is. Gemeenten zullen daarom dan ook niet worden geadviseerd om het verbod op geprepareerde tassen op te nemen in de Algemene Plaatselijke Verordening. Voor een landelijk verbod is evenmin reden. Dat neemt niet weg dat er geen belemmeringen zijn voor gemeenten om zo een verbod in de APV op te nemen. Het is verstandig om in dat geval afspraken met de politie over de handhaving van de bepaling te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Indien mogelijk en opportuun zal het Openbaar Ministerie artikel 140 van het Wetboek van Strafrecht ten laste leggen. Dit is ook gebeurd in de zaak waarvan het vonnis in uw eerste vraag wordt genoemd. Of deelname aan een criminele organisatie ten laste kan worden gelegd is onder meer afhankelijk van de mate waarin de organisatiegraad kan worden bewezen. Ik zie geen noodzaak om hiervoor extra aandacht te vragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
