<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over pepergas. (Ingezonden 16 september 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3793
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen inzake het gebruik van pepergas door de Divisie Koninklijke en Diplomatieke Beveiliging (DKDB).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Staats- en bestuursrecht (Koninklijk huis)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Koninklijk huis Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 128, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3793</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="259" allpagenumbers="259" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="128" onderwerp="" indiendatum="1996-09-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Gebruikt de Divisie Koninklijke en Diplomatieke Beveiliging (DKDB) pepergas? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het de bedoeling, dat leden van het Koninklijk Huis nu of in de toekomst voorzien worden van busjes pepergas ter beveiliging? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is dit niet in strijd met uw besluit het gebruik van pepergas stop te zetten tot de gezondheidseffecten door TNO onderzocht zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, bent u bereid stappen te ondernemen tegen het gebruik? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de bewering van de heer Folgerts dat de DKDB buiten de regels voor reguliere politie valt in dezen juist? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u nadere toelichting geven over de verschillen tussen de bevoegdheden en regels voor de DKDB en de reguliere politie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De Divisie Koninklijke en Diplomatieke Beveiliging van het Korps landelijke politiediensten maakt bij de uitoefening van zijn taak geen gebruik van pepergas. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is niet gebruikelijk over beveiligingsvoorzieningen voor leden van het Koninklijk Huis mededelingen te doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Voor een verantwoorde uitspraak over het middel pepergas is het noodzakelijk over de resultaten van het TNO-onderzoek te beschikken. In afwachting daarvan is het gebruik van pepergas met het oog op de politiepraktijk niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">De bewapening van de Nederlandse politie, de 25 regionale politiekorpsen en het Korps landelijke politiediensten, wordt exclusief geregeld in de Bewapeningsregeling politie, die door beide politieministers is vastgesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
