<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leijten (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het advies van de VSNU en de HBO-raad om studenten maar een beperkte tijd gebruik te laten maken van gesubsidieerd onderwijs. (Ingezonden 1 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30016
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitlekken advies universiteitenkoepel (VSNU) en HBO-Raad (de Volkskrant, 29 mei 2007): studenten dienen slechts recht te hebben op gesubsidieerd onderwijs voor de duur van de studie plus één jaar. Indiener vraagt de mening van de minister over de inzet van de universiteiten en HBO's bij het begeleiden van studenten zodanig dat deze hun studie ook binnen redelijke tijd kunnen afronden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studiefinanciering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Studiefinanciering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 544, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Leijten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30016</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1169" allpagenumbers="1169" vetnummer="2060716790" code="0708tkkvr544" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30016" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="544" onderwerp="" indiendatum="2007-06-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Leijten</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over het uitgelekte advies van de universiteitenkoepel VSNU en de HBO-raad? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de VSNU en de HBO-raad dat studenten slechts recht dienen te hebben op gesubsidieerd onderwijs voor de duur van de studie plus een jaar? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het verdwijnen van de prikkel van de «diplomabonus» op rekening van vertraagde studenten moet komen? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat universiteiten en HBO’s hun studenten voldoende moeten begeleiden, zodat de student binnen redelijke tijd zijn/haar studie kan afronden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de huidige prestatiebeurs al een ruimschootse prikkel is voor de student om zijn/haar studie binnen een redelijke tijd af te ronden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van plan het advies van de VSNU en de HBO-raad over te nemen? Zo ja, waarom en hoe? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft u naast de VSNU en de HBO-raad, ook de studentenbonden ISO en LSVb om een advies gevraagd ter voorbereiding voor een nieuw voorstel voor de financiering van het Hoger Onderwijs en Onderzoek? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid om het gehele advies van de VSNU en de HBO-raad openbaar te maken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-29" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 29 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
