<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te informeren." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Arib en Dijsselbloem (beiden PvdA) aan de ministers van Justitie en voor Wonen, Werken en Integratie over Islamitische huwelijken. (Ingezonden 11 februari 2008);Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31154
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over islamitische huwelijken die zich binnen moskeeën voltrekken zonder dat aan de wettelijke bepalingen wordt voldaan. Indieners verwijzen onder andere naar het antwoord op eerdere vragen (Aanhangsel Handelingen II, 2007-2008, nr. 112) waarin de minister zei het niet relevant te vinden om de wet op dit punt te handhaven. Zij zijn bang dat zo een signaal wordt afgegeven dat polygamie en ongelijke behandeling van vrouwen worden getolereerd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Cultuur en taal (Overig) Welzijn (Burgerlijke stand)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Personen- en familierecht Samenlevingsvormen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1583, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib Dijsselbloem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31154</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3203" allpagenumbers="3203" vetnummer="2070811190" code="0708tkkvr1583" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31154" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1583" onderwerp="" indiendatum="2008-02-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib Dijsselbloem</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en voor Wonen, Werken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het verschijnsel islamitische huwelijken die zich binnen moskeeën voltrekken zonder dat aan de wettelijke bepalingen wordt voldaan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u zicht op de omvang van dit verschijnsel en binnen welke moskeeën dit zich voordoet? Zo neen, bent u bereid hiernaar een onderzoek te laten verrichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Weet u of deze huwelijken vrijwillig of onder dwang plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat deze illegale huwelijken polygamie stimuleren en dat dit in strijd is met het principe van gelijkheid tussen mannen en vrouwen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat dit soort huwelijken ook in strijd is met de hervormingen op het terrein van familierecht die in enkele Islamitische landen zoals, Marokko, plaatsvinden? Deelt u de mening dat een islamitisch huwelijk conflicteert met het onlangs gemoderniseerde Marokkaanse familierecht conflicteert en tot verregaande negatieve consequenties kan leiden voor vrouwen en kinderen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bekend met de persoonlijke en maatschappelijke gevolgen voor de uit dit soort illegale huwelijke geboren kinderen, namelijk dat zij nergens geregistreerd kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="1">Zult u de Nederlandse wet op dit punt handhaven? Zo neen, waarom is het volgens u maatschappelijk niet relevant om de huidige wet te handhaven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat wanneer niet wordt overgegaan tot strafrechtelijke onderzoeken naar informele islamitische huwelijken het signaal wordt afgegeven dat polygamie en de ongelijkheid van vrouwen binnen islamitische gemeenschappen getolereerd worden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat de maximale strafbedreiging ( € 3350; bij feiten gepleegd voor 1 februari 2006 € 2250) niet in verhouding staat tot de ernst en het maatschappelijke effect van dit delict? Zo ja, bent u bereid de juridische mogelijkheden te onderzoeken om illegale islamitische huwelijken zwaarder te straffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Aanhangsel van de Handelingen, vergaderjaar 2007–2008 nr. 1120</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2008-03-7">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie), mede namens de minister voor Wonen, Wijken en Integratie. (Ontvangen 7 maart 2008) Met verwijzing naar uw brief van 12 februari 2008, nr. 2070811190, deel ik u mede namens de Minister voor Wonen, Wijken en Integratie mee dat de vragen van de leden Arib en Dijsselbloem van uw Kamer over Islamitische huwelijken, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien daarvoor nadere informatie moet worden ingewonnen. Ik streef ernaar u zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
