<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rosenmöller en M. B. Vos (beiden GroenLinks) over de «Groenregeling». (Ingezonden 23 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3307
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de groene hypotheek bij duurzame nieuwbouw.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwmaterialen) Bouw (Woningbouw) Geld (Hypotheken)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwmaterialen Hypotheken Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1345, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3307</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2735" allpagenumbers="2735" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1345" onderwerp="" indiendatum="1996-05-23">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financie¨n">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financie¨n a</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Mag in het kader van de «Groenregeling» maar maximaal een groene hypotheek worden verstrekt van 75.000 gulden met een looptijd van 10 jaar? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is deze beperking aangebracht om te voorkomen, dat de financie¨le voordelen – mede als gevolg van een lager energieverbruik van een duurzaam gebouwde woning – de meerkosten van het duurzaam bouwen te boven gaan? Wat is de reden, dat ook met deze lagere energiekosten rekening wordt gehouden? Mogen kopers van een duurzame woning niet profiteren van de financie¨le voordelen die het gevolg zijn van het lagere energieverbruik? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt bij andere investeringen die onder de «groenregeling» vallen ook rekening gehouden met potentieel lagere kosten tijdens de gebruiksfase? Zo neen, waarom wordt dit bij duurzaam bouwen wel gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt deze kosten-baten-redenering zich tot het idee van het kabinet dat milieuvriendelijk gedrag beloond moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven of en waarom de groene hypotheek ondanks het beperkte hypotheekbedrag en de zeer korte looptijd – een effectief middel is om potentie¨le kopers te laten kiezen voor een duurzaam gebouwde woning? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de voorwaarden voor de groene hypotheek te verruimen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-05-22" bron="Zie Trouw">Zie Trouw, 22 mei 1996, pagina 7</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 4 en 5">Een door VROM uitgevoerde marktverkenning voor duurzaam bouwen heeft uitgewezen dat mensen bereid zijn om hogere woonlasten te betalen voor woningen die milieuvriendelijk zijn gebouwd. Om een zo hoog mogelijk (milieu)rendement te realiseren is gekozen voor een aanpak waarbij niet het gehele bedrag aan extra bouwkosten door een lagere hypotheekrente wordt gecompenseerd. Gedurende de looptijd van de groene hypotheek van 10 jaar wordt in het geval van woningbouwcoo¨peraties circa 75% van het nettobedrag aan meerkosten gecompenseerd. Voor particuliere kopers van duurzaam gebouwde woningen is dit afhankelijk van persoonlijke omstandigheden en de hypotheekvorm. De duurzame voorzieningen in het huis dragen voorts bij aan een verhoging van de marktwaarde van het huis. Door de impuls tot aanschaf van een duurzaam gebouwde woning zal sneller een groter marktvolume van dat soort woningen worden bereikt. Dit maakt introductie van duurzame bouwtechnieken in «gewone» woningen eerder mogelijk. Ook daarmee wordt milieuwinst behaald. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het algemeen komen alleen die projecten voor de groenregeling in aanmerking die enig eigen rendement hebben. Voor de initiatiefnemer(s) bepaalt dit beperkte rendement te zamen met de voordelen van een groene financiering of het project zal worden ontwikkeld. Voor de overweging bij de vormgeving van de DuBo-regeling, zie het antwoord op 2, 4 en 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er zal een evaluatie plaatsvinden van de regeling zoals die thans wordt uitgewerkt. Eerst na de evaluatie komt de vraag aan de orde of de regeling moet worden aangepast. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
