<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rouvoet (RPF), Van den Berg (SGP), Schutte (GPV), De Hoop Scheffer (CDA), Weisglas (VVD), Apostolou (PvdA) en Dittrich (D66) over de anti-Israël-demonstratie. (Ingezonden 12 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3159
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over antisemitische leuzen tijdens de demonstratie op 16 februari 1996 in Den Haag.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Demonstraties Israël Rassendiscriminatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1199, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van den Berg</persoon>
<persoon partij="RPF">Rouvoet</persoon>
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
            <persoon partij="CDA">De Hoop Scheffer</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Apostolou</persoon>
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3159</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2437" allpagenumbers="2437 2438" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1199" onderwerp="" indiendatum="1996">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van den Berg</vrager>
<vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Hoop Scheffer</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Apostolou</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1">Zijn bij de op 16 februari jl. in Den Haag gehouden anti-Israe¨l-demonstratie antisemitische leuzen meegevoerd, dan wel uitgesproken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn in het kader van het politie¨le toezicht alle uitgedeelde pamfletten en op spandoeken meegevoerde leuzen evenals vorig jaar door een tolk vertaald? </vraag>
      <vraag nummer="3">Geldt dit ook voor de tijdens de demonstratie uitgesproken leuzen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn tijdens de demonstratie onder meer de volgende leuzen geroepen: Perez moordenaar, Clinton moordenaar, Israe¨l moordenaar, Amerika moordenaar, terrorist Israe¨l, terrorist Amerika, terrorist Perez, terrorist Clinton, Israe¨l kindermoordenaar, Perez kindermoordenaar, dood aan Israe¨l, dood aan Amerika? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn tijdens de demonstratie pamfletten uitgedeeld, waarin gesuggereerd wordt dat er een zionistische samenzwering tegen de islam en «alle goede mensen u¨berhaupt» zou bestaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft de politie, gelet op de bovengestelde vragen, nadrukkelijk beoordeeld of er sprake is geweest van het aanzetten tot haat, rassendiscriminatie of antisemitisme? Zo ja, met welk resultaat? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw oordeel over de bedoelde demonstratie? Bent u, evenals vorig jaar, van oordeel dat er op de demonstratie geen sprake is geweest van strafrechtelijk laakbaar handelen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zijn tijdens de demonstratie drie burgers op grond van overtreding van de APV door een arrestatieteam van politie opgepakt? Hebben zij enkele uren in de isoleercel moeten doorbrengen, zonder in de gelegenheid te zijn gesteld met familie of anderen contact op te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Zo ja, welke concrete verdenking bestond tegen deze burgers? Zijn de betrokken burgers niet opgepakt op grond van gevaar voor verstoring van de openbare orde? </vraag>
      <vraag nummer="10">Hoe beoordeelt u het optreden van de politie in dit geval? Was het optreden van de politie gerechtvaardigd en proportioneel? </vraag>
      <vraag nummer="11">Op welke gronden kan de politie omstanders bij een demonstratie wegzenden, verwijderen, dan wel verhinderen foto’s te maken? Waren deze gronden in dit geval aanwezig? </vraag>
      <vraag nummer="12">Kunt u nader inzicht verschaffen over uw standpunt met betrekking tot de vraag of en in welke omstandigheden toestemming tot het houden van demonstraties als die op 16 februari onthouden kan worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
