<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk plaatshebben." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Staaij (SGP) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het afstaan van embryo's ter adoptie. (Ingezonden 24 oktober 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30173
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Nadere vragen over juridische gevolgen van de adoptie van embryo's. [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Gill'ard, ingezonden 17 oktober 2007 en de leden Wiegman-Van Meppelen Scheppink en Voordewind, ingezonden 22 oktober 2007].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Medische ethiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Adoptie Orgaandonatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 690, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070803280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30173</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1469" allpagenumbers="1469 1470" vetnummer="2070803280" code="0708tkkvr690" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30173" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="690" onderwerp="" indiendatum="2007-10-24">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat in de afgelopen jaren in Nederland diverse keren embryo’s die zijn overgebleven na een reageerbuisbevruchting zijn afgestaan aan anderen dan de natuurlijke ouders? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het in Nederland wettelijk mogelijk is om embryo’s af te staan? Welke rechtsregels zijn op deze situatie van toepassing? Wat is uw oordeel over deze mogelijkheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er bij de onder meer door het Medisch Centrum Kinderwens aan te bieden mogelijkheid sprake van de ruimte die gegeven wordt in artikel 8 van de Embryowet om een embryo ter beschikking te stellen ten behoeve van de zwangerschap van een ander? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is in dit verband de precieze status van de in het tweede lid van artikel 8 Embryowet genoemde schriftelijke terbeschikkingstelling? Staat deze mogelijkheid gelijk aan het doen van afstand van het betrokken embryo? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er bij het afstaan van embryo’s in juridische zin (tevens) sprake van adoptie door de ontvangende ouders? In hoeverre zijn de artikelen 1:227 e.v. van het Burgerlijk Wetboek (BW) op deze situatie van toepassing? Is er hierbij – mede in het licht van artikel 1:2 BW – nog verschil tussen de situatie vóór en na de geboorte? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is vóór de geboorte van het kind het effect van de schriftelijke terbeschikkingstelling gelijk aan de juridische gevolgen van adoptie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is na de geboorte van het kind dat voortkomt uit het ter beschikking gestelde embryo nog sprake van een familierechtelijke band tussen de natuurlijke ouders en het kind of is er automatisch sprake van een familierechtelijke betrekking tussen het kind en degenen die het embryo hebben ontvangen, vergelijkbaar met artikel 1:229 BW? </vraag>
      <vraag nummer="8">Maakt het voor de toepasselijkheid van de Wet donorgegevens kunstmatige bevruchting uit of er sprake is van afzonderlijke donatie van zaad- en eicellen of van een embryo? Klopt het dat deze wet niet van toepassing is op het embryo dat door de natuurlijke ouders ter beschikking gesteld is ten behoeve van de zwangerschap van een ander, omdat er geen sprake is van donatie van zaad- of eicellen? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="2">Is de consequentie van bevestigende beantwoording van de voorgaande vraag dat er in het geval van de terbeschikkingstelling van een embryo geen registratie op grond van de Wet donorgegevens kunstmatige bevruchting verplicht is en dat de donoren daarom volledig anoniem kunnen zijn? <voetnoot nummer="2"/>Zijn er andere mogelijkheden om embryodonoren toch te verplichten hun identiteit bekend te maken, zodat volledig anonieme terbeschikkingstelling wettelijk onmogelijk is of wordt? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u voornemens om het regime van de Wet donorgegevens kunstmatige bevruchting van overeenkomstige toepassing te verklaren? </vraag>
      <vraag nummer="11">In hoeverre wordt bij de terbeschikkingstelling van het embryo ook uitdrukkelijk rekening gehouden met de belangen van het kind? Waarom is de afweging van de belangen van het kind in de Embryowet niet uitdrukkelijk meegenomen? Bent u van plan richtlijnen te (laten) ontwikkelen om het belang van het kind uitdrukkelijk te betrekken in de overwegingen? </vraag>
      <vraag nummer="12">Bent u van mening dat het huidige wettelijke kader voldoende sluitend is in die zin dat de terbeschikkingstelling van embryo’s met zodanige waarborgen is omgegeven dat het belang van het kind maximaal wordt meegewogen? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Gill’ard (PvdA), ingezonden 17 oktober 2007 (vraagnummer 2070802790). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-17" bron="«Embryo’s worden afgestaan voor adoptie» Nederlands Dagblad, 16 oktober 2007, en , Nederlands Dagblad" titel="Adoptie uit de vriezer is mogelijk; IVF-ouders bieden restembryo’s soms aan ter adoptie">«Embryo’s worden afgestaan voor adoptie» Nederlands Dagblad, 16 oktober 2007, en «Adoptie uit de vriezer is mogelijk; IVF-ouders bieden restembryo’s soms aan ter adoptie», Nederlands Dagblad, 17 oktober 2007</noot>
         <noot nummer="2">In het geval van terbeschikkingstelling van een embryo zou de in vraag 2 van Aanhangsel Handelingen nr. 113, vergaderjaar 2007–2008, weergegeven mening dan niet opgaan</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bussemaker" functie="staatssecretaris" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2007-11-19">Mededeling van staatssecretaris Bussemaker (Volksgezondheid, Welzijn en Sport), mede namens de ministers van Jeugd en Gezin en van Justitie. (Ontvangen 19 november 2007) Mede namens de minister voor Jeugd en Gezin en de minister van Justitie deel ik u het volgende mee. De vragen van het Kamerlid Gill’ard (PvdA) over embryoadoptie (2070802790) kunnen tot onze spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. Datzelfde geldt voor de vragen van de Kamerleden Wiegman-Van Meppelen Scheppink en Voordewind (beiden ChristenUnie) over adoptie van embryo’s (2070803050) en de vragen van het Kamerlid Van der Staaij (SGP) over het afstaan van embryo’s ter adoptie (2070803280). De reden van het uitstel is dat beantwoording van de genoemde Kamervragen in onderlinge samenhang wenselijk is. De beantwoording zal zo spoedig </mededeling>
</kvr>
