<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Smaling (SP) op 4 januari 2008 medegedeeld aan de minister van Buitenlandse Zaken, de minister voor Ontwikkelingssamenwerking en de staatssecretaris voor Europese Zaken inzake verkiezingen in Kenia.; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30577
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de volgens de verkiezingswaarnemers gepleegde fraude tijdens de verkiezingen in Kenia.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Kenia Verkiezingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 4, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA) Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Smaling</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30577</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="7" allpagenumbers="7" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30577" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="4" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Smaling</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 januari 2008).">
         <antwoorder functie="" ministerie="minister van Buitenlandse Zaken"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de situatie in Kenia, ontstaan na de verkiezingen van 27 december 2007? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting van de Europese Unie, die een prominente rol als verkiezingswaarnemer vervulde, dat er op grote schaal is gefraudeerd bij de presidentsverkiezingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe waardeert u in de gegeven situatie het voorstel tot het «instellen van een onafhankelijk onderzoek»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid erop aan te dringen dat de Europese Unie zich met kracht inzet voor een hertelling van stemmen vanaf het punt waar de officials van de individuele stembureaus hun resultaten inleverden? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik kan niet goed beoordelen of er op grote schaal is gefraudeerd bij de presidentsverkiezingen in Kenia, maar ik onderschrijf geheel de opvatting van de EU waarnemingsmissie (EU EOM), dat bij het verwerken van de stemresultaten op regionaal en centraal niveau onregelmatigheden hebben plaatsgevonden, die van invloed zijn geweest op de door de Election Commission of Kenya bekend gemaakte uitslag. Daarom heeft de EU EOM aangegeven, dat geen eenduidige uitspraak te doen is over wie de presidentsverkiezingen heeft gewonnen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De Nederlandse inzet in de EU is dat bij de bemiddeling van AU-voorzitter Kufuor zowel het toewerken naar stabiele politieke verhoudingen als de legitimiteit van het democratische proces centraal dienen te staan. Nederland heeft zich in dit kader sterk gemaakt voor het instellen van een onafhankelijk onderzoek. Op basis van de recente ontwikkelingen heeft zelfs oppositieleider Odinga aangegeven dat een hertelling van de stemmen niet realistisch meer is, omdat de betrouwbaarheid van de stemresultaten van de individuele stembureaus niet meer gegarandeerd is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
