<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verbugt (VVD) over de kustlokatie tussen Hoek van Holland en Scheveningen. (Ingezonden 6 september 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3664
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Landaanwinning)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landaanwinningen Noordzee Zuid-Holland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 4, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-09-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3664</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="7" allpagenumbers="7" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="4" onderwerp="" indiendatum="1996-09-6">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-09-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kent u de recente artikelen over de kustlokatie? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Huldigt u thans het standpunt dat de bouw van een kustlokatie onnodig en onwenselijk is, ook voor de lange termijn na 2010? Zo ja, hoe verhoudt zich dit standpunt tot recente berichten waarin melding werd gemaakt van een positieve houding van het departement van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer aangaande verder onderzoek naar de uitvoerbaarheid van die kustlokatie? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u het plan voor de aanleg van een kustlokatie ingewisseld voor de bouw van een nieuwe stad (Parkstad) tussen Delfgauw, Pijnacker en Zoetermeer? Zo ja, welke overwegingen liggen hieraan ten grondslag? </vraag>
      <vraag nummer="4">Neemt u afstand van de eindconclusie van het haalbaarheidsonderzoek van de Stuurgroep Kustlokatie, dat aangaf dat de kustlokatie «haalbaar en betaalbaar» is alsmede van het conceptplan «Kustlokatie Hoek van Holland-Scheveningen» van voornoemde stuurgroep waarin ook uw ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer participeerde en waaraan u steun hebt toegezegd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat, voor een constructieve samenwerking tussen overheid en marktsector, bij de ontwikkeling van lokaties – en in het bijzonder de kustlokatie – een consistent beleid en een betrouwbare overheid uitgangspunt dienen te zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening, dat de kustlokatie het verdient om voor de periode na 2010 in het afwegingsproces te worden meegenomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-09-5" bron="Volkskrant, 5 september 1996; Cobouw, 5 september 1996; Telegraaf">Volkskrant, 5 september 1996; Cobouw, 5 september 1996; Telegraaf, 5 september 1996</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-08-12" bron="Cobouw">Cobouw, 12 augustus 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Het standpunt van het kabinet omtrent de aanleg van de Kustlocatie is verwoord in de Randstadnota die op 17 september a.s. aan de Tweede Kamer zal worden uitgebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Het onderzoek en de conclusies van de stuurgroep hebben zich vooral gericht op de eventuele haalbaarheid van een Kustlocatie met e´e´n bepaalde gedetailleerde inrichting, op te vatten als een serieuze stedebouwkundige en civieltechnische vingeroefening. De stuurgroep spreekt zich niet uit over de wenselijkheid van aanleg van de Kustlocatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
