<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leijten en Jasper van Dijk (beiden SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het lokken van studenten met reizen. (Ingezonden 16 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30242
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Telegraaf van 14 november 2007 dat de Christlijke Hogeschool Nederland (CHN) studenten beloont met luxe safari's en andere zaken bij hun inschrijving.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Toelating studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 753, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070804910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Leijten Jasper van Dijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30242</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1615" allpagenumbers="1615" vetnummer="2070804910" code="0708tkkvr753" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30242" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="753" onderwerp="" indiendatum="2007-11-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Leijten Jasper van Dijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over het bericht dat de Christelijke Hogeschool Nederland (CHN) studenten beloont met luxe safari’s en andere zaken bij hun inschrijving? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat hier overheidsgeld op een verkeerde wijze besteed wordt? Zo ja, wat gaat u hiertegen ondernemen? Welke sancties kan de CHN verwachten? Zo neen, waarom niet? Vindt u het niet zorgelijk dat een onderwijsinstelling studenten verleidt om een studie te gaan volgen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u dat aankomende studenten met deze wijze van promotie een afgewogen keuze voor een studie kunnen maken? Zo ja, kunt u uw antwoord toelichten? Zo neen, kunt u toelichten welke vorm van promotie voor u wel aanvaardbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om het budget voor promotie voor onderwijsinstellingen aan een maximumpercentage te binden? Zo neen, vindt u het aanvaarbaar dat steeds meer budget voor onderwijs aan promotie wordt besteed? Zo ja, waar liggen de grenzen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u deze vragen voor de behandeling van de begroting van OCW voor 2008 beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-11-14" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 14 november 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik ben van mening dat de keuze voor een studie gebaseerd moet zijn op weloverwogen argumenten, niet op basis van een kans op een prijs. In het geval van de CHN gaat het niet om een beloning die voor elke student die zich inschrijft geldt, maar om verloting van een aantal prijzen onder bezoekers van de open dagen van CHN. Niettemin ben ik van mening dat de beeldvorming rond deze casus niet wenselijk is en dat een dergelijke gang van zaken een negatieve uitstraling heeft naar het gehele HBO-veld. Ik heb het College van Bestuur inmiddels met een brief verzocht de gang van zaken toe te lichten en de overwegingen en beweegredenen daarbij aan te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit navraag bij het College van Bestuur van de CHN blijkt dat de prijzen voor de verloting beschikbaar zijn gesteld door bedrijven in de periferie van de CHN. Het gaat hier om private middelen, niet om overheidsmiddelen. Ik acht het maatschappelijk ongewenst dat studenten op deze manier worden geworven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Studiekeuzepromotie moet een maatschappelijk aanvaardbare vorm hebben. Dit betekent dat de student opmerkzaam moet worden gemaakt op de keuze die hij heeft tussen verschillende studies en de mogelijkheden die daarmee samenhangen. Men moet daarnaast over zo veel mogelijk informatie beschikken om een afgewogen keuze te kunnen maken. Een instelling is vrij voor wat betreft de vorm waarin de informatie wordt verstrekt. Verloting van luxe prijzen leidt niet tot een afgewogen studiekeuze. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Veruit de meeste wervingscampagnes voor studiekeuze hebben een maatschappelijk aanvaardbare vorm. Ik ga ervan uit dat de instellingen, al dan niet in samenspraak met de koepel(s) hiermee zelf prudent zullen omgaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
