<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vietsch (CDA) aan de minister voor Wonen, Wijken en Integratie over de gevelplaten van de Hoftoren. (Ingezonden 17 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31495
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van RTV West van 13 maart 2008 over de gevelplaten van de Haagse Hoftoren die naar beneden dreigen te komen. Indiener vraagt onder andere of de Hoftoren wel is gerealiseerd volgens de bouwvergunning en de eisen van het Bouwbesluit.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwvoorschriften) Bouw (Gebouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwvoorschriften Gebouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1902, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070814790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Vietsch</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31495</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3885" allpagenumbers="3885 3886" vetnummer="2070814790" code="0708tkkvr1902" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31495" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1902" onderwerp="" indiendatum="2008-03-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Vietsch</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Wonen, Wijken en Integratie">Vogelaar</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat het gebied rond de Hoftoren te Den Haag opnieuw is afgezet, omdat gevelplaten van dit gebouw waarin het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap is gehuisvest naar beneden dreigden te vallen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom heeft de maandenlange reparatie van de gevelplaten door alpinisten en vanuit glazenwassersbakjes niet geleid tot een goede gevel met vaste gevelplaten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe vaak is de omgeving reeds afgezet in verband met het risico op vallende gevelplaten en hoe vaak zal dit in de toekomst nog moeten gebeuren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat, zoals de Rijksgebouwendienst uiteenzet, de oorzaak van het naar beneden komen van de gevelplaten, niet duidelijk is? Zo ja, waarom niet en op welke wijze wordt dan bepaald wanneer de omgeving afgezet moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de kosten die gemoeid zijn met het repareren van de gevel en wat is de schade die geleden is door derden? Zijn deze kosten te verhalen op de bouwers van de toren en gaat u de schade aan derden vergoeden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de Hoftoren gerealiseerd volgens de bouwvergunning en de eisen uit het Bouwbesluit? Zo ja, gaat u de eisen aanpassen, zodat deze situatie zich niet meer kan voordoen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-13" bron="RTV West">RTV West, 13 maart 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben daarvan op de hoogte. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de periode november 2007 tot februari 2008 is in opdracht van de Rijksgebouwendienst een inspectie uitgevoerd door de gevelbouwer, wereldwijd marktleider op het gebied van gevelbouw. De gevelbouwer heeft daar waar nodig platen op de dakrand extra vastgezet. Uit de rapportage van de gevelbouwer na afloop van de inspectie volgde dat de gevel geheel veilig was en voldeed aan de wettelijke eisen. Deze rapportage is ook aan de gemeente Den Haag, als toezichthouder, ter inzage gegeven. Op basis hiervan heeft de gemeente geoordeeld het gebied ook bij harde wind weer vrij te kunnen geven. De oorzaak van het deels loskomen van één gevelplaat op 11 maart 2008, is gelegen in het feit dat het hier een doorgezaagde plaat betreft, die op locatie weer aan elkaar is gemaakt en daarna bevestigd. Door deze constructie is er een zwakke plek (knikpunt) ontstaan, waardoor het mogelijk is geweest dat de gevelplaat na meermalen harde wind uiteindelijk uit één ophangpunt los is gekomen. Deze gevelplaat is inmiddels door middel van een noodvoorziening tijdelijk vastgezet. Ondertussen wordt gewerkt aan een structurele oplossing. Deze wordt pas uitgevoerd nadat de gemeente heeft ingestemd met het nog te presenteren plan van aanpak door de gevelbouwer. Er blijken nog drie van dergelijke constructies te zijn die in week van 31 maart met een tijdelijke voorziening worden vastgezet. Deze doorgezaagde platen zijn een bouwoplossing, aangezien tijdens het monteren van de platen de bouwkraan voortijdig is weggehaald. Het bovenste deel van de gevel (vanaf de 29e verdieping) is destijds met abseilers afgemonteerd. Eén enkele plaat was te zwaar voor een abseiler en daarom zijn vier platen doorgezaagd. Op het moment van de inspectie zaten deze platen voldoende vast. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De omgeving is vijf keer afgezet, te weten op 9 november 2007, 11 november 2007, 3 december 2007, 31 januari 2008 en 11 maart 2008. Hoe vaak de omgeving nog moet worden afgezet is op dit moment niet duidelijk. Nader onderzoek door gevelbouwer, Rijksgebouwendienst en externe deskundigen naar de status van de gevel is gaande. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op 18 januari 2007 is één gevelplaat naar beneden gekomen. In een rapportage, opgesteld door een extern deskundige is aangegeven dat de oorzaak van het naar beneden komen van de gevelplaat is gelegen in het ontbreken van borgingsmiddelen (oftewel het ontbreken van extra fixering van de gevelplaten). Dit is door de gevelbouwer bestempeld als een incident. Na 18 januari 2007 zijn er geen gevelplaten naar beneden gekomen. De omgeving werd vanaf 9 november 2007 op last van de gemeente Den Haag uit voorzorg afgezet bij een windkracht vanaf 9 beaufort totdat de inspectie van de gevel gereed zou zijn (februari 2008). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De gemaakte kosten voor het extra vastzetten van gevelplaten van dakrand en de tijdelijke noodvoorziening, zijn voor rekening van de gevelbouwer gekomen. Op dit moment vindt er onderzoek plaats om de gevelplaten extra te borgen. Er is nog geen duidelijkheid over eventuele reparaties en daarmee samenhangende kosten. Zowel de ontwikkelaar/belegger (ING), als de gevelbouwer zijn aansprakelijk gesteld door de Rijksgebouwendienst. De mogelijke vergoeding aan derden, waarvan de omvang nu nog niet duidelijk is, wordt meegenomen in dit aansprakelijkheidstraject. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er is op dit moment geen aanwijzing dat bij de bouw van de Hoftoren is afgeweken van de bouwvergunning en de eisen uit het Bouwbesluit. Het ministerie van VROM/WWI zal de regelgeving omtrent gevels nader onderzoeken op basis van andere incidenten en indien nodig aanscherpen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
