<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Dijken en Roefs (beiden PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over hinder voor gehandicapten bij het vervangend vervoer bij de afsluiting van de Hollandse Brug. (Ingezonden 9 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30241
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van klachten over de ernstige hinder die gehandicapten (vooral invaliden die voor vervoer afhankelijk zijn van rolstoelen) ervaren bij het vervangend vervoer (veerpont en taxi's) in verband met de tijdelijke afsluiting van de Hollandse Brug voor langzaam verkeer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Bruggen en tunnels) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bruggen Lichamelijk gehandicapten Personenvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 752, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070804540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dijken Roefs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30241</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1613" allpagenumbers="1613" vetnummer="2070804540" code="0708tkkvr752" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30241" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="752" onderwerp="" indiendatum="2007-11-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dijken Roefs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Eurlings</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit dat er klachten zijn binnengekomen bij het departement van Verkeer en Waterstaat over de ernstige hinder die gehandicapten ervaren bij het vervangend vervoer in verband met de tijdelijke afsluiting van de Hollandse brug voor langzaam verkeer? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u rekening gehouden bij de inzet van het vervangend vervoer (in de vorm van een veerpont en in voorkomende gevallen ook gratis taxi’s) met de mensen die voor vervoer afhankelijk zijn van een elektrische rolstoelen of andere, grotere invalidenvervoermiddelen? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er taxibedrijven ingezet die gespecialiseerd zijn in invalidenvervoer? Wordt met name de mogelijkheid geboden ook rolstoelen en andere vervoermiddelen voor invaliden te vervoeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is thans gegarandeerd dat gehandicapten op een gelijke wijze gebruik kunnen maken van het vervangend vervoer bij de verbinding tussen Almere en Amsterdam? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het landelijk beleid om bij dergelijke tijdelijke infrastructurele maatregelen zo veel mogelijk aan de belangen van mensen met een functiebeperking tegemoet te komen? Zo ja, waaruit blijkt dat? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Rijkswaterstaat heeft van één persoon een klacht ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Op de veerpont is een extra begeleider aanwezig die ondersteuning biedt bij een veilig transport van de voertuigen, waaronder elektrische rolstoelen en andere grotere invalidenvoertuigen. Tijdens de nachtelijke uren wordt er voor het vervoer gebruik gemaakt van een rolstoelbus, die is omgebouwd voor het vervoer van rolstoelen en voldoet aan de code Veilig Vervoer Rolstoelen (Code VVR) en officieel is gekeurd door de RDW. Voor de grotere voertuigen (zogenaamde 45 km/u voertuigen) wordt een speciale autotransporter (aanhangwagen) ingezet. De personen zelf nemen tijdens het vervoer plaats in de taxibus, die de aanhangwagen trekt. Tevens heeft het taxibedrijf een aanvullende transportverzekering afgesloten, zodat voertuigen tijdens het transport gedekt zijn tegen eventuele schade. Personen die ’s nachts gebruik willen maken van het transport, kunnen hiervoor telefonisch een tijd afspreken met het taxibedrijf. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, Het taxibedrijf is gecertificeerd voor het transport van invaliden. Het taxibedrijf is in het bezit van het taxikeurmerk (TX -keurmerk). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Bij tijdelijke infrastructurele maatregelen, waaronder het inzetten van alternatief vervoer bij onderhoudswerkzaamheden aan wegen en bruggen is sprake van maatwerkoplossingen. Het is vanzelfsprekend dat Rijkswaterstaat hierbij ook rekening houdt met de belangen van de mensen met een functiebeperking. De maatwerkoplossing waarvoor is gekozen bij de Hollandse Brug is daar in mijn ogen een goed voorbeeld van. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
