<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="10">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Irrgang en Van Bommel (beiden SP) aan de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over het bilaterale investeringsverdrag tussen Nederland en Bolivia. (Ingezonden 15 januari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30760
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van klacht die Euro Telecom International NV (ETI) heeft ingediend bij de geschillencommissie van de Wereldbank, het International Settlement Of Investment Disputes (ICSID) tegen de Boliviaanse staat wegens verliezen in het Boliviaanse telecombedrijf ENTEL. ETI zou een brievenbus vennootschap zijn met een vestiging in Amsterdam en de aanklacht zou ingediend zijn op basis van het Nederlandse Bilaterale Investeringsverdrag met Bolivia. Indieners willen weten hoe de betrokken bewindslieden denken over het gebruik van de brievenbus vennootschap teneinde een beroep te kunnen doen op afspraken die zijn vastgelegd in bilaterale verdragen. Bolivia zou zich in 2007 hebben teruggetrokken uit het ICSID. Kan ETI zich alleen beroepen op genoemd verdrag met toestemming van de Nederlandse regering? Indieners wijzen op een volgens hen vergelijkbaar geval met de multinationals Bechtel en Edison (Aanhangsel van de Handelingen 2001-2002, nr. 765).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Investeringen) Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bolivia Internationaal recht Investeringen Multinationals Telecommunicatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1221, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070808240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Irrgang Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30760</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2613" allpagenumbers="2613 2614" vetnummer="2070808240" code="0708tkkvr1221" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30760" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1221" onderwerp="" indiendatum="2008-01-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Irrgang Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Heemskerk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat op 12 oktober 2007 Euro Telecom International NV de Boliviaanse staat heeft aangeklaagd bij de geschillencommissie van de Wereldbank het International Centre for Settlement of Investment Disputes (ICSID) voor investeringsverliezen in het Boliviaanse telecombedrijf ENTEL? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Euro Telecom International NV (ETI) een brievenbus vennootschap betreft, met een vestiging in Amsterdam? Indien neen, wat is het dan wel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien de vorige vraag bevestigend wordt beantwoord, is dan tevens waar dat deze aanklacht is ingediend op basis van het Nederlandse Bilaterale Investeringsverdrag met Bolivia? Indien neen, wat is dan de juridische basis? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw oordeel over het gebruik van een brievenbus vennootschap teneinde een beroep te kunnen doen op afspraken die zijn afgelegd in bilaterale verdragen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is in genoemde zaak sprake van het beschermen van Nederlandse investeringen in Bolivia? Indien ja, kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het u bekend dat Bolivia zich op 2 mei 2007 heeft teruggetrokken uit het ICSID? Welke gevolgen heeft dit voor de klacht die in deze zaak is ingediend bij het ICSID? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kan ETI zich alleen beroepen op het Bilaterale Investeringsverdrag met toestemming van de Nederlandse regering? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u voornemens deze toestemming te verlenen? Indien ja, op grond waarvan? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="1">Herinnert u zich de schriftelijke vragen over de multinationals Bechtel en Edison? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de mening dat in deze zaak sprake is van een gelijkwaardige situatie? Indien neen, kunt u dit toelichten? Indien ja, welke consequenties verbindt u hieraan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="765" documentjaargang="2001-2002">Aanhangsel Handelingen, nr. 765, vergaderjaar 2001–2002.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">Ja, het is bekend dat het International Centre for Settlement of Investment Disputes (ICSID) de klacht van Euro Telecom International NV tegen de Boliviaanse staat op 31 oktober 2007 officieel geregistreerd heeft. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Euro Telecom International NV (ETI) staat in het Handelsregister geregistreerd als Nederlandse rechtspersoon met een hoofdvestiging in Amsterdam. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het betreft hier een geschil tussen een Nederlandse investeerder en Bolivia. De Nederlandse staat is hierbij geen partij en heeft geen mening over de inhoudelijke merites van de zaak en de juridische basis waarop het bedrijf het geschil heeft voorgelegd aan het International Centre for Settlement of Investment Disputes (ICSID). Het ICSID heeft het geschil geregistreerd, maar een arbitragetribunaal moet nog gevormd worden. Verder is over de kwestie niets publiekelijk bekend gemaakt door ICSID. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het Nederlandse beleid is er op gericht om een aantrekkelijk land te zijn voor buitenlandse investeerders. Mede daarom wordt er naar gestreefd om bilaterale investerings- beschermingsovereenkomsten (IBO’s) te sluiten. Deze IBO’s zijn van toepassing op alle investeringen in de verdragssluitende staat die eigendom zijn van, of gecontroleerd worden door, in Nederland gevestigde natuurlijke personen of rechtspersonen. Deze regel geldt voor de door Nederland afgesloten IBO’s overigens ook omgekeerd: natuurlijke personen en rechtspersonen van de andere verdragssluitende staat krijgen in Nederland dezelfde bescherming. In algemene zin is te melden dat een dergelijke bepaling in de meeste IBO’s kan worden teruggevonden. Investeringen van zowel Nederlandse als buitenlandse investeerders die via een onder Nederlands recht opgerichte rechtspersoon investeren in een land waarmee Nederland een IBO heeft gesloten, worden door het verdrag beschermd. Er worden in de IBO verder geen bijzondere vereisten gesteld dan die welke door het Nederlandse rechtspersonenrecht gelden. Iedere in Nederland gevestigde rechtspersoon die een investering in de andere verdragssluitende staat kan aantonen, kan een beroep op de IBO doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals in het antwoord op vraag 4 is aangegeven, kunnen Nederlandse rechtspersonen, die in Bolivia investeren een beroep doen op de Overeenkomst inzake de Bevordering en Wederzijdse Bescherming van Investeringen tussen het Koninkrijk der Nederlanden en de Republiek Bolivia. Euro Telecom International NV is een Nederlandse rechtspersoon en heeft geïnvesteerd in Bolivia en kan hier dan ook, conform de voorwaarden van het verdrag, een beroep op doen. De vraag of en zo ja, in hoeverre een Nederlandse investeerder terecht de bescherming onder het bilaterale verdrag inroept, is ter beoordeling van het arbitragetribunaal waaraan het geschil ter beslechting wordt voorgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, het is bekend dat Bolivia op 2 mei 2007 door middel van een schriftelijke notificatie opzegging van de Conventie voor de Beslechting van Investeringsgeschillen tussen Staten en Onderdanen van andere Staten (ICSID-verdrag van 1965) bij de Wereldbank heeft aangekondigd. Conform artikel 71 van dit verdrag zal deze opzegging zes maanden na ontvangst van de notificatie in werking treden, te weten op 3 november 2007. Zaken die voor deze termijn zijn ingediend, kunnen door ICSID in behandeling worden genomen. Overigens is het aan het op grond van het ICSID-verdrag te constitueren arbitragepanel zelf om te bepalen of het in een bepaalde zaak jurisdictie heeft. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee, ETI kan zich zonder toestemming van de Nederlandse regering op de investerings- beschermingsovereenkomst tussen Nederland en Bolivia beroepen. De investeringsbeschermings- overeenkomsten die Nederland heeft gesloten, geven investeerders individuele rechten die zij zonder tussenkomst van de Nederlandse regering kunnen inroepen. Een investeerder behoeft hiervoor geen toestemming van de Nederlandse regering. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zie antwoord vraag 7. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">De kwestie is vergelijkbaar. Ook in de zaak Bechtel en Edison is door een in Nederland gevestigde rechtspersoon met activiteiten in het buitenland een beroep gedaan op de investerings- beschermingsovereenkomst tussen Nederland en Bolivia en is het geschil voorgelegd aan ICSID. Zoals ook toen is aangegeven, is het oordeel of het beroep op het investeringsbeschermingsverdrag terecht is, ter beoordeling van het arbitragetribunaal en heeft de regering geen mening over de merites van de betreffende zaak. (Zie Aanhangsel van Handelingen nr. 765, vergaderjaar 2001–2002, antwoord op vraag 6). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
