<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) over de aardappelziekte bruinrot. (Ingezonden 12 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3011
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Landbouwproducten) Landbouw (Plantenziekten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardappelen Plantenziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1056, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3011</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2149" allpagenumbers="2149 2150" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1056" onderwerp="" indiendatum="1996-04-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">In welke landen behalve Groot-Brittannie¨ <voetnoot nummer="1"/>is tot nu toe de aardappelziekte bruinrot geconstateerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven welke maatregelen de betreffende landen tot nu toe hebben genomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft inmiddels ook de Europese Unie regelingen in het leven geroepen om de verspreiding van de ziekte tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, kunt u een dergelijke aanpak bepleiten, mede in verband met de schadeloosstelling voor de telers en met de internationale verhandelbaarheid van pootgoed? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u een overzicht geven van de voorzieningen welke in Nederland zijn getroffen, en nog zullen worden getroffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Agrarisch Dagblad van 11 april 1996, pag. 3</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Naast ons land is de bacterieziekte bruinrot ook aangetroffen in Groot Brittanie¨, Frankrijk, Belgie¨, Italie¨, Oostenrijk, Portugal en Spanje. Het aantal gemelde gevallen varieert per land van enkele tot een tiental (Portugal). In Frankrijk is de ziekte in een enkel geval ook gevonden in het gewas tomaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Betrokken landen hebben aan de Europese Commissie en mede Lidstaten gemeld dat zij de geldende Europese wetgeving hieromtrent volgend. Ze nemen maatregelen om de ziekte op hun grondgebied te elimineren, en in dat kader worden besmette partijen vernietigd. Tevens worden garanties gegeven dat aardappelen die in die Lidstaten, en dus in de EU, in het verkeer komen aan de hieromtrent gestelde eisen voldoen. Dit houdt in dat het materiaal afkomstig moet zijn uit zones die bekend staan als vrij van bruinrot (conform de «Fyto»-richtlijn EU 77/93). Naar aanleiding van de noodmaatregelen die enkele Lidstaten afgelopen najaar genomen hebben naar aanleiding van de vondsten in ons land tijdens het exportseizoen, zijn alleen aan ons land door de Europese Commissie tijdelijk nadere maatregelen opgelegd. Aan alle Lidstaten is gevraagd deze maanden een survey te doen naar de mate van voorkomen van de ziekte in hun land. Op 23/24 mei a.s. wordt hierover in het Permanent Fytosanitair Comite´ gesproken. Naast de genoemde maatregelen heeft de Europese Commissie najaar 1995 het initiatief genomen in een nieuwe Bestrijdingsrichtlijn nadere voorschriften te formuleren omtrent het lokaliseren, uitroeien en beperken van verspreiding van bruinrot. Gezien de goede voortgang die hiermee wordt gemaakt, kan verwacht worden dat aan het einde van het jaar 1996 deze Richtlijn aangenomen zal zijn. Alle lidstaten dienen dan bij een uitbraak deze gedetailleerde voorschriften te volgend. In het geval dat Lidstaten, vooruitlopend op deze komende EU-regelgeving aanleiding zien om in de komende maanden noodmaatregelen te nemen ten aanzien van de situatie van bruinrot in een of meerdere Lidstaten, zal de Europese Commissie gedwongen zijn nadere noodmaatregelen in overweging te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op basis van de Plantenziektenwet en de daartoe getroffen Regeling Bruinrot heeft de Planteziektenkundige Dienst maatregelen genomen om de gevonden besmettingen van het afgelopen seizoen aan te pakken conform de voorschriften van de voor ons land geldende tijdelijke EU-noodmaatregelen. Voor het komende teelt- en afzetseizoen zijn op hoofdlijnen de volgende maatregelen genomen: – partijen pootaardappelen mogen alleen in het verkeer komen als alle partijen aardappelen geteeld op het betreffende bedrijf op de aanwezigheid van bruinrot zijn getoetst en vrij bevonden van de ziekte; – bedrijven met een besmet perceel mogen gedurende vijf jaar geen aardappelen op dat perceel en op zusterpercelen is het eerste jaar na de vondst van de besmetting geen pootgoedteelt toegestaan, maar wel teelt van consumptie-aardappelen of andere gewassen; – op en rond besmette bedrijven zullen aanvullende surveys worden gedaan naar het voorkomen van bruinrot en tevens zullen besmette bedrijven onderworpen zijn aan aanvullende hygie¨nische maatregelen; – in enkele gebieden, waar in oppervlaktewater een besmetting is aangetoond of wordt vermoed, wordt een beregeningsverbod uitgevaardigd; – op bedrijven in zones waar een besmetting in oppervlaktewater gevonden wordt, zullen met betrekking tot beregende percelen aanvullende maatregelen genomen worden, waaronder het uit de handel nemen van het aldaar gegroeide pootgoed. Bij dit maatregelenpakket is naast effectiviteit en proportionaliteit rekening gehouden met de acceptatie door de overige Lidstaten. Het pakket is in lijn met de lopende voorstellen voor de bovengenoemde Bestrijdingsrichtlijn. Naast deze maatregelen draagt LNV met 8.5 miljoen bij in de tegemoetkomingsregeling van het Landbouwschap voor de schade, voortkomend uit de besmettingen van oogst 1995. Dit betreft een eenmalige bijdrage onder de voorwaarde dat het georganiseerde bedrijfsleven op korte termijn voorstellen formuleert om te komen met structurele oplossingen voor de schadeleniging bij het optreden van quarantaine-organismen. Ook wordt het onderzoek naar ziekte geı¨ntensiveerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
