<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Remkes (VVD) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het afblazen van het «pluriformiteitsonderzoek» van de publieke omroep. (Ingezonden 15 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31807
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het afblazen van het 'pluriformiteitsonderzoek' van de publieke omroep. De indiener vraagt aan de minister of hij bereid is periodiek zelf een onafhankelijk onderzoek te doen instellen naar het oordeel van de burgers over de pluriformiteit (inclusief de politieke verscheidenheid) van de publieke omroep.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Omroepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2193, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070817630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Remkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31807</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4491" allpagenumbers="4491" vetnummer="2070817630" code="0708tkkvr2193" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31807" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2193" onderwerp="" indiendatum="2008-04-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Remkes</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de Nederlandse Publieke Omroep (NPO) het in een rondetafelgesprek van de vaste commissie Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het mediabeleid door de voorzitter van de Raad van Bestuur van de NPO aangekondigde «pluriformiteitsonderzoek» heeft afgeblazen? Zo ja, wat zijn daarvoor de argumenten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel daarover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid periodiek zelf een onafhankelijk onderzoek te doen instellen naar het oordeel van de burgers over de pluriformiteit (inclusief de politieke verscheidenheid) van de publieke omroep? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw algemene oordeel over de veelgehoorde stelling (o.m. van de voorzitter van de Raad van Bestuur van de NPO tijdens eerder genoemde hoorzitting) dat «de drie actualiteitenrubrieken drie keer de Volkskrant nadoen»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. De Nederlandse Publieke Omroep (NPO) heeft gesproken met diverse partijen over het onderzoek, waaronder de Universiteit van Amsterdam, de Vrije Universiteit en het Sociaal Cultureel Planbureau. Deze verkenning heeft echter niet tot een bevredigende onderzoeksopzet geleid. Uit een imago-onderzoek in opdracht van de publieke omroep van Interview-NSS bleek bovendien dat de meeste respondenten het aanbod van de publieke omroep niet als links ervaren. Op basis van beide argumenten heeft de NPO besloten in het geheel af te zien van het plan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Tijdens het debat over de mediabegroting heb ik reeds gemeld dat ik het niet gewenst vind om zelf zo’n onderzoek in te stellen. Dat brengt mij in een positie die ik niet wens. Dan zou ik namelijk oordelen over de politieke kleur van de publieke omroep, en dat is een zaak waar de politiek niet over behoort te gaan. De publieke omroep is zelf verantwoordelijk voor onderzoek naar het oordeel van burgers over de pluriformiteit van de publieke omroep. Overigens beoordeelt dit jaar de visitatiecommissie in opdracht van de raad van toezicht de prestaties van de publieke omroep als geheel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">De voorzitter van de Raad van Bestuur van de NPO heeft tijdens de hoorzitting verwezen naar de weleens gehoorde stelling dat «de drie actualiteitenrubrieken drie keer de Volkskrant nadoen». In reactie daarop heeft hij aangegeven dat hij deze signalen uit de samenleving serieus wil nemen. De raad van bestuur wilde met de omroepdirecteuren een debat hierover op gang brengen en de pluriformiteit expliciet op de agenda zetten. Dat juich ik toe. Het is verder niet aan mij om een inhoudelijk oordeel te vellen over de inhoud van de programma’s van de publieke omroep, zeker niet waar het actualiteitenrubrieken betreft. Wel vind ik dat de overheid voorwaarden kan scheppen ter waarborging van de (interne) pluriformiteit van het programma-aanbod. In ons stelsel zijn er daarom niet alleen omroepverenigingen met een eigen missie en visie maar ook de taakorganisaties als NOS, NPS en Educom met een eigen taakopdracht. Zij moeten intern pluriform zijn en criteria ontwikkelen waarmee de interne pluriformiteit kan worden getoetst <voetnoot nummer="1"/>. Tezamen waarborgt dat de pluriformiteit en verschil van invalshoek in de programmering. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zie de brief over de publieke omroep van 5 oktober 2007 (Kamerstukken II, 2007–2008, 31200 VIII, nr. 14)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
