<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Verdonk (Verdonk) aan de staatssecretaris van
Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Dijksma, over fraude bij Islamitische
Basisschool (SIS) in Roermond en Helmond. (Ingezonden 24 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32042</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over fraude bij Islamitische Basisschool (SIS) in Roermond en
Helmond. De indiener vraagt aan de staatssecretaris waar het onafhankelijke
oordeel van de inspectie valt te lezen en wat er is gedaan met eerdere
meldingen over intimidatie.
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs)
Basisonderwijs (Schoolbestuur)
Criminaliteit en openbare orde (Fraude)
Cultuur en taal (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven
Bekostiging basisonderwijs
Bijzonder onderwijs
Fraude
Schoolbesturen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2411, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070818840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Verdonk">Verdonk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32042</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4941" allpagenumbers="4941 4942" vetnummer="2070818840" code="0708tkkvr2411" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32042" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2411" onderwerp="" indiendatum="2008-04-24">
         <vrager partij="Verdonk" oorsprong="parlement">Verdonk</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Dijksma,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-05-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Dijksma</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">In uw antwoord op vraag 4 meldt u dat het onderzoek van de Auditdienst nog onderzoekt of administratiekantoren in het verleden hebben meegewerkt aan mogelijke belangenverstrengeling, is ook het FIOD bezig met een onderzoek? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het niet opmerkelijk dat er geen onregelmatigheden zijn geconstateerd als er wordt gekeken naar de hoge salarissen op beide scholen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Waar valt het onafhankelijke oordeel van de inspectie te lezen? Wat is er gedaan met eerdere meldingen over intimidatie? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="4">Door wie is het onderzoek gedaan op de school in Roermond, aangezien de school toen al reeds was gesloten? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het niet opmerkelijk dat zittende bestuurders zijn benoemd door ontslagen bestuurders? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="5"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="2007-2008" documentnummer="1505">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 2007–2008, nr. 1505, antwoord op vraag 1.</noot>
         <noot nummer="2">idem, antwoord op vraag 7</noot>
         <noot nummer="3">idem, antwoord op vraag 8</noot>
         <noot nummer="4">idem, antwoord op vraag 9</noot>
         <noot nummer="5">idem, antwoord op vraag 10</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De FIOD-ECD heeft in opdracht van het Functioneel Parket Den Haag een vooronderzoek gedaan naar de haalbaarheid en opportuniteit van strafrechtelijk onderzoek contra SIS Helmond. De resultaten van dit vooronderzoek liggen op dit moment bij de hoofdofficier van dit parket. De hoofdofficier heeft nog geen beslissing genomen over verdere stappen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">U refereert hiermee aan de rol van de instellingsaccountant bij de jaarlijkse Aanvraag Vaststelling Rijksvergoeding. Zoals u bekend is zijn de inspectie en de Auditdienst momenteel bezig met een themaonderzoek naar bestuurlijke praktijken in het islamitisch onderwijs (Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, 31 200 VIII, nr. 9). Na afronding van dit onderzoek zal een besluit worden genomen over al dan niet toepassen van de «procedure ontoereikende accountantscontrole». Overigens zal het themaonderzoek van de inspectie en Auditdienst naar verwachting pas in de zomer gereed zijn en niet in het voorjaar, zoals ik u eerder had gemeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het oordeel van de inspectie is te lezen in het rapport dat de inspectie heeft opgesteld op basis van het Incidenteel Onderzoek naar sociale veiligheid bij SIS Helmond. Dit rapport is te vinden op www.onderwijsinspectie.nl, bij I.B.S. Salah Eddin El Ayyoubi te Helmond. Voor wat betreft de eerdere meldingen over intimidatie heb ik bij de beantwoording van vragen van het lid Verdonk van 19 februari 2008 reeds aangegeven wat daarmee gedaan is. De eerdere meldingen over intimidatie kregen aandacht als onderdeel van een breder onderzoek dat in de periode januari tot maart 2007 is uitgevoerd en waarvan het rapport op 18 juli 2007 is vastgesteld. De inspectie heeft in dit onderzoeksrapport onder meer geconcludeerd dat de tekortschietende sociale veiligheid een risico vormt voor de onderwijskwaliteit. De tekortschietende sociale veiligheid, die hoofdzakelijk werd veroorzaakt door de toen zittende bestuursleden, was een van de redenen waarom ik heb aangedrongen op het vertrek van deze bestuursleden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Omdat de school in Roermond reeds gesloten was is er geen onderzoek gedaan op de school in Roermond. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bij het verzoek om ontslag van twee bestuurders van SIS Helmond, heb ik de rechtbank tevens gevraagd nieuwe bestuursleden aan te wijzen. Voordat de rechter uitspraak heeft kunnen doen, zijn er echter drie nieuwe bestuursleden benoemd, welk aantal overeenkwam met het aantal leden dat het bestuur van SIS Helmond op grond van de statuten minimaal moet tellen. De later ontslagen bestuursleden waren op dat moment op grond van de statuten bevoegd nieuwe bestuursleden te benoemen. Gelet daarop en gezien het feit dat de rechtbank op grond van artikel 2:299 van het Burgerlijk Wetboek alleen dan nieuwe bestuursleden kan benoemen indien niet overeenkomstig de statuten kan worden voorzien in benoeming van het statutair minimum aantal bestuursleden, was er voor benoeming van vervangende bestuursleden door de rechtbank in het onderhavige geval geen plaats. Dit laatste heeft de rechtbank ook met zoveel woorden uitgesproken. Op 5 maart hebben ambtenaren van mijn ministerie een gesprek gevoerd met het huidige bestuur van SIS Helmond. Daarbij zijn onder andere afspraken gemaakt ten aanzien van de terugvordering van onverschuldigd betaald salaris aan ex-personeelsleden, het ontslag uit de functie van beleidsmedewerker van de ex-secretaris, het verbreken van eventuele contacten met de ontslagen bestuurders en het opstellen van een plan van aanpak voor het herstel van sociale veiligheid. Het bestuur van SIS Helmond heeft in dit gesprek aangegeven de bevindingen van de inspectie en de Auditdienst op het punt van de sociale veiligheid te onderschrijven en zich samen met het team volledig te willen richten op verbetering van de geconstateerde tekorten. De inspectie en de Auditdienst zien nauwlettend toe op de verdere ontwikkeling en de goede nakoming van de gemaakte afspraken tot verbetering. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
