<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Valk (PvdA) over de collectie van het Rijksmuseum voor Volkenkunde in Leiden. (Ingezonden 24 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3303
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Musea)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Musea</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1341, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Valk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3303</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2727" allpagenumbers="2727 2728" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1341" onderwerp="" indiendatum="1996-05-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Valk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-20">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Weten- schappen">Nuis</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is bij het Rijksmuseum voor Volkenkunde in Leiden een kwart van de collectie verdwenen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, om welke delen van de collectie gaat het en welk bedrag is daarmee gemoeid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn vermissingen al geconstateerd bij de inventarisatie van de collectie in het kader van het Deltaplan voor het Cultuurbehoud? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer werd er voor het eerst geconstateerd, dat er sprake was van vermissing? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waardoor hebben deze verdwijningen kunnen plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid een onderzoek in te stellen naar het verdwijnen van delen van deze collectie en hierover de Kamer te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-05-23" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 23 mei 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Er kan op dit moment nog niet met zekerheid worden gezegd hoeveel voorwerpen uit de collectie van het VRM zijn verdwenen. Kranteberichten die spreken over een kwart van de collectie zijn gebaseerd op ramingen die de directeur van het RMV op woensdag 22 mei bekend heeft gemaakt: – sedert 1837 zijn er ca. 210.000 voorwerpen ingeschreven; – het totaal aantal nu aanwezige voorwerpen wordt geschat op 160.000. Het aantal van 210.000 ingeschreven voorwerpen moet nog worden gecorrigeerd voor dubbeltellingen en voor onterecht ingeschreven voorwerpen (bijvoorbeeld de in 1883 naar het Rijksmuseum verhuisde collectie van het voormalige Koninklijke Kabinet van Zeldzaamheden, of de in de loop van deze eeuw aan het Tropenmuseum in bruikleen of schenking overgedragen collecties). De directeur van het RMV raamt dit aantal vooralsnog op 30.000. Daarmee zou er sprake zijn van ca. 20.000 echte vermissingen, circa 10% van de collectie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Hierover valt op dit moment evenmin met zekerheid iets te zeggen. In 1995 is een diepgaand onderzoek uitgevoerd naar de collectie netsukes (Japanse gordelknopen) van het RMV. Volgens de inventaris zou het museum er daarvan 1046 in bezit moeten hebben, er zijn er op dit moment 922: 124 stuks zouden zoek zijn. Hiervan is aangifte gedaan bij de politie, die inmiddels met een uitgebreid onderzoek is begonnen. De waarde van de verdwenen netsukes wordt geschat op f 1000 tot f 10.000 gulden per stuk. Netsukes waarvan de oorspronkelijke eigendom bekend is zouden bij vrije verkoop op de Japanse markt een veelvoud daarvan kunnen opbrengen. De directeur RMV sluit niet uit dat er uit alle deelcollecties van het museum voorwerpen worden vermist. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De vermissingen worden nu geconstateerd in het kader een integrale registratie van de collectie, in het kader van het Deltaplan voor het Cultuurbehoud. Het museum zal dit project begin 1997 afronden. Het is de bedoeling, dat medio 1997 de totale aanwezige collectie op objektniveau is beschreven. Een afschrift van deze geautomatiseerde collectie-inventaris zal vervolgens als bijlage worden toegevoegd aan de beheersovereenkomst met het RMV. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het najaar van 1992 werd aan mijn departement door de directie RMV voor het eerst gemeld, dat er vermissingen werden vermoed in de collectie. Gezien de hoeveelheid werk die in het kader van het Deltaplan nog moest worden gedaan kon er op dat moment nog geen betrouwbare raming van de omvang van de vermissingen worden gegeven. Ook was het onmogelijk om van een enkel stuk dat men niet kon vinden te zeggen of het daadwerkelijk vermist werd. Het kon zich immers nog op vele andere plaatsen in het museum bevinden. In overleg met de Inspectie van het Cultuurbezit en mijn departement is daarop besloten om de vermissingen grondig te gaan onderzoek op het moment dat er betrouwbare ramingen kunnen worden afgegeven, en er althans voor e´e´n belangrijke deelcollectie met precisie kan worden aangegeven hoeveel voorwerpen er worden vermist. Dat moment dient zich nu aan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het antwoord op deze vraag wordt in feite al gegeven door het Rapport van de Algemene Rekenkamer uit 1988 over de toestand in de Nederlandse Rijksmuseua. Zowel qua beveiliging als qua collectiebeheer maakte het RMV deel uit van de groep musea waar de toestand als het meest zorgwekkend werd beschouwd. Met het Deltaplan voor het Cultuurbehoud is er bij het RMV een ommekeer ten goede gekomen. In concreto komt het erop neer, dat er tot het begin van het Deltaplan in 1991 onvoldoende veiligheidsmaatregelen werden genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, dit onderzoek wordt uitgevoerd door de recherche van de politie Leiden/Voorschoten, onder supervisie van de Officier van Justitie te Den Haag. Na afronding van dit onderzoek zal ik de Kamer graag informeren over de rapportage die mij daarover bereikt. Overigens is het niet aan mij, maar aan de Officier van Justitie om te besluiten op welke wijze de bevindingen uit het politie-onderzoek openbaar worden gemaakt. Daarnaast heeft de directie van het RMV mij toegezegd, dat hij na de afronding van het Deltaplan-project, bij de aanlevering van de complete inventaris als bijlage bij de beheersovereenkomst, mij media 1997 een gespecificeerd opgave zal doen van de vermiste voorwerpen, alsmede een verklaring voor de verdwijningen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
