<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Aptroot (VVD) aan de staatssecretaris van Economische Zaken over de Belgische postmarkt. (Ingezonden 6 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31073
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding uitspraken Belgische staatssecretaris van Overheidsbedrijven, mevrouw Vervotte, die nieuwkomers op de Belgische postmarkt wil verplichten om in het hele land, nagenoeg iedere dag, post te bezorgen en dat de Belgische regering toezicht wil houden op de arbeidsvoorwaarden. Indiener wil stappen tegen dit soort protectionisme in België, dat in feite nieuwkomers op de Belgische postmarkt weert. Welke acties heeft de regering genomen om protectionistische maatregelen van de Duitse regering aan te pakken?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Post) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">België Mededinging Posterijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1516, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070810630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Aptroot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31073</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3249" allpagenumbers="3249 3250" vetnummer="2070810630" code="0708tkkvr1516" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31073" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1516" onderwerp="" indiendatum="2008-02-6">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Aptroot</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Heemskerk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de uitspraken van de Belgische staatssecretaris van Overheidsbedrijven, mevrouw Vervotte, over de liberalisering van de post? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van het voornemen om nieuwkomers op de Belgische postmarkt te verplichten om in het hele land post te bezorgen, om dat nagenoeg iedere dag te doen en dat de Belgische regering bovendien de arbeidsvoorwaarden wil voorschrijven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat hierdoor in feite nieuwkomers van de Belgische postmarkt worden geweerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van plan via de Europese Unie dit protectionisme hard aan te pakken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke acties heeft u inmiddels genomen om de protectionistische maatregelen van de Duitse regering aan te pakken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is dit niet weer het bewijs van de noodzaak om in de Nederlandse postwet het reciprociteitsbeginsel (wederkerigheid) op te nemen, zoals voorgesteld in de motie-Aptroot? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2008-01-31" bron="Het Belang van Limburg en de Gazet van Antwerpen">Het Belang van Limburg en de Gazet van Antwerpen, 31 januari 2008</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 536" documentnummer="63">Kamerstuk 30 536, nr. 63</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 t/m 4">Ik heb kennis genomen van het artikel in Het Belang van Limburg en de Gazet van Antwerpen, van 31 januari 2008. De Belgische regelgever zal zich, evenals iedere andere regelgever in de EU, moeten houden aan de bepalingen van de toekomstige Postrichtlijn. Daarin wordt bepaald dat er weliswaar eisen kunnen worden gesteld aan kwaliteit en beschikbaarheid van de postbezorging, maar dat deze eisen noodzakelijk en gerechtvaardigd moeten zijn. De eisen moeten transparant, niet-discriminerend, evenredig, precies en ondubbelzinnig zijn en op objectieve criteria zijn gebaseerd. Er zijn daarmee beperkingen gesteld aan het kunnen opleggen van eisen aan de andere postvervoerbedrijven dan de verlener van de universele dienst. De Europese Commissie zal toezien op de naleving van de Postrichtlijn en op de proportionaliteit van de eventueel te stellen eisen ten aanzien van onder andere de beschikbaarheid. Het zal mogelijk zijn voor het verlenen van vergunningen eisen te stellen aan de arbeidsvoorwaarden. Ook voor deze eisen geldt dat deze transparant, niet-discriminerend, evenredig, precies en ondubbelzinnig moeten zijn en op objectieve criteria zijn gebaseerd. Ik zal steeds aandacht vragen bij de Europese Commissie voor eisen die worden gesteld aan de vergunningen die niet aan de bovengenoemde voorwaarden voldoen en een belemmering vormen voor toetreding tot de postmarkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Europese Commissie is op de hoogte van onze zorgen over de effecten van sommige maatregelen op de ontwikkeling van concurrentie. Ik zal daar binnenkort met Commissaris McGreevy verder over praten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals ik reeds in eerste reactie in de Kamer op de motie-Aptroot heb aangegeven, is het niet mogelijk om een reciprociteitsbepaling op te nemen, omdat de daarvoor noodzakelijke basis in de huidige Postrichtlijn ontbreekt. Een dergelijke basis in de huidige Postrichtlijn is noodzakelijk voor een reciprociteitsbepaling om geen strijd op te leveren met de vrije verkeersregels in het EG-Verdrag. Het is straks alleen mogelijk, op grond van de toekomstige Postrichtlijn, reciprociteit in te roepen tegen die lidstaten die op grond van dezelfde richtlijn in aanmerking komen voor de overgangsperiode van twee jaren voor de volledige marktopening in 2013 en daar ook gebruik van maken. De overgangsperiode is niet van toepassing op lidstaten als Duitsland, Frankrijk en België. Daarmee is het, nog afgezien van de vraag of het wenselijk is, juridisch niet mogelijk een reciprociteitsclausule op te nemen met werking ten opzichte van deze lidstaten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
