<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Omtzigt, Schermers en Jan de Vries (allen CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een minimumtarief voor medisch-specialistische zorg. (Ingezonden 31 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30490
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding brief zorgverzekeraars aan minister VWS (18 oktober 2007), die reageren op de aanwijzing van de minister aan de NZa om [naast een maximumtarief ook] een minimumuurtarief in te stellen voor medisch-specialistische zorg. Indieners willen weten of het betalen van een lager tarief hiermee strafbaar is op grond van de Wet op de economische delicten. Ze zijn ook bezorgd dat hierdoor relatief eenvoudige behandelingen (zoals spoedeisende hulp in een ziekenhuis) nu 'meer dan twee keer zo duur' worden. In het belang van reële tarieven en de noodzakelijke kostenbesparingen in de zorg zou volgens hen moeten worden afgezien van een minimumtarief.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Handel en economie (Economische delicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Economische delicten Medische specialisten Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 969, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070803800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Omtzigt Schermers Jan de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30490</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2067" allpagenumbers="2067 2068" vetnummer="2070803800" code="0708tkkvr969" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30490" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="969" onderwerp="" indiendatum="2007-10-31">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Omtzigt Schermers Jan de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u in een aanwijzing aan de Nederlandse Zorgautoriteit behalve een maximumuurtarief, ook een minimumuurtarief ingesteld voor medisch-specialistische zorg? Zo ja, is het betalen van een lager tarief strafbaar op grond van de Wet op de economische delicten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat hierdoor relatief eenvoudige behandelingen op bijvoorbeeld de afdeling spoedeisende hulp van een ziekenhuis, die eigenlijk zijn aan te merken als huisartsenzorg en kunnen worden uitgevoerd door arts-assistenten en gespecialiseerde verpleegkundigen, meer dan twee keer zo duur worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het Europeesrechtelijk mogelijk om een minimumtarief in te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om in het belang van reële tarieven en de noodzakelijke kostenbesparingen in de zorg af te zien van een minimumuurtarief? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-18" bron="Brief van zorgverzekeraars aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Brief van zorgverzekeraars aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, 18 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">In de aanwijzing van 23 juli 2007 heb ik geschreven dat de Nederlandse Zorgautoriteit met ingang van 1 januari 2008 een bandbreedte invoert voor de vergoeding van de zorg zoals deze door medisch specialisten wordt geleverd en door medisch specialisten in rekening kan worden gebracht aan ziekenhuizen. Deze bandbreedte dient te bestaan uit het normatief uurtarief van € 132 (prijspeil 2006), met een marge van plus of min € 6. Het bandbreedtetarief is het resultaat van de onderhandelingen met de Orde over een onderbouwd normatief uurtarief van medisch specialisten. U bent bij brief van 17 januari 2007 (kenmerk CZ/TSZ 2743788) geïnformeerd over de bereikte overeenstemming. De inzet van het onderbouwde normatieve uurtarief is ondermeer het nivelleren van de grote inkomensverschillen tussen medisch specialisten maar vooral ook een onderbouwd uurtarief dat maatschappelijk aanvaardbaar is. Door de bandbreedte is nog wel een differentiatie in beloning mogelijk, oftewel beloning naar prestatie, maar dan binnen grenzen. Daarbij is gekozen voor een bandbreedte om rekening te kunnen houden met werkbelasting. Overigens geldt de bandbreedte alleen in het onderhandelingsverkeer tussen ziekenhuis en medisch specialist. Voor hetgeen door het ziekenhuis in rekening kan worden gebracht bij zorgverzekeraar geldt het vaste uurtarief van € 132 (prijspeil 2006). Medisch specialisten en ziekenhuizen zijn vrij om binnen de bandbreedte met elkaar te onderhandelen. Het meer dan € 132 (prijspeil 2006) plus € 6 of minder dan € 132 min € 6 in rekening brengen is inderdaad een economisch delict. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, ook ten tijde van de lumpsumbekostiging was het niet mogelijk om SEH-zorg in te kopen tegen huisartsentarieven. De invoering van het bandbreedtetarief heeft hier niets in veranderd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien hier onder het minimumtarief wordt verstaan de onderkant van de bandbreedte waarbinnen ziekenhuizen en medisch specialisten met elkaar kunnen onderhandelen, dan kan worden bevestigd dat het Europeesrechtelijk mogelijk is om een bandbreedte in te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mocht blijken dat de onderhandelingen over het uurtarief goed verlopen, dan kan mogelijk in de toekomst met minder regulering worden volstaan. Ik heb de zorgautoriteit dan ook verzocht om de werking van het uurtarief in 2008 te evalueren. Omdat de keten van acute zorg beter en zeker doelmatiger georganiseerd/ bekostigd zou kunnen worden, heb ik in januari van dit jaar de NZa gevraagd onderzoek te doen naar de bekostiging van de keten acute zorg. Begin volgend jaar adviseert de NZa mij over de grootste bekostigingshindernissen waar zorgaanbieders en zorgverzekeraars tegen aan lopen bij het doelmatig en ketengericht organiseren van de acute zorg. Daarbij zal de NZa een voorstel doen op welke manier en met welke (financiële) instrumenten verzekeraars binnen de beschreven publieke randvoorwaarden van spreiding en toegankelijkheid, doelmatige en ketengerichte zorg kunnen inkopen met aantoonbare voordelen voor de patiënt. Aan de hand van de uitkomsten van dit onderzoek zal ik bezien of en op welke manier dit punt kan worden opgelost. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
