<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden M.M. van der Burg, Dijksman en Swildens-Rozendaal (allen PvdA) over kinderprostitutie. (Ingezonden 2 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3185
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een tv-rapportage van 2-Vandaag op 27 april 1996.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Overig) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Prostitutie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1225, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">M.M. van der Burg</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijksman</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Swildens-Rozendaal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3185</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2491" allpagenumbers="2491 2492" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1225" onderwerp="" indiendatum="1996-05-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">M.M. van der Burg</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksman</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Swildens-Rozendaal</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het pleidooi van Terre des Hommes voor strengere wetgeving om daders van seksuele commercie¨le uitbuiting van kinderen in ontwikkelingslanden hier te lande te kunnen straffen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u het oordeel dat, mede op grond van artikel 34 van het Verdrag voor de Rechten van het Kind, dat onlangs door Nederland is geratificeerd, alles in het werk moet worden gesteld om seksuele uitbuiting van kinderen waar ook ter wereld tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat artikel 245 van het Wetboek van Strafrecht als klachtdelict wel passend is voor de Nederlandse samenleving, gelet op de bij ons gangbare normen en de relatie tussen kinderen en ouderen, maar niet of minder aansluit bij de samenleving en de cultuur in ontwikkelingslanden, waar de situatie en positie van kinderen totaal anders is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze zou artikel 245 e.v. van het Wetboek van Strafrecht kunnen worden aangepast, opdat het vereiste van het indienen van een klacht in meer situaties geen noodzakelijke voorwaarde is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke andere wetsaanpassingen zijn er mogelijk om de strafbare seksuele uitbuiting van kinderen in ontwikkelingslanden hier te lande met succes te kunnen vervolgen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe is de strafbaarstelling van deze feiten sinds kort in Zweden wettelijk geregeld? </vraag>
      <vraag nummer="7">Overweegt u de Nederlandse wetgeving overeenkomstig te wijzigen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, in welke zin? Op welk moment komt u dan met voorstellen naar de Tweede Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="8">Herinnert u zich onze vragen ten tijde van het Algemeen Overleg over evaluatie van de zedelijkheidswetgeving over de extra problemen die zich voordoen als een land dergelijke feiten niet strafbaar heeft gesteld en uw toezegging om deze problematiek aan de orde te stellen bij internationale gremia en overleggen? Welke activiteiten hebt u op dit vak ontplooid en wat zijn de resultaten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1996-04-27" bron="TV-rapportage van 2-Vandaag">TV-rapportage van 2-Vandaag, 27 april 1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 131" documentnummer="2">Kamerstuk 24 131, nr. 2</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. De Stichting Terre des Hommes Nederland heeft bij mij gepleit voor uitbreiding van de toepasselijkheid van de Nederlandse strafwet op Nederlanders die buiten Nederland zedendelicten plegen ten aanzien van jeugdigen. Ik heb de Stichting geantwoord dat ik vooralsnog geen aanleiding zie om de totstandkoming van daartoe strekkende wetgeving te bevorderen. Ik heb mij in dezelfde zin uitgelaten in het televisieprogramma 2-Vandaag op 27 april 1996, waaraan door de vragenstellers wordt gerefereerd. Nog onlangs heeft de Stichting opnieuw mijn aandacht gevraagd voor uitbreiding van de mogelijkheden tot strafrechtelijk optreden tegen sekstoerisme. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4" voetnoot="1">Het plegen van seksuele handelingen met jeugdigen tussen 12 en 16 jaar is onder meer strafbaar gesteld in de artikelen 245 en 247 van het Wetboek van Strafrecht (Sr.). Vervolging heeft buiten gevallen waarin sprake is van geweld (artikel 248 Sr.) dan wel misbruik van gezag of vertrouwen (artikel 249 Sr.) niet plaats dan op klacht. Tot het indienen van een klacht zijn gerechtigd de wettelijk vertegenwoordiger van het slachtoffer, de raad voor de zelf. De termijn voor het indienen van een klacht is in de regel drie maanden en gaat in na de dag waarop de tot klacht gerechtigde heeft kennis genomen van het gepleegde feit. Voor het jeugdige slachtoffer is deze termijn langer; zij eindigt pas wanneer de verjaringstermijn eindigt. In artikel 248ter Sr. is strafbaar gesteld het verleiden van een minderjarige van onbesproken gedrag tot het plegen of dulden van seksuele handelingen. Ook dit is een klachtdelict. In de artikelen 245, 247 en 248ter Sr. is een afweging gemaakt tussen enerzijds het belang dat de in die artikelen bedoelde jeugdigen worden beschermd tegen seksueel misbruik of geweld en anderzijds het belang dat geen strafvervolging wordt ingesteld indien het belang van de jeugdige ten aanzien van wie de op zich strafbaar gestelde gedraging is gepleegd zich daartegen verzet. Het klachtvereiste dient geen onnodige barrie`re op te leveren voor eventueel strafrechtelijk optreden. Binnenkort treedt wetgeving in werking die in het verlengde van jurisprudentie de wettelijke sanctie van nietigheid bij de niet-naleving van aan de indiening van een klacht gestelde voorschriften schrapt. Het is van groot belang dat de politie die door aangifte of anderszins kennis krijgt van deze klachtdelicten nagaat of de tot het instellen van een klacht gerechtigde al dan niet vervolging wenst. In het algemeen overleg met de Tweede Kamer over de effecten en doelbereiking van de nieuwe zedelijkheidswetgeving heb ik nader onderzoek toegezegd over het functioneren van het klachtrecht <voetnoot nummer="1"/>. In het kader van dat onderzoek zal onder meer worden nagegaan of het klachtvereiste in de praktijk een belemmering oplevert voor effectief strafrechtelijk optreden tegen seksueel misbruik van jeugdigen (in de prostitutie), zowel ten aanzien van in Nederland gepleegde feiten als buiten Nederland door Nederlanders gepleegde feiten. Ik ben van oordeel dat de Nederlandse zedelijkheidswetgeving effectieve bescherming moet kunnen bieden zowel aan jeugdige slachtoffers van seksueel misbruik in Nederland als aan zulke slachtoffers in het buitenland, voor zover daarbij Nederlanders zijn betrokken. Ik meen ook dat de Nederlandse strafwet ten aanzien van de strafbaarstelling en de dient te maken tussen hier en in het buitenland gepleegde feiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 7" voetnoot="2">Bij de beantwoording van de vragen 3 en 4 ben ik ingegaan op de mogelijkheid van wijziging van de artikelen 245, 247 en 248ter Sr. op het punt van het klachtvereiste. Ik zal nu nog enkele andere mogelijkheden voor een eventuele wetswijziging de revue laten passeren. Denkbaar is om het verrichten van seksuele handelingen met een jeugdige prostitue´(e) afzonderlijk strafbaar te stellen, zonder dat de vervolging afhankelijk wordt gesteld van het indienen van een klacht. Ik meen dat een dergelijk voorstel eerst aan de orde is als mede op basis van de uitkomsten van het hiervoor genoemde onderzoek naar het klachtvereiste blijkt dat bepalingen waarin het plegen van seksuele handelingen met jeugdigen in algemene zin strafbaar is gesteld, onvoldoende mogelijkheden bieden voor effectief strafrechtelijk optreden tegen prostituanten die ontucht bedrijven met jeugdigen. Voorts kan worden gedacht aan uitbreiding van de toepasselijkheid van de Nederlandse strafwet (zie ook mijn antwoorden op vragen van de leden Rouvoet en Stellingwerf inzake strafrechtelijke vervolging in eigen land bij in het buitenland gepleegde seksuele delicten <voetnoot nummer="2"/>. Nu is op basis van artikel 5, eerste lid, onderdeel 2°, Sr. vervolging mogelijk van de Nederlandse die zich in den vreemde schuldig maakt aan het plegen van een strafbaar feit, mits dat feit naar Nederlands recht als een misdrijf wordt beschouwd en in het land waar het is gepleegd, strafbaar is. Als gezegd zie ik vooralsnog geen aanleiding voor uitbreiding van het toepassingsbereik van de strafwet tot door Nederlanders in het buitenland gepleegde zedendelicten die naar de lex loci delicti niet strafbaar zijn, en derhalve voor deze feiten een uitzondering te maken op het in onderdeel 2° neergelegde beginsel van dubbele strafbaarheid. Artikel 5, eerste lid, onderdeel 1°, zou zich voor een dergelijke uitbreiding niet goed lenen, omdat deze bepaling ziet op feiten die specifiek Nederlandse belangen raken die een Nederlander waar ook in acht dient te nemen. De mogelijkheden tot vervolging in Nederland zijn mede afhankelijk van de medewerking van de desbetreffende buitenlandse autoriteiten. Ik verwacht dat deze vervolging, die nu al problematisch is, nog veel lastiger zal worden, indien het feit ter plekke niet strafwaardig wordt geacht. Het is naar mijn oordeel effectiever om in internationaal verband te streven naar strafbaarstelling van het plegen van seksuele handelingen met jeugdigen in landen waar zulks niet het geval is en naar verbetering van de condities voor het doen van aangifte door of ten behoeve van het jeugdige slachtoffer. In noem in dit verband internationale fora zoals het grote internationale wereldcongres in Stockholm in augustus 1996 over commercie¨le seksuele exploitatie van kinderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Zweedse wetgeving is, voor zover in deze van belang, niet gewijzigd. Vervolging en berechting voor buiten Zweden gepleegde strafbare feiten zijn in de regel slechts mogelijk indien het feit ook in het land waar het is gepleegd, strafbaar is. Niettemin zijn vervolging en berechting van een persoon in Zweden ook mogelijk voor feiten die naar het recht van de locus delicti niet strafbaar zijn, indien op het feit naar Zweeds recht een minimum straf van ten minste vier jaren is gesteld. Wat de zedendelicten betreft valt daaronder verkrachting met geweld dat ernstig letsel ten gevolg heeft. De Zweedse strafzaak die ook hier bekendheid heeft gekregen, betrof een door een Zweed in Thailand gepleegd zedendelict, dat ook naar het recht van Thailand strafbaar is. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja. Voor zover mogelijk roep ik de medewerking in van buitenlandse autoriteiten met het oog op de vervolging van Nederlanders die zich in den vreemde schuldig hebben gemaakt aan het plegen van seksuele delicten. Zo heb ik mij gewend tot de Filipijnse autoriteiten voor de vereiste medewerking voor vervolging van een Nederlander die verdacht wordt van seksueel misbruik van kinderen in de Filipijnen. Nederland werkt actief mee aan de voorbereiding van het reeds genoemde internationale wereldcongres in Zweden over commercie¨le seksuele exploitatie van kinderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken II, 1994–1995, 24 131, nr. 2</noot>
         <noot nummer="2">Kamerstukken II, 1994–1995, Aanhangsel nr. 1068</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
