<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te informeren." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Teeven (VVD) aan de minister van Justitie over notariskantoren die de regeling tegen witwaspraktijken schenden. (Ingezonden 3 december 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30463
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Financieele Dagblad van 29 november 2007 over een onderzoek van het Bureau Financieel Toezicht (BFT) naar overtredingen van de antiwitwasregeling door notarissen. Indiener vraagt o.a. of de minister hierin aanleiding ziet om de Wet op het notarisambt te herzien.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Beroepen) Handel en economie (Economische delicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Economische delicten Notarissen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 944, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Teeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30463</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2013" allpagenumbers="2013" vetnummer="2070805900" code="0708tkkvr944" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30463" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="944" onderwerp="" indiendatum="2007-12-3">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Teeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Geeft de situatie, zoals is gerapporteerd door het Bureau Financieel Toezicht (BFT), u aanleiding om de Wet op het Notarisambt in die zin te wijzigen dat het BFT zelfstandig meldingen kan doen na overleg met de betrokken notaris? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Geeft het artikel in het Financieel Dagblad u aanleiding om te gaan twijfelen aan de zelfregulering die van de beroepsgroep mag worden verwacht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er aanleiding om te bezien of het BFT een effectievere bijdrage kan leveren aan de integriteit van het financiele stelsel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens de Kamer, zo nodig vertrouwelijk, te informeren over de bevindingen van het BFT? Geven de bevindingen u aanleiding om met de vertegenwoordigers van de notarissen te gaan spreken over aanscherping van de meldingsplicht? Is er in dat verband aanleiding om uitzonderingen aan te brengen in het stelsel van geheimhouding, zodat de integriteit van het financiele stelsel beter kan worden gewaarborgd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-11-29" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 29 november 2007, pag. 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-12-21">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 21 december 2007) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van 3 december 2007 van het Kamerlid Teeven (VVD) over over notariskantoren die de regeling tegen witwaspraktijken schenden, verzoek ik u om verlenging van de beantwoordingstermijn. Als gevolg van het benodigde overleg is het niet mogelijk gebleken om binnen de termijn van drie weken de juiste informatie te verzamelen om de vragen te beantwoorden. Ik streef ernaar u vóór 14 januari 2008 </mededeling>
</kvr>
