<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kuiken en Depla (beiden PvdA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over het samenscholingsverbod in de wijk Kanaleneiland in Utrecht. (Ingezonden 18 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31214
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (Algemeen Dagblad, 14 februari 2008) over uitspraak kantonrechter Utrecht, die een aantal jongeren uit de Utrechtse wijk Kanaleneiland heeft vrijgesproken van het verbod op samenscholing. Indieners bepleiten om gemeenten meer bevoegdheden te geven om groepen jongeren die ernstige overlast voor de omgeving veroorzaken een samenscholingsverbod op te leggen. Ze vragen of het wetsvoorstel 'Maatregelen bestriding voetbalvandalisme en ernstige overlast' afdoende zal zijn in dit soort situaties [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Teeven (VVD), ingezonden 15 februari 2008].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Jeugdigen Openbare orde en veiligheid Steden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1639, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kuiken Depla</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31214</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3327" allpagenumbers="3327" vetnummer="2070811890" code="0708tkkvr1639" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31214" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1639" onderwerp="" indiendatum="2008-02-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kuiken Depla</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Samenscholen kan weer»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat gemeenten meer bevoegdheden moeten hebben om groepen jongeren die ernstige overlast voor de omgeving veroorzaken een samenscholingsverbod op te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Voorziet het wetsvoorstel Maatregelen bestrijding voetbalvandalisme en ernstige overlast in instrumenten die in de situatie in Kanaleneiland wel bruikbaar zouden zijn om de overlast effectief aan te pakken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om in overleg te treden met de burgemeesters van, met name, de grote steden om er zeker van te zijn dat de instrumenten die de wet aanreikt aansluiten bij de behoeften die zij hebben? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke termijn verwacht u het wetsvoorstel Maatregelen bestrijding voetbalvandalisme en ernstige overlast bij de Kamer in te dienen? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Teeven (VVD), ingezonden 15 februari 2008 (vraagnummer 2070811710). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-14" bron="AD">AD, 14 februari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het wetsvoorstel creëert voor de burgemeester en de officier van justitie extra bevoegdheden zodat zij in een eerder stadium en effectiever – ter handhaving van de openbare orde resp. in het kader van de strafrechtelijke handhaving van de rechtsorde – kunnen optreden tegen notoire ordeverstoorders van wie al langer bekend is dat zij door hun gedrag structureel en in groepsverband ernstige overlast veroorzaken. De extra bevoegdheden kunnen worden toegepast naast het al bestaande instrumentarium, waaronder een samenscholingsverbod op grond van de APV. In aanvulling hierop zijn wij, mede naar aanleiding van de toepassing van het Utrechtse samenscholingsverbod, voornemens het wetsvoorstel aan te vullen met een bevoegdheid gericht op het tegengaan van ongewenste groepsvorming. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dit overleg vond al plaats en wordt vanzelfsprekend voortgezet. Bij de voorbereiding van het wetsvoorstel Maatregelen bestrijding voetbalvandalisme en ernstige overlast zijn onder meer bezoeken gebracht aan lokale driehoeken van diverse gemeenten. Naar aanleiding van de gerezen situatie in Slotervaart en Kanaleneiland is het afgelopen half jaar intensief gesproken met de burgemeesters van de G4 over de bestaande en gewenste mogelijkheden om jeugdoverlast aan te pakken. Daarbij toonden de G4-burgemeesters zich voorstander van het voorgestelde wettelijke instrumentarium. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het wetsvoorstel wordt dit voorjaar bij de Kamer ingediend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
