<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het saldo van euro 2,2 miljoen op het budget voor chronisch zieken, gehandicapten en ouderenvervoer (Valys). (Ingezonden 11 december 2007);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30504
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Uit de Najaarsnota blijkt dat de uitgaven voor het bovenregionaal vervoer Valys 2,2 miljoen euro lager zijn dan geraamd. Het budget voor chronisch zieken en gehandicapten die meer dan 750 kilometer per jaar met Valys reizen had dus niet beperkt hoeven worden. Worden de mensen die het kilometerbudget overschreden hebben nu gecompenseerd?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Personenvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 982, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070806340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30504</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2095" allpagenumbers="2095" vetnummer="2070806340" code="0708tkkvr982" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30504" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="982" onderwerp="" indiendatum="2007-12-11">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is u bekend dat uit de Najaarsnota blijkt dat de uitgaven voor het bovenregionaal vervoer Valys € 2,2 miljoen lager is dan geraamd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Was u hier reeds van op de hoogte tijdens het spoeddebat over het bovenregionaal vervoer van 11 oktober jl.? Zo neen, sinds wanneer bent u hiervan op de hoogte? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het nu niet enorm spijtig dat u er alles aan heeft gedaan om het budget voor chronisch zieken en gehandicapten die meer dan 750 kilometer per jaar met Valys reizen (ongeveer 3% van de pashouders) te beperken, terwijl u € 2,2 miljoen over hebt en deze mensen dus helemaal niet af had hoeven te knijpen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gaat u de chronisch zieken en gehandicapten die het kilometerbudget overschreden hebben, waarna ze 1.10 euro per kilometer moesten betalen in plaats van 16 eurocent, nu financieel compenseren? Zo neen, op welke wijze gaat u ervoor zorgen dat de € 2,2 miljoen die u over hebt, uitsluitend ten goede komt aan het vervoer van chronisch zieken en gehandicapten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Wijziging van de begrotingsstaten van het Ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en sport (XVI) voor het jaar 2007 (wijziging samenhangende met de najaarsnota), 31 290 XVI, nr. 2, pagina 12</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, het is mij bekend dat de uitgaven voor bovenregionaal vervoer lager zijn dan geraamd. Overigens is bij Najaarsnota geen onderuitputting van € 2,2 miljoen gemeld maar van € 6 miljoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik was op de hoogte van het feit dat de realisatie lager zou kunnen uitvallen dan geraamd. Ik heb in het spoeddebat in antwoord op een vraag van mevrouw Willemse-van der Ploeg daarom ook aangegeven dat het zou kunnen dat de € 20 miljoen extra in 2007 nog niet helemaal gebruikt wordt, maar dat deze middelen met het oog op de voortgaande groei in latere jaren echt nodig zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er worden jaarlijks veel meer kilometers aan pashouders toegedeeld dan er aan budget is omdat niet alle pashouders hun volledig kilometerbudget gebruiken. In december stel ik op basis van het beschikbare budget en de (verwachte) ontwikkelingen van het aantal pashouders en het verbruik van de kilometerbudgetten de pkb’s voor het daaropvolgende jaar vast. Aangezien het voormalige budget voor het bovenregionaal vervoer niet toereikend was om de groei van Valys op te vangen, heeft het kabinet bij Voorjaarsnota € 20 miljoen extra voor Valys vrijgemaakt. Het aantal pashouders is in 2007 ook onverminderd gegroeid. De groei is echter minder groot dan werd verwacht. Hierdoor worden de extra middelen in 2007 niet volledig benut. Zonder de € 20 miljoen extra zou er echter een forse overschrijding zijn geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, ik ga pashouders die door hun kilometerbudget heen zijn niet financieel compenseren. De onderuitputting bij Valys wordt ingezet ter dekking van de algehele begrotingsproblematiek. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
