<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sterk CDA) aan de minister voor Jeugd en Gezin over het budget van het Elektronisch Kinddossier. (Ingezonden 3 december 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30453
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Trouw, 29 november 2007) over ICT-projecten binnen de rijksoverheid. Indiener wil weten wat de stand van zaken ten aanzien van het Elektronisch Kinddossier (EKD), nu de Stichting EKD is opgeheven. Ze wil een specificatie van het budget voor EKD en een toelichting op reeds uitgegeven bedragen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Staats- en bestuursrecht (Rijksoverheid) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Informatietechnologie Jeugdwelzijn Overheid Persoonsregistratie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 935, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Jeugd en Gezin (JG)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Sterk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30453</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1995" allpagenumbers="1995" vetnummer="2070805850" code="0708tkkvr935" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30453" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="935" onderwerp="" indiendatum="2007-12-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Jeugd en Gezin</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-12-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Jeugd en Gezin">Rouvoet</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>inzake ICT-projecten binnen de rijksoverheid? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is het totale budget voor het Elektronisch Kinddossier (EKD) en uit welke onderdelen is dit opgebouwd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw inhoudelijke reactie op de in het artikel genoemde bedragen? Kunt u bevestigen dat deze bedragen kloppen, dan wel aangeven wat de werkelijke bedragen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u, nu de Stichting EKD is opgeheven aangeven welk deel van het budget is uitgegeven, en dit uitsplitsen naar kosten van de stichting en kosten voor de ontwikkeling van het EKD en eventueel andere kostensoorten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u uw antwoorden toezenden voor het algemeen overleg inzake het EKD, op 20 december aanstaande? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-11-29" bron="Trouw">Trouw, 29 november 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor de invoering van het EKD was een bedrag beschikbaar van € 21 miljoen. Van dit bedrag is € 6,5 miljoen aan gemeenten toegekend als tegemoetkoming in de kosten van de invoering van het centrale systeem. Dit geld kunnen gemeenten gebruiken voor de decentrale aanpak. Aan de Stichting EKD is een projectsubsidie toegekend van € 14,3 miljoen voor de periode november 2006 tot en met december 2008. Daarnaast wordt aan gemeenten vanaf 2008 structureel geld beschikbaar gesteld voor EKD JGZ en Verwijsindex risicojongeren, oplopend tot € 20 mln vanaf 2011. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De in het artikel genoemde € 6,7 mln voor de gemeenten moet zijn € 6,5 mln en dit is in april 2007 aan de gemeenten uitgekeerd. Dat de Stichting € 9,6 mln heeft uitgegeven klopt niet. De Stichting heeft mij meegedeeld dat de uitgaven naar verwachting € 3,9 mln bedragen, inclusief de afwikkelingskosten. Dit bedrag is niet eerder dan begin 2008 definitief bekend nadat de afwikkeling heeft plaatsgevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Tot en met oktober 2007 zijn aan de Stichting EKD.NL voorschotten verleend tot een bedrag van € 7,9 miljoen. De Stichting heeft aangeven dat van dit bedrag € 2,9 miljoen is aangewend voor de werkzaamheden in periode september 2006 tot en met oktober 2007. Deze kosten kunnen alsvolgt worden uitgesplitst; • Bouw van het prototype € 39.000 • Traject Europese aanbesteding € 435.000 • Ondersteuning uitvoerende organisaties € 2.005.000 • Overhead € 416.000 Totale kosten € 2.895.000 Voor de afwikkelingskosten raamt de Stichting een bedrag van € 1,0 mln. De definitieve vaststelling van het projectsubsidie zal in 2008 plaatsvinden na ontvangst van de accountantsverklaring. De te veel betaalde bedragen dient de Stichting terug te storten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
