<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gabor (CDA) over de financiële problematiek van de politie-regio IJsselland. (Ingezonden 7 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3854
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 188, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Gabor</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3854</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="387" allpagenumbers="387 388" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="188" onderwerp="" indiendatum="1996-10-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Gabor</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de publicatie onder de titel «Politie IJsselland laat zich niet afschepen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wenst u f 6 miljoen beschikbaar te stellen uit de zogenaamde «stroppenpot» van het Departement om de financie¨le problematiek op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wees korpsbeheerder Franssen «witheet» dit voorstel van de hand? </vraag>
      <vraag nummer="4">Om welk bedrag gaat het, teneinde de financie¨le problematiek van de politie-regio IJsselland structureel op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Is het een veelvoud van f 6 miljoen, zoals in het krantenartikel vermeld staat? Zo ja, hoe verhoudt zich dat tot het antwoord dat u gaf op mijn vragen van 12 maart jl. <voetnoot nummer="2"/>waarin sprake is van een oplopend tekort van meer dan f 15 miljoen? Zijn de meerjarenramingen soms bijgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u de Kamer direct na afloop van uw onderhandelingen met de korpsbeheerder van IJsselland over de uitkomst informeren? Wanneer verwacht u deze besprekingen te hebben afgerond? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-09-25" bron="Zwolse Courant">Zwolse Courant, 25 september 1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="863" documentjaargang="1995-1996">Aanhangsel Handelingen, nr. 863, vergaderjaar 1995–1996.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit het financieel toezicht en analyses van de regionale begrotingen blijkt dat een tiental politieregio’s zich bevindt in een zodanige financie¨le situatie dat een gezonde bedrijfsvoering wordt belemmerd. In de jaren 1996, 1997 en 1998 wordt een budget van f 44 miljoen aangewend voor het noodzakelijke herstel van de financie¨le positie van deze regio’s. Het totaalbedrag is verdeeld op basis van de volgende, aan de aard van de problematiek gerelateerde, criteria: de gemiddelde leeftijd van het personeel, de mate waarin gebruik is gemaakt van reorganisatie-ontslag, de feitelijke boventalligheid en de omvang van de reserves en voorzieningen volgens de openingsbalans. Over de uitgangspunten voor de verdeling is overleg gevoerd met het Korpsbeheerdersberaad. De regio IJsselland deelt mee in het budget voor een bedrag van f 6 miljoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De korpsbeheerder achtte het aan de regio IJsselland toegekende bedrag te laag om tot een structurele oplossing van de financie¨le problematiek te komen. Bovendien heeft de korpsbeheerder te kennen gegeven dat hij voor de situatie van IJsselland een meer regio-specifieke oplossing geboden acht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5" voetnoot="1">IJsselland heeft in reactie op het vergelijkend kostenonderzoek dat door het ministerie van Binnenlandse Zaken in de regio is uitgevoerd een reactienota aangeboden waarin de contouren voor een nieuwe organisatie-opbouw alsmede de noodzakelijke maatregelen voor het herstellen van een gezonde personele en financie¨le positie van het regiokorps worden beschreven. Aan deze reactienota is een aantal claims verbonden. Voor de goede orde zij opgemerkt dat de regio ten tijd van het opstellen van de reactienota noch op de hoogte was van de genoemde bijdrage ad f 6 miljoen, noch van de voornemens van mijn ambtgenote van Justitie en mij ten aanzien van het Budgetverdeelsysteem Politie 1996, die wij bij brief van 19 september jl. <voetnoot nummer="1"/>aan uw Kamer bekend hebben gemaakt. Uit de gekozen aanpak mag niet de indruk ontstaan dat de problematiek van alle regio’s die delen in het budget van f 44 miljoen volledig is opgelost. Naar het zich thans laat aanzien biedt het budgettaire kader inclusief de genoemde bijdrage voor enkele regio’s, waaronder de regio IJsselland, nog onvoldoende ruimte voor een sluitende begroting in meerjarenperspectief. Hierover wordt nog overleg gevoerd. Mogelijk zal vanuit deze regio’s eind 1996 of in de loop van 1997 een verzoek worden gedaan om in aanmerking te komen voor een aanvullende bijdrage op basis van artikel 4 van het Besluit financie¨n regionale politiekorpsen. Na begrotingsonderzoek zal dan moeten worden besloten op welke aanvullende bijdrage de regio’s aanspraak kunnen maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. Ik verwacht het overleg nog dit jaar af te ronden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 016" documentnummer="2">Kamerstuk 25 016, nr. 2</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
