<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ontvangen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het doodrijden van een beschermde diersoort en het doodschieten van een gezelschapsdier. (Ingezonden 6 februari 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31069
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bewust doodrijden van een knobbelzwaan (een beschermd dier) te Jaarsveld, waarvan geen aangifte werd opgenomen wegens staking van de politie, en het niet opvolgen van een aangifte van het doodschieten van een kat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Fauna) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Strafrecht en strafprocesrecht (Overtredingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beschermde diersoorten Delicten Dierenwelzijn Opsporingen Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1520, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070810750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31069</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3257" allpagenumbers="3257" vetnummer="2070810750" code="0708tkkvr1520" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31069" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1520" onderwerp="" indiendatum="2008-02-6">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, waarin melding wordt gedaan van het bewust doodrijden van een beschermd dier (een knobbelzwaan) te Jaarsveld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat, ondanks het feit dat er foto’s en getuigen van het voorval waren en de vermoedelijke dader bekend is, er geen aangifte werd opgenomen wegens staking van de politie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of de politie na afloop van de staking de aangifte alsnog in behandeling heeft genomen? Zo ja, met welk gevolg? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid te onderzoeken of door het Openbaar Ministerie (OM) alsnog vervolging kan worden ingesteld wegens het doden van een beschermd dier? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat bij overtreding van de Flora- en faunawet in het algemeen adequaat wordt opgetreden door opsporingsinstanties en het OM? Zo ja, waarop baseert u die mening? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat bij dierenmishandeling en het doden van dieren in het algemeen adequaat wordt opgetreden door opsporingsinstanties en het OM? Zo ja, waarop baseert u die mening? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Kent u het bericht «Onze kat is geen dood voorwerp» <voetnoot nummer="2"/>, waarin wordt bericht over het niet opvolgen van een aangifte van het doodschieten van een kat? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe verhoudt het niet instellen van een onderzoek in geval van een dergelijk misdrijf zich tot het voornemen uit het regeerakkoord om dierenmishandeling strenger te gaan bestraffen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid alsnog een onderzoek in te stellen naar aanleiding van deze aangifte? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.birdpix.nl/viewtopic.php? t=3734">http://www.birdpix.nl/viewtopic.php? t=3734</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.gelderlander.nl/nijmegen/2570574/Onze-kat-is-geen-dood-voorwerp.ece? startshow=null&amp;startSlide=null">http://www.gelderlander.nl/nijmegen/2570574/Onze-kat-is-geen-dood-voorwerp.ece? startshow=null&amp;startSlide=null</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bijleveld-Schouten" functie="staatssecretaris" afdeling="minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties a.i." mededelingdatum="2008-03-3">Mededeling van staatssecretaris Bijleveld-Schouten (minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties a.i.). (Ontvangen 3 maart 2008) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Thieme (PVVD) over het doodrijden van een beschermde diersoort en het doodschieten van een gezelschapsdier die werden ingezonden op 6 februari 2008, deel ik u mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat de beantwoording mede afhankelijk is van aanlevering van gegevens door de politieregio Utrecht, het Openbaar Ministerie en de AID. Deze gegevens zijn opgevraagd maar nog niet (volledig) ontvangen. De beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is </mededeling>
</kvr>
