<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verspaget (PvdA) over een onderzoek van een VN team naar het proces tegen Saro Wiwa. (Ingezonden 29 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3007
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Nigeria</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1052, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verspaget</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3007</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2141" allpagenumbers="2141 2142" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1052" onderwerp="" indiendatum="1996-03-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Verblijft momenteel een speciaal VN team in Nigeria, om op verzoek van de Nigeriaanse regering, onderzoek te doen naar het proces tegen Saro Wiwa, de situatie in Ogoniland en de voortgang voor wat betreft de democratisering? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u het bericht, dat de Nigeriaanse autoriteiten tientallen sleutelfiguren zouden hebben gearresteerd en vervangen door regeringsgezinde personen teneinde de VN-missie te misleiden, en dat vanuit Ogoniland een groeiende stroom vluchtelingen op gang is gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de regering tijdelijk alle soldaten uit het Ogonigebied teruggetrokken teneinde een schijn van vrede en rust te cree¨ren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in EU verband te protesteren bij de Nigeriaanse autoriteiten tegen deze gang van zaken, en bij de VN missie aan te dringen op een kritisch oordeel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven wat de stand van zaken is rond de besluitvorming in de EU voor wat betreft sancties tegen Nigeria? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid binnen de EU het voorstel van de VS te ondersteunen voor sancties tegen Nigeria, waaronder het tegengaan van nieuwe buitenlandse investeringen en het bevriezen van buitenlandse bankrekeningen van Nigeriaanse leiders? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1996-03-28" bron="Volkskrant">Volkskrant, 28 maart 1996</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-03-13" bron="Herald Tribune">Herald Tribune, 13 maart 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 en 6">Deze missie is van 28 maart tot en met 10 april jl. in Nigeria geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar mijn mening behoeft het feit dat een (vooralsnog onbekend) aantal aanhangers van MOSOP (Movement for the Survival of the Ogoni people) zou zijn gearresteerd, niet noodzakelijkerwijs te worden uitgelegd als een poging de VN-missie te misleiden, aangezien deze missie op 11 april wel een onderhoud heeft gehad met een MOSOP-delegatie onder leiding van de plaatsvervangend voorzitter Ledum Mitee. De missie sprak ook met rechters, aanklagers en verdedigers die betrokken waren bij het Ogoni-tribunaal, alsmede met een aantal prominente gedetineerden onder wie Mashood Abiola (de officieuze winnaar van de, geannuleerde, presidentsverkiezingen van 1992), Gani Fawehinmi en Femi Falana (beiden mensenrechtenactivist en advocaat), alsook met Nosa Igbiebor (journalist). Ook de groeiende stroom vluchtelingen uit Ogoniland richting Benin staat, voor zover kan worden nagegaan, los van de komst van de VN-missie. Wel zou de toename van het aantal vluchtelingen verband kunnen houden met de inwilliging door de Ambassade van de VS in Benin van asielaanvragen van 20 Ogoni’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Volgens de ons ter beschikking staande informaties is de situatie in Ogoniland sinds januari van dit jaar betrekkelijk rustig. Terugkerende reizigers hebben sinds februari gemeld dat zij zich gemakkelijk konden verplaatsen, ongehinderd door politiecontroleposten. Ook werden geen politie- en veiligheidseenheden waargenomen. Berichten, als zou de plotselinge terugtrekking van het Nigeriaanse leger tot doel hebben de VN-missie te misleiden, lijken dan ook ongegrond. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gelet op de antwoorden op de vragen 2 en 3 ziet de Regering op dit moment geen aanleiding te protesteren bij de Nigeriaanse autoriteiten. De VN-missie is uitgevoerd op initiatief van de Secretaris-Generaal van de Verenigde Naties en vloeide voort uit resolutie 50/199 van de Algemene Vergadering van de Verenigde Naties. Nederland zal uiteraard het rapport van de missie aandachtig bestuderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals bekend heeft de Algemene Raad, naar aanleiding van de executie van Ken Saro Wiwa, op 20 november en 4 december 1995 diverse restrictieve maatregelen genomen tegen Nigeria. Indien onverhoopt nieuwe executies zouden plaatsvinden of de mensenrechtensituatie verder zou verslechteren, zullen stellig aanvullende maatregelen worden genomen. Op initiatief van Nederland bereid de Europese Commissie voor alle eventualiteiten additionele maatregelen voor. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nederland heeft binnen de Europese Unie bepleit dat restrictieve maatregelen tegen Nigeria worden gecoo¨rdineerd met derde landen, waaronder Afrikaanse landen en de Verenigde Staten. Met de Verenigde Staten wordt terzake nauw overleg gevoerd, waarbij ook de VS is verzocht zich bij de reeds door de Europese Unie genomen maatregelen aan te sluiten. Ook mogelijke verdere maatregelen zullen door Nederland worden getoetst op hun haalbaarheid en effectiviteit. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
