<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leijten (SP) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en voor Jeugd en Gezin over buzzmarketing van alcohol. (Ingezonden 25 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31451
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (Metro, 21 februari 2008) dat Nederlandse alcoholproducenten steeds vaker gebruik maken van mond-op-mondreclame (buzzen) om alcohol te promoten onder jongeren. Indiener wil weten of deze reclaem zich specifiek richt op jongeren en dus in strijd is met de reclamecode. Is buzzen een geoorloofde manier van reclame maken en, zo nee, gaat de minister stappen ondernemen tegen de buzz-techniek (indiener verwijst ook naar de motie Leijten/Voordewind (Kamerstuk 27565, nr. 40)?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alcoholgebruik Jeugdigen Reclame</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1860, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Leijten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31451</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3797" allpagenumbers="3797" vetnummer="2070812570" code="0708tkkvr1860" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31451" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1860" onderwerp="" indiendatum="2008-02-25">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Leijten</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en voor Jeugd en Gezin</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en voor Jeugd en Gezin</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Wat is uw reactie op het bericht dat Nederlandse alcoholproducenten steeds vaker gebruik maken van mond-op-mondreclame (buzzen) om alcohol te promoten onder jongeren? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Erkent u dat deze vorm van alcoholreclame zich specifiek richt op jongeren, en dus in strijd is met de reclamecode? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat er bij «buzzen» geen duidelijk te identificeren afzender is? Zo ja, hoe oordeelt u hierover? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u buzzen een geoorloofde manier van reclame maken? Zo ja, kunt u uw antwoord toelichten? Zo neen, wat gaat u ondernemen tegen de buzz-techniek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid, ook in het kader van de motie-Leijten/Voordewind , te onderzoeken hoe deze vorm van marketing beperkt kan worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2008-02-21" bron="Metro">Metro, 21 februari 2008</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-02-20" bron="Persbericht STAP">Persbericht STAP, 20 februari 2008</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 565" documentnummer="40">Kamerstuk 27 565, nr. 40</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Wij zijn van mening dat Nederlandse alcoholproducenten zich moeten houden aan de Reclamecode voor Alcoholhoudende Dranken, die een leeftijdgrens van 18 jaar hanteert. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is vooralsnog niet duidelijk of «buzzen» een vorm van reclame is in de zin van de Reclamecode voor Alcoholhoudende Dranken. De meningen hierover verschillen. De Stichting Alcoholpreventie heeft de Reclame Code Commissie (RCC) daarom recent gevraagd hierover een uitspraak te doen. Wij wachten met belangstelling deze reactie af. Als de RCC vaststelt dat «buzzen» een vorm van reclame is in de zin van de Reclamecode voor Alcoholhoudende Dranken, dan zouden enkele methoden van buzzen van alcoholhoudende dranken in strijd kunnen zijn met deze code. Daarover zou dan een uitspraak gedaan kunnen worden door de RCC. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij buzzen kan en zal vaak sprake zijn van een niet duidelijk identificeerbare afzender. Als het gaat om alcoholpromotie en -reclame gericht op jongeren onder de 18 jaar is dat onwenselijk. Promotie en reclame zouden wat ons betreft altijd een afzender moeten hebben. Zoals in het antwoord op vraag 2 toegelicht, is het thans niet duidelijk of «buzzen» een vorm van reclame is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Allereerst is het nog onduidelijk of «buzzen» een vorm van reclame is. Het oordeel of reclame – ongeacht de vorm – geoorloofd is, is aan de RCC. Zolang reclame-uitingen conform de reclameregels zijn, zijn deze geoorloofd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De motie Leijten/Voordewind roept op tot het doen van onderzoek naar de mogelijkheden om alcoholpromoties te verbieden. Wij zeggen u toe «buzzen» in dit onderzoek te betrekken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
