<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eijsink en Heijnen (beiden PvdA) aan de ministers van Defensie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de vergoeding van juridische bijstand. (Ingezonden 28 februari 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31307
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de vergoeding van juridische bijstand naar aanleiding van een artikel in de nieuwsreporter. De indieners vragen aan de ministers in hoeverre juridische expertise binnen hun departement en de krijgsmacht de afgelopen 10 jaar is ingezet ter ondersteuning van bewindslieden, (hoge) ambtenaren of derden in zaken waarbij zij op persoonlijke titel hebben geprocedeerd en of zij bereid zijn alle gemaakte of vergoede kosten voor juridische bijstand en mogelijke bijkomende onkosten te toetsen op hun rechtmatigheid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Rechtsbijstand) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Defensie (ministerie) Overheidspersoneel Rechtshulp</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1725, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070813110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink Heijnen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31307</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3513" allpagenumbers="3513" vetnummer="2070813110" code="0708tkkvr1725" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31307" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1725" onderwerp="" indiendatum="2008-02-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink Heijnen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Defensie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Defensie betaalde juridische procedures om klokkenluidersboek te verbieden»? <voetnoot nummer="1"/>Kunt u de feiten uit dit artikel, voor zover het Defensie betreft, bevestigen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke regels zijn er voor de vergoeding door de overheid van juridische kosten die bewindslieden, (hoge) ambtenaren en derden maken als zij op persoonlijke titel procederen? Wat is het beleid hierin en welke afwegingen worden hierbij gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre zijn bij de in dit artikel vermelde procedures deze regels voor vergoeding van juridische kosten correct toegepast? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u een overzicht geven van alle andere gerechtelijke procedures over de afgelopen 10 jaar waarbij Defensie juridische kosten vergoed heeft voor bewindspersonen, ambtenaren of andere personen, onder vermelding van aard van de procedure, de vergoede kosten per procedure en de status van degene op wiens persoonlijke titel geprocedeerd werd? In welke van de gevallen was er sprake van vergoeding van de kosten gemaakt door de landsadvocaat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bevatten alle facturen van de landsadvocaat of andere advocaten en externe juristen, die worden betaald door Defensie, de specificatie tegen welke kosten, ten behoeve van welke persoon/personen en in welke procedures juridische ondersteuning is verleend? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke regels zijn er voor de inhuur van externe juristen? Zijn die in alle gevallen toegepast? </vraag>
      <vraag nummer="7">In hoeverre is juridische expertise binnen uw departement en de krijgsmacht de afgelopen 10 jaar ingezet ter ondersteuning van bewindslieden, ambtenaren of derden in zaken waarbij zij op persoonlijke titel hebben geprocedeerd? Wat zijn daarvoor de regels en welke overwegingen hebben daarbij een rol gespeeld? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid al deze gemaakte of vergoede kosten voor juridische bijstand en mogelijke bijkomende onkosten te toetsen op hun rechtmatigheid en de Kamer daarover onverwijld te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.denieuwereporter.nl/?p=1507">http://www.denieuwereporter.nl/?p=1507</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Middelkoop" functie="minister" afdeling="Defensie" mededelingdatum="2008-03-18">Mededeling van minister Van Middelkoop (Defensie). (Ontvangen 18 maart 2008) De leden Eijsink en Heijnen hebben mij en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties schriftelijke vragen gesteld over de vergoeding van juridische bijstand (ingezonden 28 februari 2008 met kenmerk 2070813110). Het is niet mogelijk gebleken deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De interdepartementale afstemming vergt meer tijd. De antwoorden zullen u zo spoedig mogelijk worden </mededeling>
</kvr>
