<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over het geheime deel van het rapport van de Commissie Wierenga. (Ingezonden 24 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3288
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Vrij Nederland van 18 mei 1996. Tevens wordt ingegaan op de voorlopige hechtenis van verdachten in de operatie 'Gouden Kalf' eind 1993 en op politie-attributen op de dienstauto van een hoofdofficier van justitie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Strafrecht en strafprocesrecht (Voorlopige hechtenis)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Criminaliteitsbestrijding Openbaar ministerie Opsporingen Politie Voorlopige hechtenis</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1327, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3288</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2699" allpagenumbers="2699" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1327" onderwerp="" indiendatum="1996-05-24">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u het artikel in Vrij Nederland van 18 mei jl. over het geheime deel van de Commissie Wierenga gelezen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid dit deel van het rapport alsnog aan de Kamer te overhandigen, nu de pers erover blijkt te beschikken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u bevestigen, dat de rechtbank in Amsterdam de voorlopige hechtenis van verdachten in de operatie «Gouden Kalf», eind 1993, uitsluitend heeft bevolen «om het openbaar ministerie niet op zijn gezicht te laten gaan», omdat de aanhouding gepaard was gegaan met veel publicitaire tamtam? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw oordeel over dit onnodig vasthouden van verdachten, nota bene in een tijd dat verdachten nogal eens werden heengezonden wegens capaciteitsgebrek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het overigens gebruikelijk, dat een hoofdofficier van justitie gebruik maakt van politie-attributen zoals een politiemobilifoon, een zwaailicht en politiesterren ten behoeve van zijn dienstauto? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Aan de betrokkenen is voorafgaande aan de verhoren geheimhouding toegezegd. Ik betreur het dat delen van de verhoren nu toch openbaar zijn geworden. Dat doet er echter niet aan af dat ik mij nog steeds gebonden acht aan de toezegging van geheimhouding. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">In de strafzaak die bekend is geworden onder naam «Gouden Kalf» zijn circa 35 verdachten aangehouden. De zes hoofdverdachten zijn op 29 juni 1994 door de arrondissementsrechtbank te Amsterdam veroordeeld. De Amsterdamse rechtbank heeft in deze zaak de voorlopige hechtenis (bewaring en gevangenhouding) van de hoofdverdachten bevolen en verlengd tot aan de zitting. De circa 30 overige verdachten zijn kort na hun aanhouding in vrijheid gesteld. Hieruit kan worden opgemaakt dat de arrondissementsrechtbank te Amsterdam van oordeel was dat ten aanzien van de hoofdverdachten de wettelijke vereiste verdenking, bezwaren en gronden voor voorlopige hechtenis aanwezig waren. Over voorlopige hechtenis ten aanzien van de overige verdachten heeft de rechtbank zich niet behoeven uit te spreken. Van onnodig vasthouden van verdachten in deze zaak is derhalve geen sprake geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De dienstauto van de hoofdofficier van justitie Amsterdam beschikt over een mobilofoon en een zwaailicht. Doel hiervan is de noodzakelijke doorgang van de hoofdofficier te verzekeren naar plaatsen waar zich calamiteiten voordoen. Sinds het aanbrengen van de attributen is het zwaailicht eenmaal gebruikt: vorig jaar mei bij de ongeregeldheden op het Leidseplein na de overwinning van Ajax. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
