<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verspaget (PvdA) over de bestrijding van racisme en vreemdelingenhaat. (Ingezonden 7 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3817
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen de inzet van Nederland voor een gezamenlijk observatorium van de EU en de Raad van Europa voor de bestrijding van racisme en vreemdelingenhaat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rassendiscriminatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 151, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verspaget</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3817</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="309" allpagenumbers="309" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="151" onderwerp="" indiendatum="1996-10-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar, (gezien uw antwoord op eerder gestelde vragen) <voetnoot nummer="1"/>dat hoewel Nederland zich zou inzetten voor een gezamenlijk observatorium van de EU en de Raad van Europa voor de bestrijding van racisme en vreemdelingenhaat in Europa, thans het Nederlandse standpunt neigt naar een structuur uitsluitend bedoeld voor de EU? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wilt u nogmaals in overweging nemen, dat racisme en vreemdelingenhaat met name in de landen van de Raad van Europa, gezien hun minderhedenproblematiek een risico vormen voor de stabiliteit in die landen, welke zijn uitwerking kan hebben op de landen van de EU? </vraag>
      <vraag nummer="3">Realiseert u zich, dat een aantal van deze landen op de drempel staat van toetreding tot de EU en dat het daarom alleen raadzaam is om de activiteiten van het observatorium niet te beperken tot de huidige EU landen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, gezien het mandaat van de Raad van Europa op het terrein van de mensenrechten en bestrijding van racisme, en haar ervaring op dit gebied opnieuw te overwegen om het observatorium tot een gezamenlijk project van beide organisaties te maken, ter voorkoming van verspilling van kennis, menskracht en gemeenschapsgelden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="735" documentjaargang="1995-1996">Aanhangsel Handelingen, nr. 735, vergaderjaar 1995–1996.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 4">De regering blijft van mening dat zowel de Raad van Europa als de Europese Unie een eigen verantwoordelijkheid hebben op het terrein van de bestrijding van racisme en xenofobie. Wel is het hierbij van belang dat de activiteiten in beide gremia zo goed mogelijk op elkaar aansluiten en elkaar niet overlappen. Derhalve acht de regering het noodzakelijk dat er in het kader van de oprichting van het observatorium van EU-zijde inspanningen worden verricht om tot een behoorlijk samenwerkingsverband met de Raad van Europa te komen. Hoe dat samenwerkingsverband gestalte krijgt, is thans voorwerp van discussie in EU- en Raad van Europa-kader. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, waarbij zij aangetekend dat de uiteindelijke vorm van het samenwerkingsverband tussen de EU en de Raad van Europa m.b.t. het observatorium bepalend is voor de vraag in hoeverre de activiteiten van het observatorium zich kunnen uitstrekken tot landen anders dan de huidige Lid-Staten van de EU. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
