<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) over het uitzettingsbeleid voor Somalische vluchtelingen. (Ingezonden 5 september 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3739
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen gaan onder meer in op de opvang die de afgewezen Somalische asielzoeker geboden wordt in eigen land, door zijn 'extended family' of '(sub)clan'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Somalië Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 75, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3739</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="151" allpagenumbers="151 152" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="75" onderwerp="" indiendatum="1996-09-5">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 oktober 1996) 1, 2 In de uitspraak van de president van de rechtbank Den Haag, nevenzittingsplaats Zwolle van drie september van dit jaar wordt bepaald dat mijn beleid inzake Somalische asielzoekers inhoudende dat personen, wier asielverzoek is afgewezen, zonodig gedwongen kunnen terugkeren naar het veilige sub(clan)gebied, dan wel naar een plaats van waaruit het veilige (sub)clangebied kan worden bereikt, moet worden genuanceerd. De nuancering die de president voorstaat houdt in dat «duidelijkheid dient te bestaan over de aanwezigheid van leden van de «extended family» van de afgewezen Somalische asielzoekers in het gebied, waarheen hij naar het oordeel van verweerder veilig kan terugkeren». Dit komt erop neer dat veilige terugkeer van een afgewezen Somalische asielzoeker slechts gewaarborgd is, indien hem door zijn «extended family» opvang wordt geboden. Bij mijn weten hanteren de ons omringende landen geen van alle bovengenoemd begrip bij de beoordeling van de uitzetbaarheid. Ik heb besloten nadere informatie in te winnen, onder meer bij UNHCR, over de vraag onder welke omstandigheden veilige terugkeer kan plaatsvinden van afgewezen Somalische asielzoekers. Aan de hand van de bevindingen van dit onderzoek zal ik overwegen een verwijzing naar de Rechtseenheidskamer te vragen. 4, 5 Er zijn ongeveer vijfduizend Somalie¨rs in de procedure. In beginsel kan de uitspraak consequenties hebben voor alle Somalische asielzoekers die onder het huidig beleid geen recht hebben op een voorwaardelijke vergunning tot verblijf. Hoewel ik inmiddels, zoals hierboven aangegeven, een nader onderzoek heb gestart, blijf ik vooralsnog uitgaan van het door uw Kamer geaccordeerde terugkeerbeleid. Daarbij geldt onverkort het voorbehoud dat ik heb gemaakt in uw Kamer op 29 augustus dit jaar inzake het draaiboek en de uitspraak dat ik, desgevraagd, met u zal overleggen alvorens het definitieve beleid in de praktijk te brengen. Het hierboven genoemde onderzoek zal daarbij worden betrokken. 3, 6 De president zet summier uiteen wat verstaan moet worden onder het begrip «extended family». Het zou gaan om «naaste familieleden, gelet op hetgeen een Somalie¨r als familie beschouwt». In afwachting van de bevindingen van het onderzoek, wil ik vooralsnog geen uitspraak doen over de asielrechtelijke betekenis van dit begrip en de praktische onderzoeksmogelijkheden dienaangaande. 7 Zoals ik in mijn brief van 25 april 1995">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Welke gevolgtrekkingen verbindt u aan de uitspraak van de president van de rechtbank Den Haag, zitting houdende te Zwolle, van, 3 september 1996, inzake drie Somalische asielzoekers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u voornemens het uitzettingsbeleid voor Somalie¨ te wijzigen in die zin, dat het uitgangspunt dat de (sub)clan instaat voor de veiligheid van de eigen (sub)clanleden, ook al heeft de persoon nooit verbleven in dat specifieke (sub)clangebied en zijn er geen familieleden meer woonachtig, nuancering behoeft en dat veilige terugkeer van een afgewezen Somalische asielzoeker slechts gewaarborgd is als hem door zijn «extended family» opvang wordt geboden (rechtsoverweging 6.8 van de uitspraak)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat verstaat u onder het begrip «extended family»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Voor hoeveel Somalische asielzoekers heeft de uitspraak van de president gevolgen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Verwacht u dat de onderhavige uitspraak relatief meer Somalische asielzoekers naar Nederland doet vertrekken? Zo ja, op welke gegevens baseert u dit? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe gaat u voor elke uitzetting controleren of er «extended family» in het betreffende gebied aanwezig is? </vraag>
      <vraag nummer="7">Worden de afgewezen Somalische asielzoekers die uit de centrale opvang zijn verwijderd en zijn gesommeerd zich naar het verwijdercentrum in Ter Apel te begeven weer teruggenomen in de centrale opvang? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Geeft het feit, dat de president van de rechtbank een groot aantal getuigen en deskundigen moest horen teneinde meer duidelijkheid te krijgen over de situatie in Somalie¨ u aanleiding om de eisen die aan ambtsberichten gesteld moeten worden – mede gelet op de toezegging gedaan tijdens het algemeen overleg van 29 augustus 1996 – met onmiddellijke ingang te wijzigen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Uitspraak van 3 september 1996, reg. nr. AWB 95/6861 VRWET Z VR en 95/6860 VRWET Z VV</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="7">Zoals ik in mijn brief van 25 april </antwoord>
      <antwoord nummer="1995" voetnoot="1">
         <voetnoot nummer="1"/>heb aangegeven, is het streven erop gericht dat vreemdelingen niet langer dan drie maanden in het AZC Ter Apel verblijven. Dit uitgangspunt geldt voor alle vreemdelingen, dus ook, mutatis, mutandis, voor uitgeprocedeerde Somalische asielzoekers. Indien de vreemdeling meewerkt aan terugkeer, maar desalniettemin niet teruggestuurd kan worden door gebrek aan medewerking van het land van herkomst, wordt hij na drie maanden verblijf in AZC Ter Apel doorgeplaatst naar een regulier AZC. Indien de vreemdeling niet meewerkt aan de terugkeer wordt uiteindelijk verdere opvang onthouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De president van de rechtbank Den Haag, nevenzittingsplaats Zwolle achtte het noodzakelijk een groot aantal getuigen en deskundigen te horen in verband met de beantwoording van twee specifieke rechtsvragen, te weten ten eerste of Somalie¨rs naar een clan-gebied kunnen worden verwijderd, waar ze nooit daadwerkelijk hebben gewoond en ten tweede naar welk gebied kan worden uitgezet ingeval van gemengde huwelijken. Dit vormt voor mij noch voor de Minister van Buitenlandse Zaken aanleiding de algemene eisen die aan ambtsberichten gesteld worden te herzien. Deze eisen zijn gebaseerd op afspraken met de Minister van Buitenlandse Zaken naar aanleiding van eerdere opmerkingen van uw Kamer dienaangaande. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">TK 1995–1996, 19 637, nr. 127</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
