<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="vergt meer tijd." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en de staatssecretaris van Defensie over vliegoefeningen boven de Veluwe. (Ingezonden 24 januari 2008);Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30977
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (website Brabants Dagblad) dat Apache-helikopters hun nachtvluchten boven Midden-Nederland hervat hebben. Indiener vraagt de ministers van LNV en Defensie of het voorval in de Bommelerwaard in december 2007 reden is om de nachtvluchten te gaan verbieden of drastisch in te perken. Voor welke oefeningen is een vlieghoogte van minder dan 30 meter noodzakelijk (zie antwoorden op eerdere vragen van indiener over de vele laagvliegoefeningen die Defensie houdt boven Veluwse natuurgebieden; Aanhangsel van de Handelingen 2007-2008, nr. 604)? Indiener vindt dit op gespannen voet staan met de beschermplicht voor in het wild levende dieren die voortvloeit uit de Flora- en Faunawet. Indiener wil een evaluatie van laagvliegoefeningen (nut en noodzaak, overlast voor mens en dier). [Het voorval in de Bommelerwaard betrof het veroorzaken van een langdurige stroomstoring door Apache-helikopters.]</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Veiligheidsbeleid en defensie (Luchtmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenwelzijn Luchtmacht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1417, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070809470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30977</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3035" allpagenumbers="3035" vetnummer="2070809470" code="0708tkkvr1417" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30977" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1417" onderwerp="" indiendatum="2008-01-24">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Apaches zijn alweer aan het laagvliegen boven de regio»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de komende drie weken opnieuw militaire vliegoefeningen zullen worden gehouden boven een groot deel van Midden-Nederland? Om welke gebieden en hoeveel vlieguren gaat het hierbij precies? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of u voornemens bent nachtvluchten te gaan verbieden of drastisch in te perken na het voorval in de Bommelerwaard, afgelopen december? Zo ja, op welke wijze en volgens welke criteria? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Kunt u aangeven voor welke oefeningen het noodzakelijk is dat de vluchten op minder dan 30 meter hoogte plaatsvinden <voetnoot nummer="2"/>en hoe vaak deze plaatsvinden? Op welke wijze worden de overlast en de veiligheidsrisico’s van deze oefeningen gespreid? Hoeveel tijd zit er minimaal tussen twee oefeningen in hetzelfde gebied? Worden deze laagvliegoefeningen ook ’s nachts uitgevoerd? Zo ja, welke maatregelen zijn getroffen om de overlast en de veiligheidsrisico’s te minimaliseren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhouden de vliegoefeningen waarbij wordt gevlogen op dertig meter hoogte of zoveel minder als noodzakelijk is voor de oefening zich tot de beschermplicht voor in het wild levende dieren die voortvloeit uit de Flora- en faunawet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze wordt bij het uitvoeren van deze laagvliegoefeningen rekening gehouden met het leefpatroon van de dieren die in de betreffende gebieden voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven of er onafhankelijk onderzoek is uitgevoerd naar de effecten van laagvliegoefeningen op het welzijn van in het wild levende dieren? Zo ja, wat waren daarvan de bevindingen en welke conclusies zijn er uit getrokken? Zo neen, bent u bereid alsnog een dergelijk onderzoek in te stellen? Zo ja, hoe zal dit worden vormgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven of er een evaluatie wordt uitgevoerd naar het nut en de noodzaak van de laagvliegoefeningen? Zo neen, bent u bereid een dergelijk onderzoek in te stellen, waarbij de overlast voor zowel mens als dier uitdrukkelijk wordt meegewogen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid een gedragscode te ontwikkelen voor het uitvoeren van militaire oefeningen in natuurgebieden, waarbij de bescherming van dieren in deze gebieden centraal staat en waarbij de Flora- en faunawet als richtlijn wordt gehanteerd? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.brabantsdagblad.nl/apache/2450605/PvdA-Apaches-zijn-alweer-aan-het-laagvliegen-boven-de-regio.ece">http://www.brabantsdagblad.nl/apache/2450605/PvdA-Apaches-zijn-alweer-aan-het-laagvliegen-boven-de-regio.ece</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="2007-2008" documentnummer="604">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 2007–2008, nr. 604.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verburg" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit" mededelingdatum="2008-02-22">Mededeling van minister Verburg (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit). (Ontvangen 22 februari 2008) Hierbij deel ik u mee dat ik de vragen van het lid Ouwehand van 24 januari 2008 over vliegoefeningen boven de Veluwe niet binnen de gebruikelijke termijn kan beantwoorden. De interdepartementale afstemming </mededeling>
</kvr>
