<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Van Gennip (CDA) aan de minister van Buitenlandse
Zaken over de arrestatie van een Syrische mensenrechtenactivist. (Ingezonden
28 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32173</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website van de National
Organisation for Human Rights in Syria over de arrestatie van een
mensenrechtenactivist door de Syrische autoriteiten. Indiener verzoekt de
minister de Syrische autoriteiten om opheldering te vragen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig)
Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten
Syrië</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2538, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070819220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Gennip</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32173</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5207" allpagenumbers="5207 5208" vetnummer="2070819220" code="0708tkkvr2538" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32173" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2538" onderwerp="" indiendatum="2008-04-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Gennip</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-05-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat de Syrische mensenrechtenactivist Mohammed Badee Dakalbab onlangs door de Syrische autoriteiten is opgepakt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de heer Dakalbab jarenlang als gewetensgevangene heeft vastgezeten vanwege zijn strijd voor mensenrechten in zijn land? Houdt de recente arrestatie ook direct verband met zijn strijd voor meer mensenrechten in Syrië? Deelt u de mening dat, vanwege de universaliteit van mensenrechten, deze persoon steunt verdient? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke manier steunt u deze mensenrechtenactivist in het bijzonder en andere mensenrechtenactivisten in Syrië in het algemeen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de Syrische autoriteiten om opheldering te vragen over de situatie van de heer Dakalbab en over de reden van zijn arrestatie? Zo neen, waarom niet? Zo ja, kunt u ons informeren over hoe het met hem gaat? Bent u bereid de Syrische autoriteiten te verzoeken om zijn vrijlating of tenminste om een eerlijk proces en een goede behandeling tijdens zijn gevangenschap? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-7" bron="www.nohr-s.org, National Organisation for Human Rights in Syria">www.nohr-s.org, National Organisation for Human Rights in Syria, 7 april 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor zover bekend zat de heer Dakalbab tussen 2000 en 2005 in gevangenschap op beschuldiging van connecties met de in Syrië verboden Moslimbroeders. Hij was na een oneerlijk proces veroordeeld tot vijftien jaar detentie. Dakalbab werd toentertijd berecht door een militair veldtribunaal dat onder de Wet op de Noodtoestand de bevoegdheid heeft om burgers te berechten indien de openbare orde en veiligheid bedreigd zou worden. Naar verluidt werd het proces tegen Dakalbab door het militair tribunaal binnen één dag afgerond. Hij kwam in 2005 vrij na een presidentiële amnestie. De redenen voor zijn huidige detentie zijn niet bekend. Voor zijn arrestatie op 2 maart 2008 moest de heer Dakalbab een aantal keren verschijnen bij de militaire veiligheidsdienst. Daar is hij met name ondervraagd over twee zaken: enerzijds over zijn werk voor de National Organisation for Human Rights in Syria (NOHR), de structuur van die organisatie en eventuele buitenlandse financiering ervan en anderzijds over een aantal artikelen die hij recent heeft gepubliceerd. Hij is onlangs overgebracht van de militaire veiligheidsdienst naar de Adra gevangenis bij Damascus, hetgeen indiceert dat het vooronderzoek is afgerond. Een officiële beschuldiging is er (nog) niet. De context waarin Nederland – en de EU – steun kunnen geven aan mensenrechtenactivisten in Syrië is zeer moeilijk. De Syrische overheid is de afgelopen jaren nauwelijks bereid geweest om te praten over mensenrechten. Zij staat geen mensenrechtenorganisaties toe. Syrische non-gouvernementele organisaties (NGO’s) mogen alleen contact onderhouden met buitenlandse organisaties en financiering ontvangen na goedkeuring van de overheid. In de praktijk tolereert de overheid derhalve slechts het werk van een beperkt aantal mensenrechtenorganisaties die nauw door de overheid gecontroleerd worden. Nederland zal zich blijven inzetten, waar mogelijk in EU-verband, voor het nakomen van internationale verplichtingen door de Syrische autoriteiten op het gebied van de mensenrechten. Nederland is aanwezig, in afstemming met de andere EU-landen, als waarnemer bij rechtszittingen tegen mensenrechtenactivisten en draagt actief bij aan de totstandkoming van EU démarches en verklaringen zoals recent in de Labwani-zaak. Niet alleen in EU-verband spreekt Nederland zich uit over de zorgwekkende mensenrechtensituatie in Syrië. De Nederlandse ambassade in Damascus onderhoudt sinds jaar en dag een breed netwerk aan contacten met mensenrechtenactivisten. Verder wordt in bilaterale contacten zoals eerder dit jaar tijdens mijn bezoek aan Damascus, bij de Syrische autoriteiten tot op het hoogste niveau aandacht gevraagd voor de mensenrechtensituatie. Daarnaast geeft de Nederlandse overheid, binnen hogergenoemde beperkende marges, morele en materiële steun aan activiteiten van mensenrechtenactivisten, zoals het geven en volgen van trainingen over de verschillende mensenrechteninstrumenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Mensenrechtenactivisten als de heer Dakalbab verdienen alle steun die de internationale gemeenschap en Nederland kunnen bieden. De Nederlandse ambassade in Damascus zal waar mogelijk actie ondernemen en Nederland zal er in EU-kader op aandringen dat de EU bij de Syrische overheid aandacht vraagt voor de situatie van Dakalbab en andere mensenrechtenactivisten, alsook voor het belang van vrijheid van meningsuiting en vereniging. Mocht ik daarbij verdere informatie verkrijgen over het lot van de heer Dakalbab, dan zal ik de Kamer daarover berichten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
