<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="provincies." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Stellingwerf (RPF), Esselink (CDA), Duivesteijn (PvdA), Augusteijn-Esser (D66) en M. B. Vos (GroenLinks) over de uitwerking van het Structuurschema Groene Ruimte. (Ingezonden 9 juli 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3486
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen de uitvoering van het beleid inzake het SGR door provinciale besturen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Landelijke gebieden) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Landinrichting) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Structuurplannen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landelijke gebieden Landinrichting Structuurschema's</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1522, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
            <persoon partij="CDA">Esselink</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Duivesteijn</persoon>
            <persoon partij="D66">Augusteijn-Esser</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-07-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-07-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3486</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3097" allpagenumbers="3097 3098" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1522" onderwerp="" indiendatum="1996-07-9">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Esselink</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Duivesteijn</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Augusteijn-Esser</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Hebben de provincies door middel van de PKB Structuurschema Groene Ruimte (SGR) de verplichting gekregen de op kaart aangegeven kern- en natuurontwikkelings- gebieden nader te begrenzen en deze begrenzing voor 1996 af te ronden, alsmede deze begrensde gebieden, eenmaal door GS en PS vastgesteld in beheers- en begrenzingsplannen, als integraal onderdeel van de ecologische hoofdstructuur (EHS) te beschouwen en deze als zodanig op te nemen in hun streekplannen en daarbij te voorzien in de basisbescherming zoals omschreven in het SGR? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat in de in voorbereiding zijnde streekplannen van Gelderland en Limburg de nader begrensde en daarmee tot de EHS behorende kern- en ontwikkelingsgebieden, zoals deze door PS en GS in beheers- en begrenzingsplannen zijn vastgelegd, niet als EHS-gebieden zijn opgenomen? Is hiertegen door de Directie Natuurbeheer van het ministerie van LNV of door de betreffende regiodirecties formeel bezwaar aangetekend? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Is de opvatting van provinciale besturen, verwoord in verweerschriften en verwoord tijdens zittingen van de Raad van State in overeenstemming met het beleid zoals neergelegd in het SGR? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u het eens met provinciebesturen die stellen dat de begrenzing zoals door hen vastgesteld in beheers- en begrenzingsplannen niet de nadere begrenzing is van kern- en natuurontwikkelingsgebieden zoals aangegeven in de PKB-SGR? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Wanneer de antwoorden op de vragen 3 en 4 bevestigend zijn, op welke wijze kan dan worden gegarandeerd dat het aaneengesloten netwerk van natuurgebieden in de komende 25 tot 30 jaar wordt gerealiseerd? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer de antwoorden op de vragen 3 en 4 ontkennend zijn, bent u dan bereid de provincies nadrukkelijk van uw beleid inzake de nadere begrenzing op de hoogte te stellen en er op toe te zien dat een basisbescherming voor in beheers- en begrenzingsplannen aangewezen gebieden wordt gegarandeerd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat het compensatiebeginsel zoals uitgewerkt in de PKB-SGR niet alleen zal worden toegepast voor kerngebieden van de EHS, maar ook voor biotopen van aandachtssoorten die op indicatie van de soortenbeschermingsplannen van het rijk in streekplannen en/of bestemmingsplannen zijn opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="3">Hoe is te verklaren dat biotopen van die soorten waarvoor soortenbeschermingsplannen in uitvoering zijn slechts in enkele bestemmingsplannen en in geen enkel vigerend of in voorbereiding zijnd streekplan zijn opgenomen? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Op welke wijze kunt u garanderen dat de in vraag 8 bedoelde biotopen in de betreffende streekplannen en bestemmingsplannen worden opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u, naar aanleiding van ter discussie staande praktijksituaties in de gemeenten Mook en Middelaar in Limburg, Heumen in Gelderland en De Wijk in Drenthe, het gevoerde en gewenste beleid van de regering nader uiteenzetten? Is er naar uw mening in die situaties sprake van een zwaarwegend maatschappelijk belang zoals bedoeld in het SGR en is in onderhavige gevallen in voldoende mate onderzocht in hoeverre aan dit belang elders tegemoet zou kunnen worden gekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1">De provinciale besturen stellen daar dat de beheers-en begrenzingsplannen (waarin reservaatsgebieden, beheersgebieden, natuurontwikkelingsgebieden en verbindingszones tot op perceelsniveau zijn begrensd) meer het accent dragen van plannen voor beheer, waarin aan gebieden een aankoopstatus wordt verleend, dan van plannen voor een planologische toetsing</noot>
         <noot nummer="2">Deze opvatting gaat ervan uit dat begrippen als basisbescherming en bufferbeleid niet van toepassing zijn op de in beheers-en begrenzingsplannen begrensde gebieden</noot>
         <noot nummer="3">Het gevolg hiervan is dat grote delen van biotopen van aandachtssoorten die buiten de EHS liggen geen adequate bescherming genieten zoals die is voorzien in het SGR</noot>
         <noot nummer="4">GS en PS van Limburg hebben in het door hen vastgestelde beheers- en begrenzingenplan Noord-Limburg Oost een perceel in de gemeente Mook en Middelaar aangewezen als reservaatsgebied. Na vaststelling van dit plan hebben GS echter ingestemd met de uitbreiding van een camping op dit perceel, waarbij het reservaatsgebied wordt gereduceerd tot een smalle strook groen van 50 meter breedte. GS stellen in hun verweer op gerezen bezwaren, dat het feit dat het gebied als reservaatsgebied is begrensd, betekent dat het gebied mag worden aangekocht door een natuurbeschermingsorganisatie en dat deze aanwijzing geen relatie heeft met de nadere begrenzing van de ecologische hoofdstructuur. In de gemeente Heumen in Gelderland en de gemeente De Wijk in Drenthe worden woonwijken gebouwd direct grenzend aan in beheers- en begrenzingsplannen vastgestelde beheers-en reservaatsgebieden. Daarbij kan een basisbescherming ten aanzien van deze gebieden, zoals omschreven in de PKB-SGR, niet worden gegarandeerd. De PKB schrijft voor dat dit slechts is toegestaan indien er sprake is van een zwaarwegend maatschappelijk belang en er redelijkerwijs niet elders aan dat belang kan worden tegemoetgekomen. Als dit het geval zou zijn bij de betreffende woningbouwprojecten, dan is vervolgens het compensatiebeginsel van toepassing</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Melkert" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij" mededelingdatum="1996-07-30">Mededeling van minister Melkert (Landbouw, Natuurbeheer en Visserij) a.i., mede namens de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer. (Ontvangen 30 juli 1996) Hierbij deel ik u, mede namens mijn ambtgenoot van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer mee, dat de vragen van de leden Stellingwerf, Esselink, Duivesteijn, Augusteijn-Esser en M.B. Vos over de uitwerking van het Structuurschema Groene Ruimte (ingezonden 9 juli 1996), niet binnen 3 weken kunnen worden beantwoord. De redenen hiervoor zijn gelegen in het feit dat de problematiek die in de vragen wordt aangesneden omvangrijk en gecompliceerd is. Beantwoording vergt o.m. onderzoek naar de uitvoering van beleid door </mededeling>
</kvr>
