<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jasper van Dijk (SP) aan staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart over de vrijwillige ouderbijdrage in het voortgezet onderwijs. (Ingezonden 23 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30297
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de sterke stijging van de inkomsten uit de ouderbijdrage. Is het voor de ouders duidelijk dat het om een vrijwillige bijdrage gaat en zou de ouderbijdrage gemaximeerd moeten worden?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie) Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging basisonderwijs Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie Bekostiging voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 802, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070803170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Jasper van Dijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30297</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1715" allpagenumbers="1715 1716" vetnummer="2070803170" code="0708tkkvr802" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30297" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="802" onderwerp="" indiendatum="2007-10-23">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Jasper van Dijk</vrager>
         <vraagt-aan>staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-12-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van Bijsterveldt-Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over het onderzoek van het Centraal Bureau voor de Statistiek (CBS) waaruit blijkt dat scholen in het voortgezet onderwijs in 2005 maar liefst 37 miljoen euro meer ontvangen aan (vrijwillige) ouderbijdragen dan in 2000 en dat 14 procent van de scholen zelfs meer dan 300 euro per leerling ontvangt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verklaart u de stijging van de inkomsten uit de ouderbijdragen? Wat gaat u doen om een verdere stijging te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de ouderbijdrage niet gebruikt mag worden als een middel om leerlingen met lagere inkomens buiten de school te houden? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Wat onderneemt u tegen scholen die geen melding maken van het feit dat de ouderbijdrage een vrijwillige bijdrage is? Welke sancties kunt u opleggen, bijvoorbeeld aan het Aloysius College te Den Haag? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat glashelder op de brief van de school aan de ouders vermeld moet staan dat de ouderbijdrage een vrijwillige bijdrage is? Zo ja, hoe waarborgt u dat alle scholen daaraan voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe controleert u dat de vrijwillige ouderbijdrage niet besteed wordt aan het primaire onderwijsproces? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat de ouderbijdrage gemaximeerd dient te worden? Zo neen, hoe gaat u voorkomen dat ouderbijdragen blijven stijgen, zoals blijkt uit het onderzoek van het CBS? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid te onderzoeken welke scholen in het Primair Onderwijs (PO), Voortgezet Onderwijs (VO) en Beroepsonderwijs en volwassenen educatie (BVE) niet melden dat de ouderbijdrage een vrijwillige bijdrage is? Zo neen, hoe weet u dat alle scholen aan de regels voldoen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.cbs.nl/nl-NL/menu/themas/ onderwijs/publicaties/artikelen/archief/2007/2007-90081-wk.htm">http://www.cbs.nl/nl-NL/menu/themas/ onderwijs/publicaties/artikelen/archief/2007/2007-90081-wk.htm</noot>
         <noot nummer="2">Bijlage ondershands aan de bewindspersoon toegezonden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">In de publicatie van het webmagazine van het CBS is inderdaad een stijging van de ouderbijdragen gemeld. Ik zal dit in mijn gesprekken met de VO-raad aan de orde stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De hoogte en bestemming van de ouderbijdrage wordt door het bevoegd gezag van de school met instemming van het ouderdeel van de medezeggenschapsraad (MR) vastgesteld. Dit is in artikel 14, tweede lid, onderdeel c, van de Wet medezeggenschap op scholen (WMS) vastgelegd. Het bevoegd gezag van de school en het ouderdeel van de MR zijn dan ook primair verantwoordelijk voor (het controleren van) de hoogte van ouderbijdragen. Ik heb daar geen rol in. Daarnaast is de ouderbijdrage vrijwillig. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, dat is ook in artikel 27, tweede lid, eerste volzin, van de Wet op het voortgezet onderwijs (WVO) vastgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Artikel 27, tweede lid, WVO is onderdeel van de regels voor het openbaar onderwijs en van de voorwaarde voor bekostiging van het bijzonder onderwijs. Als een bevoegd gezag zich niet aan die voorwaarde houdt, kan ik besluiten de bekostiging geheel of gedeeltelijk in te houden, dan wel op te schorten. Ik ga er vooralsnog echter vanuit dat het zo ver niet hoeft te komen omdat scholen hun beleid terzake in overeenstemming zullen brengen met de geldende wettelijke voorschriften. Ik zal uitzoeken in hoeverre het Aloysius College niet voldoet aan de regelgeving betreft de vrijwillige ouderbijdrage en hen zonodig daarop aanspreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op grond van eerder genoemd artikel 27, tweede lid, WVO moet in de schriftelijke overeenkomst kenbaar zijn gemaakt dat de ouderbijdrage een vrijwillige bijdrage is. Het is in eerste instantie aan de ouders (al dan niet via de MR) of de MR om het bevoegd gezag op de wettelijke verplichtingen te wijzen. Ook bestaat de mogelijkheid een klacht in te dienen bij de klachtencommissie van het bevoegd gezag (artikel 24b WVO). Als ik desondanks signalen ontvang dat de school niet voldoet aan deze wettelijke verplichtingen, zal ik het bevoegd gezag van de school daarop aanspreken. Zie verder mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het bevoegd gezag van een school is verplicht de jaarrekening en het jaarverslag te verantwoorden aan de MR. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Deze mening deel ik niet. Zie verder het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee, ik ben niet bereid een dergelijk onderzoek uit te voeren. Dit is de eigen verantwoordelijkheid van het bevoegd gezag van de scholen, de MR en de individuele ouders. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
