<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="vragen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kuiken en Depla (beiden PvdA) aan de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de rol van de politie in de wijkactieplannen voor de 40 aandachtswijken. (Ingezonden 26 oktober 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30158
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het onderzoek van kennis- en onderzoekinstituut voor steden Nicis over de rol van politie in de wijkactieplannen voor de 40 aandachtswijken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Politie Stadswijken</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 676, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070803510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kuiken Depla</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30158</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1441" allpagenumbers="1441" vetnummer="2070803510" code="0708tkkvr676" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30158" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="676" onderwerp="" indiendatum="2007-10-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kuiken Depla</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het onderzoek van kennis en onderzoekinstituut voor steden Nicis over de rol van politie in de wijkactieplannen voor de 40 wijken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de bevindingen van het onderzoek over de onduidelijke rol van de politie in de wijkplannen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, hoe zorgt u er voor dat conform uw eigen bevindingen veiligheid en leefbaarheid een speerpunt in de wijkplannen worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat sommige gemeenten van plan zijn om particuliere beveiligers in plaats van politie in te zetten in het kader van de wijkplannen? Deelt u de mening dat openbare orde en veiligheid in eerste instantie primair een taak is van de politie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn openstaande vacatures een knelpunt bij het inschakelen van de politie bij het uitvoeren van de wijkactieplannen? Zo ja, welke maatregelen neemt u om dit knelpunt op te lossen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.nu.nl 24 oktober 2007, www.nicis.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Vogelaar" functie="minister" afdeling="Wonen, Wijken en Integratie" mededelingdatum="2007-11-16">Mededeling van minister Vogelaar (Wonen, Wijken en Integratie), mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 16 november 2007) Mede namens mijn collega, de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties, deel ik u mede dat de beantwoording van de vragen van de leden der Tweede Kamer Kuiken en Depla (beiden PvdA), inzake de rol van de politie in de wijkactieplannen voor de 40 aandachtswijken, niet binnen de gestelde termijn kan plaatsvinden. De beantwoording vergt zorgvuldig onderzoek en afstemming waarvoor meer tijd nodig is dan de gebruikelijke 3 weken die staan voor de beantwoording van uw </mededeling>
</kvr>
