<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Burg (VVD) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de politiek assistent van de minister-president. (Ingezonden 11 januari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30609
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Financieele Dagblad van 10 januari 2008 over eventuele benoeming van de politiek assistent van de minister-president als raadsadviseur op het ministerie van Algemene Zaken. Is hier sprake van een politieke benoeming?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Staats- en bestuursrecht (Regering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Algemene Zaken (ministerie) Minister-president</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1081, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070808220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken (AZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van der Burg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30609</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2307" allpagenumbers="2307 2308" vetnummer="2070808220" code="0708tkkvr1081" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30609" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1081" onderwerp="" indiendatum="2008-01-11">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van der Burg</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-18">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Balkenende</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wordt de huidige politiek assistent van de minister-president raadadviseur op het ministerie van Algemene Zaken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre heeft de politieke achtergrond van de politiek assistent een rol bij de aanstelling gespeeld? Is de onderhavige functie van raadadviseur vacant gesteld, in die zin dat de gebruikelijke sollicitatieprocedure is doorlopen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de aanstelling van de politiek assistent tot raadadviseur te beschouwen als een «politieke benoeming»? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt het beginsel dat politieke gezindheid geen beslissende rol bij het aanstellen van ambtenaren mag spelen met deze aanstelling gestand gedaan? Zo ja, waar blijkt dat uit? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat met de onderhavige aanstelling bij de burgers in Nederland gemakkelijk het idee kan postvatten dat er sprake is van «vriendjespolitiek»? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre is er sprake van een tendens, dat er na de komst van een nieuwe minister op een departement wisselingen in de ambtelijke top plaatsvinden? Kan aan de Kamer een overzicht worden verstrekt van de wisselingen in de ambtelijke top en van de wisselingen in het bestand van voorlichters van de departementen, sinds het aantreden van het kabinet-Balkenende-IV? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-01-10" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 10 januari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 5">Er is geen sprake van politieke benoemingen en politieke gezindheid heeft geen beslissende rol gespeeld omdat procedures zijn gevolgd, kandidaten zijn gewogen en in het geheel een evenwichtige benadering heeft plaatsgevonden. De minister-president en de ministerraad worden ondersteund door het kabinet minister-president/secretariaat ministerraad («KMP/SMR») met een 13-tal raadadviseurs. Onder de 13 raadadviseurs zijn begrepen de secretaris-generaal, de plaatsvervangend generaal en de secretaris van de ministerraad. De overige 10 raadadviseurs hebben het niveau van plaatsvervangend directeur. Zij maken wel deel uit van de algemene bestuursdienst, maar niet van de topmanagementgroep van het rijk. Het afgelopen jaar hebben zich bij de 13 raadadviseurs vijf vacatures voorgedaan. Drie van de genoemde vijf vacatures zijn ontstaan doordat de betrokken vrouwelijke raadadviseurs, op grond van een reguliere procedure van de Algemene Bestuursdienst, zijn benoemd in hoge management posities bij andere ministeries (directeur of DG). Overigens is met deze benoemingen een bijdrage geleverd om het aandeel vrouwen op topposities in ’s rijks dienst te vergroten. Eén van de vacatures is ontstaan door de benoeming van de plaatsvervangend SG tot SG, en de vijfde vacature is ontstaan door overplaatsing van taken naar een ander ministerie. Deze laatstgenoemde vacature, die begin 2007 ontstond, is niet vervuld en deze formatieplaats is structureel ingeleverd in het kader van de taakstelling op de rijksdienst. In twee van de vier te vervullen vacatures zijn ambtenaren van andere ministeries benoemd. Bij één van deze twee vacatures heeft een weging plaatsgevonden tussen interne en externe kandidaten, en is uiteindelijk een externe kandidaat voorgedragen en benoemd. Bij de andere vacature zijn alleen externe kandidaten gewogen en is één van deze externe kandidaten benoemd. Bij de derde vacature is een interne kandidaat van het ministerie van Algemene Zaken gewogen en voorgedragen. Betrokkene was reeds in vaste dienst van het rijk als ambtenaar voordat zij gedetacheerd werd in de tijdelijke functie van politiek assistent. Bij de vierde vacature worden thans alleen externe kandidaten gewogen; deze procedure loopt nog maar zal dus leiden tot benoeming van een externe kandidaat. Voor alle vacatures geldt dat een profielschets is opgesteld, dat deze zijn aangemeld bij Bureau Algemene Bestuursdienst en dat een selectieproces is doorlopen. Degenen die op vacatures worden benoemd, zijn vanzelfsprekend beoordeeld aan de hand van de profielschets c.q. functie-eisen. Voorts wordt gewaakt dat afzonderlijke benoemingen «bij elkaar opgeteld» niet leiden tot éénzijdige samenstelling van het kleine team van KMP/SMR, bijvoorbeeld in leeftijd, geslacht of maatschappelijke achtergrond. Daar is in casu geen sprake van, voor noch na de vervulling van de genoemde vacatures. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er is geen sprake van een tendens dat er na de komst van een nieuwe minister op een ministerie wisselingen in de ambtelijke top plaatsvinden. Enkele benoemingen hangen samen met de invoering van de in het coalitieakkoord aangekondigde programma’s. De overige benoemingen in de topmanagementgroep zoals die door het kabinet zijn voorgedragen voorzien in ontstane vacatures. Het gevraagde overzicht van benoemingen in de topmanagementgroep treft u hierbij aan. • SG Algemene Zaken, heer drs. R. van Zwol • SG Volksgezondheid, Welzijn en Sport, heer drs. G.H.O. van Maanen • SG Economische Zaken, heer drs. Chr.P. Buijink • SG Verkeer en Waterstaat, heer drs. W.J. Kuijken • prog DG Wonen, Wijken en Integratie, heer drs. L.A.M. van Halder • prog DG Jeugd en Gezin, heer drs. M.P. van Gastel • prog SG Vernieuwing Rijksdienst, heer mr. R. Bekker • SG Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, de heer prof dr. A.N. van der Zande • DG Ondernemen en Innovatie, mevrouw mr. R.M. Bergkamp • DG LNV, mevrouw ir. A.N. Wouters • DG Ruimte, heer drs. C.B.F. Kuijpers • DG Milieu, mevrouw ing. S.M.M. Borgers • DG Transport en Luchtvaart: heer drs. M.E.P. Dierikx • DG Bestuur en Koninkrijksrelaties, mevrouw drs. A.C. van Es • DG Rijksbegroting, mevrouw drs. L.B.J. van Geest • SG Financien wordt tevens belast met taken Thesaurier-Generaal, heer dr. R. Gerritse • DG LNV, mevrouw ir. A.M. Burger • IG Onderwijs, mevrouw drs. A.S. Roeters • DG Water, mevrouw ir. A.G. Nijhof • DG LNV, de heer mr. J.P. Hoogeveen Behalve de benoeming van de directeur Communicatie van het ministerie van Sociale Zekerheid en Werkgelegenheid en het hoofd persvoorlichting bij het ministerie van Financiën hebben zich geen andere recente benoemingen voorgedaan in het bestand van voorlichters op dit niveau van de ministeries. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
