<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Roemer (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het tekort aan examenplaatsen bij het CBR. (Ingezonden 7 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31726
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website van De Telegraaf over het tekort aan examenplaatsen bij het CBR. Indiener verwijst hierbij naar de antwoorden op eerdere vragen over dit onderwerp (Aanhangsel Handelingen II, 2006-2007, nr. 1492) en de toezeggingen die daarin zijn gedaan. Welke maatregelen gaat de minister nemen om het tekort terug te dringen en de wachttijden te bekorten?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Examens Rijbewijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2118, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070816790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Roemer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31726</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4339" allpagenumbers="4339 4340" vetnummer="2070816790" code="0708tkkvr2118" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31726" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2118" onderwerp="" indiendatum="2008-04-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Roemer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Eurlings</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het bericht dat er een enorm tekort aan examenplaatsen voor het praktijkexamen bij het CBR is waardoor zelfs tot oktober gewacht moet worden voordat er examen gedaan kan worden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoe groot het tekort aan examenplaatsen is en wat de oorzaak hiervan is? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe verhoudt dit tekort zich tot uw mededeling van vorig jaar dat er extra examinatoren geworven zouden worden en dat u streeft naar een maximale wachttijd van 6 weken? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen hebt u het afgelopen jaar genomen om de tekorten bij het CBR terug te dringen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid harde garanties te geven aan rijscholen en examenkandidaten over de maximale wachttijd opdat daarmee de kosten voor hen kunnen worden beperkt wanneer het CBR lange wachttijden kent? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke manier wilt u dit doen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen gaat u nemen om het tekort aan examenplaatsen terug te brengen en de wachttijd te verkorten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.telegraaf.nl/binnenland/3704056/_Rij-examen_kan_pas_in_oktober__.html?p=16,1">http://www.telegraaf.nl/binnenland/3704056/_Rij-examen_kan_pas_in_oktober__.html?p=16,1</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1492" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr. 1492, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat er in bepaalde regio’s, in het bijzonder in regio zuid-west en in regio zuid problemen sprake is van lange wachttijden. Ik vind dat voor de examenkanidaten een vervelende en ongewenste situatie. Gelukkig wordt er door het CBR, in overleg met de rijschoolbranche, hard gewerkt aan een oplossing van het probleem. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Feitelijk is er geen tekort aan examenplaatsen. Door het CBR, de BOVAG en de FAM is op vrijdag 4 april 2008 in goed overleg vastgesteld dat de problematiek grotendeels te wijten is aan de werking van het reserveringssysteem. Het CBR heeft voor praktijkexamens een reserveringssysteem waarmee rijscholen tot 26 weken vooruit de beschikbare examencapaciteit onbeperkt kunnen inkopen, zonder dat kandidaat-gegevens bekend zijn. De kandidaat-gegevens kunnen tot de avond voor het examen worden opgegeven. Het systeem is ingericht om de rijschool in staat te stellen het examenmoment optimaal op de opleiding te kunnen laten aansluiten. De laatste twee jaar staat het reserveringssysteem in het hoogseizoen onder druk. Bij oplopende reserveringstermijnen kopen rijscholen meer examens in en bovendien verder vooruit. Tevens kopen rijscholen bij oplopende reserveringstermijnen meer examens in. Hierdoor kan het zich voordoen dat er meer capaciteit wordt gereserveerd dan waarvoor daadwerkelijk kandidaten beschikbaar zijn. Rijscholen kunnen teveel gereserveerde capaciteit beschikbaar stellen voor andere rijscholen. Helaas vindt dit vaak dermate kort voor de examendatum plaats, dat het voor andere rijscholen organisatorisch lastig is deze plaats op te vullen en de capaciteit onbenut blijft. Het totale aanbod van kandidaten ontwikkelt zich echter volgens de door het CBR opgestelde prognose voor 2008. Inmiddels stijgt de reserveringstermijn ook in andere regio’s, mede als gevolg van de publiciteit over vermeende capaciteitstekorten bij het CBR. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In 2007 is het aanbod van kandidaten toegenomen. Hierop heeft het CBR het aantal examinatoren uitgebreid, waarmee de wachttijden konden worden teruggebracht binnen de norm van 6-8 weken. Volgens het CBR is het aantal examinatoren thans voldoende. Met het huidige reserveringssysteem blijkt het CBR echter nauwelijks regie meer te hebben over de ontwikkeling van de reserveringstermijnen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb het CBR in 2007 gevraagd de capaciteit aan examinatoren aan te passen op de marktgroei. Dat heeft het CBR gedaan. Bovendien is er fors overgewerkt om aan de vraag te kunnen voldoen. Hierdoor daalde de reserveringstermijn tot gemiddeld 3 weken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er moet een structurele oplossing voor het probleem worden gevonden. Het CBR is hierover inmiddels in overleg met de rijschoolbranche. Ik heb het CBR gevraagd om uiterlijk over twee maanden een voorstel voor een structurele oplossing aan mij voor te leggen. Tevens heb ik het CBR gevraagd om in de tussentijd met tijdelijke maatregelen, zoals overwerken op zaterdagen en feestdagen en een eventuele quoteringsregeling, alles op alles zetten om de problematiek zoveel mogelijk te beperken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Indien uit het gezamenlijke voorstel van het CBR en de rijschoolbranche geen adequate structurele oplossing naar voren komt, zal ik aanvullende maatregelen treffen om de wachttijden binnen de huidige norm van 6-8 weken te brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
