<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Valk (PvdA) en Hoekema (D66) over de gebeurtenissen rond het Dutchbat in juli 1995. (Ingezonden 11 juli 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3529
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen een bericht over een verklaring van VN-waarnemers, dat Dutchbat op 6 en 9 juli 1995 heeft geweigerd lichte wapens uit het Weapons Collection Point over te dragen aan het Bosnische leger.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten) Veiligheidsbeleid en defensie (VN-vredesmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bosnië-Herzegowina Oorlogen VN-strijdkrachten Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1562, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Valk</persoon>
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-08-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-07-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3529</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3177" allpagenumbers="3177 3178" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1562" onderwerp="" indiendatum="1996-07-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Valk</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 augustus 1996) zie ook aanhangsel handelingen nr. 1500 vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Voorhoeve</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat VN-waarnemers zouden hebben verklaard dat Dutchbat op 6 en 9 juli 1995 heeft geweigerd lichte wapens uit het Weapons Collection Point over te dragen aan het Bosnische leger? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Was u op de hoogte van bovenvermelde verklaringen? Hoe beoordeelt u deze verklaringen mede gezien in het licht van de briefing, waar ook VN-waarnemers bij werden betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Waarom werden deze wapens niet eerder vrijgegeven dan op 11 juli, zoals op 28 augustus 1995 aan de Kamer gemeld? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Was het criterium van vrijgave van de wapens een «massale aanval» of het overschrijden van de grens van de enclave? Wanneer werd geconstateerd dat aan die voorwaarden werd voldaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-07-10" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 10 juli 1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 181" documentnummer="115">Kamerstuk 22 181, nr. 115</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee; de militaire VN-waarnemers hebben noch tijdens de debriefing, noch tijdens het aanvullende onderzoek van Defensie onder vertegenwoordigers van internationale organisatie verklaringen afgelegd die de beschuldigingen in het genoemde krantenartikel kunnen staven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4" voetnoot="1">Vo´o´r de Bosnisch-Servische aanval op de enclave Srebrencia maakten plaatselijke commandanten van het Bosnische regeringsleger herhaaldelijk aanspraak op de in het «weapons collection point» in Srebrenica opgeslagen wapens. Dutchbat beheerde deze wapens overeenkomstig de opdracht van de VN en de door de partijen gemaakte afspraak over de demilitarisering van de enclave. Op grond van deze opdracht en deze afspraak wees Dutchbat een verzoek van de plaatselijke moslimcommandant op 6 juli 1995, aan het begin van het Bosnisch-Servische offensief, om de lichte wapens vrij te geven af. We`l zegde het toe de wapens te zullen vrijgeven bij een rechtstreekse grondaanval van het Bosnisch-Servische leger. Ook mochten de moslimstrijders onder toezicht van Dutchbat in het «weapons collection point» onderhoud aan de wapens verrichten. Op grond van deze afspraak kon het Bosnische regeringsleger vanaf 8 juli 1995, toen Bosnisch-Servische militairen de observatiepost Foxtrot innamen, aanspraak maken op de wapens in het «weapons collection point». Zoals bekend, heeft het van deze mogelijkheid geen gebruik gemaakt. Op grond van de mij ter beschikking staande gegevens, kan niet worden bevestigd dat Dutchbat op 9 juli het Bosnische regerlingsleger toegang tot het «weapons collection point» heeft geweigerd. Uit mijn brief van 28 augustus 1995 <voetnoot nummer="1"/>zou de conclusie kunnen worden getrokken dat de commandant van Dutchbat pas op 11 juli de wapens uit het «weapons collection point» heeft willen vrijgeven. Dit is niet het geval: het Bosnische regeringsleger kon al vanaf 8 juli beschikken over deze wapens. Overigens bevatte het «weapons collection point» slechts enkele zware wapens en ongeveer 400 lichte wapens, waarvan het merendeel in slechte staat van onderhoud verkeerde. De inzet van deze wapens had de krachtsverhoudingen niet noemenswaardig kunnen beı¨nvloeden. Overigens zij opgemerkt dat een groot deel van de Bosnische strijdkrachten in de enclave deze op 10 en 11 juli verlieten, met medeneming van de wapens waarover zij beschikten en die niet in het «weapons collection point» lagen. De Bosnische bevelhebber, generaal Delic, noemde het vertrek van zijn militairen uit de enclave een «geslaagde militaire operatie». De Bosnische militaire autoriteiten hadden blijkbaar vastgesteld dat de enclave onverdedigbaar was. Dit kan ook verklaren waarom de Bosnische militairen na 8 juli hun wapens niet uit het «weapons collection point» hebben opgehaald. Het «weapons collection point» heeft gezien het voorgaande geen rol van belang gespeeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 181" documentnummer="115">Kamerstuk 22 181, nr. 115</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
