<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Justitie over kinderporno op Nederlandse sites. (Ingezonden 20 februari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31405
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over kinderporno op Nederlandse sites naar aanleiding van een artikel in het Parool van 19 februari 2008 (www.parool.nl). De indiener vraagt aan de minister hoe het staat met het overleg tussen hem en de providers over het blokkeren van kinderpornosites. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen van het Tweede Kamerlid De Roon, eveneens ingezonden 20 februari 2008.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Internet Jeugdigen Pornografie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1814, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31405</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3703" allpagenumbers="3703 3704" vetnummer="2070812230" code="0708tkkvr1814" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31405" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1814" onderwerp="" indiendatum="2008-02-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 maart 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1642, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht «politie liet kinderporno lopen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat er op de zwarte lijst van kinderpornosites van de KLPD minimaal 4 Nederlandse sites staan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel sites staan er in totaal op deze lijst en hoeveel sites worden vanuit Nederland gehost? Hoe wordt deze lijst samengesteld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Staan er op de lijst ook sites die vanuit een ander EU-land worden gehost? Om hoeveel EU-sites gaat het? Worden hier vanuit de EU strafrechtelijke stappen tegen ondernomen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe lang staan de Nederlandse sites al op de zwarte lijst? Hoe zijn deze hierop terecht gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat er bij twee sites zeker sprake is van kinderporno? </vraag>
      <vraag nummer="7">Sluit u uit dat er op deze lijst ook sites staan waar geen kinderporno op staat? Hoe wordt dit gecontroleerd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid strafrechtelijke stappen te ondernemen tegen deze sites met kinderporno en hosting providers? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe gaat u bewerkstelligen dat in de toekomst Nederlandse sites direct aangepakt worden? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u uiteenzetten hoe het staat met het overleg tussen u en de providers over het blokkeren van kinderpornosites? Is deze berichtgeving voor u aanleiding om toch een justitiële toets in te voeren op de lijst? Zo ja, hoe gaat u dit doen? Zo neen, waarom niet? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid De Roon (PVV), ingezonden 20 februari 2008 (vraagnummer 2070812200). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-19" bron="www.parool.nl">www.parool.nl, 19 februari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Zoals reeds aangegeven in het antwoord op vraag 2 van het lid De Roon (PVV) Aanhangsel Handelingen nr. 1813, vergaderjaar 2007–2008, over falen politie bij aanpak kinderpornosites, zijn de sites direct aangepakt nadat het Productteam Bestrijding Kinderpornografie van de Dienst Nationale Recherche Informatie van het KLPD medio augustus 2007 er kennis van kreeg. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, op de blokkeringslijst (zwarte lijst) van het KLPD staan geen in Nederland geproduceerde kinderpornografische sites. Deze lijst wordt gehanteerd door de Internet Service Providers (ISP’s), die meewerken aan het «stopproject» van het KLPD, om de op die lijst aangegeven sites te blokkeren. Een site komt op de blokkeringslijst van het KLPD te staan indien er nationaal en internationaal onvoldoende mogelijkheden zijn om sites aan te pakken. De blokkeringslijst wordt samengesteld door medewerkers van het Productteam Bestrijding Kinderpornografie, na vaststelling dat er via een site kinderpornografisch beeldmateriaal op het internet wordt aangeboden en is vastgesteld in welk land de site is geproduceerd en via welke webhoster (uit welk land) de site via een ISP benaderd kan worden. De lijst wordt één keer per twee maanden volledig opnieuw gecontroleerd door medewerkers van het Productteam Bestrijding Kinderpornografie. Indien de site afkomstig is uit een land waarmee onvoldoende samenwerking mogelijk is (als gevolg waarvan de site op de blokkeringslijst zal worden opgenomen), maar gehost wordt in een land waarmee wel wordt samengewerkt, zal er aan dat land een melding betreffende het hosten van die site worden gedaan. De ervaring leert dat – net zoals dat in Nederland het geval is – de politie in die landen meestal over goede contacten met de betreffende bedrijven beschikt en één telefoontje volstaat om de site te verwijderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De sites op de blokkeringslijst worden één keer per twee maanden gecontroleerd door medewerkers van het Productteam Bestrijding Kinderpornografie. Bij elke controle door medewerkers van het Productteam wordt ook bekeken of de sites via een Nederlandse webhoster worden doorgegeven. In zo een geval zal de webhoster worden geïnformeerd en de site verwijderen. Dit sluit overigens niet uit dat de site soms nog diezelfde dag weer via een buitenlandse webhoster bereikbaar is. In ieder geval zullen de betreffende sites tot een volgende controle op de lijst blijven staan. Periodiek updates van de lijst worden gestuurd naar de ISP’s die meedoen aan het «stopproject» van het KLPD. Het aantal sites op de lijst fluctueert. Op dit moment worden er 150 sites geblokkeerd. Er staan op dit moment geen sites op die via Nederlandse webhosters worden doorgegeven. Aangezien producenten van kinderpornografische sites weten dat zij strafbare feiten plegen, zullen zij regelmatig van webhoster wisselen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De producenten van dergelijke sites wisselen regelmatig van webhoster. Indien ze door een webhoster zijn verwijderd zijn ze soms binnen enkele uren weer bereikbaar zijn via een andere webhoster, vaak in een ander land. Op dit moment staan er geen kinderpornografische internetsites op de lijst die worden gehost via webhosters uit een EU-land. Maar als gevolg van dit snelle wisselen kan de situatie morgen anders zijn en dat zal dan pas opgemerkt worden bij de volgende controle door medewerkers van het Productteam. Strafrechtelijk optreden op het terrein van kinderpornografie is voorbehouden aan de afzonderlijke lidstaten. De internationale samenwerking in de bestrijding van kinderpornografie is binnen de EU (in samenwerking met Europol) over het algemeen goed te noemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Voor dit antwoord verwijs ik u naar antwoord 2 op de vragen van het lid De Roon (PVV) over falen politie bij aanpak kinderpornosites, ingezonden 20 februari 2009. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals hierboven beschreven, worden de sites op de lijst 1 keer per twee maanden gecontroleerd. Gedurende die twee maanden kan een producent echter van webhoster zijn gewisseld. Sites waarvan op het moment van controle wordt vastgesteld dat zij geen kinderpornografisch materiaal meer bevatten, worden van de lijst verwijderd. Overigens zal ook na het binnenkomen van een klacht direct een controle worden uitgevoerd en zal de lijst zonodig direct worden aangepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zoals reeds aangegeven in de antwoorden op de vragen van het lid De Roon (PVV) is het aanpakken van de sites niet mogelijk omdat het hier om kinderpornografische sites gaat die niet in Nederland zijn geproduceerd. Van de in dit geval betrokken hostingbedrijven kan, in overeenstemming met de algemeen onderschreven bepalingen over aansprakelijkheid ter zake in de artikelen 14 en 15 van de Richtlijn Electronische handel (2001/31/EG) en gezien het enorme klantenbestand, niet worden verwacht dat zij controleren waarvoor de ruimte die zij verhuren allemaal wordt gebruikt. Op verzoek van het Productteam Bestrijding Kinderpornografie hebben de hostingbedrijven de sites met kinderpornografie onmiddellijk verwijderd. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">In het antwoorden op de vraag 3 van het lid De Roon (PVV) is aangegeven dat Nederlandse sites altijd direct worden aangepakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Bedoeld overleg is thans in een afrondende fase gekomen. Ik kan nu niet op de afronding vooruitlopen. Ik bericht uw Kamer op korte termijn nader bij het al eerder toegezegd voortgangsbericht over de aanpak van kinderpornografie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
