<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (GroenLinks) over de gebeurtenissen rond twee moslim-tolken te Srebrenica. (Ingezonden 4 juli 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3479
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen twee moslim-tolken, die bij de val van Srebrenica niet met de lokale medewerkers van Dutchbat zijn geëvacueerd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten) Veiligheidsbeleid en defensie (VN-vredesmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Joegoslavië Oorlogen VN-strijdkrachten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1515, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-07-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-07-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3479</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3083" allpagenumbers="3083 3084" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1515" onderwerp="" indiendatum="1996-07-4">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-07-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Voorhoeve</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Dutchbat liet twee moslim-tolken VN aan hun lot over»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat u van beide gevallen op de hoogte was? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Waarom heeft u in uw brief van 25 april 1996 <voetnoot nummer="2"/>die in extenso handelt over de evacuatie van VN-personeel, geen melding van beide gevallen gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de in de brief genoemde «tolk van UNCHER, die ook aanspraak op een formele status kon maken en al aan de vooravond van de Bosnisch-Servische aanval op Srebrenica was meegegaan met de duizenden moslimmannen die een heenkomen naar Midden-Bosnie¨ zochten», een van de twee hier genoemde moslim-tolken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat de tolk Bekir Hodzic de toegang tot de compound in Potocari geweigerd is omdat hij niet het juiste VN-pasje had? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, heeft hij dan wel een ander VN-pasje of een kopie van zijn VN-contract getoond? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om te doen wat in uw vermogen ligt om voor de familie van Bekir Hodzic uit te zoeken wat er met hem gebeurd is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-07-3" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 3 juli 1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 181" documentnummer="157">Kamerstuk 22 181, nr. 157</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 6">De heer Senad Alic werkte als tolk voor Dutchbat in Potocari. Zijn naam komt voor op een lijst die bij de VN moest worden ingediend voor de uitbetaling van personeel dat tot 1 november 1995 voor Dutchbat zou werken. De heer Alic zocht tijdens de Bosnisch-Servische aanval op de enclave met enkele duizenden moslimmannen een goed heenkomen naar Midden-Bosnie¨. Hij wordt genoemd in de brief van 25 april jl. aan de Tweede Kamer (Kamerstuk 22 181, nr. 157), al werd destijds aangenomen dat het om een tolk van UNHCR ging. De twee lokale medewerkers van UNHCR zijn, zoals bekend, door Dutchbat op 21 juli 1995 meegenomen. Volgens het genoemde krantenartikel zou een Nederlandse VN-officier – vermoedelijk reeds vo´o´r de Bosnisch-Servische aanval op Srebrenica – de VN-pas van de heer Alic, die verlopen zou zijn, hebben vervangen door een document waarmee toegang tot de VN-kampementen was verzekerd. Dit kan op grond van de mij ter beschikking staande gegevens niet worden bevestigd. De heer Bekir Hodzic werkte als tolk voor de UN Civilian Police (Uncivpol). Tijdens de val van Srebrenica bevonden zich geen Uncivpol-functionarissen in de enclave, zodat hij op dat moment waarschijnlijk geen VN-werkzaamheden verrichte. Hij had geen werkrelatie met Dutchbat. De heer Hodzic zou hebben besloten te vluchten nadat hij op 11 juli 1995, de dag van de val van de enclave, geen toegang tot het VN-kampement in Srebrenica had gekregen omdat hij niet over een VN-pas zou beschikken. Hij zou tevergeefs een kopie van zijn VN-contract hebben laten zien. Tot de publicatie in De Volkskrant was dit relaas mij niet bekend. Het is door Dutchbat-militairen niet bevestigd. De heer Hodzic heeft zich waarschijnlijk aangesloten bij de grote groep mannen die op 10 en 11 juli de enclave verlieten. Voor het leven van de heer Hodzic moet worden gevreesd. Geen van beide tolken was op het Nederlandse VN-kampement in Potocari toen Dutchbat op 12 en 13 juli 1995 de namen optekende van lokale VN-medewerkers die met de eenheid konden worden gee¨vacueerd. In de brief aan de Tweede Kamer van 25 april jl. zijn de omstandigheden waaronder Dutchbat VN-medewerkers op de evacuatielijst heeft geplaatst beschreven. Het genoemde krantenartikel doet aan deze weergave geen afbreuk: alle op dat moment aanwezige lokale VN-medewerkers, onder wie vier tolken van Dutchbat, zijn op 21 juli 1995 door Dutchbat uit de enclave meegenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik heb inmiddels via het ministerie van Buitenlandse Zaken bij het Internationale Comite´ van het Rode Kruis (ICRK) in Gene`ve en bij de VN in New York navraag laten doen naar het lot van de heer Hodzic. Het ICRK heeft laten weten dat de heer Hodzic op de lijst van vermisten staat. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
