<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="13">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Stellingwerf (RPF), Dijksma (PvdA), Lansink (CDA), Augusteijn-Esser (D66), M. B. Vos (GroenLinks), Van den Berg (SGP), Van Middelkoop (GPV) en Poppe (SP) over de sanering van het voormalig Tomadoterrein in Zwijndrecht. (Ingezonden 8 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3887
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Bodemsanering) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Industrieterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bodemsanering Industrieterreinen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 219, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Lansink</persoon>
<persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
<persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
            <persoon partij="D66">Augusteijn-Esser</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van den Berg</persoon>
            <persoon partij="GPV">Van Middelkoop</persoon>
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3887</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="453" allpagenumbers="453 454 455" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="219" onderwerp="" indiendatum="1996-10-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Lansink</vrager>
<vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
<vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Augusteijn-Esser</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van den Berg</vrager>
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft uw voorganger in 1993 ingestemd met een multi-functionele sanering van het voormalig Tomadoterrein in Zwijndrecht volgens de saneringsvariant A1? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven waarom de provincie Zuid-Holland in 1994 geen toestemming heeft gekregen van het ministerie om het saneringsplan op te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat wordt in het algemeen verstaan onder multi-functionele sanering? Hoe wordt hieraan in het onderhavige geval concreet gestalte gegeven? Komt dat onder andere neer op het drie tot vier meter weggraven van alle verontreinigde grond en het saneren van het grondwater? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is voor de sanering van het voormalig Tomadoterrein destijds een bedrag van f 18 miljoen gereserveerd? Is dit budget voor 1996 en volgende jaren nog beschikbaar? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Is het bericht waar, dat u niet voornemens bent multifunctionele sanering conform de saneringsvariant A1 toe te passen op het vervuilde Tomadoterrein? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, op grond van welke overwegingen wilt u de met uw voorganger hierover gemaakte afspraken niet nakomen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Hoe beoordeelt u de kwalificatie «onbehoorlijk bestuur» <voetnoot nummer="2"/>voor het niet nakomen van een dergelijke afspraak met gemeente en provincie? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="3 4">Hoe beoordeelt u het aanvullend onderzoek van Iwaco en de second opinion van adviesbureau TauwMilieu bv <voetnoot nummer="3"/>in dit kader? Onderschrijft u de opvatting, dat uit deze rapporten blijkt dat de keuze voor de saneringsvariant A1 terecht is en dat door de kiezen voor een aanpak waarbij restverontreinigingen achterblijven het breed onderschreven principe van multifunctionele sanering in dit geval wordt verlaten? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="5">Welke alternatieven saneringsvarianten hebt u voor ogen als de saneringsvariant A1 niet door u wordt geaccodeerd? Dreigt bij een alternatief scenario geen herhaling van de ondoelmatige sanering op hetzelfde terrein in 1985/1986? Gaf juist dat element voor uw voorganger niet de doorslag om in te stemmen met de saneringsvariant A1? <voetnoot nummer="5"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="2">Is het bruto verschil tussen het afgraven volgens de saneringsvariant A1 en het gedeeltelijk afgraven f 3,5 miljoen? <voetnoot nummer="2"/>Hoe beoordeelt u in dat licht het gegeven dat elk jaar uitstel van de sanering de gemeenschap ongeveer f 700.000 aan rente kost? </vraag>
      <vraag nummer="10">In hoeverre is de dreiging ree¨el, dat bij verdere uitstel toezicht op de nu leegstaande woningen en hun omgeving, naast onderhoud en verpaupering, tot kapitaalvernietiging en dus tot nog meer vermijdbare kosten leiden? </vraag>
      <vraag nummer="11">Welke meerkosten kan een eventuele gerechtelijke procedure maximaal met zich meebrengen? Hoe verhoudt dit bedrag zich tot het bovengenoemd verschil van f 3,5 miljoen? </vraag>
      <vraag nummer="12">Hoe groot zijn de gezondheidsrisico’s voor omwonenden momenteel? </vraag>
      <vraag nummer="13">Is de gemeente Zwijndrecht officieel op de hoogte gesteld van uw standpunt om af te zien van de saneringsvariant A1? Zo ja, hoe en wanneer? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1993-09-28" bron="Brief van de minister van VROM">Brief van de minister van VROM, 28 september 1993, kenmerk DBO/21993006, aan het college van Gedeputeerde Staten van Zuid-Holland</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-09-26" bron="Zwijndrechtse Waard">Zwijndrechtse Waard, 26 september 1996</noot>
         <noot nummer="3">Beoordeling vervolgstrategie R3503534.T01 Taus Milieu bv</noot>
         <noot nummer="4" datum="1996-05-29" bron="Brief college van B &amp; W van Zwijndrecht aan GS van Zuid-Holland">Brief college van B &amp; W van Zwijndrecht aan GS van Zuid-Holland, 29 mei 1996</noot>
         <noot nummer="5">Brief van de minister van VROM d.d. 28 september (zie onder noot 1), pagina 3</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="13">
      <antwoord nummer="1">Ja, dit heeft plaatsgevonden bij brief van 28 september 1993 aan Gedeputeerde Staten van Zuid-Holland. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In tegenstelling tot het gestelde is in bovengenoemde brief wel toestemming verleend voor het opstellen van een saneringsplan ter uitwerking van saneringsvariant A1. In de brief is aangegeven dat een rijksbijdrage voor het opstellen van een saneringsplan zal worden verleend op basis van een in te dienen aanvraag, voorzien van een onderbouwde kostenraming. Als kanttekening is gewezen op de noodzakelijke nadere afperking van de verontreiniging. Voorts is een voorbehoud gemaakt ten aanzien van de bekostiging door VROM van meerkosten van de sanering ten gevolge van het bebouwd zijn van de locatie na de eerder uitgevoerde (ondoelmatige) grondsanering in 1985/1986. Per brief van 14 februari 1994 is vervolgens op basis van een concrete aanvraag van de provincie Zuid-Holland een rijksbijdrage toegezegd voor het opstellen van het saneringsplan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Onder een multifunctionele sanering wordt verstaan het verwijderen van alle aan het geval van bodemverontreiniging gerelateerde verontreinigingen, zowel in de grond als in het grondwater. Dit komt bij het Tomadoterrein onder andere neer op het ontgraven van alle met gechloreerde koolwaterstoffen verontreinigde grond en het saneren </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de interne planning van het ministerie is met de uitvoering van het project rekening gehouden. Aan de provincie is medegedeeld dat de sanering prioritair werd geacht. Daarbij is echter aangegeven dat een financie¨le toezegging door mij pas kan worden gegeven na ontvangst van een aan mij gericht verzoek van de provincie gebaseerd op de nadere uitwerking van de saneringsvariant in een bestek en onder meer afhankelijk is van de financie¨le ontwikkelingen met betrekking tot andere prioritaire saneringsprojecten. Over de verdeling van de kosten van deze sanering zal ik in overleg treden met de provincie Zuid-Holland. Mijn inzet zal erop gericht zijn de sanering in 1997 van start te doen gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het bericht dat ik niet voornemens ben om de multifunctionele variant A1 toe te passen is onjuist. Per brief van juli 1995 is alleen aan de provincie medegedeeld dat de multifunctionele saneringsdoelstelling van variant 1A waarschijnlijk op een doelmatiger manier kan worden bereikt dan in het voorliggende saneringsplan was voorzien. Deze houdt in dat niet onnodig schone grond wordt afgegraven en later weer wordt teruggestort. Hiertoe was enig aanvullend onderzoek noodzakelijk waarmee in dezelfde brief van juli 1995 is ingestemd en dat inmiddels is uitgevoerd. Dit onderzoek heeft ertoe geleid dat door de doelmatiger saneringswijze de totale saneringskosten volgens mededeling van de provincie kunnen worden teruggebracht van f 18 miljoen tot ca. f 14,5 miljoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De kwalificatie «onbehoorlijk bestuur» acht ik gezien het voorgaande niet op zijn plaats. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De betreffende onderzoeken zijn nog niet door GS van de provincie aan mij ter beoordeling voorgelegd. Het IWACO-onderzoek is tussentijds onderhands wel ter beschikking gesteld. Zoals ik reeds heb aangegeven wordt het principe van een multifunctionele sanering niet verlaten. Volgens het IWACO-onderzoek is, ook in de omgeving, sprake van een verhoogd gehalte aan polycyclische aromaten die niet te relateren zijn aan het produktieproces van Tomado. Over een eventuele aanpak van deze verontreiniging met polycyclische aromaten heeft nog geen besluitvorming plaatsgevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Omdat ik niet de intentie heb af te wijken van saneringsvariant 1A (zie de beantwoording van vraag 5), zijn genoemde alternatieven niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Volgens de momenteel beschikbare informatie van de provincie zou het verschil tussen de kosten van de beide saneringswijzen inderdaad f 3,5 miljoen bedragen. In dit licht bezien is de benodigde tijd van enkele maanden voor het uitgevoerde aanvullend onderzoek zeker rendabel. Om verdere renteverliezen door leegstand van de huizen te voorkomen acht ik start van de sanering in 1997 zeer gewenst. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">De aankoop van de betreffende woningen in 1995 moet als een noodzakelijke tijdelijke beveiligingsmaatregel voorafgaand aan de definitieve sanering worden gezien. Dergelijke maatregelen gaan onvermijdelijk met kosten gepaard, de kosten van bewaking en onderhoud maken daarvan onderdeel uit. Ook mijn voorkeur gaat ernaar uit om tijdelijke maatregelen van zo kort mogelijke duur te laten zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Welke kosten een eventuele gerechtelijke procedure met zich mee brengt, is momenteel niet aan te geven. Overigens meen ik dat een dergelijke procedure de kans op een spoedige sanering in ernstige mate zal verkleinen. Daarbij moet bedacht worden dat de provincie heeft aangegeven de wijziging in de uitvoering van saneringsvariant A1 aanvaardbaar te achten. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">Op de lokatie is sprake van een blootstellingsrisico aan de verontreiniging. Dit heeft geleid tot de beslissing een aantal huizen in het verontreinigd gebied aan te kopen. Er zijn geen aanwijzingen dat omwonenden enig gezondheidsrisico lopen als gevolg van de bodemverontreiniging. </antwoord>
      <antwoord nummer="13">Er was geen aanleiding de gemeente Zwijndrecht te informeren omdat er van het afzien van saneringsvariant A1 geen sprake is. Er is slechts sprake van een wijziging in de uitvoering van saneringsvariant A1. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
