<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de vliegreizen van rijksambtenaren. (Ingezonden 17 januari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31343
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (RTL Nieuws, 13 januari 2008) dat rijksambtenaren en bewindslieden 500 maal per week een vliegreis zouden maken. Indiener wil graag een overzicht over 2007, uitgesplitst naar ministerie. Worden de reizen gecompenseerd met bosaanplant? Indiener stelt voor om reizen met relatief korte enkele-reisafstand (Brussel, Londen, Frankfurt en Parijs) in principe met de snelle trein te laten afleggen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Staats- en bestuursrecht (Rijksoverheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtvaart Overheidspersoneel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1759, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070808640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31343</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3583" allpagenumbers="3583 3584" vetnummer="2070808640" code="0708tkkvr1759" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31343" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1759" onderwerp="" indiendatum="2008-01-17">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25 maart 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nrs. 1205 en 1530, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Cramer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Rijksoverheid vliegt 500 keer per week»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Hoeveel vliegreizen zijn in 2007 door rijksambtenaren en bewindslieden gemaakt? Klopt de schatting <voetnoot nummer="1"/>van 24.000 vliegreizen in 2007, die is gebaseerd op een extrapolatie van de vliegreizen van acht departementen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is, uitgesplitst per ministerie, het aantal vliegreizen naar elk werelddeel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Om hoeveel vliegtuigkilometers gaat het naar schatting in totaal? Hoeveel keer rond de aarde is dat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel hectare bosaanplant is nodig om alle vliegreizen van rijksambtenaren en bewindspersonen te compenseren en gebeurt dat ook? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om – in het kader van het programma Duurzaam Inkopen waar u de coördinerend bewindspersoon voor bent – eisen te stellen aan de vliegreizen van ambtenaren, bijvoorbeeld door reizen met een enkele-reisafstand korter dan 500 kilometer (Brussel, Londen, Parijs, Frankfurt), in principe met de (snelle) trein te laten gebeuren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om een (eenvoudig) systeem te ontwikkelen van een gelimiteerd aantal vliegtuigkilometers per departement (eventueel verhandelbaar), zodat departementen bewuste keuzes moeten maken over vliegreizen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat zijn de concrete voornemens van uzelf en uw collega-ministers met betrekking tot het beperken van het aantal vliegreizen, gezien uw voorbeeldfunctie op dit terrein? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-01-13" bron="RTL Nieuws">RTL Nieuws, 13 januari 2008, http://www.rtl.nl/(/actueel/rtlnieuws/ binnenland/articleview/)/components/ actueel/rtlnieuws/2008/01_januari/12/binnenland/0112_1715_vluchten_van_de_rijksoverheid.xml</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is belangrijk bij het noemen van aantallen vliegreizen duidelijkheid te geven over de gehanteerde methode. Uit het bericht wordt bijvoorbeeld niet duidelijk welke ambtenaren worden meegeteld, welke ministeries benaderd zijn en hoe geëxtrapoleerd is. De opgaven van de ministeries zijn gebaseerd op het aantal uitgegeven c.q. betaalde vliegtickets. Het gevolg daarvan is dat meereizende niet-ambtenaren (bijvoorbeeld Kamerleden en deskundigen) en voor deelnemers uit de Derde Wereld betaalde tickets ook worden meegeteld. In bijlage I worden de totale bruto cijfers over 2007 gegeven en uitgesplitst naar ministerie. Uit de tabel blijkt dat het aantal vluchten wat lager is dan het in het bericht genoemde aantal. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Zie bijlage 1 <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het exacte aantal kilometers is niet vast te stellen. De reisbureaus van de verschillende ministeries hebben aangegeven hoeveel reizen gemaakt zijn naar de verschillende werelddelen. Om een schatting te geven van het aantal vliegkilometers zijn de werelddelen vervolgens ingedeeld in de zones die de Climate Neutral Group hanteert voor het berekenen van de compensatie. De Climate Neutral Group gebruikt een gemiddelde per zone. Dit gemiddelde is vermenigvuldigd met het aantal tickets per zone en levert het beeld op zoals weergegeven in bijlage 1. De totaal ingeschatte gevlogen afstand is 152.553.924 kilometer. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="2 2">Compensatie voor alle vliegreizen van bewindspersonen en ambtenaren vindt plaats. Elf ministeries nemen deel aan het mantelcontract dat na een aanbestedingsprocedure is afgesloten met de Climate Neutral Group. De andere twee ministeries hebben een contract met Trees for Travel en Green Seat. Voor de compensatie is 3.781 hectare bos nodig. Compensatie gebeurt met 50% CO <voetnoot nummer="2"/>-credits uit bosprojecten en 50% CO <voetnoot nummer="2"/>-credits uit duurzame energieprojecten. In totaal betreft het dus 1.890 hectare bos. Daarnaast wordt o.a. geïnvesteerd in een compostproject in Egypte en een windproject in Taiwan </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Internationale contacten en een internationale presentie zijn belangrijk voor Nederland. Vaak betekent dit dat vliegen onvermijdelijk is. In de situaties dat er keuzemogelijkheden zijn, is het huidige beleid al gericht op duurzame keuzes. Dit kabinet streeft naar zo ambitieus mogelijke criteria met behulp waarvan duurzaam inkopen kan worden toegepast, zoals ik u heb geschreven in mijn brief van 16 april 2007 (Kamerstuk II, 2006–2007, 30 196, nr. 14). Het proces van het ontwikkelen van duurzaamheidcriteria is nog gaande. Ik wil daar niet op vooruitlopen maar uiteraard zullen alternatieve vormen van vervoer én van communicatie daarbij aan de orde komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. Ik acht hetgeen ik onder vraag 6 en 8 beschrijf afdoende om bewuste keuzes te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De keuze om met het vliegtuig naar een internationale bijeenkomst te gaan is maar tot op zekere hoogte door mijn collega’s en mijzelf te beïnvloeden. In plaats van het limiteren van het aantal vliegkilometers per departement, zijn er in de praktijk aanzienlijk doeltreffender maatregelen mogelijk gebleken. Zo wordt in overleg met de uitnodigende instantie of persoon bezien of als alternatief een e-mailronde, teleconferentie of videoconferentie kan worden georganiseerd. Ook wordt aangedrongen op een datum «back-to-back «met een andere relevante bijeenkomst. Het beperken van de omvang van de Europese resp. Nederlandse delegatie is ook een belangrijk middel, waarbij bovendien wordt gekeken of de diplomaten op de locatie de gewenste inbreng kunnen leveren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
