<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Nadere vragen van het lid Jurgens (PvdA) inzake: Nadere vragen over het beroep bij de bestuursrechter tegen algemeen verbindende voorschriften. (Ingezonden 2 juli 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3602
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Administratieve rechtspraak) Staats- en bestuursrecht (Wetgeving)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Administratief beroep Wet- en regelgeving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 34, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Jurgens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-08-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-07-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3602</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="69" allpagenumbers="69" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="34" onderwerp="" indiendatum="1996-07-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Jurgens</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-08-28">
         <antwoorder functie="Minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u zich bewust van de onderlinge inconsistentie die blijkt tussen de antwoorden die u op 20 juni, mede namens staatssecretaris Kohnstamm van Binnenlandse Zaken, heeft gegeven <voetnoot nummer="1"/>op de onderdelen 4 en 5 van de vragen van het lid Jurgens van 24 mei 1996 over het beroep tegen algemeen verbindende voorschriften en beleidsregels dat in de Algemene wet bestuursrecht wordt voorzien tegen 1 januari 1999? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo neen, wilt u dan alsnog verklaren hoe de regering denkt te handelen wanneer, bij het voorbereiden van aanvullende wetgeving om het beroep tegen algemeen verbindende voorschriften en beleidsregels «proces-rechtelijk» in goede banen te leiden, zou blijken dat dit op problemen stuit wegens «mogelijke ongewenste neveneffecten» daarvan, naar welke effecten de regering immers – naar zij mededeelt – geen onderzoek wil doen verrichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u voorts mededelen door welke bijzondere ingeving u werd geleid toen u de slotzin van uw antwoord op onderdeel 4 van de vragen van het lid Jurgens formuleerde, nu daaruit is op te maken dat u beter meent te weten wat de bedoeling was van het amendement-Jurgens/Biesheuvel dan de eerste indiener van dat amendement zelve meent te weten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Aanhangsel Eerste Kamer 1995–1996, nr. 32</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 3">Zoals uit de antwoorden op de eerdere vragen van vragensteller blijkt, zijn wij ervan uitgegaan dat in artikel IVA van hoofdstuk 6 van de Wet voltooiing eerste fase herziening rechterlijke organisatie de wetgever als zijn oordeel heeft uitgesproken dat ook tegen besluiten, inhoudende algemeen verbindende voorschriften en beleidsregels, rechtstreeks beroep bij de bestuursrechter dient open te staan, zij het dat deze voorziening pas beschikbaar dient te komen per 1 januari 1999. Blijkens de parlementaire geschiedenis berust het in deze bepaling neergelegde moratorium in ieder geval primair op de overweging dat de bestuursrechter gedurende de eerste jaren na inwerkingtreding van de Algemene wet bestuursrecht niet te zwaar moet worden belast. Dat de indieners van het amendement zich tevens hebben laten leiden door de gedachte dat deze termijn mede kan worden gebruikt om nog eens na te gaan of invoering van deze voorziening leidt tot ongewenste neveneffecten, is een element dat eerst thans in zijn volle omvang naar voren komt in de gestelde kamervragen van e´e´n van de indieners van het amendement. Wij vinden dan ook mede daarin aanleiding om een notitie over dit onderwerp aan beide Kamers der Staten-Generaal toe te zenden, voordat de voorbereiding van de wetgeving wordt voltooid, die voor de invoering van dit beroep noodzakelijk is. Wij streven ernaar deze notitie begin 1997 uit te brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
