<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de studies naar de aanleg van een snelweg door de Utrechtse wijk Leidsche Rijn. (Ingezonden 19 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31516
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de studies naar de aanleg van een snelweg door de Utrechtse wijk Leidsche Rijn naar aanleiding van een bericht in de uitzending van SBS 'Hart van Nederland' van 16 maart 2008. De indiener vraagt aan de minister of hij de zorgen deelt van de bewoners van Leidsche Rijn en de meerderheid van de Utrechtse gemeenteraad over de gevolgen van de eventuele aanleg van deze nieuwe snelweg op het gebied van luchtkwaliteit, leefbaarheid en klimaat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Bestemmingsplannen) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Stadsinrichting) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsplannen Stadsinrichting Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1919, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31516</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3919" allpagenumbers="3919" vetnummer="2070815110" code="0708tkkvr1919" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31516" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1919" onderwerp="" indiendatum="2008-03-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Eurlings</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het nieuwsitem over de onrust bij bewoners van de Utrechtse wijk Leidsche Rijn over de studies naar de aanleg van een snelweg, die Maarssen met de A12 verbindt, dwars door hun wijk? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hebt u kennisgenomen van de brief van 22 januari 2008 van acht fracties uit de Utrechtse gemeenteraad, waarin zij hun zorgen uiten over de gevolgen voor de leefbaarheid in Leidsche Rijn in het geval dat dit plan voor nieuwe infrastructuur in de vorm van een doorgetrokken en/of opgewaardeerde Noordelijke Ringweg Utrecht doorgang zou vinden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de zorgen van de bewoners van Leidsche Rijn en de meerderheid van de Utrechtse gemeenteraad over de gevolgen van de eventuele aanleg van deze nieuwe snelweg op het gebied van luchtkwaliteit, leefbaarheid en klimaat? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke consequenties verbindt u aan het ontbreken van draagvlak voor deze weg bij bewoners en de lokale politiek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-16" bron="SBS " titel="Hart van Nederland">SBS «Hart van Nederland», 16 maart 2008</noot>
         <noot nummer="2">Op 22 januari 2008 door de acht fracties uit de Utrechtse gemeenteraad in kopie toegezonden aan bewindspersoon</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, daar heb ik kennis van genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De brief is behandeld in het Utrechts Verkeer en Vervoerberaad (UVVB). Daar hoort deze brief ook thuis. Eind vorig jaar heeft het UVVB mij aangegeven dat nut en noodzaak van nieuwe infrastructuur in de vorm van een doorgetrokken en/of opgewaardeerde NRU nog niet beoordeeld kan worden. De regio heeft daarbij aangegeven bereid te zijn een doorgetrokken en/of opgewaardeerde NRU naast andere mogelijke oplossingen voor de problematiek op de Ring mee te nemen in het onderzoek naar maatregelen in het kader van de Pakketstudie en Planstudie voor de Ring Utrecht. Dit betekent dat er nu nog geen gegevens beschikbaar zijn om een oordeel te vellen. Op dit moment is nog niet duidelijk hoe een dergelijke mogelijke variant eruit zou kunnen komen te zien. In de tot nu toe uitgevoerde analyses is een doorgetrokken NRU enkel als «studieverbinding» tussen de A2 en de A12 beschouwd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De huidige NRU is een regionale weg. Op dit moment worden in het kader van de pakketstudies nog allerlei varianten onderzocht inclusief de effecten op de leefomgeving. Zodra dit bekend is kan, worden gekeken naar de gevolgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik verwijs naar het antwoord bij de tweede vraag. Op dit moment is nog niet duidelijk hoe een dergelijke mogelijke variant eruit zou kunnen komen te zien. Het is daarom te vroeg om daar vervolgens consequenties aan te verbinden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
