<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Middel (PvdA) over de uitbetaling van «joodse tegoeden». (Ingezonden 9 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3910
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft uitbetaling van smartegelden en schadevergoedingen door notarissen aan nabestaanden van nazi-vervolgden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Juridische dienstverlening) Strafrecht en strafprocesrecht (Schadevergoeding) Welzijn (Oorlogsslachtoffers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Notarissen Oorlogsslachtoffers Schadevergoeding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 236, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Middel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3910</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="489" allpagenumbers="489 490" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="236" onderwerp="" indiendatum="1996-10-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Middel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-11-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten over het conflict tussen de stichting Joods Maatschappelijk Werk en de Koninklijke Notarie¨le Broederschap over de uitbetaling van smartegelden en schadevergoedingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bestaat er enig inzicht in de omvang van het totale bedrag, alsmede in de wijze, waarop tot dusverre uitbetaling heeft plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u aanwijzingen, dat er onduidelijkheid bestaat over wie in welke gevallen recht hebben op uitbetaling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er nog zogeheten «joodse tegoeden» geparkeerd bij notariskantoren in afwachting van duidelijkheid over hun bestemming? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, wat gaat met deze tegoeden gebeuren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-10-8" bron="Trouw, 8 oktober 1996 Volkskrant">Trouw, 8 oktober 1996 Volkskrant, 8 oktober 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Op grond van de Duitse Bundesru¨ckerstattungsgesetz konden Nederlanders wier huisraad en/of sieraden tijdens de Tweede Wereldoorlog door de nazi’s waren geroofd in Duitsland een schadeclaim indienen. Om de getroffenen daarbij te ondersteunen is in 1959 het Centraal Afwikkelingsbureau Duitse Schadeuitkeringen (Cadsu) opgericht. Het fungeerde als intermediair bij het indienen van deze claims. De schadevergoeding werd uitgekeerd aan het Cadsu, die de gelden aan de rechthebbende deed toekomen. De claims konden door de getroffenen zelf of door hun erfgenamen worden ingediend. Om te voldoen aan de eis van het Bundesru¨ckerstattungsgezetz dat voor de afwikkeling van een claim alle daarbij betrokken rechthebbenden vertegenwoordigd moesten zijn moest in veel gevallen een curator worden benoemd over onbeheerde nalatenschappen. Op verzoek van het Cadsu hebben rechtbanken de Stichting Jokos (die speciaal was opgericht om schadevergoeding op grond van de Bundesru¨ckerstattungsgezetz te verzoeken) als curatrice benoemd in alle 6.438 bij het Cadsu bekende onbeheerde nalatenschappen. de uitgekeerde schadevergoeding verbleef onder de Stichting Jokos, indien de gerechtigden niet werden getraceerd. In een aantal gevallen werden door notarissen claims ingediend in door hen behandelde boedels. Ook in dat geval werd, indien de erfgenamen onbekend waren, de schadevergoeding onder het beheer van de Stichting Jokos gebracht. In totaal zijn door het Cadsu in zijn 7-jarig bestaan 40.529 claims ingediend, waarbij in totaal een bedrag van DM 230.557.071,67 is uitgekeerd. Het grootste deel van deze gelden kwamen toe aan het joodse deel van de Nederlandse bevolking. De Stichting Jokos is in 1973 opgeheven. Het liquidatiesaldo is ten goede gekomen aan diverse joodse doeleinden, waaronder de Stichting Joods Maatschappelijk Werk (JMW). Het Algemeen Verdrag dat in 1963 is gesloten met de toenmalige Bondsrepubliek Duitsland voorzag in een vergoeding van DM 125 mln. smartegeld voor oorlogsslachtoffers en hun nabestaanden. Deze schadevergoeding was niet specifiek bestemd voor het joodse deel van de Nederlandse bevolking. Een ieder die aan de voorwaarden van de «Regeling inzake uitkeringen aan nazi-vervolgden» van 22 mei 1963 (Stb. 1963, nr. 220) voldeed kon vo´o´r 1 december 1963 bij het Cadsu een verzoek om schadevergoeding indienen. Aan deze regeling is destijds ruime aandacht geschonken, waardoor deze algemeen bekend was. Van de aanvragen voor schadevergoeding op grond van deze regeling werd 55% ingediend door joodse slachtoffers en 45% door verzetsstrijders. Na uitkering van alle gelden resteerde een bedrag van f 87.574,88. Dit bedrag is in gelijke delen verdeeld onder de Stichting Joods Maatschappelijk Werk en de Stichting 1940–1945. De rol van het notariaat bij de uitbetaling van smartegelden en schadevergoedingen is, zo blijkt uit het voorgaande, bescheiden geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Het is niet bekend of er nog «joodse tegoeden» uitstaan bij notarissen. De Koninklijke Notarie¨le Broederschap (KNB) heeft in overleg met JMW, de Kamers van Toezicht over de notarissen en kandidaat-notarissen, die wettelijke met het toezicht zijn belast, verzocht te inventariseren of er door notarissen nog «joodse tegoeden» worden beheerd. Inmiddels zijn de voorzitters van de Kamers van Toezicht overeengekomen dat de notarissen de opdracht wordt gegeven opgave te doen van bij hen aanwezige slapende tegoeden van voor 1980. Deze tegoeden zullen door het Centraal Bureau van Bijstand worden onderzocht. Ik zal de Kamers van Toezicht verzoeken mij over de uitkomst van de inventarisatie te berichten. Ik zal u daarover nader informeren. Indien er nog «joodse tegoeden» bij notarissen aanwezig zijn, zijn de KNB en het JMW voornemens aan de Minister van Financie¨n de vraag naar de bestemming van deze tegoeden voor te leggen, waarbij zij in overweging zullen geven die tegoeden zo mogelijk ten goede te doen komen aan een bestemming overeenkomstig het oorspronkelijke doel. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
