<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Klein Molekamp en B.M. de Vries (beiden VVD) over de fiscale behandeling van lokale omroepactiviteiten. (Ingezonden 18 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3957
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de toepassing van de Wet Omzetbelasting.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (BTW) Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">BTW Regionale omroepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 268, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Klein Molekamp</persoon>
            <persoon partij="VVD">B.M. de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3957</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="553" allpagenumbers="553 554" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="268" onderwerp="" indiendatum="1996-10-18">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Klein Molekamp</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">B.M. de Vries</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-11-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financie¨n">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bestaat er onduidelijkheid over de toepassing van de Wet Omzetbelasting bij lokale omroepactiviteiten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Leidt dit bij veel lokale omroepen tot problemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Gaan inspecties in verschillende regio’s verschillend met deze problematiek om? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vormt de vooraftrek van lokale omroepen een knelpunt? Hoe verhoudt zich dat tot de uitspraak van de Hoge Raad van 25 januari 1995, nr. 29.652, inzake de aftrek van voorbelasting? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de OLON al in februari 1995 gevraagd om duidelijkheid omtrent deze problematiek? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u alsnog bereid op korte termijn de gewenste helderheid over de BTW-problematiek te verschaffen aan de lokale omroepen? OLON = Organisatie van Lokale Omroepen in Nederland </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 t/m 4">Op grond van artikel 11, lid 1, aanhef en onderdeel n, van de Wet op de omzetbelasting 1968 geldt voor de niet-commercie¨le activiteiten van openbare radio- en televisie-organisaties een vrijstelling van BTW. Indien naast de niet-commercie¨le activiteiten ook commercie¨le activiteiten, zoals het uitzenden van reclame, plaatsvinden, welke commercie¨le activiteiten recht op aftrek geven van de zogenoemde voorbelasting, zal de voorbelasting moeten worden gesplitst in een aftrekbaar en een niet-aftrekbaar deel. In de praktijk geschiedde dit aan de hand van de verhouding tussen de commercieel gebruikte en de niet-commercieel gebruikte zendtijd. De Hoge Raad besliste in zijn arrest van 25 januari 1995 echter dat in het geval alle inkomsten worden verkregen uit reclameboodschappen alle voorbelasting in aftrek kan worden gebracht, ook die welke niet rechtstreeks betrekking heeft op reclame-uitzendingen. Open bleef de vraag hoe moest worden gehandeld indien niet alle inkomsten uit reclame worden verkregen. Het betreft dan bijvoorbeeld inkomsten uit nevenactiviteiten of subsidies. Daarover is bij het arrest van de Hoge Raad van 30 augustus 1996 meer duidelijkheid ontstaan: er is geen sprake van ondernemerschap, en in zoverre ook niet van aftrek van voorbelasting, als het gaat om uitzendingen die niet afhankelijk zijn van de ernaast verrichte commercie¨le activiteiten. Ik merk in dit verband nog op, dat de problematiek van de aftrek van voorbelasting bij lokale omroepen in beginsel niet groter is dan die bij andere ondernemers die zowel vrijgestelde als belaste prestaties verrichten. Ook bij dergelijke ondernemers doen zich splitsingsproblemen voor die alleen aan de hand van desbetreffende feitelijke situatie zijn op te lossen. Het is aan de inspecteur om in concrete gevallen met de betrokken ondernemer zonodig tot afspraken te komen. Met betrekking tot de lokale omroepen is mij in dit verband niet bekend dat in de praktijk grote verschillen zijn ontstaan. Het was en is mijn bedoeling om voor de lokale omroepen bij resolutie nadere richtlijnen inzake de aftrek van de voorbelasting te geven. Ik heb hiermede gewacht tot het tijdstip dat de cassatie-procedure welke heeft geleid tot het arrest van de Hoge Raad van 30 augustus j.l. was gee¨indigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. De OLON is in 1995 telefonisch medegedeeld – hetgeen naderhand schriftelijk is bevestigd – dat het vigerende beleid gelet op het in januari verschenen arrest zou moeten worden bijgesteld, doch dat ook meer duidelijkheid verkregen moest worden voor de afwijkende gevallen. Terzake is gewezen op de uitspraak van het Gerechtshof te Amsterdam van 4 januari 1995 die in een andere richting wees dan de OLON gewenst achtte en die ten grondslag heeft gelegen aan het arrest van de Hoge Raad van 30 augustus j.l. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik ben voornemens de BTW-positie van lokale en regionale omroepen op korte termijn door middel van een resolutie nader te regelen. De regeling zal er in hoofdlijn op neerkomen, dat de voorbelasting in aftrek kan worden gebracht naar rato van de verhouding tussen de belaste opbrengsten en de totale opbrengsten dan wel (ingeval sprake is van een tekort) naar rato van de mate waarin de kosten worden gedekt door belaste opbrengsten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
