<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Arib en Spekman (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Justitie over AMA's die verdwijnen in de prostitutie. (Ingezonden 31 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30505
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In de Volkskrant van 25 oktober 2007 wordt aangegeven dat er 140 meisjes uit Nigeria in de prostitutie zijn verdwenen. Vragen over netwerken van mensenhandel, de stand van zaken van de pilot die in het voorjaar is gestart en de bescherming en opsporing van deze ama's. Zie ook Aanhangsel van de Handelingen II, 2006-2007, nrs. 56 en 231.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Prostitutie Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 983, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070803780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib Spekman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30505</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2097" allpagenumbers="2097 2098 2099" vetnummer="2070803780" code="0708tkkvr983" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30505" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="983" onderwerp="" indiendatum="2007-10-31">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib Spekman</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Albayrak</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie, zie ook Aanhangsel Handelingen nr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «140 meisjes uit Nigeria in prostitutie verdwenen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met de soortgelijke situatie waarin jongens uit India verkeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo neen, bent u bereid dit te onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat soortgelijke netwerken van mensenhandelaren zich ook richten op meisjes uit China en Guinee? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, bent u bereid dit te onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel meisjes en jongens zijn er sinds de beantwoording van de vragen van de leden Dijsselbloem, Arib en Timmermans van 30 oktober </vraag>
      <vraag nummer="2006" voetnoot="2">
         <voetnoot nummer="2"/>verdwenen uit opvanghuizen in Nederland en terechtgekomen in de prostitutie, en hoeveel meisjes en jongens in het jaar daarvoor? Op welke manier werden de meisjes die afgelopen jaar verdwenen zijn, in de opvanghuizen beschermd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is de huidige stand van zaken betreft de opvang van ama’s in relatie tot de 140 verdwenen Nigeriaanse meisjes? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="3">Wat is de stand van zaken van de pilot <voetnoot nummer="3"/>, die in het voorjaar van 2007 is gestart, waarin minderjarigen, die behoren tot de risicogroepen besloten worden opgevangen? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="4">Hoe is het mogelijk dat mensensmokkelaars meisjes zo gemakkelijk uit de opvangcentra konden halen? <voetnoot nummer="4"/>Hoe is het mogelijk dat er nu wederom kinderen verdwijnen uit opvangcentra? Waren er meisjes bij die behoorden tot de risicogroepen van de pilot? Zo ja, hoeveel? Zo neen, waarom werden zij niet gezien als risicogevallen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de mening, dat het ontoelaatbaar is dat er een mogelijkheid bestaat dat asielzoekers wegens gebrek aan bescherming door de Nederlandse Staat slachtoffer worden van mensenhandel en illegale prostitutie? Zo ja, wat gaat u er tegen doen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Zijn de betreffende minderjarige meisjes reeds gevonden of opgespoord? </vraag>
      <vraag nummer="12">Hoe is het mogelijk dat asielzoekers onder een vals identiteitsbewijs Nederland binnenkomen? </vraag>
      <vraag nummer="13">Wat bent u van plan daar tegen te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-25" bron="de Volkskrant, 140 meisjes uit Nigeria in prostitutie verdwenen">de Volkskrant, 140 meisjes uit Nigeria in prostitutie verdwenen, 25 oktober 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="231" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr. 231, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="56" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr. 56, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
         <noot nummer="4" datum="2007-10-25" bron="de Volkskrant, 140 meisjes uit Nigeria in prostitutie verdwenen">de Volkskrant, 140 meisjes uit Nigeria in prostitutie verdwenen, 25 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 5">Op dit moment is er geen strafvervolging ingesteld tegen netwerken van mensenhandelaren van Indiase jongens of van meisjes uit China en Guinee. In verband met de hoge prioriteit die bestrijding van mensenhandel heeft, zowel bij Justitie als politie, is in de aanwijzing van het College van procureurs-generaal bepaald dat signalen van mensenhandel in ieder geval tot opsporing en zo mogelijk tot vervolging dienen te leiden. Op signalen van mensenhandel en aangiften van personen uit bijvoorbeeld India, China en Guinee wordt derhalve conform deze lijn gehandeld. De aanpak van mensenhandel ziet voorts niet alleen op het inzetten van opsporing en vervolging van mensenhandelaren, maar vergt een integrale aanpak door veel verschillende partners. De aanpak van mensenhandel wordt meegenomen in het «Programma Versterking Aanpak Georganiseerde Misdaad». De integrale aanpak zal een belangrijke impuls krijgen met de instelling van de «Taskforce Aanpak Mensenhandel» die eind 2007 van start zal gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In de periode van 1 november 2005 tot 1 november 2006 zijn 163 alleenstaande minderjarige vreemdelingen (hierna: amv’s) met onbekende bestemming vertrokken uit de COA-opvang, waaronder 47 meisjes. In de periode van 1 november 2006 tot 1 november 2007 betrof dit aantal 65 amv’s, waaronder 15 meisjes. Buiten de vermoedens die op grond van het strafrechtelijk onderzoek zijn gerezen (zie antwoord op vraag 11) zijn geen concrete gegevens bekend over het aantal meisjes dat in de prostitutie is aangetroffen. In geval van verdwijning van een amv wordt aangifte van vermissing gedaan door de voogd of het COA. Bij verdwijningen wordt het ketenbrede «protocol vermissingen» toegepast. De afgelopen jaren is een groot aantal maatregelen genomen om het vertrek met onbekende bestemming van amv’s zoveel mogelijk te beperken. Geen enkele maatregel, zelfs opvang in een gesloten instelling, zal overigens het verdwijnen van jongeren volledig kunnen voorkomen. Genomen maatregelen zijn: beveiligingscamera’s, toegang middels key-cards, 24-uurs aanwezigheid van mentoren, beveiligingspersoneel en een meldplicht voor de jongere wanneer hij de opvangvoorziening verlaat. Tevens biedt het COA de weerbaarheidstrainingen die al aan vrouwen en meisjes in de opvangcentra werden aangeboden, nu ook aan amv’s aan. De medewerkers van het COA krijgen bovendien een signaleringstraining, zodat zij beter zijn toegerust om signalen van mensenhandel te herkennen en daarop te handelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In de afgelopen twee jaar gaat het om een totaal aantal van 62 meisjes van alle nationaliteiten die met onbekende bestemming zijn vertrokken. Om te trachten dit aantal te verminderen zijn de in het antwoord op de vorige vraag opgesomde maatregelen genomen en is tevens in de uitvoeringspraktijk een start gemaakt met het besloten opvangen van amv’s waarvan op basis van een individueel risicoprofiel wordt ingeschat dat zij een risico lopen om slachtoffer te worden van mensenhandel. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nadat ik met uw Kamer overeenstemming had bereikt over de pilot besloten opvang is de uitvoering door de vreemdelingenketen ter hand genomen. Op 1 januari 2008 zal de pilot formeel van start gaan. Op de locaties waar tijdens de pilot de risicocategorieën worden gehuisvest, gelden dezelfde beveiligingsmaatregelen, als hiervoor reeds benoemd. Daarenboven worden deze jongeren intensief begeleid, en worden zij vervoerd van en naar school. Er wordt een aangepaste methodiek toegepast die «werkendeweg» zonodig nog verder zal worden aangepast. Er is intensief toezicht onder andere door extra personele inzet. Gewerkt wordt aan het opbouwen van een vertrouwensband met de jongeren en zij worden voorgelicht over de situatie waarin zij door een handelaar kunnen worden gebracht. Ook binnen de pilot is het «protocol vermissingen» uiteraard onverkort van toepassing. Op verzoek van de opsporingsdiensten worden aan de pilotlocaties beveiligingsmedewerkers toegevoegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Zoals ik hierboven al heb aangegeven is het niet mogelijk dat handelaren meisjes gemakkelijk uit een opvangvoorziening halen. Alle betrokkenen doen alles wat binnen de huidige wetgeving mogelijk is om dat te voorkomen. Zoals reeds aangegeven in de beantwoording van vraag 6, kan echter nimmer gegarandeerd worden dat er geen jongeren verdwijnen uit de opvang. Zoals aangegeven zijn veel maatregelen getroffen om het verdwijnen uit de opvang tegen te gaan. Ik zal uw Kamer tussentijds informeren over de effecten die het besloten opvangen van risicocategorieën zal hebben. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Gezien alle maatregelen die genomen zijn om de verdwijning uit de opvang tegen te gaan deel ik de mening niet dat de Nederlandse Staat onvoldoende bescherming biedt. Er blijft immers voor de minderjarige de mogelijkheid om te beslissen zich aan de bescherming te onttrekken en de opvang te verlaten. Tijdens het overleg tussen de toenmalige Minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie en uw Kamer is besloten om niet over te gaan tot een vorm van gesloten opvang. Ik stel voor om in ieder geval de resultaten van de evaluaties van de tweejarige pilot besloten opvang af te wachten voordat ik met uw Kamer opnieuw de wijze van opvang van amv’s bespreek. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Het bericht in de Volkskrant van 25 oktober jl. over in de prostitutie verdwenen minderjarige asielzoeksters, betreft een strafrechtelijk onderzoek naar mensenhandel en mensensmokkel dat werd gestart naar aanleiding van de verdwijning van minderjarige asielzoeksters uit opvanglocaties. Op basis van dit onderzoek zijn tot op heden 32 personen (peildatum: 15 november) – in binnenen buitenland – aangehouden. Op grond van feiten en omstandigheden die tijdens het onderzoek zijn gebleken, is de verdenking gerezen dat verdachten een aantal minderjarige Nigeriaanse vrouwen tijdelijk in Nederlandse opvangcentra hebben ondergebracht om ze daarna in Zuid-Europa in de prostitutie te werk te stellen. Vanwege het feit dat het een individuele strafzaak betreft waarvan het onderzoek nog in volle gang is, kunnen hierover geen verdere mededelingen worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="12 en 13">Het is in beginsel niet mogelijk om met een vals identiteitsbewijs via een buitengrens Nederland binnen te komen. Bij het passeren van de Nederlandse grens dient men in het bezit te zijn van de juiste authentieke reis- en identiteitsdocumenten. Bij de grenscontrole wordt het reisdocument op echtheidskenmerken en geldigheid gecontroleerd. Als er sprake is van een vals of vervalst document zal de toegang van de betrokken persoon worden geweigerd en een proces verbaal worden opgemaakt. Het vals of vervalst document zal in beslag worden genomen. In het geval bij de grenscontrole blijkt dat een vreemdeling in het bezit is van een vals of vervalst document en die vreemdeling te kennen geeft asiel te willen aanvragen, dan wordt het vervalste of valse document in beslag genomen en wordt de IND in kennis gesteld. Daarnaast zal een vrijheidsontnemende maatregel worden opgelegd ex artikel 6, eerste en tweede lid, Vreemdelingenwet, waarna de vreemdeling, ter behandeling van het asielverzoek, zal worden geplaatst in AC Schiphol. Indien is vastgesteld dat het een minderjarige vreemdeling betreft moet de genoemde vrijheidsbenemende maatregel op grond van de vastgestelde minderjarigheid worden opgeheven en wordt de vreemdeling in een opvanglocatie geplaatst. In de afgelopen jaren is gewerkt aan het verbeteren van de controle op documenten. Zo is een expertisecentrum document- en identiteitsfraude opgericht. Met de oprichting van dit expertise centrum werd onder andere een betere ondersteuning aan de falsificatenteams binnen de grenscontroles beoogd. Op grond van het voorgaande acht ik het op dit moment niet nodig om extra maatregelen te nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
