<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leijten (SP) aan de ministers voor Jeugd en Gezin en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de mosquito's. (Ingezonden 18 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31402
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over eventuele gehoorschade veroorzaakt door Mosquito's (apparaatjes die binnen een straal van 20 meter een hoog irritant zoemgeluid verspreiden, dat vrijwel alleen hoorbaar is voor jongeren in een bepaalde leeftijdscategorie tot 25 jaar). Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen van de Tweede Kamerleden Leijten en Langkamp, ingezonden 6 februari 2008.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1811, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Leijten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31402</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3697" allpagenumbers="3697 3698" vetnummer="2070811950" code="0708tkkvr1811" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31402" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1811" onderwerp="" indiendatum="2008-02-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Leijten</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Jeugd en Gezin en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Jeugd en Gezin</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw opinie over het TV-item <voetnoot nummer="1"/>over de mosquito? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de gehoorschade voor jongeren? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat er een wettelijke basis is voor de mosquito? Zo ja, welke? Zo neen, wat gaat u ondernemen richting de 60 gemeenten die mosquito’s hebben hangen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van voorts mening dat het ophangen van de mosquito in gemeenten instemming behoeft van de gemeenteraad als dit in de openbare ruimte gebeurt? Zo ja, wat is uw oordeel over gemeenten zoals Zwolle, Amersfoort en Haarlem waar de gemeenteraad niet meebesliste over de komst van mosquito’s? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer is het onderzoek naar de grondwettelijkheid van de mosquito’s afgerond? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Leijten en Langkamp (beiden SP), ingezonden 6 februari 2008 (vraagnummer 2070810610). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">RTL 4 journaal, 19.30 uur</noot>
         <noot nummer="2">Zie eerdere vragen 2070810610</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ik heb kennis genomen van het TV-item, waarin vermeld is dat er kritiek is geuit op het gebruik van de mosquito, gelet op mogelijke gehoorschade en mogelijke inbreuk op persoonlijk welzijn. TNO heeft in 2006 in opdracht van de Nederlandse importeur akoestisch onderzoek verricht naar de mosquito. Dit onderzoek geeft inzicht in het geluidsdrukniveau van de mosquito. Er is in dit rapport een voorzichtige conclusie getrokken wat betreft eventuele gehoorschade. Ik heb het rapport voorgelegd aan een audioloog van het LUMC, dr. ir. J.A.P.M. de Laat. Hij geeft, op basis van de gegevens in het TNO-onderzoek, hetgeen bekend is volgens de literatuur en na raadpleging van collega-deskundigen, aan dat er geen risico is op gehoorschade bij het «normale» gebruik van de mosquito, als men niet langer dan één uur op tenminste 2 meter en nog liever 4 à 8 meter van de mosquito blijft. Ik zal gemeenten ook hierover informeren en adviseren de mosquito alleen te gebruiken op plaatsen waar in de onmiddellijke omgeving van de mosquito normaal gesproken mensen niet enige tijd hoeven te verblijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Zoals ook geantwoord is op de vragen van de leden Leijten en Langkamp, Aanhangsel Handelingen nr. 1810, vergaderjaar 2007–2008, zal een verkenning worden gedaan naar de inzet van het instrument en of er een grondslag voor bestaat of nodig is, dan wel op welke wijze een dergelijke grondslag alsnog kan worden gecreëerd. Daarbij zullen ook eventuele grondrechtelijke en mensenrechtelijke aspecten worden betrokken. Wat betreft de instemming van de gemeenteraad, voorafgaand aan het ophangen van mosquito’s in de openbare ruimte, zie ik vooralsnog geen reden dit te verplichten, maar het is wel aan te raden dat de gemeente op zeer zorgvuldige wijze komt tot besluitvorming hieromtrent en instemming door de gemeenteraad kan hiertoe bijdragen. Ook het inpassen van de mosquito in een breder jeugd- en veiligheidsbeleid en een zorgvuldige verkenning naar mogelijke alternatieven, zal recht doen aan de eisen van proportionaliteit en subsidiariteit waaraan besluitvorming zal moeten voldoen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
