<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Oven en Van Nieuwenhoven (beiden PvdA) over de schietpartij in Rijswijk. (Ingezonden 24 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3115
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het optreden van het Openbaar Ministerie terzake.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar ministerie Opsporingen Suriname</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1157, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Nieuwenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3115</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2353" allpagenumbers="2353" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1157" onderwerp="" indiendatum="1996-04-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Nieuwenhoven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Wat is het resultaat geweest van het opsporingsonderzoek naar aanleiding van de schietpartij in een kantoorgebouw aan de Verrijn Stuartlaan te Rijswijk op 7 maart 1985, waarbij drie leden van een muziekgroep zijn gedood? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is terzake een gerechtelijk vooronderzoek ingesteld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn in het kader van het opsporingsonderzoek vier personen (al of niet van Surinaamse nationaliteit) aangehouden maar bij gebrek aan bewijs weer in vrijheid gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er met betrekking tot het onderzoek enigerlei bemoeienis geweest van departements-ambtenaren van het ministerie van Buitenlandse Zaken en/of dat van Justitie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, waaruit heeft die bemoeienis bestaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zou zijn gebleken, dat de toenmalige militaire attache´ van Suriname in Brussel, Glenn Sedney, bij het incident betrokken is geweest? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is de huidige stand van het onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="8">Acht u het optreden van het Openbaar Ministerie terzake verantwoord? Toelichting bij de vragen 1 t/m 6: Haagse Courant van 20 april 1996. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Het opsporingsonderzoek heeft geleid tot de aanhouding van vier personen van Surinaamse afkomst van wie er e´e´n in oktober 1985 in voorlopige hechtenis is genomen. Tegen o.m. deze laatstbedoelde verdachte is een gerechtelijk vooronderzoek (GVO) gestart. Hij is op last van de rechtbank gedurende langere tijd vastgehouden op verdenking van het medeplegen van moord, subsidiair doodslag, meer subsidiair uitlokking van de aanslag op de drie slachtoffers van de schietpartij op 7 maart 1985. In november 1985 is hij door de raadkamer van de arrondissements- rechtbank te Den Haag in vrijheid gesteld, omdat naar het oordeel van de rechtbank de redenen die tot het bevel tot voorlopige hechtenis van verdachte hadden geleid niet langer aanwezig waren. Doordat de verdachte zich onttrok aan het verdere opsporingsonderzoek, zijn verdere concrete strafvorderlijke resultaten uitgebleven. Het GVO is toen gesloten. Inmiddels was ook komen vast te staan dat de overige drie aangehouden personen niets met de schietpartij te maken hebben gehad. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Van enige bemoeienis met betrekking tot het onderzoek van departements- ambtenaren van het Ministerie van Buitenlandse Zaken en/of dat van Justitie is ons niet gebleken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Van enige betrokkenheid van de in de vraag bedoelde persoon is niet gebleken. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In maart 1994 is opnieuw een GVO gevorderd door het openbaar ministerie te Den Haag terzake van het hierboven genoemde feiten- complex. De rechter-commissaris heeft inmiddels in dit GVO een getuige gehoord. Bij gebrek aan nieuwe feiten of aanwijzingen ligt het onderzoek momenteel stil. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Gelet op het antwoord op de voorgaande vragen en het feit dat het onderzoek volgens de geldende voorschriften is verlopen, achten wij het optreden van het openbaar ministerie verantwoord. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
