<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over bouwplannen in het Nationaal Landschap Hoeksche Waard. (Ingezonden 4 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31019
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van vergevorderde plannen van de gemeente Comstrijen voor de bouw van 1000 recreatiewoningen en 1500 permanente woningen ten zuiden van Numansdorp, in Nationaal Landschap De Hoeksche Waard. Indiener stelt dat deze grootschalige nieuwbouwplannen niet passen in Nationale Landschappen, en bij het vrij kleine Numansdorp (7500 inwoners). Comstrijen wil voor de plannen 212 hectare zeer vruchtbaar open polderland opofferen, terwijl het open polderland juist geldt als kernkwaliteit van de Hoeksche Waard.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Woningbouw) Natuur (Natuurmonumenten) Vrijetijdsbesteding (Recreatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Natuurbescherming Verblijfsrecreatie Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1457, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070810390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31019</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3119" allpagenumbers="3119 3120" vetnummer="2070810390" code="0708tkkvr1457" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31019" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1457" onderwerp="" indiendatum="2008-02-4">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Cramer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u ermee bekend dat de gemeente Cromstrijen vergevorderde plannen heeft voor de bouw van 1000 recreatiewoningen en 1500 permanente woningen ten zuiden van Numansdorp, in het Nationaal Landschap de Hoeksche Waard? 1 en 2 </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Deelt u de visie dat deze grootschalige nieuwbouwplannen – het dorp Numansdorp heeft slechts 7000 inwoners – niet passen bij de status van Nationaal Landschap, aangezien in Nationale Landschappen grootschalige uitbreidingslocaties en ingrepen in het landschap uit den boze zijn? <voetnoot nummer="3"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe staat u tegenover het feit dat de gemeente Cromstrijen aan de nieuwbouwplannen 212 hectare zeer vruchtbaar open polderland wil opofferen, terwijl als te beschermen kernkwaliteiten voor de Hoeksche Waard gelden: grote mate van openheid, polderpatroon en reliëf in de vorm van dijken en kreekruggen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe passen de plannen binnen de benadering van «migratiesaldo-nul» die vereist is voor Nationale Landschappen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.groenenleefbaar.nl</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.cromstrijen.nl/gcr/webgen.nsf/(framesets)/vervolg-start?opendocument&amp; Body=../page?openagent&amp;id=_52F7A415 BE384162C1257228004ABD08">http://www.cromstrijen.nl/gcr/webgen.nsf/(framesets)/vervolg-start?opendocument&amp; Body=../page?openagent&amp;id=_52F7A415 BE384162C1257228004ABD08</noot>
         <noot nummer="3">Nota Ruimte paragraaf 3.4.3</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van een brief van de Stichting Groen en Leefbaar van 10 december 2007, die mij aangaf als zou de gemeente een dergelijk voornemen hebben en er is ambtelijk informatie ingewonnen bij de gemeente Cromstrijen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In het streekplan Zuid Holland Zuid Partiële herziening Hoeksche Waard (31 januari 2007) wordt rondom de kern Numansdorp de mogelijkheid geboden voor transformatie, omdat dit past bij de bestaande ruimtelijke structuur van het landschap in relatie tot de huidige bebouwing. Er wordt in het streekplan bovendien ontwikkelingsruimte geboden voor nautische recreatie waarbij ook verblijfsrecreatie mogelijk is, die aansluiten op de bestaande recreatieve voorzieningen. Ik acht binnen die kaders bebouwing mogelijk die goed past binnen de kernkwaliteiten van het nationaal landschap. Het plan van de gemeente zal in eerste instantie worden beoordeeld door de provincie Zuid-Holland. Ik vertrouw erop dat de provincie dat adequaat doet. Zou een plan in de genoemde omvang concreet worden voorgesteld, dan lijkt mij dat niet te verenigen met het behoud van de kernkwaliteiten, vanwege de inbreuk die deze grootschaligheid kan hebben op de openheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het streekplan Zuid- Holland Zuid Partiële herziening Hoeksche Waard, geeft de woningbouwmogelijkheid in de Hoeksche Waard aan, op basis van bestuurlijke afspraken over migratiesaldo 0 van 14 september 2006 tussen rijk, provincie en regio. U bent over deze afspraken bij brief van 20 oktober 2006 geïnformeerd. Voor de hele Hoeksche Waard geldt het migratiesaldo 0, waarbij extra woningbouw is afgesproken om rekening te houden met de verplaatsing van de TNO-vestigingen Rijswijk en Ypenburg naar Cromstrijen en met de ontwikkeling van het bovenregionale bedrijventerrein van maximaal 120 ha. In maart zal ik samen met de minister van Economische Zaken een kabinetsstandpunt voorleggen over dit bovenregionale bedrijventerrein. Een plan met een omvang van 2500 woningen (indien de recreatieve woningen niet bedrijfsmatig zullen worden geexploiteerd) betekent dan een uiterst beperkte opgave in de overige delen van het nationaal landschap. De provincie oordeelt in eerste instantie over de toedeling van de woningbouwopgave in het nationaal landschap binnen de benadering van migratiesaldo 0. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
