<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van lid Gerkens (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de onzekerheid van het voortbestaan van subsidies voor de popsector. (Ingezonden 26 februari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31063
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de onzekerheid van het voortbestaan van subsidies voor de popsector naar aanleiding van een artikel op www.3voor12.vpro.nl. De indiener vraagt aan de minister wat zijn reactie is op de stelling van Berend Schans en Hans de Vries dat de voorwaarden van de fondsen niet in overeenstemming zijn met de branche.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Podiumkunsten) Cultuur en taal (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Muziek Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1499, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31063</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3211" allpagenumbers="3211" vetnummer="2070812750" code="0708tkkvr1499" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31063" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1499" onderwerp="" indiendatum="2008-02-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het artikel Popsector is niet helemaal gerust op nieuw fonds NFPK? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de zorgen van Jutha Bakker dat het budget voor popmuziek niet gelijk blijft in 2009? Zo neen, kunt u toezeggen dat het budget voor popmuziek minimaal gelijk blijft voor 2009 binnen NFPK? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de NFPK nogal ontoegankelijk is geworden voor de popmuziek? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw reactie op de stelling van Berend Schans en Hans de Vries dat de voorwaarden van de fondsen niet in overeenstemming zijn met de branche? Bent u bekend met de knelpunten? Zo neen, bent u bereid deze te onderzoeken en daarover aan de Kamer te rapporteren? Zo ja, wanneer kunt u de Kamer hierover op de hoogte stellen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u deze vragen vóór het Algemeen Overleg op 5 maart 2007 inzake popmuziek beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://3voor12.vpro.nl/artikelen/artikel/39287617">http://3voor12.vpro.nl/artikelen/artikel/39287617</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De strekking van het artikel is voorbarig. Op dit moment is de procedure 2009–2012 in volle gang. Het NFPK zal uiterlijk 15 maart a.s. zijn plan indienen. De Raad voor Cultuur zal hierover een advies uitbrengen. De subsidieregelingen worden – na goedkeuring door mij – in de loop van mei gepubliceerd. In mijn brief aan uw Kamer van 18 december 2007 (nr. DK/M/2008/3029) heb ik aangegeven erop toe te zien, dat het beleid en de regelingen van de fondsen (NFPK en het Programmafonds Cultuurparticipatie i.o.) ook op de popmuziek zijn toegesneden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen, ik heb geen aanleiding die zorgen te delen. Ik wacht het plan van het fonds af. Dit wordt – zoals aangegeven – uiterlijk 15 maart a.s. verwacht en vormt daarna onderdeel van de besluitvorming in het kader van de subsidieprocedure 2009–2012. Ik vind het niet juist om nu toezeggingen te doen over het budget voor popmuziek noch voor een andere sector. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen, ik deel deze mening niet. Mijn voorlopige waarneming is dat het fonds de popsector nadrukkelijk opzoekt: op het onlangs gehouden Noorderslag Festival heeft het NFPK speciaal voor de popsector een druk bezochte informatiebijeenkomst belegd. Daarnaast zal het fonds inspraak organiseren voor de potentiële gebruikers van de subsidieregelingen, voordat deze ter goedkeuring aan mij worden voorgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is essentieel dat subsidieregelingen goed aansluiten bij de praktijk; ook bij die van popmuzikanten. Daarom heb ik het NFPK gevraagd om regelingen waar nodig en wenselijk beter af te stemmen op de behoeften van de gebruiker, bijvoorbeeld door zo een snellere besluitvorming mogelijk te maken. Bij de goedkeuring van de regelingen zal ik hier op toezien. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, wel vóór het Algemeen Overleg popmuziek op 6 maart 2008. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
