<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Neppérus en Snijder-Hazelhoff (beiden VVD) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over kolencentrales Eemshaven. (Ingezonden 2 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30269
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (Nieuwsblad van het Noorden, 29 oktober 2007) dat de kolencentrales in de Eemshaven meer stikstof-, kool- en zwaveldioxide zouden mogen uitstoten dan vergelijkbare centrales in de regio Rijnmond. Hoe verhoudt het bouwen van kolencentrales die meer vervuilend mogen zijn dan bestaande kolencentrales zich tot de kabinetsdoelstelling om 'Nederland in 2020 één van de meest efficiënte en schone energievoorzieningen van Europa' te laten hebben?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Elektriciteit) Milieu (Luchtverontreiniging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektriciteit Fossiele brandstoffen Luchtverontreiniging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 777, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070804040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Neppérus Snijder-Hazelhoff</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30269</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1663" allpagenumbers="1663 1664" vetnummer="2070804040" code="0708tkkvr777" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30269" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="777" onderwerp="" indiendatum="2007-11-2">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Neppérus Snijder-Hazelhoff</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Cramer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de bericht «Kolencentrales Eemshaven viezer»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangegeven waarom de vergunde kolencentrales in de Eemshaven meer stikstof-, kool- en zwaveldioxide zouden mogen uitstoten dan vergelijkbare centrales in de regio Rijnmond? Zo, neen waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Aan welke kaders zijn de vergunningsaanvragen voor de kolencentrales in de Eemshaven getoetst? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre is er bij de beoordeling van de vergunningaanvragen geanticipeerd op de mogelijkheid om in de toekomst gebruik te maken van Carbon Capture and Storage (CCS)? Wat zijn de consequenties voor de vergunde kolencentrales in de Eemshaven wanneer CCS-technologie niet van de grond mocht komen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt het bijbouwen van kolencentrales, die meer vervuilend zijn dan reeds bestaande kolencentrales, zich tot de kabinetsdoelstelling om «Nederland in 2020 één van de meest efficiënte en schone energievoorzieningen van Europa» te laten hebben? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-29" bron="Dagblad van het noorden">Dagblad van het noorden, 29 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De bewering in het bericht dat de voorgenomen kolencentrales in de Eemshaven meer zouden mogen uitstoten dan vergelijkbare centrales in de regio Rijnmond is onjuist. Uit een analyse van de vergunde emissies blijkt dat deze vrijwel gelijk zijn. Op welke wijze de uitspraken in het dagblad tot stand zijn gekomen is mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De emissie-eisen uit de vergunning zijn getoetst aan het Europese BBT-referentiedocument (BREF) voor grote stookinstallaties en aan het «Beoordelingskader voor nieuwe energiecentrales» dat door de provincie Zuid-Holland in overleg met de DCMR, VROM en EZ is opgesteld. Het is de bedoeling om dit beoordelingskader, dat in enkele gevallen verder gaat dan de genoemde BREF voor grote stookinstallaties, op te nemen in de Nederlandse emissie Richtlijnen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2 2 2 2 2 2">De beide aanvragers voor nieuwe kolencentrales hebben in hun respectievelijke vergunningaanvragen aangegeven dat maatregelen worden getroffen om de centrales voor te bereiden op CO <voetnoot nummer="2"/>afvang en opslag, ook wel aangeduid met «capture ready». Dit betekent dat in het ontwerp en de bouw van de centrales zodanige voorzieningen worden getroffen dat deze op termijn makkelijker kunnen worden uitgerust met CO <voetnoot nummer="2"/>afvang dan in het geval de centrales niet capture ready zouden zijn. De ontwikkeling van de CCS-technlogie vraagt om grootschalige demonstratie. Centrales die nu reeds capture ready worden uitgevoerd bieden een goed startpunt voor de eerste stappen in de toepassing van CCS. Ik ga ervan uit dat we de komende jaren de technologie op een succesvolle wijze zullen ontwikkelen en dat CCS zo snel mogelijk op volle schaal toepasbaar zal zijn in Europa. Tegelijkertijd richt het Nederlandse klimaatbeleid zich op het geven van een prijs aan de uitstoot van CO <voetnoot nummer="2"/>, bij voorkeur via het Europese emissiehandelssysteem. Mocht CCS zich onverhoopt niet ontwikkelen zoals voorzien dan zou voor kolencentrales een wezenlijke CO <voetnoot nummer="2"/>reducerende maatregel kunnen wegvallen. Met een stringent klimaatbeleid, en als gevolg daarvan scherpe CO <voetnoot nummer="2"/>-plafonds en een hoge prijs voor CO <voetnoot nummer="2"/>die doorwerkt in kostprijzen, zullen in dat geval de kolencentrales een moeilijke positie krijgen in de elektriciteitsproductie. Ik zal mij er hoe dan ook voor inspannen dat CCS zo snel mogelijk wordt toegepast in Nederland, via substantiële demonstratie van de technologie, zoals aangekondigd in het Werkprogramma Schoon en Zuinig, naar volledige uitrusting van centrales met CCS. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="2">Gerelateerd aan de huidige stand der techniek behoren de nieuwe centrales tot de meest efficiënte installaties met de laagst mogelijke emissies. Ze zijn daarmee dus niet meer vervuilend dan de bestaande kolencentrales. Met toepassing van CCS zal ook de CO <voetnoot nummer="2"/>emissie zodanig sterk kunnen worden gereduceerd dat recht wordt gedaan aan de genoemde kabinetsdoelstelling. Het bedrijfsleven en de decentrale overheden spelen in de regio’s Rijnmond (het Rotterdam Climate Initiative) en Noord-Nederland (het Samenwerkingsverband Noord-Nederland) hierop pro-actief in door te werken aan grootschalige demonstratieprojecten voor CCS. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
