<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de minister van Buitenlandse Zaken over blokkering van hoger beroep voor Chinese mensenrechtenactivist. (Ingezonden 18 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31873
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een Chinese mensenrechtenactivist die kennelijk geen hoger beroep tegen zijn celstraf van 3,5 jaar kon instellen omdat de autoriteiten geen advocaat tot hem hebben toegelaten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">China Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2249, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070818400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31873</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4603" allpagenumbers="4603" vetnummer="2070818400" code="0708tkkvr2249" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31873" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2249" onderwerp="" indiendatum="2008-04-18">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-05-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kent u het bericht «China onthoudt activist Hu Jia hoger beroep»? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft deze mensenrechtenactivist geen hoger beroep tegen zijn celstraf van 3,5 jaar kunnen instellen, omdat de autoriteiten geen advocaat tot hem hebben toegelaten? Zo ja, deelt u de mening dat (wederom) de mensenrechten door de Chinese autoriteiten met voeten zijn getreden? Zo neen, waarom deelt u dat oordeel niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid deze gang van zaken aan de orde te stellen bij de Chinese ambassadeur? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u in deze zaak aanleiding om de schendingen van de vrijheid van meningsuiting door de Chinese autoriteiten te bespreken met uw Europese collega’s en te onderzoeken of een gezamenlijke veroordeling kan worden uitgesproken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.bnr.nl/archief?url=/csFd Artikelen/ANP/y2008/m04/d17/ANP170408011">http://www.bnr.nl/archief?url=/csFd Artikelen/ANP/y2008/m04/d17/ANP170408011</noot>
         <noot nummer="2">Zie ook Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 2007–2008, nrs. 1983 en 2020</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het contact van de Nederlandse ambassade in Peking met het team van advocaten van Hu Jia is bevestigd dat sinds diens veroordeling zijn advocaat geen toegang heeft tot de heer Hu meer heeft gehad en dientengevolge geen hoger beroep namens hem heeft kunnen instellen. De heer Hu zou in theorie zonder tussenkomst van zijn advocaat hoger beroep hebben kunnen aantekenen tegen het vonnis. Daarom is niet bekend of de heer Hu dat hoger beroep al dan niet heeft aangetekend. Ik acht het in strijd met de mensenrechten om een advocaat de toegang tot zijn cliënt te ontzeggen, aangezien dit de beginselen van een eerlijk proces ondermijnt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In gevallen waar het mensenrechtenverdedigers betreft zal het beoogde effect groter zijn indien niet bilateraal, maar in EU-kader wordt opgetreden. Dit is zeker het geval in de zaak van de heer Hu, omdat de EU deze zaak meerdere malen bij de Chinese autoriteiten onder de aandacht heeft gebracht en dat ook zal blijven doen. Desalniettemin zal Nederland ook bilateraal deze zaak aan de orde stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De EU heeft zich de afgelopen periode regelmatig kritisch uitgelaten over de schendingen van de vrijheid van meningsuiting in China. In het geval van de heer Hu heeft de EU enkele malen gedemarcheerd en op 17 maart jl. een kritische verklaring gepubliceerd. Zijn zaak en andere zaken zullen vanzelfsprekend in EU-kader nauw worden gevolgd. De vrijheid van meningsuiting en de zaak van de heer Hu zullen in ieder geval tijdens de EU-China mensenrechtendialoog van 15 mei 2008 aan de orde worden gesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
