<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Pechtold (D66) aan de minister van Justitie over het schenden van het briefgeheim door de Rijksuniversiteit Groningen. (Ingezonden 12 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31181
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (website Volkskrant 8 februari 2008) over het openen van post die bedoeld is voor het personeel van de universiteit.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen) Inkomen en rechtspositie (Personeelsbeleid) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Personeelsbeleid Privacy Rechtspositie onderwijspersoneel Universiteiten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1608, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Pechtold</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31181</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3261" allpagenumbers="3261 3262" vetnummer="2070811360" code="0708tkkvr1608" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31181" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1608" onderwerp="" indiendatum="2008-02-12">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Pechtold</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 maart 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1573, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht «Onrust op universiteit over schenden briefgeheim»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de claim van de speciale werkgroep dat door alle, al dan niet persoonlijke, post voor personeel te openen beter invulling gegeven zou kunnen worden aan de Archiefwet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het openen van post aan universiteitspersoneel lijnrecht ingaat tegen het in de Grondwet vastgelegde briefgeheim? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gaat u erop toezien dat het briefgeheim op de universiteit gewaarborgd blijft, ook als er niet «geheim» of «persoonlijk» op de envelop staat? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-8" bron="www.volkskrant.nl">www.volkskrant.nl, 8 februari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 3">Wat is uw reactie op het bericht «Onrust op universiteit over schenden briefgeheim»? Deelt u de mening dat het openen van post aan universiteitspersoneel lijnrecht ingaat tegen het in de Grondwet vastgelegde briefgeheim? Poststukken, gericht of verzonden aan het postadres van een overheidsorgaan, kunnen in de regel worden beschouwd als dienstpost. Niet de individuele ambtenaar ter attentie van wie het stuk is gericht, maar het overheidsorgaan zelf is aan te merken als de geadresseerde. Die stukken kunnen derhalve worden geopend door personeel van dat overheidsorgaan. In beginsel zal privépost naar een privéadres verzonden worden. In het enkele, ongewenste geval dat de afzender het postadres van een overheidsorgaan gebruikt om privépost te verzenden aan een medewerker van dat overheidsorgaan, kan de afzender zijn oogmerk dat derden geen kennis nemen van de inhoud van dat poststuk tot uitdrukking brengen door «persoonlijk» of «geheim» op de envelop te vermelden. Uit het aangehaalde bericht op www.volkskrant.nl blijkt niet dat de Rijksuniversiteit Groningen dergelijke brieven zal openen. De mening dat het openen van post aan universiteitspersoneel lijnrecht in gaat tegen het in de Grondwet vastgelegde briefgeheim deel ik, gelet op bovenstaande, dan ook niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Overheidsorganen, zoals de Rijksuniversiteit Groningen, zijn op grond van artikel 3 van de Archiefwet 1995 verplicht de onder hen berustende archiefbescheiden in goede, geordende en toegankelijke staat te brengen en te bewaren. In artikel 1 van diezelfde wet worden archiefbescheiden gedefinieerd als «bescheiden, ongeacht hun vorm, door de overheidsorganen ontvangen (...) en naar hun aard bestemd daaronder te berusten (...)». Van de door overheidsorganen ontvangen bescheiden zal dus allereerst moeten worden vastgesteld of ze naar hun aard bestemd zijn om onder dat overheidsorgaan te berusten. Deze beoordeling kan bezwaarlijk anders worden uitgevoerd dan door kennis te nemen van de inhoud van de bescheiden. Voor zover het poststukken betreft die geadresseerd zijn aan een overheidsorgaan en niet uit enige aantekening van de afzender is op te maken dat het persoonlijke correspondentie betreft, is dit orgaan gehouden kennis te nemen van de aard van de bescheiden om er in voorkomende gevallen naar te kunnen handelen. Op grond van artikel 14 van het Archiefbesluit 1995 stellen overheidsorganen beheersregels vast ten aanzien van hun archiefbescheiden. In dergelijke beheersregels kunnen bepalingen worden opgenomen over de afhandeling van ingekomen poststukken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gezien de beantwoording van de voorgaande vragen zie ik daarvoor geen reden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
