<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="informatie nog niet is afgerond." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Miltenburg (VVD) aan de staatssecretaris van Justitie over het al dan niet bestaan van recht op AWBZ-zorg voor illegalen. (Ingezonden 1 november 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30296
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Het Parool, 20 oktober 2007) over uitspraak vreemdelingenrechter Rechtbank Amsterdam van 18 oktober 2007 dat de heer E. (die illegaal in Nederland zou verblijven) recht op zorg heeft. Indiener wil van de staatssecretaris van Justitie weten of deze uitspraak consequenties heeft voor de groep chronisch zieke illegalen die nu in Nederland verblijven. Kunnen de kosten op zorginstanties verhaald worden als deze bekend zijn met het illegaal verblijf van iemand die zorg aanvraagt?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Algemeen) Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ Gezondheidszorg Patiënten Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 801, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070803890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Miltenburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30296</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1713" allpagenumbers="1713" vetnummer="2070803890" code="0708tkkvr801" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30296" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="801" onderwerp="" indiendatum="2007-11-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Miltenburg</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de uitspraak van de voorzieningenrechter van de Rechtbank Amsterdam 18 oktober 2007 inzake het verlenen van zorg aan de heer E.? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de heer E. illegaal in Nederland verblijft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven in hoeverre deze uitspraak naar uw mening gevolgen heeft voor de groep chronisch zieke illegalen die nu in Nederland verblijft? In hoeverre gaat er precedentwerking uit van het toekennen van de voorlopige voorziening aan dhr. E. op basis waarvan hij in een zorginstelling zal worden geplaatst? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat uit deze uitspraak mag worden afgeleid dat illegalen recht hebben op AWBZ zorg die dus voor zieke illegalen altijd vergoed zal worden? Zo ja, op basis van welke overweging? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven of het mogelijk is de kosten op Zorgkantoor Agis verhaald kunnen worden, nu uit de uitspraak niet is op te maken wie de financiële verantwoordelijkheid dient te dragen voor het verlenen van deze zorg aan dhr. E.? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat het onwenselijk is dat mensen die illegaal in Nederland verblijven aanspraak kunnen maken op zorgvoorzieningen die worden gefinancierd uit collectieve middelen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van mening dat het onwenselijk zou zijn dat illegalen die mogelijk ten gevolge van de ze uitspraak een beroep doen op AWBZ-zorg dientengevolge wederom (na te zijn uitgeprocedeerd) een procedure voor verblijf kunnen starten op basis van humanitaire gronden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid de zorginstanties een meldverplichting op te leggen voor dergelijke gevallen waarbij zij bekend worden met het illegaal verblijf van een persoon ten gevolge van een beroep op/verzoek om zorg? Zo ja, op welke termijn kan de Kamer actie verwachten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u toezeggen dat daar waar bekendheid ontstaat over het illegaal verblijf van personen de met uitzetting belaste instanties direct actie zullen ondernemen en zo spoedig mogelijk over gaan tot het uitzetten van de betreffende persoon, al dan niet onder medische begeleiding? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Illegaal heeft recht op zorg">Bericht in het Parool van 20 oktober 2007 onder de kop «Illegaal heeft recht op zorg»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Albayrak" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-12-4">Mededeling van staatssecretaris Albayrak (Justitie). (Ontvangen 4 december 2007) Hierbij deel ik u mede dat de schriftelijke vragen van het kamerlid Van Miltenburg (met nummer 2070803890) niet binnen de daarvoor gestelde termijn kunnen worden beantwoord. De reden hiervoor is dat de verificatie van de beschikbare </mededeling>
</kvr>
