<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gijlswijk (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het gevraagde loonoffer aan 350 medewerkers in de thuiszorg. (Ingezonden 29 november 2007);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30535
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (website BN De Stem) dat TanteLouise Thuiszorg in West-Brabant het loon van honderden medewerkers met 50 tot 120 euro per maand wil verlagen om ontslagen te voorkomen. Indiener wil weten of dit loonoffer een goed ontwikkeling is om de banen in de huishoudelijke zorg te behouden en of de minister er bij de gemeenten in de regio op aangedrongen heeft TanteLouise in staat te stellen haar medewerkers te behouden en een fatsoenlijk loon te betalen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Welzijn (Gezinsverzorging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomens Thuiszorg Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1010, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Gijlswijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30535</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2155" allpagenumbers="2155" vetnummer="2070805690" code="0708tkkvr1010" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30535" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1010" onderwerp="" indiendatum="2007-11-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Gijlswijk</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Wat is uw reactie op het plan van TanteLouise Thuiszorg in West-Brabant om het loon van honderden medewerkers met 50 tot 120 euro per maand te verlagen om ontslagen te voorkomen? 1 en 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat dit loonoffer een goede ontwikkeling is om de banen in de huishoudelijk zorg te behouden? Zo ja waarom? Zo neen, welke maatregelen gaat u treffen om te voorkomen dat verzorgenden dit offer moeten brengen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u bij de gemeenten in het werkgebied van TanteLouise er op aangedrongen maatregelen te treffen om TanteLouise in staat te stellen haar medewerkers te behouden en een fatsoenlijk loon uit te blijven betalen? Zo ja, waar bestaan deze maatregelen uit, en op welke termijn worden ze uitgevoerd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Komt TanteLouise in aanmerking voor de subsidie personele gevolgen Wet maatschappelijke ondersteuning (Wmo)? Zo ja, wat gaat u op welke termijn doen om te bevorderen dat TanteLouise van deze subsidieregeling gebruik gaat maken en voorkomen wordt dat medewerkers een loonoffer moeten brengen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.bndestem.nl/bergenopzoom/2192014/TanteLouise-vraagt-loonoffer.ece">http://www.bndestem.nl/bergenopzoom/2192014/TanteLouise-vraagt-loonoffer.ece</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.zorgvisie.nl/nieuws/ nieuwsoverzicht/nieuwsartikel/TanteLouiseThuiszorgVerlaagtLoon.htm">http://www.zorgvisie.nl/nieuws/ nieuwsoverzicht/nieuwsartikel/TanteLouiseThuiszorgVerlaagtLoon.htm</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van het bericht in Brabants Nieuwsblad De Stem. In dat bericht wordt vermeld dat het voorstel van zorginstelling Tante Louise nog besproken zal worden met de vakbonden. Voorstellen die betrekking hebben op de arbeidsvoorwaarden horen primair besproken te worden tussen werkgevers en werknemers. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik vind dat zoveel mogelijk mensen voor de zorg behouden moeten blijven. Daarbij teken ik direct aan dat deze medewerkers onder maatschappelijk verantwoorde arbeidsvoorwaarden in dienst moeten zijn. De CAO biedt hiervoor een adequaat kader. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen, wel heb ik met de verantwoordelijke partijen, werkgevers, werknemers en gemeenten op 19 juni 2007 een convenant gesloten waarin voor elke partij is aangeven wie waarvoor verantwoordelijk is. Gemeenschappelijk is het doel erop gericht om zoveel mogelijk medewerkers voor de zorg te behouden. Daarnaast heb ik een subsidieregeling getroffen om daar waar zich problemen voordoen een oplossing te kunnen bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De thuiszorginstelling TanteLouise heeft een subsidieverzoek ingediend. Na inhoudelijke beoordeling aan de criteria van de subsidieregeling is positief beslist op het verzoek. TanteLouise is hier inmiddels van op de hoogte gesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
