<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koopmans en Schreijer-Pierik (beiden CDA) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over recreatief gebruik van ecoducten. (Ingezonden 15 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31166
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (De Limburger, editie Weert, 8 februari 2008). Indieners vragen om alsnog ecoducten (zoals over de A28 bij Soest en de A2 in Noord-Brabant) geschikt te maken voor medegebruik door fietsers en wandelaars, aangezien dieren zich voornamelijk 's-avonds en 's-nachts verplaatsen en het niet toegestaan is om zich na zonsondergang in een natuurpark te bevinden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Natuurmonumenten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenwelzijn Natuurbescherming Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1595, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koopmans Schreijer-Pierik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31166</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3233" allpagenumbers="3233 3234" vetnummer="2070811690" code="0708tkkvr1595" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31166" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1595" onderwerp="" indiendatum="2008-02-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koopmans Schreijer-Pierik</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Eurlings</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Geen fiets- en wandelpad op ecoduct A2» en andere discussies over het al dan niet recreatief gebruiken van ecoducten, bijvoorbeeld over de A28 in de provincie Utrecht (o.a. tijdens het referendum over het ecoduct bij Soest) en over de A2 in de provincie Noord-Brabant? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het wenselijk en mogelijk dat, aangezien veel dieren zich ’s avonds en ’s nachts verplaatsen en het niet toegestaan is om na zonsondergang in een natuurpark te verkeren, ook overdag optimaal gebruik wordt gemaakt van de bruggen die zijn aangelegd om hindernissen tussen natuurgebieden (zoals snelwegen) te minimaliseren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat, waar mogelijk, ook recreatief (mede-)gebruik moet worden toegestaan, daar waar wandel- en/ of fietspaden door vrij toegankelijke natuurgebieden doorkruist worden door de hiervoor genoemde hindernissen en daar waar de doelstelling van de regering om de burger kennis te laten maken met de natuur hiermee mede kan worden gerealiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid Rijkswaterstaat te laten onderzoeken welke bestaande ecoducten geschikt kunnen worden gemaakt voor het recreatief (mede-)gebruik, zoals wandelen en fietsen, door natuurliefhebbers? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u tegelijkertijd laten onderzoeken welke nog aan te leggen ecoducten geschikt kunnen worden gemaakt voor medegebruik door fietsers / wandelaars, bijvoorbeeld door het aanleggen van een aparte en gescheiden strook op dezelfde overgang voor de beoogde dieren, zoals bij de Natuurbrug De Zanderij-Crailo over de provinciale Naarderweg en de spoorlijn bij Hilversum? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-8" bron="De Limburger, editie Weert" titel="Geen fiets- en wandelpad op ecoduct A2">De Limburger, editie Weert, 8 februari 2008: «Geen fiets-en wandelpad op ecoduct A2»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ecoducten zijn primair bedoeld voor gebruik door dieren. Eventueel gebruik door recreanten mag niet ten koste gaan van deze primaire functie. Als aan deze voorwaarde wordt voldaan, heb ik geen bezwaren tegen recreatief medegebruik van ecoducten. Dit heb ik uw Kamer in het overleg over de initiatiefnota over wandelbeleid van de heer Duyvendak ook gemeld. Momenteel voert Alterra in het kader van het Meerjarenprogramma Ontsnippering een onderzoek uit naar de invloed van recreatief medegebruik op het functioneren van ecoducten. In dit onderzoek wordt onder andere de situatie bekeken op twee bestaande ecoducten met recreatief medegebruik: Crailo (Noord-Holland) en Slabroek (Noord-Brabant). De uitkomsten van dit onderzoek zorgen voor bouwstenen voor de afweging of recreatief medegebruik bij een ecoduct verantwoord is. Thans beschikbare kennis toont aan dat zoogdieren inderdaad vooral «s nachts gebruik maken van ecoducten. Overdag passerende recreanten laten zodanige sporen (geur) achter dat die mogelijk invloed kunnen hebben op het gebruik door zoogdieren ’s nachts. Daarnaast is uit monitoringsonderzoek bekend dat dagactieve zoogdieren en reptielen en insecten als vlinders en libellen overdag gebruik maken van ecoducten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals betoogd in het antwoord van vraag 2, heb ik geen bezwaren tegen recreatief medegebruik wanneer de primaire functie van een ecoduct daarbij niet in het geding is. Het genoemde Alterra-onderzoek en andere studies helpen bij het beantwoorden van de vraag of aan deze voorwaarde wordt voldaan. Als dat het geval is, betekent dat overigens nog niet per se dat een ecoduct voor recreatief medegebruik moet worden opengesteld. Dit hangt ook van andere factoren af, zoals de vraag of in de nabije omgeving van het ecoduct reeds (recreatieve) verbindingen aanwezig zijn. Van de tien bestaande ecoducten over rijksinfrastructuur, is dat bij zes ecoducten het geval en recreatief medegebruik van het ecoduct zelf is bij twee aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben bereid, in samenhang met de uitkomsten van het lopende Alterra-onderzoek, Rijkswaterstaat en/of andere instituten te laten nagaan wat de invloed is van het eventuele recreatief medegebruik op het functioneren van de bestaande ecoducten welke ontwerptechnische en toegankelijkheidseisen daarbij gesteld moeten worden en wat de kosten van de aanpassingen zouden zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Mede afhankelijk van de uitkomsten van het lopende onderzoek ben ik hiertoe bereid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
