<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bosma (PVV) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de islamisering van de Amsterdamse kabel. (Ingezonden 12 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31341
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Telegraaf van 11 maart 2008 over RTL8 dat op de Amsterdamse kabel moet wijken voor Arabische TV. Indiener vraagt welke middelen de minister heeft om dit besluit terug te draaien.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Cultuur en taal (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Kabelnetten Omroepen Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1757, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070814440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Bosma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31341</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3579" allpagenumbers="3579 3580" vetnummer="2070814440" code="0708tkkvr1757" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31341" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1757" onderwerp="" indiendatum="2008-03-12">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Bosma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «RTL 8 moet wijken voor Arabische TV» <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het Nederlandstalige RTL8 voor het basispakket op de kabel te verkiezen valt boven een zender uit een «sharia-staat» als Saoedie-Arabie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke middelen heeft u om dit besluit terug te draaien? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de macht van de programmaraden in te perken ten einde dit soort multiculturele excessen te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-11" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 11 maart 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja. Het gaat in dit geval om een conceptadvies van de Stichting Algemene Programma Raad (hierna aangeduid als de APR) over het programma-aanbod via de kabel voor onder andere de regio Amsterdam-plus voor de periode 1 juli–30 juni 2009 <voetnoot nummer="1"/>. Daarin adviseert de APR onder meer om het Arabischtalige programma Rotana Europe in het zogenoemde aanvullende pakket op te nemen. Dit aanvullende pakket bestaat uit 16 programma’s. Het programma RTL 8 staat met 2 andere programma’s op de reservelijst bij het aanvullende pakket. De kop boven dit bericht is overigens om een aantal redenen ongelukkig gekozen. Allereerst gaat het om een conceptadvies. De programma-aanbieders, de kabelexploitant en het publiek worden in de gelegenheid gesteld om op dit conceptadvies te reageren. Het APR-bestuur stelt het advies vervolgens vast, waarna het wordt aangeboden aan de kabelexploitant. Het is dus mogelijk dat het advies nog wordt aangepast. In dit verband is echter vooral van belang of de desbetreffende kabelexploitant verplicht is het definitieve advies op te volgen. Dat is niet het geval. Het gaat hier namelijk niet om een advies over het zogenoemde wettelijk minimumpakket, maar om een advies over het aanvullende pakket. Dit advies heeft een vrijblijvend karakter. De kabelexploitant kan dit advies naast zich neerleggen. Dit betekent dat de kabelexploitant in beginsel zelf kan bepalen welke programma’s hij in het aanvullende pakket opneemt, vooropgesteld dat de onderhandelingen daarover met de desbetreffende programma-aanbieders tot overeenstemming hebben geleid. Mocht RTL 8 ook in het definitieve advies van de APR nog steeds op de reservelijst van het aanvullende pakket staan en de kabelexploitant dit advies geheel vrijwillig overnemen, dan is het nog steeds op zijn minst ongenuanceerd om te beweren dat RTL 8 voor Arabische TV moet wijken. Met evenveel recht kan dan immers gezegd worden dat RTL 8 in dat geval moet wijken voor één van de 15 andere programma’s die naast Rotana Europe in aanvullende pakket zijn opgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">Het is niet aan mij om een oordeel uit te spreken over de vraag welke programma’s moeten worden opgenomen in het wettelijk minimumpakket of het aanvullende pakket. Voorzover het gaat om het wettelijk minimumpakket is het aan de programmaraad om de kabelexploitant daarover te adviseren <voetnoot nummer="2"/>. De kabelexploitant dient dit advies in beginsel te volgen, tenzij zwaarwichtige redenen zich daartegen verzetten. Betreft het een advies over het aanvullende pakket, dan mag de kabelexploitant dit advies zoals gezegd naast zich neerleggen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals uit het antwoord op de vragen 1 en 2 volgt, is hier geen sprake van een exces. Bovendien blijkt uit het antwoord op vraag 1 dat het aan de kabelexploitant is om te bepalen of Rotana Europe en RTL 8 al dan niet in het aanvullende pakket worden opgenomen. Dit is voor mij dan ook geen reden om voor een ander model van consumenteninvloed op het programma-aanbod via de kabel te pleiten. De reden om dat wel te doen is dat de invloed van de programmaraden op de door de kabelexploitanten aangeboden programmapakketten steeds kleiner wordt. Ik kom op dit onderwerp terug in de omroepdistributiebrief die dit voorjaar naar de Tweede Kamer wordt gezonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Downloads">Het conceptadvies van de APR is te vinden op http://www.stichtingapr.nl (onder «Raad» en vervolgens onder «Downloads»)</noot>
         <noot nummer="2" titel="must carry programma’s">Na aftrek van de zogenoemde «must carry programma’s» (de programma’s die in ieder geval moeten worden doorgegeven)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
