<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M.B. Vos (GroenLinks) over de brand op de luchthaven Düsseldorf. (Ingezonden 17 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3093
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over het verband tussen de toepassing van het bouwmateriaal PVC en het overlijden van mensen bij de brand op de luchthaven Düsseldorf, gesteld naar aanleiding van een bericht in o.a. de Volkskrant van 13 april 1996.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwmaterialen) Criminaliteit en openbare orde (Brandpreventie en brandbestrijding) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwmaterialen Brandpreventie Luchthavens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1135, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3093</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2309" allpagenumbers="2309" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1135" onderwerp="" indiendatum="1996-04-17">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten over de brand op de luchthaven Du¨sseldorf waarbij volgens de brandweer slachtoffers zijn bezweken aan het inademen van giftige gassen vrijgekomen door het verbranden van het alom toegepaste PVC? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn deze berichten waar? Zo ja, in hoeverre kan een dergelijke situatie zich bij brand in openbare gebouwen in Nederland voordoen? Welke maatregelen kunnen worden genomen om dit te verhinderen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de recente gebeurtenissen in Du¨sseldorf aanleiding voor uw ministerie om in Nederland maatregelen te overwegen of te nemen? Zo ja, welke? Is heroverweging van de toepassing van PVC als bouwmateriaal hierbij aan de orde? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-13" bron="O.a. Volkskrant">O.a. Volkskrant, 13 april 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ken de berichten over de brand op de luchthaven Du¨sseldorf waarbij een aantal dodelijke slachtoffers zijn gevallen. Het is echter hoogst onwaarschijnlijk dat deze slachtoffers zijn bezweken aan het inademen van giftige gassen vrijgekomen door het verbranden van PVC. Ofschoon de resultaten van het officie¨le onderzoek naar de ramp in Du¨sseldorf pas over enkele weken tot maanden vrijgegeven worden, is de heersende opvatting in Nederland dat er geen extra acuut gezondheidsrisico bestaat bij het uitbreken van brand indien in het gebouw PVC is toegepast. De chloorhoudende gassen die kunnen vrijkomen bij de verbranding van PVC hebben wellicht invloed op de samenstelling van de rook, maar mensen komen met name om bij brand omdat de temperatuur te hoog is of omdat er een gebrek aan zuurstof optreedt. De samenstelling van de rook is hierbij dus duidelijk van ondergeschikt belang. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In Nederland zijn ter beperking van calamiteiten tengevolge van rook voorschriften opgesteld in het Bouwbesluit omtrent het bouwen van bouwwerken en de staat van bestaande bouwwerken. In dit Bouwbesluit staan onder meer voorschriften ter beperking van de rookproduktie en ter beperking van de afstand die mensen moeten afleggen bij het vluchten uit een met rook gevulde ruimte. Ieder gebouw in Nederland moet aan deze voorschriften voldoen. Naast deze bouwkundige voorschriften eisen gemeenten dat voor alle grote gebouwen met een publieksfunctie een doeltreffend ontruimingsplan aanwezig moet zijn dat is afgestemd op het inzetplan van de brandweer. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Omdat we in Nederland goed functionerend beleid hebben ten aanzien van brandpreventie zijn de gebeurtenissen in Du¨sseldorf vooralsnog dan ook geen aanleiding voor mijn ministerie om nadere maatregelen te overwegen of te nemen. Indien uit het officie¨le Duitse onderzoek zou blijken, dat daar wel aanleiding voor zou bestaan, zal ik de Kamer hierover informeren. Een heroverweging van PVC als bouwmateriaal is, gezien het antwoord op vraag 1, vooralsnog niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
