<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Rooy (CDA) over studenten en hun financiële situatie. (Ingezonden 20 september 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3808
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over strijdigheid van artikel 91a van het Vreemdelingenbesluit met de Europese richtlijn 93/96 inzake Verblijfsrecht voor studenten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studenten) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Besteedbaar inkomen Buitenlandse studenten Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 142, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Rooy</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3808</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="289" allpagenumbers="289 290" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="142" onderwerp="" indiendatum="1996-09-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Rooy</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-17">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Patijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wil de Europese Commissie tegen enkele lidstaten waaronder Nederland een procedure starten ex artikel 169 van het Verdrag tot oprichting van de EG, omdat Nederland de Europese richtlijn ’93/’96 niet op de juiste wijze uitvoert? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is de Europese Commissie van oordeel, dat de wijze waarop studenten in Nederland gegevens moeten overleggen over hun financie¨le situatie in strijd is met die Europese richtlijn 93/96? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bestaan er bij de Europese Commissie nog andere bezwaren tegen Nederlandse wetgeving waartegen een procedure ex artikel 169 EG Verdrag wordt aangespannen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u de Kamer informeren over de stand van zaken met betrekking tot voornoemde procedures van de Europese Commissie en de Kamer de hiervoor relevante stukken ter inzage geven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-08-7" bron="Zie het bericht: EU-Kommission macht Druck wegen mangelhafter Umsetzung von Richtlinie¨n zur Freizu¨gigkeit in " titel="Eureport">Zie het bericht: EU-Kommission macht Druck wegen mangelhafter Umsetzung von Richtlinie¨n zur Freizu¨gigkeit in «Eureport», 7 augustus 1996</noot>
         <noot nummer="2">Richtlijn van 29 oktober 1993 inzake Verblijfsrecht voor Studenten</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja, de Europese Commissie heeft de Nederlandse regering op grond van artikel 169 van het EG-verdrag op 31 oktober 1995 om opmerkingen gevraagd over de uitvoering van Richtlijn 93/96 EG <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, de Europese Commissie was van mening dat artikel 91a, lid 1, sub c van het Vreemdelingenbesluit strijdig is met artikel 1 van de richtlijn 93/96 EG omdat artikel 91a, lid 1, sub c van het Vreemdelingenbesluit het verblijfsrecht van studenten afhankelijk stelt van de voorwaarde dat de betrokkenen met bewijsstukken aannemelijk maken dat zij over bestaansmiddelen beschikken; dit om te voorkomen dat zij tijdens hun verblijf ten laste van de bijstandsregeling komen. Volgens de Europese Commissie zou artikel 1 van richtlijn 93/96 EG het vereisen van overlegging van echte bewijsstukken echter uitsluiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor wat betreft de uitvoering van Richtlijn 93/96 EG zijn geen andere bezwaren van de Europese Commissie bekend. Met betrekking tot de procedure zoals vastgelegd in artikel 169 EG kan ik U melden dat de Europese Commissie op grond van het eerste lid van dit artikel op dit moment in 10 zaken een met redenen omkleed advies heeft uitgebracht. Op basis van het tweede lid van artikel 169 EG zijn momenteel drie zaken bij het Hof van Justitie door de Europese Commissie tegen Nederland aanhangig gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Ten aanzien van de ingebrekestellingsprocedure zoals opgenomen in antwoord op de vragen 1 en 2 is de stand van zaken als volgt. De Nederlandse regering heeft de Europese Commissie op 8 augustus 1996 bericht dat de Nederlandse regelgeving in overeenstemming is met het Gemeenschapsrecht omdat al op 7 januari 1994 artikel 91 a van het Vreemdelingenbesluit is komen te vervallen en nadien de Vreemdelingencirculaire 1994 op dit punt is aangepast <voetnoot nummer="1"/>. Tot op heden is geen reactie van de Europese Commissie ontvangen. Indien U vragen heeft over andere specifieke procedures, ben ik gaarne bereid hierover nadere informatie te verstrekken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
