<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Blerck-Woerdman (VVD) over thuiszorg in Brabant. (Ingezonden 2 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3870
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft stopzetting van de thuiszorg in het werkgebied van de Bossche Meierij.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Noord-Brabant Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 203, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Blerck-Woerdman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3870</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="419" allpagenumbers="419 420" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="203" onderwerp="" indiendatum="1996-10-2">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Blerck-Woerdman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 oktober">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Terpstra</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zullen in het werkgebied van de Bossche Meierij per 1 oktober 240 mensen geen thuiszorg van de regionale kruisvereniging meer krijgen omdat het geld voor dit jaar op is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u zich vinden in de opvatting van de gedeputeerde van de provincie Brabant, dat het probleem vooral wordt veroorzaakt doordat de rijksoverheid de beschikbare middelen niet goed over het land verdeelt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom heeft de thuiszorg in Noord-Oost Brabant geen geld uit de zogenaamde knelpuntenpot van ƒ 30 mln voor 1996 gekregen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ligt het in uw voornemen deze regio in 1997 wel te laten delen in de extra middelen van ƒ 75 miljoen voor de thuiszorg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-10-1" bron="Brabants Dagblad">Brabants Dagblad, 1 oktober 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het bericht is bij mij bekend. Navraag bij kruisvereniging De Bossche Meierij en verbindingskantoor VGZ leverde het volgende beeld op. Het bericht in het Brabants Dagblad is juist. 240 klanten krijgen per 1 oktober 1996 geen zorg meer van kruisvereniging De Bossche Meierij. De reden voor deze maatregel is een dreigend financieel tekort, als er meer kruiswerk wordt geleverd dan er budget voor is. Het gaat dus niet om bezuinigingen maar om overschrijding van de produktie-afspraken. Door het dreigende tekort is De Bossche Meierij genoodzaakt om een aantal van haar klanten over te hevelen naar de regionale instelling voor gezinsverzorging. De maatregel heeft betrekking op klanten in stabiele zorgsituaties. Veel van de klanten in een stabiele zorgsituatie kunnen ook adequaat geholpen worden door de gezinsverzorging, het hoogste deskundigheidsniveau. De maatregel geldt niet voor klanten met een instabiele zorgsituatie, ziekenhuisgerelateerde zorg en terminale zorg. Deze klanten, zowel de bestaande als de nieuwe klanten, krijgen in ieder geval zorg van kruisvereniging De Bossche Meierij. De meeste klanten, voor wie de maatregel van toepassing is, zijn destijds bij De Bossche Meierij terecht gekomen met een verpleegkundige zorgbehoefte. In de loop der tijd is de zorgbehoefte van deze klanten afgenomen zonder dat, op basis van herindicatie, besloten is om deze klanten over te dragen aan de gezinsverzorging. Nu gebeurt dit alsnog als gevolg van het dreigende tekort. Het is jammer dat De Bossche Meierij alleen in het kader van een dreigend financieel tekort aanleiding ziet om substitutie van dure naar goedkopere zorg te realiseren. Door de toevoeging van de stabiele klanten van De Bossche Meierij aan de gezinsverzorging, is de gezinsverzorging genoodzaakt om, op grond van de subsidieregeling, het aantal toe te wijze zorguren per klant te heroverwegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Nee. De verdeling van de knelpuntenpot 1996 heeft plaatsgevonden op grond van de criteria die zijn opgesteld in goed overleg met de Landelijke Vereniging Thuiszorg, Zorgverzekeraars Nederland, Centraal Orgaan Tarieven Gezondheidszorg en Ziekenfondsraad vermeld in de brief aan de Tweede Kamer van 14 augustus 1996 <voetnoot nummer="1"/>. De toedeling van de middelen uit de knelpuntenpot is in drie categoriee¨n verdeeld: a. Opheffen problematiek nieuwe verdeelcriteria 1996 gezinsverzorging. Het gaat hierbij om instellingen die, op grond van de vooraankondiging over het budget 1996, begin 1996 werden geconfronteerd met een niet voorziene budgetkorting. Deze instellingen mochten op grond van de vooraankondiging rekenen op het gelijk blijven of het ophogen van het budget. b. Voor low-budget gezinsverzorgingsinstellingen, waarvan de relatieve budgetpositie structureel nog onder de normlijn ligt, wordt het vereveningspad 1997 met vier maanden vervroegd. c. Voor kruiswerkingstellingen die werkzaam en gevestigd zijn in een regio waar de erkende verpleeghuiscapaciteit 15% of meer onder de WZV-norm ligt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Bossche Meierij voldoet niet aan de gehanteerde objectieve verdeelcriteria, welke in goed overleg met de genoemde partijen in antwoord 2 zijn overeengekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De verdeel-criteria voor 1997 worden thans ontwikkeld op basis van een geactualiseerd beeld van de knelpunten 1996. Op grond van deze criteria wordt beoordeeld of De Bossche Meierij een deel van de extra middelen van f 75 miljoen zal ontvangen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">VWS-96-788</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
