<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Weekers (VVD), Schinkelshoek (CDA) en Blom (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over aanbevelingen van de Beneluxraad. (Ingezonden 4 januari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31757
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de kennelijk trage of indequate beantwoording van een aantal Aanbevelingen van de Raadgevende Interparlementaire Beneluxraad door het Comité van Ministers. naar aanleiding van een lijst met 'nog niet beantwoorde aanbevelingen per 13.12.2007'. Indieners willen weten of per Aanbeveling kan worden aangegeven of de moeilijkheden bij beantwoording te herleiden is aan één lidstaat en zo ja, welke. Ze willen tevens bewerkstelligen dat Nederland in de toekomst altijd adequaat en binnen de gestelde termijn op genoemde Aanbevelingen reageert.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Benelux) Staats- en bestuursrecht (Regering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Benelux Regering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2147, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070807620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
            <persoon partij="CDA">Schinkelshoek</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Blom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31757</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4399" allpagenumbers="4399 4400" vetnummer="2070807620" code="0708tkkvr2147" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31757" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2147" onderwerp="" indiendatum="2008-01-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schinkelshoek</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Blom</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="24 april 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1213, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat de Raadgevende Interparlementaire Beneluxraad de volgende aanbevelingen <voetnoot nummer="1"/>heeft aangenomen, waarop nog geen antwoord is ontvangen van het Comité van Ministers? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat een groot aantal aanbevelingen niet binnen een adequate termijn door het Comité van Ministers van een antwoord is voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bestaan er afspraken waarbinnen het Comité van Ministers normaliter op aanbevelingen reageert? Zo ja, welke? Zo neen, waarom niet? Wat vindt u zelf een adequate termijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u per aanbeveling zo concreet mogelijk aangeven waarom het antwoord tot op heden is uitgebleven? Kunt u daarbij tevens per aanbeveling aangeven of de moeilijkheden omtrent de antwoorden bij één lidstaat liggen en zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bij welke aanbevelingen is Nederland de lidstaat die in verzuim is? Hoe komt dat? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te bevorderen dat Nederland in de toekomst altijd binnen adequate termijn reageert op aanbevelingen van de Raadgevende Interparlementaire Beneluxraad zodat Nederland ook niets te verwijten valt bij vertraging in de antwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Nog niet beantwoorde aanbevelingen per 13.12.2007: – 4.12.2004: Aanbeveling betreffende het grensoverschrijdende ambulancevervoer, doc. 721/1 – 4.12.2004: Aanbeveling betreffende de Westerschelde, doc. 723/1 – 18.06.2005: Aanbeveling ter herziening van het Verdrag van 31 maart 1965 betreffende de instelling en het statuut van een BENELUX-GERECHTSHOF, doc. 733/2 – 17.06.2006: Aanbeveling in verband met de inschrijving van voertuigen in het buitenland, doc. 752/1 – 14.12.2006: Aanbeveling inzake de veiligheid op luchthavens, doc. 758/2 – 14.12.2006: Aanbeveling inzake gezamenlijk acties tot verwijdering, doc. 759/1 – 14.12.2006: Aanbeveling betreffende grensoverschrijdende samenwerking inzake onderwijs, doc. 760/1 – 24.03.2007: Aanbeveling inzake een juridische basis voor het Euregionaal Politie Informatie en Coöperatie Centrum in Heerlen, doc. 764/1 – 24.03.2007: Aanbeveling betreffende de invoering van een wegenvignet, doc. 765/1 – 24.07.2007: Aanbeveling over de erkenning van diploma’s, doc. 768/1 – 24.07.2007: Aanbeveling over de grensoverschrijdende samenwerking tussen politie-en douanediensten m.b.t. de aanpak van verdovende middelen, doc. 700/7 – 24.07.2007: Aanbeveling betreffende de werking van het Verdrag inzake de Benelux-politiesamenwerking, doc. 764/4</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het Benelux Comité van Minister heeft 98 van de 113 aanbevelingen en vragen beantwoord sinds 1997. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er bestaan geen afspraken over de termijn waarin het Comité van Ministers normaliter op aanbevelingen reageert. Noch in de Overeenkomst tot instelling van een Raadgevende Interparlementaire Beneluxraad (IPR), noch het verdrag tot instelling van de Benelux Economisch Unie, noch het reglement van orde van de IRP bevat een antwoordprocedure op de aanbevelingen. Het lijkt daarom wenselijk dat de IPR in nauwe samenwerking met het Secretariaat-Generaal, in deze optredend als secretariaat van het Comité van Ministers, een procedurevoorstel uitwerkt. Dit voorstel dient te passen binnen de kaders van het nieuwe Benelux-verdrag, dat momenteel door de drie regeringen wordt uitonderhandeld. Daarnaast dient het rekening te houden met het bijzondere karakter van Benelux-aanbevelingen en de inspanning die het van de drie regeringen vergt deze zorgvuldig te beantwoorden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Onderstaande aanbevelingen zijn allemaal in behandeling. De hierna aangehaalde aanbevelingen bevinden zich in de VOORBEREIDINGSFASE. Dit wil zeggen dat er al overleg tussen de drie Benelux-landen is opgestart op niveau van experts en dat een ontwerpantwoord in voorbereiding is. Zodra een akkoord bereikt wordt over een gemeenschappelijk ontwerpantwoord zal dit worden voorgelegd aan het Comité van Ministers, waarna een definitief antwoord kan worden voorgelegd aan de IPR. – Aanbeveling inzake de gezamenlijke acties tot verwijdering van illegale vreemdelingen – doc. 759/1 van 14 december 2006 – Aanbeveling over de grensoverschrijdende samenwerking tussen politie- en douane-diensten m.b.t. de aanpak van verdovende middelen – doc. 700/7 van 24 juli 2007 – Aanbeveling betreffende de werking van het Verdrag inzake de Benelux-politiesamenwerking – doc. 764/4 van 24 juli 2007 – Aanbeveling in verband met de aanpak van de drugssmokkel op de luchthavens – doc. 758/3 van 7 december 2007 De hierna opgesomde aanbevelingen bevinden zich in de AFSTEMMINGSFASE. Dit wil zeggen dat de al ingeleverde bijdragen uit één of meerdere landen bekend zijn, welke onderzocht worden door de overige landen. Zodra alle bijdragen uit zowel Nederland, België als Luxemburg bekend zijn, worden deze verwerkt tot een gemeenschappelijk ontwerpantwoord welke ter goedkeuring wordt voorgelegd aan het comité van ministers. Nadien kan een definitief antwoord worden voorgelegd aan de ipr. – Aanbeveling betreffende het grensoverschrijdende ambulancevervoer – doc . 721/1 van 4 december 2004 – Aanbeveling tot herziening van het Verdrag van 31 maart 1965 betreffende de instelling en het statuut van een Benelux-Gerechtshof – doc. 733/2 van 18 juni 2005 en van 7 december 2007 Als laatste worden een aantal aanbevelingen opgesomd welke in de GOEDKEURINGSPROCEDURE zitten. Dit wil zeggen dat al een gemeenschappelijk ontwerpantwoord werd voorbereid dat nog niet door alle landen aanvaard werd. Zodra zowel België, Nederland als Luxemburg hun goedkeuring gegeven hebben, kan een definitief antwoord worden voorgelegd aan de IPR. – Aanbeveling in verband met de inschrijving van voertuigen in het buitenland – doc. 752/1 van 17 juni </antwoord>
      <antwoord nummer="2006">– Aanbeveling inzake de veiligheid op luchthavens – doc. 758/2 van 14 december 2006 </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De drie landen trachten altijd om, in samenwerking met het Secretariaat-Generaal van de Benelux, de aanbevelingen zo spoedig als mogelijk van een antwoord te voorzien. De beantwoording kost desalniettemin soms veel tijd. Dat is enerzijds het resultaat van de betrokkenheid van drie landen, verschillende overheidsniveaus en diverse ministeries en het daaruitvolgende ingewikkelde afstemmingsproces. Anderzijds heb ik in het AO Benelux van 12 februari uiteengezet dat de soms onduidelijke formulering en vage vraagstelling van de aanbevelingen zich soms moeilijk leent tot beantwoording. Daarenboven lijken de aanbevelingen soms vooral proefballonnen die niet worden gesteund door de respectievelijke fracties in de hoofdsteden. De bevordering van tijdige beantwoording van de aanbevelingen zie ik derhalve ook een verantwoordelijkheid van de IPR zelf. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
