<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hillen (CDA) over het verdrag inzake de veiligheid van VN-personeel. (Ingezonden 20 augustus 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3625
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de rechtspositie van VN-militairen die deelnemen aan peace-keeping-operaties.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (VN-vredesmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">VN-strijdkrachten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1654, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Hillen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-09-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-08-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3625</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3371" allpagenumbers="3371" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1654" onderwerp="" indiendatum="1996-08-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hillen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-09-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Voorhoeve</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie en Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich dat u, na vragen van de Kamer over de rechtspositie van VN-personeel, in de brief van 25 maart jl. <voetnoot nummer="1"/>heeft toegegeven dat de beschermende bepalingen van de Conventie van Gene`ve niet van toepassing zijn op de VN-militairen die deelnemen aan een peace-keeping-operatie omdat zij formeel geen deelnemer zijn aan het conflict? </vraag>
      <vraag nummer="2">Herinnert u zich, dat u in diezelfde brief heeft gesteld dat de juridische status van uitgezonden VN-personeel geregeld zal zijn zodra het in 9 december 1994 tot stand gekomen VN-verdrag inzake de veiligheid van VN- en aanverwant personeel geratificeerd is? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Waarom is dit verdrag nog niet aan de Kamer voorgelegd ter ratificatie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan de minister toezeggen dat hij dit verdrag zo spoedig mogelijk aan de Kamer zal zenden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Persbericht AFMP 16 augustus</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">In mijn brief aan de Kamer van 25 maart jl. <voetnoot nummer="1"/>heb ik gesteld dat Nederlandse eenheden die deelnemen aan VN-operaties nooit in een juridisch vacuu¨m verkeren. De bron van de door hen genoten bescherming en de status waaronder zij bescherming genieten verschilt echter, afhankelijk van de vraag of de VN in het gebied optreedt als partij bij het conflict of als neutrale derde. Of de VN partij is geworden bij het conflict is niet afhankelijk van de aanduiding van de operatie met de term peace-keeping. Indien de NV geen partij is in het conflict, genieten de VN-eenheden in ieder geval bescherming als non-combattanten op grond van de toepasselijke bepalingen van de Geneefse Conventies en de Aanvullende Protocollen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De juridische status van uitgezonden VN-personeel wordt vooralsnog altijd per geval geregeld in zgn. Statusovereenkomsten met het gastland. Indien een dergelijke overeenkomst niet wordt gesloten, zijn de bepalingen van gewoonterecht van toepassing. VN-eenheden genieten reeds bescherming als non-combattanten. Het verdrag inzake de veiligheid van VN- en aanverwant personeel biedt echter een uitbreiding van de bescherming van VN-eenheden door de codificatie van de gewoonterechtelijke bepalingen terzake in e´e´n regeling. Deze uitbreiding zal eerst tot stand kunnen komen na de inwerkingtreding van het verdrag. Hiervoor zijn 22 ratificaties vereist. Tot nu toe hebben zes landen dit verdrag geratificeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het verdrag is nog voorwerp van interdepartementaal overleg met de Ministeries van Justitie en Buitenlandse Zaken. Na afronding van dit overleg en opstelling van de goedkeuringsstukken zal het verdrag ter advisering aan de Raad van State en vervolgens ter goedkeuring aan het parlement worden voorgelegd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Def-96-65</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
