<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Irrgang en Polderman (beiden SP) aan de ministers voor Ontwikkelingssamenwerking en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over houten vissersbootjes. (Ingezonden 11 december 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30648
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De EU wil dat in Afrika de vissers van houten vissersboten overstappen op boten met glasvezelrompen. Nederlands steunt deze maatregel middels hulpprogramma's aan Senegal. Wat is de reden voor de maatregel en wat zijn de gevolgen voor de lokale vissers?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Afrika) Verkeer, vervoer en waterstaat (Schepen) Visserij (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontwikkelingssamenwerking Schepen Visserij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1118, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070806390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS) Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Irrgang Polderman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30648</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2389" allpagenumbers="2389 2390" vetnummer="2070806390" code="0708tkkvr1118" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30648" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1118" onderwerp="" indiendatum="2007-12-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Irrgang Polderman</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Ontwikkelingssamenwerking en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Koenders</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het artikel «EU wil van houten vissersbootjes af»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven uit welke Europese verordening deze maatregel voortvloeit? Wat was het Nederlandse standpunt hierin? Wat was de aanleiding voor het aanscherpen van de hygiëne eisen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven voor welke (Afrikaanse) landen deze maatregel nog meer zal gaan gelden en vanaf wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de Nederlandse regering deze maatregel steunt middels hulpprogramma’s aan Senegal om de overgang naar glasvezelrompen te vergemakkelijken? Zo ja, is Senegal het enige land dat in dit kader van Nederland hulp krijgt? Hoeveel geld is hiermee gemoeid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Mag er alleen worden overgestapt op glasvezelrompen of zijn er ook alternatieven? Zijn de glasvezelrompen afkomstig uit Afrika of uit Europa? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven wat de gevolgen (zullen) zijn voor de lokale vissers? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven of er Europese landen zijn die nog gebruik maken van houten vissersboten? Zo ja, krijgen deze landen dezelfde maatregel opgelegd door de Europese Unie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u toelichten of en waarom u deze maatregel al dan niet als een non-trade concern met een neo-protectionistisch motief en effect ziet? Deelt u de mening dat met deze maatregel de soevereiniteit en de eigen prioriteitsstelling van ontwikkelingslanden worden gerespecteerd? Zo ja, kunt u dit uitleggen? Zo neen, wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u aangeven hoe het er voor staat met het formuleren van het nieuwe regeringsstandpunt ten aanzien van non-trade concerns? Wanneer kan de Kamer dit standpunt verwachten? Welke partijen worden of zijn betrokken bij de brede maatschappelijke dialoog? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Weekblad Schuttevaer, 17 oktober, p. 12</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">Wij hebben kennis genomen van het artikel. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor zover ons bekend is er geen Europese verordening waaruit een dergelijke maatregel voortvloeit. De vigerende richtlijn is van kracht sinds </antwoord>
      <antwoord nummer="1992" voetnoot="1">
         <voetnoot nummer="1"/>en geeft aanwijzingen voor een goede behandeling van de vangst voorafgaand aan de aanlanding, waaronder de tijdelijke opslag. Daarnaast zijn hygiënemaatregelen van kracht voor de goedkeuring voor de export van vis en visproducten naar Europa. In 2004 heeft een EU-inspectie van de competente autoriteiten in Senegal plaatsgevonden, waarbij is vastgesteld dat de handhaving van de hygiënevereisten bij de verwerking van de vangsten verbeterd moet worden. De vereisten als zodanig zijn niet aangescherpt. Een door de EU gefinancierd verbeterprogramma is in de daarop volgende twee jaar uitgevoerd. Overigens is de exportvergunning van Senegal niet ingetrokken. Nederland draagt, samen met de betrokken landen in onder meer de regio West-Afrika, bij aan een betere toegang van vis- en visproducten op de Europese markt door het opzetten van publiek-private partnerschappen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord onder 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, er bestaan geen hulpprogramma’s van de Nederlandse regering om de overgang voor Senegalese vissers van houten naar glasvezelrompen te vergemakkelijken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord onder 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie het antwoord onder 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie het antwoord onder 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zie het antwoord onder 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Op 12 november jongstleden is het publieksseminar «Handel en duurzaamheid» georganiseerd waar de brede maatschappelijke dialoog over dit onderwerp is opgestart. Het seminar is bezocht door ruim honderd bezoekers, onder wie vertegenwoordigers van maatschappelijke organisaties, het bedrijfsleven en de wetenschap. Aan de hand van de discussiepunten uit dit seminar worden in de loop van februari een viertal verdiepingsbijeenkomsten belegd over dierenwelzijn, klimaat, milieu en arbeidsnormen met inhoudelijke experts uit binnen- en buitenland en vertegenwoordigers van maatschappelijke organisaties. Het regeringsstandpunt zal mede op basis van de uitkomsten van de maatschappelijke dialoog en de verdiepingssessies opgesteld worden en zal voor de zomer aan de Kamer toegezonden worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">92/48 EEG tot vaststelling van minimale hygiënische voorschriften die van toepassing zijn op visserijproducten die zijn verkregen aan boord van bepaalde vissersvaartuigen en verder opgenomen in verordeningen 852 en 853/2004</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
