<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders en Fritsma (beiden PVV) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en voor Wonen, Wijken en Integratie over het bericht dat de Amsterdamse El Tawheed moskee van Nederland een moslimstaat wil maken. (Ingezonden 25 januari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31444
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Moskee: Nederland moslimstaat maken' in de Telegraaf van 24 januari 2008.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Cultuur en taal (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1853, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070809690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders Fritsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31444</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3783" allpagenumbers="3783 3784" vetnummer="2070809690" code="0708tkkvr1853" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31444" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1853" onderwerp="" indiendatum="2008-01-25">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders Fritsma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 april 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1408, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie en voor Wonen, Wijken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Moskee: Nederland moslimstaat maken»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat jihadisten nog altijd kind aan huis zijn in moskeeën in Amsterdam, Eindhoven, Den Haag en Tilburg en met religieuze leiders goede banden onderhouden? Zo ja, waarom wordt dat niet gemeld in AIVD-rapporten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de El Tawheed moskee die in Nederland een islamitische staat wil vestigen, samen met alle andere radicale moskeeën, onmiddellijk dient te worden gesloten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de religieuze leiders van deze radicale moskeeën de Nederlandse nationaliteit te ontnemen en Nederland uit te zetten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-01-24" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 24 januari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er zijn slechts enkele salafistische moskeee¨n in deze steden (zie hiervoor het AIVD-rapport «Radicale dawa in verandering», 2007). In het verleden werden deze moskeeën frequent bezocht door jongeren met jihadistische sympathieën. De afgelopen jaren is dit echter veranderd; een groot deel van deze jongeren is weggetrokken uit de moskeeën. Reden hiervoor is onder andere de meer gematigde houding van de imams en de docenten in deze moskeeën; in lessen en preken slaan zij een gematigde toon aan en in de vrijdagspreken nemen zij openlijk afstand van geweld. In het meest recente rapport van de AIVD, «Radicale dawa in verandering» wordt op het bovenstaande ingegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Sluiting van moskeeën wegens strijd met de openbare orde is slechts in uiterste gevallen aan de orde, omdat het oprichten en in stand houden van een moskee onder de godsdienstvrijheid en vrijheid van vereniging valt. Voor sluiting om specifieke redenen is een specifieke wettelijke grondslag vereist. De beslissing over het al dan niet verbieden van de rechtspersoon die de moskee in stand houdt, is aan de rechter. In het geval van anti-integratieve tendensen wordt er actief beleid gevoerd om continu alert te zijn en het debat aan te gaan om die tendensen tegen te gaan. Met dit doel voeren gemeenten momenteel op lokaal niveau al overleg met moskeebesturen, imams en moskeebezoekers. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Rijkswet op het Nederlanderschap bevat geen bepaling op grond waarvan intrekking van het Nederlanderschap wegens gedachtegoed of ideologie mogelijk is. Invoering van een dergelijke bepaling wordt evenmin overwogen. Het Europees verdrag inzake nationaliteit (Trb. 1998, 10), waartoe ook Nederland is toegetreden, beperkt de mogelijkheden op grond waarvan de nationaliteit kan worden ingetrokken. Op grond van artikel 7, eerste lid, onder d, van het Verdrag is intrekking alleen mogelijk indien (criminele) gedragingen de essentiële belangen van de staat ernstige schade toebrengen. De toelichting bij het Europees verdrag inzake nationaliteit vermeldt hoogverraad en spionage voor een andere staat als voorbeelden van gedrag dat een aantasting van de essentiële belangen van de staat is, en stelt tevens dat misdrijven van algemene aard, hoe ernstig ook, niet worden bedoeld. Er is een voorstel tot wijziging van de Rijkswet op het Nederlanderschap in voorbereiding waarin in bepaling zal worden opgenomen die intrekking van het Nederlanderschap mogelijk maakt in gevallen als in het Europees verdrag bedoeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
