<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Te Veldhuis (VVD) over GFT-bakken en CARA-patiënten. (Ingezonden 29 augustus 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3683
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Milieu (Afvalverwerking)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Geurhinder Huisvuil</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 23, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-09-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-08-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3683</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="45" allpagenumbers="45 46" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="23" onderwerp="" indiendatum="1996-08-29">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-09-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>waarin het Astma Fonds en de landelijke Cara-patie¨ntenvereniging aangeven, dat veel carapatie¨nten in Nederland (in totaliteit ± 10% van de bevolking) ademhalingsmoeilijkheden ondervinden, ten gevolge van de stank en schimmels van groente-, fruit-, en tuinafvalbakken? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich mijn eerdere schriftelijke vragen in antwoord <voetnoot nummer="2"/>waarop u aangaf dat (inderdaad) nader onderzoek nodig is en was gestart om gesignaleerde problemen met schimmels, gif en stank op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u mededelen of dit onderzoek inmiddels is afgerond en of de conclusies sporen met de gegevens cq. mededelingen uit vraag 1? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Heeft het Afval Overleg Orgaan (AOO) inmiddels, in lijm met mijn vragen en voorstellen <voetnoot nummer="3"/>een richtlijn geformuleerd volgens welke gemeenten in elk geval in warmere periodes elke week de GFT-bakken zouden moeten ophalen? Zo ja, hoe wordt dat voorstel dan uitgevoerd, mede tegen de achtergrond van de artikelen 10.11 en 10.12 van de Wet Milieubeheer, die ook uitgaan van wekelijkse inzameling in plaats van het veelal gebruikelijke systeem van eens per 14 dagen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u het langzamerhand niet de hoogste tijd, dat er volstrekte inhoudelijke duidelijkheid wordt geboden over de meermalen – door de deskundigen en betrokkenen – geuite klachten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te bevorderen, dat in elk geval het advies van het AOO voor wekelijkse inzameling van GFT-afval wordt uitgevoerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">zie PZC/GPD d.d. 28-8-96</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1192">Aanhangsel Handelingen, nr. 1192, 1994–1995.</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1295">Aanhangsel Handelingen, nr. 1295, 1995–1996.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie mijn antwoord op de kamervragen 2 en 3 van 10 mei 1996 van het lid Te Veldhuis (VVD). Dit antwoord luidde: «In antwoord op vragen van de leden Kamp en Te Veldhuis van 10 augustus </antwoord>
      <antwoord nummer="1995" voetnoot="1">
         <voetnoot nummer="1"/>heb ik medegedeeld dat de problematiek met betrekking tot de gezondheidsrisico’s van biologische agentia bij de verwijdering van GFT-afval zal worden geı¨nventariseerd. Op basis van deze inventarisatie zou worden bezien welk aanvullend onderzoek noodzakelijk is. In maart 1996 is deze inventarisatie afgerond. De inventarisatie werd begeleid door een werkgroep bestaande uit vertegenwoordigers van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW), van Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS) en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer. Het rapport is bijgevoegd. Op basis van de inventarisatie is besloten vervolgonderzoek uit te voeren. Conform de aanbevelingen van het rapport wordt er prioriteit gegeven aan onderzoek naar de blootstelling en het optreden van effecten bij inzamelaars van GFT-afval. Een belangrijk aspect is hierbij het aangeven van mogelijkheden tot beheersing van de blootstelling. Hierover vindt nog overleg plaats met het ministerie van SZW en van VWS. Daarnaast zal, mede gezien het maatschappelijk belang van het scheidingsgedrag, onderzoek worden gedaan naar de blootstelling van biologische agentia bij het gebruik van de GFT-afvalbakken. Dit onderzoek richt zich op de huishoudens. Ook hier zal worden aangegeven hoe de blootstelling kan worden beheerst.» Het vervolgonderzoek wordt een dezer dagen aanbesteed en zal in het najaar van 1997 worden afgerond. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Nee, zie mijn antwoord op de kamervraag 7 van 10 mei 1996 <voetnoot nummer="1"/>van het lid Te Veldhuis (VVD). Dit antwoord luidde: «In de vergadering van het AOO van 9 mei jl. is de GFT-problematiek aan de orde geweest. Onder andere is afgesproken dat de VNG samen met de Consumentenbond zal bezien welke algemene aanbevelingen aan gemeenten kunnen worden gedaan, die bijdragen aan een oplossing van de gesignaleerde problemen. Ook zal in ruime mate bekendheid worden gegeven aan de onlangs tot stand gekomen publikatie «Voorkomen overlast bij GFT-inzameling» van het Informatiecentrum Preventie en Hergebruik. In deze publikatie worden handige tips aangereikt om stankoverlast van de GFT-container te beperken.» </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Duidelijkheid wordt op zo kort mogelijke termijn nagestreefd. Echter de complexiteit van de problematiek vergt een gedegen onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Aanhangsel handelingen nr. 1295, vergaderjaar 1995–1996</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
