<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse
Zaken over de toescheidingsovereenkomst met Suriname. (Ingezonden 22 april
2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32092</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de toescheidingsovereenkomst met Suriname. De indiener
vraagt aan de minister wat hij op korte termijn gaat ondernemen tegen het feit
dat personen die onder artikel 5 lid 2 van de toescheidingsovereenkomst  (TO)
met Suriname vallen nog dagelijks ten onrechte een visum voor Suriname moeten
aanvragen en hiervoor dienen te betalen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en
identificatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Suriname
Visa</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2460, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070818580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32092</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5045" allpagenumbers="5045" vetnummer="2070818580" code="0708tkkvr2460" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32092" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2460" onderwerp="" indiendatum="2008-04-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-05-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het uw bekend dat personen die onder artikel 5 lid 2 van de toescheidingsovereenkomst (TO) met Suriname vallen nog dagelijks ten onrechte een visum voor Suriname moeten aanvragen en hiervoor dienen te betalen? Zo ja, wat gaat u hier op korte termijn tegen ondernemen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat de rechthebbende onder artikel 5 lid 2 TO ten onrechte in Suriname een verblijfsvergunning moet aanvragen en hiervoor dient te betalen? Zo ja, wat gaat u op korte termijn hiertegen ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Heeft u met de rechthebbenden over deze materie overlegd, zoals tijdens het AO van 27 april 2005 door leden van de vaste commissie voor Buitenlandse Zaken is gevraagd? <voetnoot nummer="2"/>Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat de Nederlandse ambassade te Paramaribo aan personen die onder artikel 5 lid 2 TO vallen de eis stelt eerst een Surinaamse verblijfsvergunning te hebben alvorens zij zich bij de ambassade kunnen registreren? Zo ja, wat gaat u op korte termijn hiertegen doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-18" bron="Openbaar rapport van de Nationale Ombudsman 15 juni 2001, nummer 2001/168 en met name pagina 8 en 9 van uw brief">Openbaar rapport van de Nationale Ombudsman 15 juni 2001, nummer 2001/168 en met name pagina 8 en 9 van uw brief, 18 december 2000</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="20 361" documentnummer="123">Kamerstuk 20 361, nr. 123</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat Suriname van alle Nederlanders eist dat zij voor binnenreis in Suriname in het bezit zijn van een geldig visum, ook van de groep Nederlanders die wordt bestreken door artikel 5 van de Toescheidingsovereenkomst. Tijdens mijn bezoek met minister-president Balkenende aan Suriname, op 13 en 14 mei jongstleden, is met Suriname afgesproken het ambtelijk overleg over de TO te hervatten. Daarbij zal ook dit onderwerp aan de orde komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is mij bekend dat Suriname van alle Nederlanders eist dat zij voor (langdurig) verblijf in Suriname in het bezit zijn van een verblijfs- dan wel vestigingsvergunning, ook van de groep Nederlanders die wordt bestreken door artikel 5 van de Toescheidingsovereenkomst. Tijdens mijn bezoek met minister-president Balkenende aan Suriname, op 13 en 14 mei jongstleden, is met Suriname afgesproken het ambtelijk overleg over de TO te hervatten. Daarbij zal ook dit onderwerp aan de orde komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De standpunten van de betrokken partijen zijn mij omstandig bekend. Hun informatie bereikt mijn Ministerie zowel mondeling als schriftelijk en met grote regelmaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Nederlandse ambassade in Paramaribo houdt geen registratie bij van in Suriname verblijvende Nederlanders, dus ook niet van Nederlanders die onder artikel 5 lid 2 van de Toescheidingsovereenkomst vallen. Voor zover de vraag mocht doelen op de door de Nederlandse ambassade in Paramaribo aan paspoortaanvragers voorgelegde vraag of zij over een (Surinaamse) verblijfsvergunning beschikken, merk ik op dat deze vraag is opgenomen in het paspoortaanvraagformulier zoals dat bij alle Nederlandse vertegenwoordigingen in het buitenland in gebruik is. Deze vraag wordt dus standaard gesteld aan álle Nederlanders die in het buitenland een Nederlands paspoort aanvragen, dus niet alleen aan Nederlanders die onder de werking van de TO vallen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
