<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Baalen, Weekers en Ten Broeke (allen VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over kritiek van de OVSE en de RvE op de verkiezingen in Rusland. (Ingezonden 4 december 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30417
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Raad van Europa en de OVSE geven aan dat de verkiezingen voor de Staatsdoema in Rusland niet eerlijk waren en niet voldeden aan veel verplichtingen en standaarden van de OVSE en de Raad van Europa voor democratische verkiezingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rusland Verkiezingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 911, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070806050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen Weekers Ten Broeke</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30417</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1945" allpagenumbers="1945" vetnummer="2070806050" code="0708tkkvr911" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30417" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="911" onderwerp="" indiendatum="2007-12-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen Weekers Ten Broeke</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-12-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de kritiek die de Raad van Europa en de OVSE hebben geuit op de oneerlijk verlopen parlementsverkiezingen in Rusland, waarbij in tientallen regio’s valse stemmen zijn uitgebracht en kiezers zijn geïntimideerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de OVSE en de Raad van Europa dat de verkiezingen voor de Staatsdoema in de Russische Federatie niet eerlijk waren en niet voldeden aan veel verplichtingen en standaarden van de OVSE en de Raad van Europa voor democratische verkiezingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van de OVSE dat de uitvoerende macht, het Kremlin, de controlerende macht, de Doema, heeft gekozen in plaats van omgekeerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om hierover uw zorg uit te spreken bij de Russische ambassadeur? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om in EU-verband te bevorderen dat er een niet-Russische medekandidaat komt naast de Rus Michail Margelov, die Rene van der Linden wenst op te volgen als voorzitter van de Parlementaire Assemblee van de Raad van Europa? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-12-3" bron="NOS journaal,">NOS journaal,, 3 december 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Aangezien er geen volwaardige OVSE-ODIHR waarneming van deze verkiezingen heeft plaatsgevonden is het moeilijker zich een volledig beeld van het verloop van deze verkiezingen te vormen. Niettemin vindt de Nederlandse regering het zorgelijk dat vertegenwoordigers van de Parlementaire Assemblees van de OVSE en de Raad van Europa, die wel als waarnemers aanwezig zijn geweest bij deze verkiezingen, hebben geconstateerd dat deze niet eerlijk zijn verlopen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De door u bedoelde uitspraak is een interpretatie die vanuit de Parlementaire Assemblee van de OVSE op basis van een (beperkte) waarneming van deze verkiezingen werd gegeven. Het gaat hierbij niet om een breed gedragen OVSE-standpunt. Het Portugese EU-voorzitterschap heeft mede namens de lidstaten een verklaring uitgegeven naar aanleiding van de Doema-verkiezingen. Daarmee is ook de Nederlandse positie ten aanzien van deze verkiezingen voldoende tot uitdrukking gekomen. Ditzelfde standpunt heeft de EU uitgedragen in de OVSE Permanente Raad op 6 december jl. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De verkiezing van een nieuwe voorzitter van de Parlementaire Assemblee van de Raad van Europa is een zaak van de Assemblee zelf, waarin de Nederlandse regering zich niet wenst te mengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
