<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Fritsma en Agema (beiden PVV) aan de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het door de GGD geven van korting op vaccinaties aan moslims. (Ingezonden 1 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30394
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de korting die de GGD geeft aan moslims die zich in het kader van hun bedevaart naar Mekka laten intenten tegen ziektes als hersenvliesontsteking.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inentingen Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 890, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070803860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Fritsma Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30394</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1901" allpagenumbers="1901 1902" vetnummer="2070803860" code="0708tkkvr890" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30394" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="890" onderwerp="" indiendatum="2007-11-1">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Fritsma Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-12-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Wonen, Wijken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Moslims negeren rel om Mekka-prik? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u het dat de GGD korting geeft aan moslims die zich in het kader van hun bedevaart naar Mekka laten inenten tegen ziektes als hersenvliesontsteking? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat deze bevoordeling van moslims onacceptabel is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u voorts de mening dat de kortingsactie van de GGD een schending is van het principe van scheiding van kerk en staat? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Realiseert u zich dat met deze actie weer het foute signaal aan moslims wordt gegeven dat ze meer rechten hebben dan anderen, en dat ze in Nederland altijd een streepje voor hebben? Vindt u het niet tijd worden om op te houden met het geven van dat foute signaal? </vraag>
      <vraag nummer="6">Realiseert u zich ook dat niet-moslims, die voor inentingen wel het volle pond moeten betalen, zich terecht ergeren aan de voorkeursbehandeling van moslims door de GGD, en dat het meten met twee maten aan niet-moslims ook niet uit is te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de kortingsactie van de GGD onmiddellijk in te trekken en de aan moslims reeds verleende korting met terugwerkende kracht terug te vorderen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.ad.nl/rotterdam/stad/article1784332.ece">http://www.ad.nl/rotterdam/stad/article1784332.ece</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ondersteun dergelijke maatregelen ter bescherming van de volksgezondheid van harte. Het is gebruikelijk dat GGD’en korting geven aan grote groepen reizigers die naar eenzelfde bestemming gaan. Reden voor de korting is dat er sneller en efficiënter kan worden gehandeld, omdat niet voor iedereen een individueel reisadvies dient te worden gegeven. Zo geven GGD’en bijvoorbeeld ook korting aan groepen studenten die een gezamenlijke studie reis maken. Het risico voor het oplopen van een besmettelijke ziekte is groot bij een bedevaartplaats als Mekka. Grote groepen mensen uit de hele wereld ontmoeten elkaar, waardoor er een grotere kans bestaat op verspreiding van besmettelijke ziekten als buiktyfus, meningitis, difterie, tetanus en polio. Ziekten kunnen door reizigers mee terug worden genomen naar het land van herkomst. Tegen deze achtergrond is het in het kader van de volksgezondheid van groot belang dat zoveel mogelijk bedevaartgangers worden gevaccineerd en dat daarmee besmettelijke ziekten onder landgenoten worden voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, er is geen sprake van bevoordeling van moslims. Groepskortingen worden aan alle burgers van Nederland gegeven, ongeacht religieuze achtergrond. Zie antwoord 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, er is geen sprake van schending van het beginsel van scheiding tussen kerk en staat. Met het geven van groepskorting laat een GGD zich niet in met de inhoud van de geloofsovertuiging of met de organisatie en inrichting van de geloofsgemeenschap. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In antwoord 2 en 3 heb ik de juiste context geschetst van het verlenen van korting op vaccinaties aan Mekkagangers. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er is geen sprake van voorkeursbehandeling. Elke burger, ongeacht levensovertuiging, komt voor groepskorting in aanmerking indien aan de door de betreffende GGD gestelde voorwaarden wordt voldaan. Zie antwoord 2 en 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee, dit is niet mijn verantwoordelijkheid. GGD’en voeren in het kader van de Wet Collectieve Preventie Volksgezondheid (WCPV) de aan de gemeente opgelegde taken en verantwoordelijkheden uit. Reizigersvaccinaties vallen daar overigens niet onder, maar zijn een markttaak van de GGD waarmee inkomsten worden verworven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
