<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Wellington." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Velzen (SP) en Eijsink (PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie over clustermunitie en de onderhandelingen in Wellington. (Ingezonden 12 februari 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30896
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van eerdere vragen terzake (Ingezonden 4 januari 2008, vraagnummer 2070807670) van de indieners, die gedetailleerdere beantwoording wensen, in verband met precisie- en betrouwbaarheidscriteria. Wanneer wordt de kamer geïnformeerd over de Nederlandse inzet bij de onderhandelingen over clustermunitie in Wellington?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Algemeen) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationale betrekkingen Militair materieel Wapenbeheersing</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1346, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30896</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2885" allpagenumbers="2885 2886" vetnummer="2070811300" code="0708tkkvr1346" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30896" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1346" onderwerp="" indiendatum="2008-02-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Bent u bereid de gehele vraag 1 (inclusief subvragen) van onze eerdere vragen te beantwoorden, dat wil zeggen antwoord te geven op de onderstaande al eerder gestelde vragen: – Bent u bereid de precisie- en betrouwbaarheidscriteria die uw deskundigen op gaan stellen of hebben gesteld nog deze maand aan de Kamer te zenden zodat de Kamer hierover nog met u kan debatteren? – Hoe vaak zijn de deskundigen bij elkaar gekomen? – Hebben zij een verslag gemaakt van hun bevindingen? Zo ja, bent u bereid dit aan de Kamer te zenden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer gaat u de Kamer informeren over de Nederlandse inzet bij de komende onderhandelingen over clustermunitie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van plan een eigen «policy review» op te stellen zoals voormalig minister Voorhoeve dat deed over de noodzaak van het gebruik van anti persoonsmijnen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer heeft Nederland overlegd met de landen die vinden dat de Oslo verklaring uitgangspunt voor de onderhandelingen in Wellington dient te zijn en welke landen betreft dit? Wat is de uitkomst van deze gesprekken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vallen volgens de Nederlandse standpunten M261 clusterraketten onder de formulering «clustermunitie met een zeer hoge betrouwbaarheid of weinig submunities»? Zo ja, waarom? Wat betekent weinig submunities concreet? Minder dan 25, 20, 15 of 10? Betekent een hoge betrouwbaarheid een faalratio van minder dan 15, 10, 8, 6 of 4 procent? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat bij het berekenen van de faalratio ook blindgangers die vanwege technische mankementen niet detoneren meegerekend moeten worden? Is het waar dat de faalratio in een operationele situatie hóger uitvalt dan in een proefsituatie? Wat is de stand van zaken met betrekking tot de technische verbeteringen die de faalratio van clusterwapens moeten verkleinen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe groot is de faalratio van de CBU-87 respectievelijk de M261? </vraag>
      <vraag nummer="8">In welke situaties zou Nederland de inzet van een clusterwapen overwegen in het licht van het proportionaliteitsbeginsel? </vraag>
      <vraag nummer="9">Geldt voor alle in antwoord op de vragen 4, 5, 6 en 9 genoemde landen (waaronder het Verenigd Koninkrijk, Frankrijk, Duitsland, Italië, Zwitserland, Zweden, Finland, Denemarken, Tsjechië, Slowakije, Turkije, Canada, Argentinië, Australië, Zuid-Afrika en Japan) dat ze van mening zijn dat er een onderscheid moet komen tussen onaanvaardbare en aanvaardbare clustermunitie? Zo ja, welke onderlinge verschillen bestaan er binnen deze overeenkomst? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid deze vragen te beantwoorden ruim voor de Wellington conferentie, zodat de Kamer hierover vóór Wellington eventueel nog met u kan debatteren? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Van Velzen (SP) en Eijsink (PvdA), ingezonden 4 januari 2008 (vraagnummer 2070807670). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verhagen" functie="minister" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="2008-02-18">Mededeling van minister Verhagen (Buitenlandse Zaken), mede namens de minister van Defensie. (Ontvangen 18 februari 2008) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Van Velzen en Eijsink over clustermunitie die werden ingezonden op 12 februari 2008, deel ik u mede, ook namens de minister van Defensie, dat het niet mogelijk is deze vragen voor aanvang van de Wellington conferentie te beantwoorden. De reden hiervoor is het gedetailleerde karakter van de vragen van militair-operationele aard. Zodra de benodigde informatie beschikbaar is, wordt de beantwoording u aangeboden. Voor de goede orde vermeld ik graag dat uw Kamer per brief van 12 februari 2008 is geïnformeerd over de inzet van Nederland tijdens de conferentie over clustermunitie in </mededeling>
</kvr>
