<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verkerk (AOV) over het gebruik van bio-diesel. (Ingezonden 16 juli 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3547
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Alternatieve energiebronnen) Energie, water en grondstoffen (Grondstoffen) Landbouw (Landbouwproducten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Accijnzen Benzine Landbouwgoederen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1579, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="AOV">Verkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-08-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-07-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3547</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3211" allpagenumbers="3211 3212" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1579" onderwerp="" indiendatum="1996-07-16">
         <vrager partij="AOV" oorsprong="parlement">Verkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-08-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de antwoorden op vragen over het gebruik van bio-diesel? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke ontwikkelingen zijn er de laatste jaren geweest op het gebied van het gebruik van bio-transportbrandstoffen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u bereid accijsvrijstelling te verlenen voor het project in de provincie Noord-Holland? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u een overzicht geven van de stimuleringsmaatregelen op het gebied van het gebruik van bio-transportbrandstoffen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe kan het dat er in Duitsland al bij 120 tankstations bio-diesel te verkrijgen is, terwijl in Nederland nog slechts van experimenten sprake is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="1994-1995" documentnummer="1970">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 1994–1995, nr. 1970.</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-07-14" bron=", de Telegraaf" titel="Noord-Holland laat auto’s koolzaad-olie tanken">«Noord-Holland laat auto’s koolzaad-olie tanken», de Telegraaf, 14 juli 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Deze ontwikkelingen hebben in Nederland vooral betrekking gehad op kleinschalige proeven met bio-ethanol (experiment met 3 autobussen bij GADO te Groningen; dit jaar afgesloten) en bio-diesel (lopende experimenten met 9 autobussen bij RET te Rotterdam en 25 boten van een tweetal Friese jachtverhuurbedrijven). De motorprestaties en de effecten voor het lokale milieu waren bij al deze experimenten het belangrijkste thema van onderzoek. Genoemde proefprojecten zijn conform de onder 1 bedoelde antwoorden, ondersteund d.m.v. een tijdelijke accijnsvrijstelling. Een aantal Europese landen voert een beleid ter stimulering van biotransportbrandstoffen (Frankrijk, Italie¨, Duitsland, Oostenrijk). Dit geschiedt middels accijnsvrijstellingen, extra ha-steun en subsidies voor investeringen en onderzoek. Ee´n en ander is tegen de achtergrond van mededingingsaspecten en GATT-afspraken binnen de EU zeker niet onomstreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Verlening van accijnsvrijstelling valt onder de jurisdictie van de Minister van Financie¨n. Deze beslist over de aanvraag voor een dergelijke vrijstelling, eventueel na advies van andere betrokken departementen. Mij heeft tot dusverre nog geen adviesaanvrage terzake van voornoemd proefproject bereikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De stimuleringsmaatregelen zijn ten algemene beschreven in het antwoord van het kabinet op het SER-advies inzake biotransportbrandstoffen van 21 december 1993. Op grond van de EG-structuurrichtlijn Accijnzen op minerale olie¨n – hebben de Lid-Staten de vrijheid het instrument van accijnsverlaging toe te passen bij deze proefprojecten voor de technologische research en ontwikkeling van milieuvriendelijker producten. Dit heeft met name betrekking op brandstoffen uit zogenaamde hernieuwbare bronnen. Vanuit LNV is steeds aangegeven, dat initiatieven hiertoe vanuit het (agrarische) bedrijfsleven positief tegemoet zullen worden getreden. Het is vast kabinetsbeleid ondersteuning van proefprojecten via accijnsvrijstelling ruimhartig te beoordelen. De Structuurrichtlijn verschaft naast de vrijstelling voor bedoelde proefprojecten de ruimte uit specifieke beleidsoverwegingen verdere accijnsvrijstellingen of -verlagingen in te voeren. Deze mogelijkheid kan worden benut om geslaagde proefprojecten op te schalen naar industrieel niveau. De faciliteit vereist toestemming van de Commissie en de Raad. Tot dusverre zijn in dit kader geen projecten aangemeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nederland beschikt niet over eigen verwerkingscapaciteit voor bio-diesel. In Duitsland is de firma Oelmu¨hle Leer Connemann GmbH &amp; Co sinds 1991 als verwerker en aanbieder van bio-diesel op de markt. Voorts wordt, in tegenstelling tot de situatie in Nederland, in Duitsland geen accijns op bio-diesel geheven zolang er geen sprake is van bijmenging met andere minerale olie¨n. Duitsland heeft hiervoor een uitzonderingspositie bedongen bij de harmonisatie van de accijnzen in de EU, in afwachting van een communautaire regeling voor de biobrandstoffen. Ee´n en ander verklaart het aanzienlijk hogere verbruik van bio-diesel in Duitsland dan in Nederland. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
