<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Spekman en Heerts (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de minister van Justitie over bijstandsfraude. (Ingezonden 11 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31493
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In september 2006 zijn vragen gesteld over een Utrechtse zaak inzake bijstandsfraude gepleegd door een Marokkaans parlementslid bij wie de gemeente Utrecht inmiddels een vordering heeft van meer dan 130 000 euro. Indieners vragen de staatssecretaris om de fraudeur strafrechtelijk te vervolgen. Welke belemmeringen bestaan er om dit parlementslid te kunnen vervolgen in Marokko?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening)) Sociale zekerheid (Misbruik sociale zekerheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Marokko Misbruik sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1900, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070814380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Spekman Heerts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31493</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3881" allpagenumbers="3881 3882" vetnummer="2070814380" code="0708tkkvr1900" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31493" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1900" onderwerp="" indiendatum="2008-03-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Spekman Heerts</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Aboutaleb</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van schriftelijke vragen uit september 2006 over een Utrechtse zaak inzake bijstandsfraude gepleegd door een Marokkaans parlementslid bij wie de gemeente Utrecht een vordering heeft van inmiddels meer dan € 130 000 en tegen wie de gemeente Utrecht aangifte heeft gedaan bij het Openbaar Ministerie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich het debat van 31 oktober 2007 over de handhaving op het SZW domein waarin u aangaf dat in onderhavige situatie de strafrechtelijke procedure nog niet is afgerond, maar dat in ieder geval sprake zou zijn van vervolging? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is u bekend dat in onderhavige zaak bij het ministerie van Justitie in Marokko geen verzoek om rechtshulp bekend is van de zijde van Nederland? Hoe strookt deze informatie met uw eerdere uitlatingen dat betrokkene strafrechtelijk zou worden vervolgd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is tot op heden door Nederland bij de betreffende Marokkaanse autoriteiten geen verzoek gedaan om rechtshulp? Welke belemmeringen bestaan er om dit parlementslid te kunnen vervolgen in Marokko? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat dit parlementslid strafrechtelijk zou moeten worden vervolgd? Deelt u tevens de mening dat gelijke gevallen gelijk moeten worden behandeld? Welke maatregelen gaat u treffen zodat in onderhavige situatie adequate vervolging zal plaatsvinden? Kunt u de Kamer hierover zo spoedig mogelijk informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="2006-2007" documentnummer="284">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 2006–2007, nr. 284.</noot>
         <noot nummer="2">Zie onder andere Kamerstuk 17 050 nr. 344</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, ik herinner mij het AO Handhaving van 31 oktober 2007. In voornoemd overleg heb ik gezegd dat de kwestie van het Marokkaanse parlementslid bestuurlijk is afgerond. Het terugvorderingbesluit van de gemeente Utrecht was onherroepelijk geworden en de gemeente heeft beslag gelegd op de volledige AOW-uitkering, waarmee de fraudevordering wordt afgelost. Verder heb ik de Kamer gemeld dat de strafrechtelijke behandeling nog loopt. Ik heb niet gezegd dat er – in ieder geval – sprake zou zijn van vervolging. Het is u bekend dat beslissingen over vervolging behoren tot de autonomie van het Openbaar Ministerie. Ik verwijs u in dit verband ook naar het verslag (TK, vergaderjaar 2007–2008, 17 050 en 29 407, nr. 344, pag. 4) en mijn antwoorden op de vragen van lid Fritsma (Ingezonden 2 juli 2007, nr. 2060719730). </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Hoewel overwogen is om een rechtshulpverzoek bij de Marokkaanse autoriteiten in te dienen, is hiervan afgezien omdat de hierdoor te verkrijgen informatie uit Marokko naar verwachting, niet relevant zou zijn voor het strafrechtelijk onderzoek. Voor het vervolgen van een in het buitenland verblijvende verdachte die in Nederland een strafbaar feit heeft gepleegd, is overigens geen internationaal rechtshulpverzoek vereist. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het onderzoek in de strafzaak bevindt zich in een afrondende fase. Zodra dit onderzoek is afgerond, zal door het OM een vervolgingsbeslissing worden genomen. Het College van procureurs-generaal zal de Minister van Justitie hierover informeren. De Minister van Justitie zal uw Kamer hierover informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
