<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koser Kaya (D66) aan de minister van Financiën over diens uitspraken waarin hij alle Kamerleden over één kam scheert voor wat betreft economisch analfabetisme. (Ingezonden 2 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30184
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitspraken van minister Bos (Fin) dat private equity-investeerders en hedgefondsen 'volgens krant en Kamer' allemaal 'uitzuigende verkopers, kaalvretende sprinkhanen asociale kapitalisten' zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld- en kapitaalmarkt (Beleggingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Effectenhandel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 701, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070804130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Koser Kaya</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30184</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1491" allpagenumbers="1491" vetnummer="2070804130" code="0708tkkvr701" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30184" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="701" onderwerp="" indiendatum="2007-11-2">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Koser Kaya</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarop baseert u de stelling dat private equity-investeerders en hedgefondsen «volgens krant en Kamer» allemaal «uitzuigende uitverkopers, kaalvretende sprinkhanen (en) asociale kapitalisten» zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wie verstaat u in dit citaat onder «de Kamer»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Sluit u zich aan bij de kritiek van uw ambtsvoorganger, de heer Zalm, op de visie van toenmalige minister van Economische Zaken, de heer Wijn, die private equity-investeerders en hedgefondsen eind augustus 2006 vergeleek met «sprinkhanen die een bedrijf leegvreten»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2007-11-1" bron="Minister Bos (Financiën), , Het Financieele Dagblad" titel="Kaalplukken vrijwel niet aan de orde">Minister Bos (Financiën), «Kaalplukken vrijwel niet aan de orde», Het Financieele Dagblad, 1 november 2007</noot>
         <noot nummer="2" titel="Zalm niet blij met uitlatingen Wijn over investeerders">Zie o.a. De Telegraaf, 25 augustus 2006 («Zalm niet blij met uitlatingen Wijn over investeerders»)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Het citaat is onjuist. De tekst die ik bij de uitreiking van de Henri Sijthoff-Prijs in Amsterdam heb uitgesproken was: «Allemaal uitzuigende uitverkopers, kaalvretende sprinkhanen, asociale kapitalisten, volgens velen». Ik heb het sentiment ten aanzien van dit type investeerders dat in het maatschappelijke debat van de afgelopen jaren voorkomt, willen nuanceren. «De Kamer» komt in de door mij uitgesproken zin niet voor. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, maar dat laat onverlet dat er zich in het verleden incidenten hebben voorgedaan waarbij de toegevoegde waarde van inmenging van een private equity investeerder of hedgefonds geenszins evident is en die daarom de nadrukkelijke aandacht verdienen. De voorgenomen maatregelen om onwenselijke excessen te beperken, heb ik uiteengezet in mijn brief, 31 oktober 2007 inzake het feitenonderzoek naar hedgefondsen en private equity. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
