<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over de recente ontwikkelingen in Afghanistan. (Ingezonden 11 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3874
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft voornamelijk de mensenrechtensituatie en de positie van vrouwen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Mensenrechten Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 207, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3874</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="427" allpagenumbers="427 428" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="207" onderwerp="" indiendatum="1996-10-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Wat is uw oordeel over de recente politieke ontwikkelingen in Afghanistan, met de consequenties voor de mensenrechtensituatie en de positie van vrouwen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Kunt u het bericht bevestigen, dat ongeveer duizend aanhangers van de verdreven regering zijn opgepakt? Deelt u de vrees van Amnesty International, dat hen martelingen en executies boven het hoofd hangt? Wordt het mensen onmogelijk gemaakt Kabul te ontvluchten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Deelt u de opvatting van VN Secretaris-Generaal Boutros Chali, dat het nieuwe bewind in Afghanistan in strijd handelt met de internationale conventie tegen de discriminatie van vrouwen en tegen het verdrag over de sociale en economische rechten en vrouwen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het vrouwen- en mensenrechtenbeleid van de Talibaan van invloed op de vraag of en wanneer de nieuwe regering door de EU-landen erkend zal worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de Talibaan, het nieuwe bewind in Afghanistan, een beroep gedaan op de internationale gemeenschap voor steun ten behoeve van de wederopbouw van het land? Wat is uw reactie en de reactie van de EU (of van haar individuele leden) op dit verzoek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="1996-10-4" bron="Trouw en NRC Handelsblad">Trouw en NRC Handelsblad, 4 oktober 1996</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-10-8" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 8 oktober 1996</noot>
         <noot nummer="3" datum="1996-10-7" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 7 oktober 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1, 3 en 4">De Regering heeft met grote bezorgdheid kennisgenomen van de militaire confrontatie in Afghanistan, die onlangs leidde tot inname van de hoofdstad Kabul door de fundamentalistische moslim-beweging van de Taliban en tot afkondiging van een nieuwe islamitische orde voor het gehele land gebaseerd op de islamitische wetgeving (shari’a). De bezorgdheid betreft vooral schending van mensenrechten, waaronder met name de bejegening die vrouwen en meisjes onder het nieuwe bewind thans ten deel valt. Nederland is voornemens in de Derde Commissie van de Algemene Vergadering van de Verenigde Naties een ontwerpresolutie over de mensenrechtensituatie in Afghanistan in te dienen. Respect voor de mensenrechten is naar het oordeel van de Regering een essentiele voorwaarde voor het bereiken – in nauw overleg tussen alle betrokken partijen – van een vreedzame politieke oplossing in Afghanistan. In dit verband ondersteunt Nederland tezamen met de andere Lidstaten van de Europese Unie de inspanningen van de United Nations Special Mission for Afghanistan (UNSMA) onder leiding van Dr. Norbert Holl, om de strijdende partijen tot een staakt-het-vuren te bewegen en een alle Afghaanse partijen omvattende Afghaanse dialoog te bevorderen. Ten aanzien van het Taliban-bewind wordt zowel door Nederland alsook door de overige Lidstaten van de Europese Unie een terughoudende opstelling betracht. Nederland steunt actief het VN-initiatief een internationale conferentie over Afghanistan te houden, waaraan Afghaanse en internationale hulpverlenende organisaties, alsmede donorlanden en landen uit de regio zullen deelnemen. Momenteel wordt verwacht dat deze begin december zal plaatsvinden, in Peshawar. Het is van belang dat de internationale gemeenschap een strategie voor Afghanistan gaat formuleren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Na verovering van de hoofdstad Kabul hebben – volgens dezerzijds terzake ingewonnen informatie – huis-aan-huis zoekacties plaatsgevonden, waarbij bezittingen van personen die worden verdacht van sympathie met het verdreven bewind, in beslag zijn genomen; ook zijn jongeren opgepakt en zonder militaire training naar het front gestuurd. Represailles ten aanzien van tegenstanders van het thans optredende bewind moeten niet uitgesloten worden geacht. In sommige gevallen zouden personen die blijkbaar Kabul wilden verlaten, aan de stadsgrenzen zijn aangehouden en teruggestuurd </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Tijdens een persconferentie in Kabul op 6 oktober jl. heeft een lid van het voorlopige Taliban-bewind, optredende als minister van Buitenlandse Zaken, een oproep gedaan van de in deze vraag bedoelde strekking. Van Nederlandse kant noch van de zijde van de overige Lidstaten van de Europese Unie is op een dergelijk verzoek gereageerd. De Regering is overigens van oordeel dat strikt humanitaire hulpverlening aan de noodlijdende bevolking, in de vorm van elementaire levensbehoeften en verstrekking van medicijnen, voortgang dient te vinden. Dat kan geschieden via particuliere organisaties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
