<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aangeboden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Weekers (VVD), Schinkelshoek (CDA) en Blom (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over aanbevelingen van de Beneluxraad. (Ingezonden 4 januari 2008);Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30752
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de kennelijk trage of indequate beantwoording van een aantal Aanbevelingen van de Raadgevende Interparlementaire Beneluxraad door het Comité van Ministers. naar aanleiding van een lijst met 'nog niet beantwoorde aanbevelingen per 13.12.2007'. Indieners willen weten of per Aanbeveling kan worden aangegeven of de moeilijkheden bij beantwoording te herleiden is aan één lidstaat en zo ja, welke. Ze willen tevens bewerkstelligen dat Nederland in de toekomst altijd adequaat en binnen de gestelde termijn op genoemde Aanbevelingen reageert.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Benelux) Staats- en bestuursrecht (Regering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Benelux Regering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1213, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070807620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
            <persoon partij="CDA">Schinkelshoek</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Blom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30752</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2597" allpagenumbers="2597" vetnummer="2070807620" code="0708tkkvr1213" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30752" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1213" onderwerp="" indiendatum="2008-01-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schinkelshoek</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Blom</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat de Raadgevende Interparlementaire Beneluxraad de volgende aanbevelingen <voetnoot nummer="1"/>heeft aangenomen, waarop nog geen antwoord is ontvangen van het Comité van Ministers? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat een groot aantal aanbevelingen niet binnen een adequate termijn door het Comité van Ministers van een antwoord is voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bestaan er afspraken waarbinnen het Comité van Ministers normaliter op aanbevelingen reageert? Zo ja, welke? Zo neen, waarom niet? Wat vindt u zelf een adequate termijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u per aanbeveling zo concreet mogelijk aangeven waarom het antwoord tot op heden is uitgebleven? Kunt u daarbij tevens per aanbeveling aangeven of de moeilijkheden omtrent de antwoorden bij één lidstaat liggen en zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bij welke aanbevelingen is Nederland de lidstaat die in verzuim is? Hoe komt dat? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te bevorderen dat Nederland in de toekomst altijd binnen adequate termijn reageert op aanbevelingen van de Raadgevende Interparlementaire Beneluxraad zodat Nederland ook niets te verwijten valt bij vertraging in de antwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Nog niet beantwoorde aanbevelingen per 13.12.2007: – 4.12.2004: Aanbeveling betreffende het grensoverschrijdende ambulancevervoer, doc. 721/1 – 4.12.2004: Aanbeveling betreffende de Westerschelde, doc. 723/1 – 18.06.2005: Aanbeveling ter herziening van het Verdrag van 31 maart 1965 betreffende de instelling en het statuut van een BENELUX-GERECHTSHOF, doc. 733/2 – 17.06.2006: Aanbeveling in verband met de inschrijving van voertuigen in het buitenland, doc. 752/1 – 14.12.2006: Aanbeveling inzake de veiligheid op luchthavens, doc. 758/2 – 14.12.2006: Aanbeveling inzake gezamenlijk acties tot verwijdering, doc. 759/1 – 14.12.2006: Aanbeveling betreffende grensoverschrijdende samenwerking inzake onderwijs, doc. 760/1 – 24.03.2007: Aanbeveling inzake een juridische basis voor het Euregionaal Politie Informatie en Coöperatie Centrum in Heerlen, doc. 764/1 – 24.03.2007: Aanbeveling betreffende de invoering van een wegenvignet, doc. 765/1 – 24.07.2007: Aanbeveling over de erkenning van diploma’s, doc. 768/1 – 24.07.2007: Aanbeveling over de grensoverschrijdende samenwerking tussen politie-en douanediensten m.b.t. de aanpak van verdovende middelen, doc. 700/7 – 24.07.2007: Aanbeveling betreffende de werking van het Verdrag inzake de Benelux-politiesamenwerking, doc. 764/4</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verhagen" functie="minister" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="2008-02-1">Mededeling van minister Verhagen (Buitenlandse Zaken). (Ontvangen 1 februari 2008) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Weekers, Schinkelshoek en Blom over aanbevelingen van de Beneluxraad met kenmerk 2070807620, die werden ingezonden op 4 januari 2008, wil ik u meedelen dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat de betreffende aanbevelingen, een veelvoud aan beleidsterreinen beslaan en vanwege het feit dat bij de beantwoording van deze aanbevelingen zowel de ministeries van Buitenlandse Zaken als de vakministeries van Nederland, België en Luxemburg betrokken zijn. Zodra de benodigde informatie beschikbaar is wordt de beantwoording u onverwijld </mededeling>
</kvr>
