<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk worden toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Raak (SP) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken en de minister van Defensie over de onderhoudskosten van de Groene Draeck. (Ingezonden 11 maart 2008);Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31509
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de onderhoudskosten van de Groene Draeck naar aanleiding van een bericht op RTL Nieuws van 8 maart 2008. De indiener vraagt aan de minister-president en de ministers of zij bereid zijn het accountantsonderzoek dat het ministerie van Justitie in opdracht van het ministerie van Defensie naar bovengenoemde onderhoudskosten heeft gedaan naar de Tweede Kamer te sturen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rijksbegrotingen (Defensie) Staats- en bestuursrecht (Koninklijk huis)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Koninklijk huis Rijksbegroting Defensie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1912, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070814310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Raak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31509</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3905" allpagenumbers="3905" vetnummer="2070814310" code="0708tkkvr1912" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31509" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1912" onderwerp="" indiendatum="2008-03-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Raak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken en de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u bevestigen dat 118.000 euro van de in totaal 304.000 euro van de onderhoudskosten die in 2005 zijn gemaakt voor het privé-jacht De Groene Draeck van koningin Beatrix niet kunnen worden verantwoord? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Herinnert u zich uw toezegging, gedaan tijdens de behandeling van de begroting van Algemene Zaken op 10 oktober 2007, dat u bereid bent «een nadere specificatie te geven van de afzonderlijke onderdelen» van de kosten die de verschillende ministeries maken in verband met het Koninklijk Huis? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid het accountantsonderzoek dat het ministerie van Justitie in opdracht van het ministerie van Defensie naar bovengenoemde onderhoudskosten heeft gedaan naar de Tweede Kamer te sturen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-8" bron="RTL Nieuws">RTL Nieuws, 8 maart 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Middelkoop" functie="minister" afdeling="Defensie" mededelingdatum="2008-04-3">Mededeling van minister Van Middelkoop (Defensie). (Ontvangen 3 april 2008) De leden Boekestijn, Brinkman hebben mij schriftelijke vragen gesteld over het onderhoud van de Groene Draeck (kenmerk 2070814320 en 2070814330). Tevens heeft het lid Van Raak de minister van Algemene Zaken en mij vragen gesteld over de onderhoudskosten van de Groene Draeck (kenmerk 2070814310). Het is niet mogelijk gebleken deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De interdepartementale afstemming vergt meer tijd. De antwoorden op deze vragen zullen u zo spoedig </mededeling>
</kvr>
