<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Staaij (SGP) en Eijsink (PvdA) aan de staatssecretaris van Defensie over de mogelijk gebrekkige uitrusting van militairen die naar Uruzgan worden uitgezonden. (Ingezonden 17 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31548
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van radio-uitzending De Ochtenden (13 maart 2008) waarin wordt gesteld dat militairen die worden uitgezonden naar Uruzgan op eigen kosten voor honderden euro's aan militaire uitrusting aanschaffen, kennelijk vanuit hun eigen veiligheidsbelangen. Indieners willen weten welke normen er gelden voor de uitrusting, en zijn die normen ook toegesneden op de bijzondere gevechtsomstandigheden in Uruzgan? Is de staatssecretaris van Defensie, mede gezien eerdere antwoorden (Aanhangsel van de Handelingen 2007-2008, nr. 956) op eerdere verwante vragen, bereid om te bezien op welke onderdelen verbetering mogelijk is?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Militair materieel Militairen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1950, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070814760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31548</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3983" allpagenumbers="3983" vetnummer="2070814760" code="0708tkkvr1950" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31548" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1950" onderwerp="" indiendatum="2008-03-17">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de radio-uitzending waarin wordt gesteld, dat militairen die worden uitgezonden naar Uruzgan op eigen kosten voor honderden euro’s aan militaire uitrusting aanschaffen? Wat is uw reactie naar aanleiding van deze uitzending? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u het gegeven dat door militairen wordt aangeduid dat zij deze uitrusting (o.a. helmen, schoeisel, patroonhouders) aanschaffen mede vanuit hun eigen veiligheidsbelangen? Welke normen gelden op dit punt ten aanzien van de uitrusting? Zijn deze normen ook optimaal toegesneden op de bijzondere gevechtsomstandigheden in Uruzgan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het – vanuit oogpunt van veiligheid en uniformiteit – niet ongewenst dat militairen royaal inkopen doen buiten de reguliere Defensiekanalen om? Zo ja, wat wilt u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om naar aanleiding van deze berichtgeving te bezien op welke onderdelen verbetering mogelijk is, aangezien u eerder heeft aangegeven dat verbeteringen ten aanzien van de uitrusting altijd mogelijk zijn? Welke verbeteringen zijn naar uw mening denkbaar? Op welke termijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2008-03-13" bron="De Ochtenden">De Ochtenden, 13 maart 2008</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="2007-2008" documentnummer="956">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 2007–2008, nr. 956.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennisgenomen van de inhoud van de radio uitzending van «De Ochtenden» van 13 maart 2008. Het zelf aanschaffen van militaire uitrusting door militairen is te verklaren uit persoonlijke voorkeuren maar is in principe onnodig en ongewenst. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">De veiligheid van onze militairen is het beste gediend met de door Defensie goedgekeurde en verstrekte uitrusting. Van de door de militair zelf gekochte uitrusting kan de kwaliteit niet worden beoordeeld. De door Defensie vastgestelde persoonsgebonden uitrustingspakketten bevatten kwantitatief voldoende en kwalitatief goed materieel en zijn toegesneden op de omstandigheden waarin de militair zijn of haar werk moet doen. Op de markt zijn echter in een aantal gevallen modernere artikelen verkrijgbaar, veelal tegen aanzienlijke meerkosten, die nog beter draagbaar of simpelweg meer aansprekend zijn. Daarnaast valt een groot deel van het door personeel aangekochte materieel in de categorie «handig maar niet noodzakelijk voor de uitvoering van de functie». Deze categorie materieel wordt niet organiek door Defensie verstrekt. Er wordt veel aandacht en zorg besteed aan de operationele uitrusting. Mede aan de hand van de behoeften en ervaringen van het personeel en technologische ontwikkelingen wordt het assortiment voortdurend geëvalueerd en verder ontwikkeld. Verbeteringen zijn ook mogelijk ten aanzien van specifieke kleding voor vrouwen. Invoering van een nieuw artikel kost echter de nodige tijd vanwege het beproeven van het artikel in de praktijk en de in acht te nemen verwervingsprocedures. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Vanuit het oogpunt van veiligheid en uniformiteit is het ongewenst dat militairen zelf inkopen doen buiten de reguliere Defensiekanalen om. Restrictief beleid over niet door Defensie verstrekte militaire uitrusting (de zogenaamde «look alikes») is in ontwikkeling. Veiligheid is daarbij het belangrijkste argument. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
