<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Ten Broeke en Schippers (beiden VVD) aan de
minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van
Buitenlandse Zaken over EU wetgeving obesitas. (Ingezonden 22 april
2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31932</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Spits van 21 april 2008
over EU wetgeving obesitas. De indieners vragen aan de minister en
staatssecretaris of zij aan kunnen geven welke andere maatregelen de EC op
stapel heeft staan ter bestrijding van obesitas tegen de achtergrond van de
duidelijke subsidiariteituitspraak van een meerderheid van het Nederlands
parlement in deze.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelen)
Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)
Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU
Levensmiddelen
Preventieve gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2306, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070818550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)
Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Ten Broeke</persoon>
            <persoon partij="VVD">Schippers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31932</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4723" allpagenumbers="4723 4724" vetnummer="2070818550" code="0708tkkvr2306" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31932" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2306" onderwerp="" indiendatum="2008-04-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Ten Broeke</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Schippers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-05-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Gevecht tegen vadsigheid»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de Europese Commissie (EC) plannen doorzet om consumenten (nog) meer te waarschuwen voor het vetgehalte in producten, doordat verpakkingen of flessen van grote waarschuwingen moeten worden voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt hierbij ook een waarschuwingssysteem met kleuren voorgeschreven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke basis meent de EC deze wetgeving te kunnen voorstellen, nu in elk geval het witboek sport en bewegen heeft opgeleverd dat het Nederlandse parlement, althans in meerderheid, heeft besloten terughoudendheid te wensen als het gaat om obesitasbeleid door de EC? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waaruit blijkt, indien de interne markt en consumentenregels de aanleiding zijn voor de EC om met een nieuw pakket aan maatregelen te komen, dat de bestaande regels niet al voldoende waren? Waarom is zelfregulering niet geprobeerd nu zelfs de DG Health van de EC dhr. Robert Madelin stelt dat de «oorlog tegen obesitas gewonnen wordt omdat zoveel bedrijven er zelf al mee bezig zijn»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven welke andere maatregelen de EC op stapel heeft staan ter bestrijding van obesitas tegen de achtergrond van de duidelijke subsidiariteituitspraak van een meerderheid van het Nederlands parlement in deze? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-21" bron="Spits">Spits, 21 april 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Europese Commissie heeft op 30 januari 2008 een voorstel voor een verordening betreffende de verstrekking van voedselinformatie aan de consumenten gedaan. De staatssecretaris van Buitenlandse Zaken heeft de Tweede Kamer geïnformeerd over de strekking van dat voorstel en een eerste standpunt van het kabinet gegeven (Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, 22 112, nr. 623). Het voorstel van de EC bevat een verplichting tot het aangeven van de voedingswaarde van een product op de voorkant van de verpakking. Verder worden er eisen voorgesteld aan de lettergrootte van deze en andere verplichte informatie (min. 3 mm). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Rechtsbasis van het Commissievoorstel voor een verordening van het Europees Parlement en de Raad betreffende de verstrekking van voedselinformatie aan de consumenten is artikel 95 EG-verdrag. Het overgrote deel van het voorstel betreft een samenvoeging van bestaande richtlijnen over etikettering van voedingsmiddelen en de voedingswaarde van levensmiddelen, die worden herzien vanwege de veranderingen op de voedingsmiddelenmarkt en veranderende verwachtingen van consumenten. Voor zover er sprake is van consolidatie van bestaande richtlijnen verwelkomt het kabinet het voorstel. De keuze voor een verordening en de consolidatie van bestaande richtlijnen leveren een verlichting op van administratieve lasten voor bedrijven die binnen de Europese Gemeenschap handelen. Bovengenoemde lastenverlichting wordt echter weer teniet gedaan door aanvullende, nieuwe verplichtingen. Dit is een zorgelijk punt, dat vraagt om nadere toelichting van de Commissie, aangezien «etikettering van voedingsmiddelen» één van de prioritaire vereenvoudingsdomeinen is van het EU-actieprogramma ter vermindering van de regeldruk voor bedrijven met 25% in 2012. In haar eerste standpuntbepaling in het BNC-fiche (Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, 22 112, nr. 623) heeft het kabinet zich dan ook kritisch uitgelaten over de subsidiariteit en proportionaliteit van het Commissie-voorstel. Het voorstel legt op onderdelen – bijvoorbeeld waar het gaat om de verplichte minimale lettergrootte en de verplichte voedingswaardedeclaratie op de voorkant van de verpakking van producten – buitenproportionele verplichtingen op. Het voorstel gaat voorbij aan de mogelijkheid om met co-regulering en door het identificeren van «best practices» te komen tot de doelstelling van goed leesbare en begrijpelijke informatie voor de consument over de voedingswaarde van levensmiddelen, zodat door de consument een gezonde keuze kan worden gemaakt. Het voorstel van de Commissie bevat echter ook mechanismen voor meer gepaste interventies op EU- en nationaal niveau conform de «better regulation principes», waaronder ook zelfregulering. Daarvoor is naar het oordeel van het kabinet ten onrechte niet gekozen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Europese Commissie heeft aan de Raad geen voornemen bekend gemaakt voor voorstellen voor regelgeving om overgewicht en obesitas te bestrijden. De Commissie (DG SANCO) tracht publiek-private partnerschappen te stimuleren, onder meer door deze in kaart te brengen en te analyseren. Sinds 2005 bestaat het EU Platform for Action on Diet, Physical Activity and Health waaraan inmiddels 34 Europese private (commerciële en niet-gouvernementele) organisaties deelnemen. De Commissie beschouwt dit als een vernieuwende werkwijze met het doel om beste praktijken te verkennen en vrijwillige actie aan te moedigen op terreinen als voedingsvoorlichting, reclame en marketing, product ontwikkeling en het bevorderen van lichamelijke activiteit. Lidstaten die zelf een vorm van publieke private samenwerking kennen kunnen als waarnemer aan het Platform deelnemen. In 2008 wil de Commissie de monitoring en evaluatie van de ruim 200 «commitments» (vrijwillig aangegane verplichtingen) versterken. De Commissie (DG AGRI) zal op verzoek van de Raad (verklaring van de Landbouw en Visserij Raad van 12 juni 2007) een voorstel doen voor een regeling voor schoolfruit en -groenten, gebaseerd op een effectbeoordeling van de voordelen, de haalbaarheid en de administratieve kosten ervan. De Commissie heeft inmiddels een impactstudie laten verrichten naar de resultaten van het schoolfruit engroentenprogramma. Naar verwachting zal de Commissie vóór de zomervakantie het voorstel voor een schoolfruit en -groentenprogramma presenteren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
