<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jansen (SP) aan de minister voor Wonen, Wijken en Integratie over de aankoop van de woning Noordeinde 66 in Den Haag door de Rijksgebouwendienst. (Ingezonden 19 februari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31237
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Prins verkoopt Noordeinde voor drie miljoen euro' in AD Haagsche Courant van 16 februari 2008, over onderhandse verkoop door Z.K.H. Prins Willem-Alexander.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rijksbegrotingen (Wonen, Wijken en Integratie) Staats- en bestuursrecht (Koninklijk huis) Staats- en bestuursrecht (Overheidsinstellingen en -bedrijven) Volkshuisvesting (Koopwoningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Koninklijk huis Koopwoningen Rijksbegroting Wonen Wijken en Integratie Rijksgebouwendienst</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1660, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Jansen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31237</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3371" allpagenumbers="3371 3372" vetnummer="2070812090" code="0708tkkvr1660" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31237" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1660" onderwerp="" indiendatum="2008-02-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Jansen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Wonen, Wijken en Integratie">Vogelaar</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het artikel «Prins verkoopt Noordeinde voor drie miljoen euro»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de Rijksgebouwendienst de woning aan het Noordeinde 66 heeft gekocht van Z.K.H. Prins Willem-Alexander? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke taxateur(s) heeft/hebben het pand getaxeerd? Wat is de getaxeerde waarde? Kan de Tweede Kamer het/de taxatierapport(en) inzien? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de woning onderhands aan de Rijksgebouwendienst verkocht en klopt het in het artikel genoemde aankoopbedrag? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat was de WOZ-waarde van de woning per 1 januari 2006? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel vierkante meter woonoppervlakte heeft de woning? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Hoe verklaart u de buitensporig grote waardestijging van de woning, namelijk 855% in 14 jaar? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke bestemming heeft de Rijksgebouwendienst voor de woning? </vraag>
      <vraag nummer="9">Komen de aankoop- en exploitatiekosten ten laste van de begroting Wonen, Wijken en Integratie ? Zo ja, is in de begroting 2008 rekening gehouden met deze aankoop? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2008-02-16" bron="AD Haagsche Courant">AD Haagsche Courant, 16 februari 2008</noot>
         <noot nummer="2">Ter vergelijking; Een overzicht van de NVM met de historische transactieprijzen van woningen in de regio Den Haag geeft een stijging van 146% aan tussen 1993 en 2006. (Bron: www.nvm.nl)</noot>
         <noot nummer="3">Artikel 6, Rijkshuisvesting en Architectuur</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennis genomen van het desbetreffende artikel uit het AD. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Namens de Staat der Nederlanden heeft de Rijksgebouwendienst, daarin ondersteund door de Dienst der Domeinen van het ministerie van Financiën, het pand Noordeinde 66 gekocht van de Prins van Oranje. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het pand is getaxeerd door een beëdigd taxateur in opdracht van de Prins van Oranje. Namens de staat is het pand getaxeerd door taxateurs van de Dienst der Domeinen en Rijksgebouwendienst gezamenlijk. De uiteindelijke aankoopprijs is gebaseerd op deze twee taxaties. Taxatierapporten zijn niet openbaar omdat het hier om een een opdracht/overeenkomst gaat tussen de eigenaar/verkoper en de taxateur. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De woning is onderhands verkocht en de aankoopprijs bedroeg inderdaad de in het artikel genoemde € 3,25 mln. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De WOZ-waarde van huizen is niet openbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="2">De woning heeft 640 m <voetnoot nummer="2"/>woonoppervlak. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De oorspronkelijke aankoop van de woning in 1993 betreft een transactie tussen koningin Juliana en prins Willem-Alexander. Omdat het pand na 1945 niet meer was verbouwd, heeft de vorige eigenaar het pand geheel gerenoveerd. Tegenover de hierdoor ontstane waardestijging staan de gemaakte renovatiekosten. Om de huidige waarde van de woning te bepalen zijn twee taxatierapporten gemaakt. De waardestijging moet dus gezien worden in het licht van de eerdere transactie, een investering in het pand en de huidige marktwaarde. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het pand is, op basis van een analyse van de Nationaal Coördinator Terrorismebestrijding (NCTb), door het Rijk aangekocht. Gezien de veiligheid en beveiliging van het ernaast gelegen Paleis Noordeinde zoekt de Rijksgebouwendienst, in overleg met de NCTb, een bestemming. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Het ministerie van Justitie heeft op de begroting van 2007 middelen vrijgemaakt waarmee de aankoop van het pand kon worden gefinancierd. De Rijksgebouwendienst is eigenaar van het pand en is verantwoordelijk voor de exploitatie en het beheer. De exploitatieuitgaven komen ten laste van de huuropbrengst. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
