<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van 't Riet (D66) over isolatie van woningen in de veiligheidszone bij Schiphol. (Ingezonden 31 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3933
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 265, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van 't Riet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3933</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="547" allpagenumbers="547" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="265" onderwerp="" indiendatum="1996-10-31">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van 't Riet</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-11-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Komen de woningen in de veiligheidszone in engere zin bij Schiphol die in de periode tot 2015 aan de woonbestemming worden onttrokken, in de tussentijd niet in aanmerking voor geluidsisolatie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan niet alsnog besloten worden om, gezien het kleine aantal waar het hier om gaat, deze woningen we`l in aanmerking te laten komen voor geluidsisolatie, zodat de mensen die daar nog lang wonen beschermd zijn tegen geluidsoverlast? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u dat de mensen in de omgeving van Schiphol voldoende geı¨nformeerd zijn over de geluids- en veiligheidsgevolgen van de groei van Schiphol? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is er voor gekozen om op de informatiefolders over de nieuwe aan- en uitvliegroutes, geluidsisolatie en schadeclaims geen telefoonnummer te zetten, waar men uitgebreidere informatie over deze onderwerpen kan krijgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Zowel de externe veiligheidszones als de geluidszones hebben een aparte regelgeving. Deze gelden naast elkaar. Een woning die een geluidsbelasting ondervindt van tussen de 40 Ke en 65 Ke wordt in principe geı¨soleerd. Het feit dat een woning tevens binnen de externe veiligheidszone in engere zin valt – en dus op termijn moet worden geamoveerd – doet daaraan niets af. Mocht een eigenaar zijn woning, die valt in de externe veiligheidszone in engere zin, in het kader van het externe veiligheidsbeleid echter versneld aan het rijk willen verkopen dan worden uiteraard geen geluidwerende voorzieningen meer aangebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie antwoord op vraag 1; het gaat om uitvoering van bestaand beleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Naast de onlangs verspreide brochures zijn in het kader van de PKB en de aanwijzing voor Schiphol en Omgeving de wettelijke procedures gevolgd, waarbij hoorzittingen zijn gehouden en alle stukken ter inzage zijn gelegd. Voorts zijn informatie-avonden gehouden. Apart zijn nog informatie-avonden gehouden over de veiligheidszones en de geluidszones ten behoeve van bewoners van woningen die te zijner tijd geamoveerd zullen worden. In verband met de wijziging van de uitvliegroutes is nog een apart informatie-traject gevolgd. Gelet op het voorgaande ben ik van mening dat ik omwonenden voldoende heb geı¨nformeerd. Bewoners van te isoleren woningen zullen uiteraard nog verder geı¨nformeerd worden voor aanvang van de isolatiewerkzaamheden in hun gemeente of buurt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er is in eerste instantie basisinformatie verstrekt naar aanleiding van de gewijzigde uitvliegroutes en de – op dat moment nog te publiceren – aanwijzing. Er is voor gekozen nadere informatie te verstrekken op basis van te retourneren antwoordkaarten. Via deze kaarten kunnen omwonenden over een aantal onderwerpen om informatie verzoeken. Op deze wijze is snelle en adequate informatieverstrekking mogelijk. Overigens is in de publicatie in dag-, regionale en huis-aan-huisbladen over de terinzagelegging van de aanwijzing wel een telefoonnummer ten behoeve van nadere informatie opgenomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
