<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eijsink (PvdA) aan de staatssecretaris van Defensie over de concurrentieverhoudingen onder mogelijke opvolgers F-16. (Ingezonden 15 januari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31289
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Trouw van 21 december 2007 'Eurofighter schort onderhandelingen op'. Welke maatregelen worden genomen om voor de vervanging van de F-16 in Nederland een 'level playing field' te creëren dat het voor concurrenten van de JSF aantrekkelijk maakt om zich in te spannen orders te verwerven?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militaire vliegtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1707, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070808370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31289</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3475" allpagenumbers="3475" vetnummer="2070808370" code="0708tkkvr1707" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31289" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1707" onderwerp="" indiendatum="2008-01-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 maart 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1330, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Bent u op de hoogte van de artikelen «Eurofighter schort onderhandelingen op» <voetnoot nummer="1"/>en «Eurofighter’s Cartman Gambit»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het uit concurrentieoverwegingen van belang is dat bij de vervanging van de F-16 in Nederland iedere schijn vermeden moet worden dat er geen sprake zou zijn van een «level playing field»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe bent u van plan om een evenwichtige afweging mogelijk te maken tussen concurrenten van de JSF die op basis van fixed price offreren en de JSF, zolang er over de stuksprijs van de JSF nog niets met zekerheid te zeggen is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen bent u van plan te nemen om voor de vervanging van de F-16 in Nederland een «level playing field» te creëren dat het voor concurrenten van de JSF aantrekkelijk maakt om zich in te spannen orders te verwerven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-12-21" bron="Trouw">Trouw, 21 december 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-12-28" bron="Bill Sweetman Aviation Week">Bill Sweetman Aviation Week, 28 december 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">In het coalitieakkoord is over de kandidatenevaluatie afgesproken dat het kabinet mede op basis van een vergelijking van de JSF met andere toestellen wat prijs, kwaliteit en levertijd betreft, besluiten aan de Tweede Kamer zal voorleggen over de vervanging van de F-16. Een van de uitgangspunten voor deze vergelijking is de kandidatenevaluatie uit de B/C-fase van het project. Daarover is de Kamer geïnformeerd met de brief van 11 februari 2002 (Kamerstuk 26 488 nr. 8). Op grond van onder meer die evaluatie heeft Nederland besloten deel te nemen aan de ontwikkelingsfase (System Development and Demonstration, SDD-fase) van de JSF. Vanaf de start van de verwervingsvoorbereiding volgt het Nationaal Lucht- en Ruimtevaartlaboratorium (NLR) in opdracht van Defensie de productalternatieven. De alternatieven die naast de JSF nog gevolgd worden zijn de Rafale F4, de Eurofighter Tranche 3 en de Advanced F-16. In de Jaarrapportage 2006 van het project «Vervanging F-16» (Kamerstuk 26 488 nr. 58) is gemeld dat geen actuele prijsinformatie van deze leveranciers kon worden verkregen omdat Nederland niet meer met hen in onderhandeling is. Informatie over de productalternatieven is ontleend aan zowel open bronnen als aan niet-open bronnen. Over de ontwikkeling van de stuksprijs van de JSF en het projectbudget wordt u heden nader geïnformeerd met de beantwoording van schriftelijke vragen over het rapport van de Algemene Rekenkamer getiteld «Monitoring verwerving JSF, Stand van zaken september 2007» (kenmerk DMO/DB/2008005956). De actualisering van de vergelijking van de JSF met de drie alternatieven wordt momenteel voorbereid. Defensie zal deze actualisering op een transparante en zorgvuldige wijze uitvoeren. Daarbij zal waar mogelijk informatie van andere landen worden benut. Uiteraard zal de vergelijking meer inzicht verschaffen naarmate de fabrikanten een grotere bereidheid hebben daaraan hun medewerking te verlenen. Omwille van de vergelijkbaarheid zullen prijsverschillen zo goed mogelijk inzichtelijk worden gemaakt. De Kamer zal te zijner tijd nader worden geïnformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
