<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Rooij en Leijten (beiden SP) aan de staatsecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Van Bijsterveldt-Vliegenthart, over de aanpak van spijbelaars op het MBO. (Ingezonden 18 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31046
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website van de NOS, www.nos.nl, over een rapport waaruit blijkt dat spijbelaars in het mbo nauwelijks worden aangepakt. Indieners vragen onder andere de ingewikkelde regels voor de registratie van schoolverzuim te vereenvoudigen, en gemeenten te stimuleren meer leerplichtambtenaren in dienst te nemen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leerlingen Leerplicht Mbo</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1482, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Rooij Leijten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31046</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3173" allpagenumbers="3173 3174" vetnummer="2070811930" code="0708tkkvr1482" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31046" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1482" onderwerp="" indiendatum="2008-02-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Rooij Leijten</vrager>
         <vraagt-aan>de staatsecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Van Bijsterveldt-Vliegenthart,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van Bijsterveldt-Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over het rapport van de NOS en het bericht «MBO pakt spijbelaars nauwelijks aan»? Kunt u uw antwoord toelichten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat de ambitie de schooluitval met 50 procent terug te brengen gehaald kan worden als MBO-scholen verzuim niet melden? Zo ja, waar haalt u dan de winst van de 50 procent en kan de ambitie dan niet hoger? Zo neen, met welk percentage moet de uitval op het MBO worden teruggebracht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om de gemelde ingewikkelde regels te vereenvoudigen? Zo ja, wat gaat u doen? Zo neen, bent u van mening dat de regelgeving geen drempels opwerpen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om gemeenten te stimuleren om meer leerplichtambtenaren in dienst te nemen? Zo ja, gaat u de gemeenten daar ook financieel in tegemoet komen? Zo neen, waarom acht u dat niet uw verantwoordelijkheid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u deze vragen beantwoorden voor 27 februari? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.nos.nl/nos/artikelen/2008/02/art000001C86F12B498B627.html">http://www.nos.nl/nos/artikelen/2008/02/art000001C86F12B498B627.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De NOS legt de vinger op de zere plek, maar het gesignaleerde knelpunt was eerder bekend. Recent heb ik namelijk door de Auditdienst van het ministerie van OCW en de Inspectie van het Onderwijs een gezamenlijk onderzoek laten verrichten naar het melden van verzuim door scholen in het voortgezet onderwijs (vo) en het middelbaar beroepsonderwijs (mbo), waaruit hetzelfde blijkt. De resultaten van dit onderzoek heb ik op 30 november 2007, als onderdeel van de uitvoeringsbrief «Aanval op de schooluitval: een kwestie van uitvoeren en doorzetten», aan uw Kamer aangeboden (Tweede Kamer, 2007–2008, 26 695, nr. 42). Tevens heb ik in deze brief aangegeven hoe ik dit knelpunt aanpak. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Verzuim (spijbelen) is vaak een voorbode van uitval (voortijdig schoolverlaten). Om de uitval terug te dringen is het noodzakelijk dat verzuim tijdig gesignaleerd wordt door de school en gemeld wordt aan de gemeente (leerplichtambtenaar). De uitval (voortijdig schoolverlaten) moet in 2012 gehalveerd zijn ten opzichte van 2002. Aan deze kabinetsdoelstelling blijf ik vasthouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. In bovengenoemde brief (Tweede Kamer, 2007–2008, 26695, nr. 42) heb ik onder andere aangegeven dat het melden van verzuim door een school aan een woongemeente gemakkelijker gemaakt wordt door de invoering van één digitaal loket waarbij de school verzuim elektronisch meldt aan de IB-Groep die de melding direct doorgeeft aan de betreffende woongemeente. Het zal scholen veel administratieve lasten besparen als zij niet langer aan een groot aantal gemeenten op verschillende wijze gegevens hoeven te verstrekken. Ik bereid nu een wetsvoorstel voor zodat deze nieuwe manier van melden per schooljaar 2009–2010 landelijk wordt ingevoerd. Daarnaast heb ik in genoemde brief aangegeven dat ik dit voorjaar met aanvullende voorstellen kom voor een sluitende aanpak van signaleren, melden en aanpak van verzuim en uitval op lokaal niveau. Naar verwachting kan ik u hierover omstreeks mei informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Ik kom gemeenten reeds financieel tegemoet. Voor invoering van de kwalificatieplicht én versterking van de leerplicht is in 2007 in totaal € 5,8 miljoen beschikbaar gekomen. Dit loopt op naar € 13 miljoen vanaf 2008. Deze € 13 miljoen is opgebouwd uit een bedrag van € 1 miljoen in verband met uitbreiding van werkzaamheden vanwege de kwalificatieplicht en € 12 miljoen voor versterking leerplicht (Tweede Kamer, 2006–2007, 30901, nr. 6). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
