<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schutte (GPV) over een bedrijfsopvolgingsregeling. (Ingezonden 10 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3211
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over overdracht van het bedrijf van agrarische ondernemers aan hun kinderen. Staatssecretaris Vermeend (Fin) vermeldt in zijn antwoord onder meer dat wordt gewerkt aan een faciliteit over ondernemingsvermogen in het successierecht ten einde bedrijfsopvolging te vergemakkelijken (kamerstuk 24 428, nr. 3, pag. 3).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Schenkings- en successierechten) Landbouw (Landbouwbedrijven) Landbouw (Landbouwers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouwbedrijven Schenkingen Successiebelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1251, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3211</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2543" allpagenumbers="2543 2544" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1251" onderwerp="" indiendatum="1996-05-10">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-6">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financie¨n">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Moeten agrarische ondernemers die hun bedrijf in een B.V. exploiteren, bij de overdracht van deze B.V. aan hun kinderen, fiscaal uitgaan van de vrije waarde in het economisch verkeer? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat een kind/bedrijfsopvolger naar alle waarschijnlijkheid een agrarische onderneming niet rendabel kan exploiteren indien voor de grond en de produktierechten de waarde in het economisch verkeer moet worden betaald? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat het wenselijk is de faciliteiten welke in de inkomstenbelasting en het schenkings- en successierecht zijn gecree¨erd ook te laten doorwerken bij de overdracht van een landbouw-B.V. aan een kind/bedrijfsopvolger, indien dit in het kader van een evenwichtige belastingheffing ree¨el is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u bevorderen, dat voor agrarische ondernemers die hun landbouw B.V. willen overdragen aan hun kind(eren) een fiscaal gunstige bedrijfsopvolgingsregeling wordt ontwikkeld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">In beginsel is bij elke aandelenoverdracht voor de belastingheffing uitgangspunt de waarde in het economische verkeer van de aandelen. Bij de bepaling van deze waarde van niet ter beurze genoteerde aandelen komt blijkens de jurisprudentie van de Hoge Raad aan de intrinsieke waarde en de rentabiliteitswaarde een belangrijke rol toe. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik deel niet de mening die in vraag 2 wordt verwoord; bij de aandelenwaardering waarbij de waardering van de activa een wezenlijk onderdeel vormt, zal veelal kunnen worden aangesloten bij de prijzen die in de markt bij transacties tussen onafhankelijke derden tot stand komen. Daarbij komt een eventuele onderrentabiliteit van het ondernemingsvermogen in de waarde van de aandelen tot uitdrukking. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4" voetnoot="1">De overdracht van een onderneming die niet in de bv-vorm wordt gedreven kan plaatsvinden tegen de waarde in het economisch verkeer dan wel – indien gebruik wordt gemaakt van de doorschuiffaciliteiten in de inkomstenbelasting – tegen boekwaarde. In het laatste geval gaat de inkomstenbelastingclaim die rust op de stille en fiscale reserves en op de goodwill, over op de bedrijfsopvolger. Verder is goedgekeurd dat indien bepaalde produktierechten onderdeel uitmaken van het ondernemingsvermogen, deze rechten geruisloos kunnen worden overgedragen indien de onderneming overigens tegen de waarde in het economisch verkeer wordt overgedragen. Wordt de onderneming echter in de vorm van een bv gedreven, dan is een dergelijke doorschuiffaciliteit niet goed denkbaar aangezien de vermogensbestanddelen van de onderneming in dat geval niet overgaan op de nieuwe aandeelhouder maar onderdeel blijven uitmaken van de vennootschap. Wel zal in het kader van de advisering door de Werkgroep fiscaal-technische herziening van de loon- en inkomstenbelasting de regeling voor overdracht van aanmerkelijk-belangaandelen in het kader van bedrijfsopvolging nog nader worden bezien. Op het terrein van het schenkings- en successierecht bestaat in de uitvoeringssfeer een faciliteit voor de waardering van landbouwgrond en de daarmee samenhangende mest- en melkquota. Ingeval de onderneming wordt gedreven in de vorm van een bv kan bij de waardering van de aandelen voor het schenkings- en successierecht rekening worden gehouden met eventuele onderrentabiliteit van die onderneming. Daarnaast bestaat de mogelijkheid om voor het schenkings- of successierecht renteloos uitstel van betaling te verkrijgen voor een termijn van 10 jaar bij vererving of schenking van niet ter beurze genoteerde aandelen die tot een aanmerkelijk belang behoren. Tot slot kan ik overeenkomstig mijn toezegging bij het wetsvoorstel terugsluis opbrengst reparatievoorstel-btw <voetnoot nummer="1"/>mededelen dat thans gewerkt wordt aan een faciliteit in het successierecht met betrekking tot het ondernemingsvermogen ten einde de bedrijfsopvolging te vergemakkelijken. Daarbij wordt ook bezien of de faciliteit zich kan uitstrekken tot aandelen die tot een aanmerkelijk belang behoren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken II 1995/96, 24 428, nr. 3, blz. 3</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
