<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoording, meer tijd nodig is." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Griffith en Blok (beiden VVD) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over verplicht stoppen met werken door politieagenten. (Ingezonden 4 maart 2008);Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31382
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van aanwijzingen dat politieagenten tot en met schaal 9, gelet op de in te vullen vragenlijst, uiterlijk 1 jaar voor het bereiken van de leeftijd van zestig jaar, kenbaar moeten maken dat zij willen doorwerken, terwijl agenten in schaal 10 en hoger dit niet hoeven te doen. Indiener pleit ervoor geen onderscheid op salarisschaal te maken. Genoemd onderscheid doet geen recht aan de vrije keuze van oudere werknemers om langer te blijven werken, en gaat eveneens in tegen het kabinetsbeleid om ouderen langer te laten werken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Inkomen en rechtspositie (Personeelsbeleid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Personeelsbeleid Politie Rechtspositie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1795, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070813380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Griffith Blok</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31382</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3665" allpagenumbers="3665" vetnummer="2070813380" code="0708tkkvr1795" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31382" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1795" onderwerp="" indiendatum="2008-03-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Griffith Blok</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat agenten tot en met schaal 9, gelet op de in te vullen vragenlijst, uiterlijk één jaar voor het bereiken van de leeftijd van zestig jaar, kenbaar moeten maken dat zij willen doorwerken, terwijl agenten in schaal 10 en hoger dit niet hoeven te doen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat deze voorwaarde leidt tot ongelijke behandeling van politieagenten, enkel en alleen op basis van verschil in salarisschaal? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke gronden wordt dit onderscheid in het besluit gemaakt en vindt u dit onderscheid gerechtvaardigd gelet op artikel 1 van de Grondwet en de Algemene Wet Gelijke Behandeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het rechtvaardig dat een verzoek tot langer werken van een politieagent wordt afgewezen op basis van het enkele feit dat betrokkene uiterlijk één jaar voor het bereiken van zijn zestigste levensjaar de vragenlijst met betrekking tot zijn gezondheidstoestand niet heeft ingevuld, terwijl de gezondheidstoestand van deze politieagent door het bevoegde gezag is goedgekeurd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe rijmt dit onderscheid zich met het kabinetsbeleid, dat er enerzijds op gericht is om oudere werknemers langer te laten werken en anderzijds het groeiend personeelstekort bij de politie op te heffen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u dat het onderscheid in salarisschalen geen recht doet aan de vrije keuze van oudere werknemers om langer te blijven werken, en dat dit onderscheid niet motiverend maar eerder belemmerend werkt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid dit onderscheid op korte termijn op te heffen en coulant te zijn richting agenten, die niet op de hoogte waren van de termijn van één jaar kennisgeving vooraf, en hun verzoek tot langer doorwerken in behandeling te laten nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Besluit Algemene Rechtspositie Politie, artikel 49a lid 1 jo artikel 88</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Ter Horst" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2008-03-26">Mededeling van minister Ter Horst (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 26 maart 2008) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Griffith en Blok (beiden VVD) over verplicht stoppen met werken door politieagenten met kenmerk 2070813380 die werden ingezonden op 4 maart 2008, deel ik u mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat, voor een zorgvuldige </mededeling>
</kvr>
