<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf1 (RPF) over genetische erosie door genetische manipulatie bij landbouwgewassen. (Ingezonden 22 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3030
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft ondermeer vragen over de kruising van een gemanipuleerde koolzaadplant met wilde planten dat een nieuwe onkruid doet ontstaan dat evenals het gemanipuleerde koolzaad ongevoelig is voor de onkruidbestrijder Basta. _</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Landbouwproducten) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Biotechnologie Landbouwgoederen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1075, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3030</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2187" allpagenumbers="2187 2188" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1075" onderwerp="" indiendatum="1996-03-22">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Veroorzaken de huidige ontwikkelingen met betrekking tot genetische manipulatie van landbouwgewassen genetische erosie of wordt dit juist afgeremd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt er zorg voor gedragen, dat de «basispopulaties» van de landbouwgewassen op het open veld blijven groeien of worden ze enkel geconserveerd in de genenbank? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u op de hoogte van het feit, dat de kruising van de gemanipuleerde koolzaadplant met wilde planten een «nieuwe onkruid» doet ontstaan, een onkruid dat evenals het gemanipuleerde koolzaad ongevoelig is voor de onkruidbestrijder Basta? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt er aandacht besteed aan en actie ondernomen tegen het gevaar van kruisingen van gemanipuleerde planten met verwante wilde planten en het gevaar van verspreiding daarvan? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke criteria spelen bij de beoordeling voor het toelaten van genetisch gemanipuleerde planten een rol? Worden de mogelijkheden van ongewilde kruisingen meegenomen bij deze beoordeling? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u aanleiding om op Europees en mondiaal niveau actie te ondernemen om de instandhouding van de landbouwgewassen te verzekeren en om het ontstaan en de verspreiding van kruisingen van gemanipuleerde gewassen met wilde planten te voorkomen? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Aanvullend bij de vragen over het aantal vee-en pluimveerassen, ingezonden op 15 december 1995, beantwoord op 2 februari 1996, Aanhangsel Handelingen nr. 528, vergaderjaar 1995–1996</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-03-17" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 17 maart 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Genetische manipulatie (=modificatie) is een aanvulling van de traditionele veredelingsmethoden. Hierdoor kan een veredelingsproces worden versneld, zodat de ontwikkelingsperiode van een nieuw (plante)ras wordt bekort. De techniek van genetische modificatie zelf bevordert of remt genetische erosie niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In internationaal verband zorgen genenbanken voor de instandhouding van basispopulaties, waaronder oude rassen van landbouwgewassen. De rassen worden van tijd tot tijd op het veld gezet voor zowel demonstratie als voor het winnen van vers zaad en voor de evaluatie van het materiaal. Er is geen gericht programma om verbouw van deze rassen te doen plaats hebben bij boeren, mede omdat de Nederlandse boeren de voorkeur geven aan hoger producerende moderne rassen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, de kans bestaat dat koolzaad uitkruist met wilde verwanten. Als het gaat om ongevoeligheid voor het onkruidbestrijdingsmiddel Basta, dan kunnen er wilde verwanten met deze zelfde ongevoeligheid ontstaan. Of het nieuwe onkruid dan ook ongevoelig is, is niet te zeggen. In de natuur, waar Basta niet wordt toegepast, zullen deze planten geen voordeel hebben van hun ongevoeligheid. Het kenmerk zal weer kunnen verdwijnen uit de wilde populaties. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Alvorens genetische gemodificeerde planterassen in het milieu worden toegelaten, wordt het risico hiervan beoordeeld op negatieve effecten voor dat milieu, waaronder andere (wilde) planten. Daarbij kan sprake zijn van toelating onder de voorwaarde dat bepaalde maatregelen tegen inkruising met wilde verwanten worden genomen. Deze maatregelen zijn toegesneden op elk specifiek geval, bijvoorbeeld: verwijderen van bloem(knoppen), isolatie van velden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Uitgangspunt is, dat de genetisch gemodificeerde planterassen veilig zijn voor het milieu, dat wil zeggen veilig zijn voor mensen, dieren en planten. Bij elke toelating wordt het risico op inkruising met wilde verwanten beoordeeld. Zie antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">LNV en DGIS ondersteunen activiteiten die zijn gericht op behoud van genetische diversiteit op zowel Europees als mondiaal niveau. Daarbij wordt grote waarde gehecht aan de internationale samenwerking. Om op mondiaal niveau een veilige toepassing van genetisch gemodificeerde landbouwgewassen te bevorderen, zijn er door de UNEP technische richtsnoeren aangenomen. Die landen die nog niet beschikken over regelgeving op het gebied van biologische veiligheid, kunnen deze nu op een snelle en eenvoudige wijze invoeren. Voorts is er een internationaal «biosafety protocol» in voorbereiding, dat is gebaseerd op het Biodiversiteitsverdrag. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
