<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Boekestijn (VVD) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking over het niet verlenen door de Soedanese regime van een visum aan de Nederlandse minister van Defensie. (Ingezonden 14 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31805
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in de De Volkskrant van 27 februari 2008 en in Elsevier van 28 februari 2008 over het niet verlenen door de Soedanese regime van een visum aan de Nederlandse minister van Defensie. De indiener vraagt aan de ministers of zij de mening delen dat Nederlandse hulp aan noordelijk Soedan in het licht van de deplorabele staat van dienst van het regime in Khartoem, die nog verder is belast door het weigeren van een visum aan de Nederlandse minister van Defensie, per direct dient te worden stopgezet. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere mondelinge vragen terzake, gesteld op 8 april 2008.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Afrika)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontwikkelingssamenwerking Sudan</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2191, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070817300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA) Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Boekestijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31805</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4487" allpagenumbers="4487 4488" vetnummer="2070817300" code="0708tkkvr2191" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31805" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2191" onderwerp="" indiendatum="2008-04-14">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Boekestijn</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Heeft het regime in Khartoem de import van Deense producten verboden naar aanleiding van de Mohammed-cartoons in Deense kranten? <voetnoot nummer="1"/>Heeft de Soedanese president Omar al-Bashir in dat kader ook moslims in de hele wereld opgeroepen om in actie te komen tegen Denemarken? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Hebben de Deense autoriteiten naar aanleiding van deze houding van het Soedanese regime de schuldvermindering ongedaan gemaakt, die zij eerder aan Soedan hadden toegezegd? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Verleent de Nederlandse regering nog steeds ontwikkelingshulp aan noordelijk Soedan? Zo ja, hoeveel? Zo ja, welke betekenis heeft deze hulp in verhouding tot de grote olieopbrengsten van Soedan, waarvan ook het regime in Khartoem profiteert? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat Nederlandse hulp aan noordelijk Soedan in het licht van de deplorabele staat van dienst van het regime in Khartoem, die nog verder is belast door het weigeren van een visum aan de Nederlandse minister van Defensie, per direct dient te worden stopgezet? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere mondelinge vragen terzake, gesteld op 8 april 2008 (vraagnummer 2070817052). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.nieuwsfeit.nl/content/view/6425/43/">http://www.nieuwsfeit.nl/content/view/6425/43/</noot>
         <noot nummer="2" titel="Soedanese president: actie tegen Denemarken">De Volkskrant van 27 februari 2008: «Soedanese president: actie tegen Denemarken»</noot>
         <noot nummer="3" datum="2008-02-28" bron="Elsevier" titel="Cartoonrel: Denen eisen geld terug van Soedan">Elsevier, 28 februari 2008: «Cartoonrel: Denen eisen geld terug van Soedan»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De Sudanese autoriteiten hebben geen formeel verbod afgekondigd ten aanzien van de import van Deense producten. Deense producten komen dan ook nog steeds het land binnen. Wel heeft de Sudanese president vlak na het herafdrukken van de Mohammed-cartoon door Deense kranten, tijdens een demonstratie in Khartoem alle moslims in de wereld opgeroepen Deense producten, bedrijven, instellingen, organisaties en personen te boycotten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, het artikel in Elsevier van 28 februari jl. («Cartoonrel: Denen eisen geld terug van Sudan»), waarnaar u verwijst is niet correct. Denemarken heeft in het verleden namelijk geen toezeggingen gedaan voor schuldvermindering. De Deense autoriteiten hebben dan ook geen schuldvermindering ongedaan gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nederland beschouwt Sudan als één land. Nederland droeg in de periode 2005 – 2007 via het Multi Donor Trust Fund – Nationaal (MDTF-N), onder beheer van de Wereldbank, 75 miljoen euro bij aan ontwikkelingshulp die ten goede kwam aan zowel Noord- als Zuid-Sudan. Een zelfde bedrag droeg Nederland bij aan het Multi Donor Trust Fund-Zuid (MDTF-Z). Dit bedrag kwam geheel ten goede aan Zuid-Sudan. Doel van de inzet van het MDTF-N is het bevorderen van duurzame vrede en stabiliteit door ondersteuning van de uitvoering van het vredesakkoord tussen Noorden Zuid-Sudan (Comprehensive Peace Agreement). Vanuit het MDTF-N worden zaken gefinancierd als ondersteuning van de census en de verkiezingen, verbetering van de infrastructuur (onder meer die tussen Noord- en Zuid-Sudan), opbouw van instituties en bevordering van goed bestuur en verbetering van de mensenrechtensituatie. Daarnaast worden vanuit MDTF-N inspanningen gefinancierd die gericht zijn op het verminderen van armoede, met name in de door oorlog getroffen gebieden. De totale olieopbrengsten in Sudan voor 2008 worden geraamd op bijna 6 miljard dollar. De Nederlandse hulpinspanning staat daarmee niet in verhouding. Sudan is een van de minder ontwikkelde landen in Afrika en staat op de 147e plaats van de Human Development Index van de VN. De olieopbrengsten zijn voor Sudan zeker relevant, maar vormen geen beperking voor het geven van ontwikkelingshulp, omdat Sudan zich hiervoor als minder ontwikkeld land volgens de DAC-criteria objectief kwalificeert. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Sudan is een partnerland van Nederland in het kader van het fragiele staten-beleid. Zo lang met Sudan een kritische dialoog gevoerd kan worden, zien wij op dit moment geen reden om de ontwikkelingssamenwerking aan Sudan stop te zetten. Zoals de minister voor Ontwikkelingssamenwerking in het vragenuur van 8 april jl. al uiteenzette, komt de hulp die Nederland aan Sudan geeft ten goede aan de bevolking van Sudan. Het niet tijdig verlenen van een visum aan de Nederlandse minister van Defensie beschouwt de regering als een afgesloten incident dat geen enkele relatie heeft met het ontwikkelingsgeld dat Nederland aan Sudan geeft. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
