<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Tang (PvdA) aan de minister van Financiën over de
hoogte van hypotheekschuld in Nederland. (Ingezonden 16 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32026</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Kredietangst: bank strenger'
in De
Telegraaf van 8 april 2008.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en
verzekeringswezen)
Geld- en kapitaalmarkt (Hypotheken)
Geld- en kapitaalmarkt (Kredieten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen
Consumptief krediet
Hypotheken</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2397, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070818030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Tang</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32026</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4911" allpagenumbers="4911 4912" vetnummer="2070818030" code="0708tkkvr2397" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32026" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2397" onderwerp="" indiendatum="2008-04-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tang</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-05-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Kredietangst: bank strenger»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u de European Housing Review 2008 van het Royal Institution of Chartered Surveyors? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat banken proberen hun «slechte» klanten te lozen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de gemiddelde «loan to value»-ratio in Nederland 90% is en dat het daarmee het hoogste is van alle westerse landen? Is het waar dat de «loan to value»-ratio van starters op de Nederlandse woningmarkt in 2007 maar liefst 114% was? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel mensen of huishoudens hebben een «loan to value»-ratio hoger dan 100% en hoeveel daarvan zijn starters? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is de rol die de hypotheekrenteaftrek speelt op de hoogte van de hypotheekschuld die huishoudens op zich nemen en die starters op zich nemen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u een uitsplitsing maken naar inkomensgroepen én naar geografische spreiding van de mate waarin huishoudens hypotheekschuld aangaan ten opzichte van hun inkomen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u deze uitsplitsing naar inkomen en regio in detail geven voor de starters op de woningmarkt die een «loan to value»-ratio hebben die hoger is dan 100%? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-8" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 8 april 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zowel het ministerie van Financiën, als DNB en de AFM, heeft hier geen aanwijzigen voor. Wel zijn er signalen dat een aantal hypothecaire financiers strenger geworden is in hun acceptatiebeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In 2004 waren de Nederlandse LTV-ratio’s de hoogste van Europa. Zoals weergegeven in het DNB Jaarverslag 2006 (p. 72) was de hoofdsom van nieuw verstrekte hypotheken op het moment van afsluiten van de hypotheek in 2006 gemiddeld genomen gelijk aan ongeveer 114% van de aankoopprijs van de woning. Dat zijn niet alleen starters, de cijfers voor starters zijn niet bekend. Het is aannemelijk dat de LTV voor starters wat hoger ligt, aangezien deze bevolkingscategorie over relatief weinig eigen vermogen beschikt om de aankoop van een nieuwe woning te bekostigen. Spaartegoeden en aflossingen zijn in deze cijfers niet meegenomen. De cijfers hebben dus betrekking op het geleende bedrag op het moment van afsluiten en niet op de uitstaande schuld. Hierbij dient gedacht te worden dat de fiscale behandeling van hypotheken per land verschilt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">DNB heeft hierover geen harde cijfers, maar maakt voor dit type informatie gebruik van enquêtegegevens, die niet volledig representatief zijn voor de Nederlandse bevolking. Voor de totale groep geënquêteerden komt dit percentage uit op ongeveer 10%. Uit deze gegevens blijkt dat naar ruwe schatting ongeveer 25% van de geënquêteerden jonger dan 40 jaar (waarvan een groot deel starter zal zijn) een uitstaande hypotheekschuld heeft die de waarde van het huis overstijgt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De hypotheekrenteaftrek leidt bij een gegeven woningprijs tot lagere woonlasten voor huishoudens. Uitgaande van gelijke woonlasten, kunnen huishoudens door de hypotheekrenteaftrek hogere bedragen lenen. Dat geldt ook voor starters. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Voor een betrouwbare gedetailleerde uitsplitsing van de LTI-ratio naar regio’s of naar starters en niet-starters zijn te weinig enquêtegegevens beschikbaar. De bij DNB beschikbare gegevens suggereren dat er geen grote regionale verschillen zijn met betrekking tot de uitstaande hypotheekschuld in procenten van het bruto inkomen. Ook komt uit de gegevens naar voren dat lagere inkomensgroepen relatief gezien een hogere uitstaande hypotheekschuld hebben in procenten van het bruto inkomen dan hogere inkomensgroepen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Voor een betrouwbare gedetailleerde uitsplitsing van de LTV-ratio naar regio’s of naar starters en niet-starters zijn te weinig enquêtegegevens beschikbaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
