<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Ploeg en Woltjer (beiden PvdA) over de verhoging van de meelprijs. (Ingezonden 30 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3321
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Consument (Levensmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Brood Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1357, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van der Ploeg</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Woltjer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3321</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2759" allpagenumbers="2759" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1357" onderwerp="" indiendatum="1996-05-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van der Ploeg</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Woltjer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kent u de berichten over overleg tussen Meelfabrikanten Meneba en Koopmans over de verhoging van de meelprijs alsmede het advies van de Nederlandse Bakkersstichting aan haar leden om de prijsverhogingen door te berekenen aan haar klanten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u dergelijke afspraken resp. aanbevelingen van ondernemersverenigingen met een concurrentiebeperkend effect aanvaardbaar in het licht van het bestaande c.q. voorgenomen mededingingsbeleid? Zo neen, bent u voornemens hiertegen op te treden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat de afgesproken, resp. aanbevolen prijsstijgingen van 7-15% in ree¨le verhouding staan tot de recente ontwikkelingen op de Europese graanmarkt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Worden prijsdalingen op de internationale graanmarkten in gelijke mate direkt doorgegeven aan de consument? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Afspraken omtrent in rekening te brengen prijzen zijn onder het Besluit horizontale prijsbinding (Stb. 1993, nr. 80) in principe verboden. Dit geldt eveneens voor aanbevelingen voor zover deze leiden tot onderling afgestemd feitelijk gedrag. Pure adviezen, waarvan dus kan worden afgeweken, omtrent in rekening te brengen prijzen zijn toegestaan. Voorzover mij bekend kan van het advies van de Nederlandse Bakkerijstichting zonder meer worden afgeweken. Dit advies acht ik derhalve op voorhand acceptabel. De aard van het overleg tussen meelfabrikanten Meneba en Koopmans is mij niet bekend. Zowel naar het overleg tussen de meelfabrikanten als naar de feitelijke uitwerking van het advies van de Nederlandse Bakkerijstichting zal door mij onderzoek worden gedaan. Zolang de uitkomsten van dit onderzoek niet bekend zijn acht ik optreden niet opportuun. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik kan vaststellen dat de graanprijzen het afgelopen jaar aanzienlijk zijn gestegen. Deze prijzen hebben zich vanaf juli 1995 gemiddeld 20% boven de interventieprijs bewogen. Dit prijsniveau is fors hoger dan de voorgaande jaren toen de graanprijs als regel gelijk was aan de interventieprijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mij is niet bekend of prijsdalingen op de internationale graanmarkten in gelijke mate direkt aan de consument worden doorgegeven. De meest recente duidelijke prijsdaling dateert inmiddels van 1992 toen de interventieprijs voor graan werd verlaagd van f 400,00 per ton naar f 255,00 per ton. Dit heeft niet geresulteerd in een verlaging van de toen nog bestaande minimumbroodprijs. Daarbij moet worden bedacht dat de kosten van het meel slechts een beperkt onderdeel uitmaken van de totale kostprijs van brood. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
