<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Graaf (D66) en Van Traa (PvdA) over internationale politie-samenwerking. (Ingezonden 14 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3473
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de samenwerking van de politie regio Rotterdam-Rijnmond met de FBI en andere Europese korpsen ter bestrijding van de mafia in Midden- en Oost-Europa.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1508, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">De Graaf</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Traa</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-07-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3473</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3069" allpagenumbers="3069 3070" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1508" onderwerp="" indiendatum="1996-05-14">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">De Graaf</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Traa</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 juli 1996) Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1320, vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat het politiekorps regio Rotterdam- Rijnmond samen met de FBI en andere Europese korpsen een «offensief» wil beginnen tegen de mafia in Midden- en Oost-Europa? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is hier sprake van een nationaal initiatief, waarin Rotterdam-Rijnmond een rol vervult, dan wel van een puur Rotterdamse actie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de veronderstelde wens van het korps Rotterdam-Rijnmond om in het FBI-centrum in Boedapest te participeren? Ondersteunt, zoals commissaris Bakker van dit korps stelt, de politiek deze wens niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt het Rotterdamse «offensief» zich met de verdeling van aandachtsvelden en «fenomenen» over de verschillende kernteams, waarbij Oost-Europese georganiseerde criminaliteit was toebedacht aan het kernteam Noord-Oost-Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt de Rotterdamse wens om korpsen in Oost-Europese landen ter plekke te adviseren, trainen en van moderne apparatuur te voorzien zich met het, door het ministerie van Justitie ondersteunde, European Law Enforcement College (ELEC), dat in het kader van de Raad van Europa wordt ontwikkeld en met uw beleid terzake van internationale politiesamenwerking? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebben de veronderstelde voornemens van Rotterdam- Rijnmond de instemming van het Openbaar Ministerie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-05-13" bron="Trouw">Trouw, 13 mei 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Commissaris Bakker van de politieregio Rotterdam-Rijnmond heeft tijdens de in het artikel bedoelde conferentie de deelnemers opgeroepen om te komen tot participatie in de International Law Enforcement Academy in Budapest, die inmiddels door Amerikaanse federale diensten is opgezet. De achterliggende gedachte bij dit initiatief tot participatie is om te komen tot pluriforme uitwisseling van methoden met technieken en, voorts, om (Westeuropese) democratische normen en waarden uit te dragen om zo mede bij te dragen aan de versterking van jonge democratiee¨n in Oost-Europa. Deze doelstelling past binnen het door de toenmalige minister van Binnenlandse Zaken, mevrouw Dales, geı¨nitieerde beleid om aandacht te besteden aan de ontwikkeling van nieuwe Oosteuropese democratiee¨n in het algemeen en aan de ontwikkeling van Hongarije in het bijzonder. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is geen sprake van een FBI-centrum maar van een opleidingsinstituut, opgezet door de Amerikaanse federale diensten, waarvan de FBI er slechts e´e´n is. Commissaris Bakker heeft niet gesteld dat de politiek de wens om hierin te participeren, niet deelt. Wel heeft hij de politiek opgeroepen om, mocht Westeuropese samenwerking in deze tot vertraging leiden, vooruitlopend daarop het voortouw te nemen middels een eigen (Nederlandse) inbreng. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het Rotterdamse initiatief betreft een pleidooi voor activiteiten in de sfeer van training en kennisoverdracht en niet een oproep tot daadwerkelijke samenwerking in opsporing en/of om fenomeenonderzoek. Van enigerlei relatie met werkzaamheden die zijn opgedragen aan kernteams is derhalve geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De relatie tussen het European Law Enforcement College (ELEC) en de International Law Enforcement Academy (ILEA) is een complementaire. Het ELEC is een niet-gouvernementele organisatie in oprichting, die een pan-Europees netwerk van opsporings- en vervolgingsexperts ontwikkelt. Uitgangspunt in de werkwijze van het ELEC is het brengen van ervaring naar die plaatsen waar die kennis nodig is. De activiteiten van het ELEC zijn daarmee gericht op landen in Centraal- en Oost-Europa. Het ELEC is geen opleidingsinstituut zoals het ILEA dat wel is. Het ELEC is een netwerk waarbinnen gezocht kan worden naar mensen en middelen teneinde een onderkend probleem te helpen oplossen. De ILEA verschilt hiervan in die zin dat dit een concreet opleidingsinstituut is waar cursisten en docenten elkaar in een min of meer traditionele setting ontmoeten. Het ELEC wordt overigens niet zo zeer ontwikkeld in het kader van de Raad van Europa. Wel kan gezegd worden dat het initiatief van politie en justitie in Belgie¨, Engeland en Nederland door de Raad van Europa wordt ondersteund. Voorts zij opgemerkt, dat de betrekkingen met ILEA niet los gezien kunnen worden van de besprekingen binnen de Europese Unie over de verhoudingen tussen ILEA en de EU. Nederland heeft tijdens de laatste raad van ministers van Binnenlandse Zaken en Justitie op 4 juni een voorkeur uitgesproken de samenwerking met ILEA in EU-verband te regelen. Daar is besloten eerst een aantal aspecten nader uit te zoeken alvorens tot besluiten te komen (alternatieven voor ILEA; voorwaarden aan samenwerking te stellen; bijdrage van ILEA aan veiligheid in Europa). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De voornemens van Rotterdam-Rijnmond betreffen activiteiten in de sfeer van training en kennisoverdracht. Het gaat niet om concrete strafzaken of lopende opsporingsonderzoeken. Wel kunnen vanzelfsprekend, in het kader van het trainen en wegwijs maken in verschillende methoden en technieken, de recherchewerkzaamheden aan de orde komen. Gezien deze achtergronden is instemming van het Openbaar Ministerie niet vereist. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
