<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Staaij (SGP) aan de minister van Buitenlandse zaken over de golf van Arabische haatzaaiende, antisemitische cartoons. (Ingezonden 10 maart 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31507
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de golf van Arabische haatzaaiende, antisemitische cartoons naar aanleiding van een artikel in het Nederlands Dagblad van 7 maart 2008. De indiener vraagt aan de minister of hij bereid is om de ambassadeurs uit de betreffende Arabische landen hiervoor ter verantwoording te roepen en zijn afschuw over deze cartoons expliciet kenbaar te maken aan de betreffende Arabische staten. Ook vraagt de indiener aan de minister of hij dit aspect ook in internationaal verband aan de orde wil stellen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arabische landen Discriminatie Godsdiensten Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1910, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070814240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31507</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3901" allpagenumbers="3901" vetnummer="2070814240" code="0708tkkvr1910" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31507" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1910" onderwerp="" indiendatum="2008-03-10">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de golf van bijzonder antisemitische cartoons in de Arabische media (onder meer in Jordanië, Syrië, Iran, Egypte en de Golfstaten)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u deze Arabische propaganda, waarbij wordt aangezet tot haat richting Joden en Israël? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om de ambassadeurs uit de betreffende Arabische landen hiervoor ter verantwoording te roepen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voorts bereid om uw afschuw over deze cartoons expliciet kenbaar te maken aan de betreffende Arabische staten? Langs welke kanalen gaat u dit doen? Wilt u dit aspect ook in internationaal verband aan de orde stellen? Welke consequenties moet het in uw ogen hebben, indien de betreffende landen weigeren op te treden tegen dergelijke haatzaaiende propaganda? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-7" bron="Nederlands Dagblad">Nederlands Dagblad, 7 maart 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Aanzetten tot haat richting bepaalde landen of etnische, religieuze en andere bevolkingsgroepen keur ik ten zeerste af. Iedereen die een beroep doet op de vrijheid van meningsuiting heeft de verantwoordelijkheid zich rekenschap te geven van de consequenties die zijn of haar woorden kunnen hebben. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Waar de gelegenheid zich voordoet, zal ik mijn verontrusting over deze cartoons delen met en met de autoriteiten van de desbetreffende landen. In internationaal verband zijn met name initiatieven als de Alliance of Civilizations van belang, die er voor zorgen dat middels interculturele dialoog wordt bijdragen aan wederzijds begrip en goede betrekkingen tussen bevolkingsgroepen en mensen met een verschillende sociale, culturele en religieuze identiteit. In dit kader zal ik mijn ambtgenoten, andere autoriteiten en vertegenwoordigers van het maatschappelijk middenveld blijven motiveren om samen de voedingsbodem van polarisatie en extremisme te beperken. Dit niettegenstaande, moet worden vastgesteld dat ambassadeurs of hun regeringen meestal niet verantwoordelijk gehouden kunnen worden voor de betekenis of de inhoud van cartoons of andere publicaties in hun land van mensen die gebruik maken van hun vrijheid van meningsuiting. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
