<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Reitsma (CDA) over de aanbesteding van de buslijn naar Walibi. (Ingezonden 8 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3119
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen van de gevolgde procedure voor het personeelsbestand van Midnet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1161, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3119</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2361" allpagenumbers="2361" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1161" onderwerp="" indiendatum="1996-05-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel betreffende de nieuwe bus naar Walibi? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u inzicht geven in de procedure gevolgd bij de aanbesteding van deze lijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de gevolgen voor het personeelsbestand van Midnet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Schilders Nieuwsblad">Harderwijker Courant «Schilders Nieuwsblad» donderdag 21 maart 1996 blz. 7</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is geen sprake geweest van een aanbesteding van een buslijn naar Walibi. Er is ook geen sprake van een overname door Vancom Nederland van een openbaar vervoer- (OV-) voorziening van Midnet. Tussen Walibi Flevoland en Harderwijk wordt vanaf 4 april 1996 een OV-voorziening geboden door Vancom Nederland. Vancom Nederland en Midnet hadden beide een dienstregelingvoorstel voor het bieden van openbaar vervoer bij mij ingediend. Het voorstel van Vancom was als eerste ontvangen en zoals bekend is, wordt het voorstel dat het eerste is ontvangen, als eerste behandeld. Het voorstel voldeed aan de geldende regelgeving en bovendien hadden beide betrokken colleges van GS positief geadviseerd over het voorstel van Vancom. Vandaar dat ik het dienstregelingvoorstel van Vancom heb goedgekeurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het gevolg van het verlies van de (besloten) vervoervoorziening voor het personeelsbestand van Midnet is zeer beperkt: een verlies van 3 arbeidsplaatsen op jaarbasis. Midnet heeft door dit verlies geen personeel hoeven te ontslaan. De chauffeurs zijn binnen Midnet ingezet voor andere werkzaamheden. Bij de toetsing van dienstregeling- voorstellen aan de geldende wet- en regelgeving zijn personele gevolgen geen onderwerp van overweging. In het algemeen kan overigens worden geconstateerd dat recentelijk veelal eerder een andere beweging heeft plaatsgevonden: OV-bedrijven die concurreren op de markt van het besloten en taxivervoer. Ik ga ervan uit dat ik u hiermee voldoende heb geı¨nformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
