<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hendriks (Hendriks) over de tenuitvoerlegging van een onvoorwaardelijke gevangenisstraf. (Ingezonden 28 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3939
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen inzake het arrest van de Hoge Raad op 17 mei 1994 waarin bepaald is dat er geen sprake was van schending van artikel 6 EVRM, ondanks het feit dat de aanwezige raadsman van de verdachte ter terechtzitting bij het Gerechtshof niet de mogelijkheid werd geboden het woord te voeren voor de afwezige verdachte.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Procesrecht Straffen Verdachten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 272, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Hendriks">Hendriks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3939</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="561" allpagenumbers="561 562" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="272" onderwerp="" indiendatum="1996-10-28">
         <vrager partij="Hendriks" oorsprong="parlement">Hendriks</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-11-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Heeft de Hoge Raad op 17 mei 1994, (parketnummer 96.645), bepaald dat, ondanks het feit dat de aanwezige raadsman van verdachte ter terechtzitting bij het Gerechtshof niet de mogelijkheid werd geboden het woord te voeren voor de afwezige verdachte, er geen sprake was van schending van artikel 6 EVRM en is de verdachte veroordeeld werd tot een onvoorwaardelijke gevangenisstraf? </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u, gelet op de uitspraak van het Europese Hof voor de Rechten van de Mens van 22 september 1994, NJ 1994, 733, waarmee het Gerechtshof alsook de Hoge Raad bij hun beslissing geen rekening hebben kunnen houden, de executie van de straf die aan de bovengenoemde verdachte werd opgelegd, rechtmatig? Wilt u daarbij mede letten op de uitspraak van de Hoge Raad van 1 februari 1991, NJ 1991, 413? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, op welke grond acht u dat rechtmatig? Zo neen, bent u bereid alsnog af te zien van executie van de opgelegde straf in bovengenoemde kwestie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">In het bedoelde arrest van de Hoge Raad van 17 mei 1994 heeft de Hoge Raad het cassatieberoep verworpen omdat de aangevoerde middelen niet tot cassatie leidden en niet noopten tot beantwoording van rechtsvragen in het belang van de rechtseenheid of van de rechtsontwikkeling. Daarmee is de uitspraak van de strafrechter in de desbetreffende zaak onherroepelijk geworden. Zowel het Gerechtshof als de Hoge Raad in de onderhavige zaak, heeft uitspraak gedaan op een moment waarop het Europese Hof voor de Rechten van de Mens zich nog niet had uitgesproken over de Nederlandse verstekregeling ten aanzien van het optreden van de raadsman. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Ja, executie van de aan de bovengenoemde verdachte opgelegde straf acht ik rechtmatig, mede de uitspraak van de Hoge Raad van 1 februari 1991, NJ 1991, 413, in aanmerking genomen. In die uitspraak kwam de Hoge Raad tot de conclusie dat het verbieden, onderbreken of beperken van de executie alleen mag plaatsvinden als «een uitspraak van het Europese Hof, waarmee de strafrechter bij zijn beslissing geen rekening heeft kunnen houden, noopt tot de slotsom dat die beslissing is tot stand gekomen op zodanige wijze dat niet meer kan worden gesproken van een eerlijke behandeling van de zaak in de zin van artikel 6 lid 1 eerste zin EVRM» e´n dat «het niet voor redelijke twijfel vatbaar is dat de uitspraak van het Europese Hof inderdaad dwingt tot voormelde slotsom.» Het Openbaar Ministerie is van oordeel dat de veroordeelde aan de uitspraken van het Europese Hof voor de Rechten van de Mens in de zaken Lala en Pelladoah (22 september 1994) geen recht kan ontlenen tot af- of uitstel van de tenuitvoerlegging. Deze uitspraken betekenen in hun algemeenheid immers niet dat de opgelegde straffen vanwege een geconstateerde schending ten onrechte zijn opgelegd ofwel dat de tenuitvoerlegging daarvan ten gevolge van deze uitspraken niet meer mogelijk is. Ook de verplichtingen op grond van het EVRM nopen niet tot een andere conclusie. Het Europese Hof voor de Rechten van de Mens heeft bij herhaling gesteld geen enkele bevoegdheid te hebben noch ten aanzien van door klagers gevorderde herzieningsprocedures (bij voorbeeld Saı¨di v. Frankrijk, 20 september 1993, A-261-c) noch ten aanzien van de executie van een door de nationale rechter opgelegde straf in een zaak waarvan het Europese Hof voor de Rechten van de Mens heeft geconstateerd dat het EVRM is geschonden (Allenet de Ribemont v. Frankrijk, 7 augustus 1996, 3/1994/450/529). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
