<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Esselink (CDA) over de bestemming van vervuilde grond. (Ingezonden 20 juni 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3447
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gepleit wordt voor controle op de bestemming van vervuilde grond, om gebruik in geluidswallen en ophogingen rond woonwijken te voorkomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Bodemverontreiniging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bodemverontreiniging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1482, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Esselink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-07-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-06-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3447</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3017" allpagenumbers="3017 3018" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1482" onderwerp="" indiendatum="1996-06-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Esselink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="16 juli 1996) (Zie ook Aanhangsel Handelingen 1995–1996, nr. 1422">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>, dat een groot deel van de jaarlijks afgegraven vervuilde grond terecht komt in de geluidswallen en ophogingen rond woonwijken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u dit bericht in het licht van het feit, dat het Bouwstoffenbesluit pas volgend jaar van kracht wordt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Komt het regelmatig voor dat niet alleen licht vervuilde grond in geluidswallen wordt verwerkt, maar ook grond die zwaar vervuild is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bevestigt het onderzoek van de Hoofdinspectie Milieuhygie¨ne, dat de lagere overheden nauwelijks controle op de bestemming van vervuilde grond uitoefenen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de Kamer zo spoedig mogelijk op de hoogte te stellen van het eindresultaat van dit onderzoek en daaraan verbonden beleidsconclusies? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen denkt u op korte termijn te kunnen treffen om de controle op de bestemming van vervuilde grond te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe staat u tegenover de suggestie om een landelijke «grond-databank» in te voeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-06-19" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 19 juni 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor het (her)gebruik van verontreinigde grond is tot 1 juli 1998 het wettelijk regime van toepassing, dat de provincies in IPO-kader zijn overeengekomen en dat in sterke mate is afgestemd op het Bouwstoffenbesluit. De basis voor dit IPO-beleid is de Wet Milieubeheer. In het IPO-interimbeleid is al vele jaren lopend provinciaal beleid gecoo¨rdineerd en geu¨niformeerd. Vanaf 1 juli 1998 zal het Bouwstoffenbesluit volledig van toepassing zijn, wat tot een verdere stroomlijning en uniformering van het beleid leidt. Op dat moment verschuiven de bevoegdheden van de provincies naar de gemeenten. Vanaf 1 juli 1996 is de eerste fase van het Bouwstoffenbesluit van toepassing. Dat betreft alleen het onderdeel dat betrekking heeft op verwijderingsvoorschriften en het tegengaan van vermenging met de bodem. Eerdere volledige inwerkingtreding is niet mogelijk, onder andere omdat de certificatie die daarvoor van belang is nog tijd nodig heeft en producenten en gebruikers van bouwstoffen voldoende tijd moeten krijgen om zich op het Bouwstoffenbesluit voor te bereiden. In beginsel is nu toepassing van verontreinigde grond beneden de interventiewaarden in bijvoorbeeld geluidswallen mogelijk, mits wordt voldaan aan de condities en voorschriften in het thans geldende IPO-interimbeleid en de thans geldende regelgeving zoals hiervoor aangegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is mij bekend dat signalen worden gegeven over de onjuiste toepassing van vervuilde grond in de praktijk. Juist om die reden heeft de Inspectie Milieuhygie¨ne eind 1995 in vier provincies een onderzoek gestart. In het kader van dat onderzoek is het Servicecentrum Grondreiniging (SCG) gevraagd mijn departement nader te informeren over de informatie die het SCG ter beschikking heeft. Vooruitlopend op de afronding van deze onderzoeken kan ik niet beoordelen in welke mate ten onrechte verontreinigde grond wordt toegepast die gereinigd of gestort zou moeten worden. Het onderzoek van de Inspectie Milieuhygie¨ne richt zich niet op het maken van een overzicht van gevallen waar ernstig verontreinigde grond is toegepast; het richt zich met name op de beantwoording van de vraag hoe de uitvoering en handhaving van dit gedecentraliseerde beleid gestalte krijgt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5 en 6">Het hiervoor aangegeven door de Inspectie Milieuhygie¨ne gestarte onderzoek, heeft betrekking op de gehele verwijderingsketen van verontreinigde grond en de «lekdichtheid» daarvan. Het onderzoek vergt inderdaad meer tijd dan was geraamd. De aard van het onderwerp brengt met zich mee dat relevante informatie moeilijk toegankelijk en verifieerbaar is. Ik verwacht het onderzoeksresultaat na de zomervakantie, zo spoedig mogelijk, aan u te kunnen toezenden. Ik zal u vervolgens zo spoedig mogelijk daarna mijn beleidsconclusies terzake doen toekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Over de invoering van een grond-databank moet nog meningsvorming plaatsvinden. De meerwaarde van een landelijke «grond-databank» t.o.v. het volledig benutten van het huidige instrumentarium zal eerst aangetoond moeten worden. Er bestaan reeds diverse gegevensbestanden waarin verontreinigde grond is opgenomen. Op dit moment wordt binnen mijn departement gekeken naar de mogelijkheden om informatie over verontreinigde grond te bundelen op landelijk niveau. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
