<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken over loverboys die meisjes dwingen drugs te smokkelen. (Ingezonden 26 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31699
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat loverboys niet alleen meisjes dwingen zich te prostitueren, maar dat zij ook jonge Nederlandse vrouwen dwingen drugs te smokkelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugs) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Drugs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2092, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31699</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4287" allpagenumbers="4287 4288" vetnummer="2070815630" code="0708tkkvr2092" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31699" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2092" onderwerp="" indiendatum="2008-03-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 april 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2010, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat loverboys niet alleen meisjes dwingen zich te prostitueren, maar dat zij ook jonge Nederlandse vrouwen dwingen drugs te smokkelen? Heeft u er zicht op hoeveel Nederlandse meisjes in buitenlandse detentie claimen gedwongen te zijn drugs te smokkelen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het u bekend dat M.P. in de Dominicaanse Republiek is veroordeeld tot vijf jaar cel wegens de smokkel van cocaïne? Is het u bekend dat zij de smokkel niet heeft ontkend, maar heeft verklaard dit gedaan te hebben onder dwang van loverboys? Is het u tevens bekend dat de hoofdverdachte in deze zaak vandaag door de rechtbank in Breda tot vier jaar cel is veroordeeld, nadat hij schuldig werd bevonden van loverboy-activiteiten en handel in drugs? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid, nu duidelijk is dat de verklaring van M.P. waarschijnlijk klopt, contact op te nemen met uw ambtsgenoot in de Dominicaanse Republiek om te overleggen over deze gewijzigde situatie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid met spoed te gaan onderhandelen om een verdrag met de Dominicaanse Republiek te sluiten om daarmee M.P. snel naar Nederland te halen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat door in te zetten op het sluiten van een ad-hoc verdrag met de Dominicaanse Republiek dit proces sneller zou kunnen lopen? Zo ja, bent u bereid u in te zetten om een dergelijk verdrag te sluiten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-21" bron="NOS">NOS, 21 maart 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, het is mijn ambtgenoot van Buitenlandse Zaken bekend dat er jonge Nederlandse vrouwen zijn die zeggen door loverboys gedwongen te zijn drugs te smokkelen. Niet bekend is hoeveel jonge Nederlandse vrouwen in buitenlandse detentie claimen dat zij door een loverboy gedwongen werden drugs te smokkelen. Van het totale aantal Nederlandse gedetineerden in het buitenland dat heeft toegegeven drugs te hebben gesmokkeld, zegt gemiddeld 11% ertoe gedwongen te zijn. Hierbij is echter niet bekend of de dwang door een loverboy of anderszins geschiedde. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, met dien verstande dat M.P. is veroordeeld wegens poging tot drugssmokkel. Eén van de verdachten in deze zaak is door de rechtbank te Breda veroordeeld tot vier jaar gevangenisstraf wegens mensenhandel en poging tot drugssmokkel. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Nederlandse ambassade te Santo Domingo heeft op verzoek van het ministerie van Buitenlandse Zaken de Dominicaanse autoriteiten geïnformeerd over de uitspraak van de Nederlandse rechter. De situatie van M.P. is op het ministerie van Buitenlandse Zaken besproken met de Dominicaanse minister van Justitie tijdens diens bezoek aan Nederland op 14 september 2007. De Dominicaanse autoriteiten stellen zich op het standpunt dat niet voorbij kan worden gegaan aan het feit dat M.P. met 22 kilo cocaïne is aangehouden en dat zij niet had hoeven smokkelen en hulp had kunnen inroepen van de politie. Als dwang door derden ertoe zou leiden dat een smokkelaar van drugs geen straf opgelegd zou krijgen, zou dat de deur openzetten voor alleen maar meer smokkel onder dwang van derden, waaronder loverboys, aldus de Dominicaanse autoriteiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Zoals ik in mijn brief van 5 november 2007 aan uw Kamer schreef (II 2007–2008, 31200, VI nr 30) en in het algemeen overleg met de Vaste Commissie voor Justitie van 11 maart 2008 aangaf, worden landen waar Nederlanders zijn gedetineerd en waarmee Nederland geen relatie in het kader van de Wet overdracht tenuitvoerlegging strafvonnissen heeft, actief benaderd met de vraag op welke manier dat land een dergelijke relatie met Nederland wenst aan te gaan. Dit geldt ook voor de Dominicaanse Republiek. De eerste stappen zijn dus reeds gezet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
