<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Klein Molekamp (VVD) over milieucriminaliteit. (Ingezonden 12 april 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3026
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een bericht dat de aanpak van milieucriminelen wordt bemoeilijkt door de buitensporige eisen die het Wetboek van Strafrecht stelt aan de bewijsvoering.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Milieudelicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Milieudelicten Wetboek van Strafrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1071, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Klein Molekamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3026</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2179" allpagenumbers="2179" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1071" onderwerp="" indiendatum="1996-04-12">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Klein Molekamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de recente berichtgeving over de aanpak van milieucriminaliteit? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de visie van mr. Van der Horst, dat de zwaarste milieucriminelen in Nederland niet afdoende kunnen worden aangepakt, omdat de wetten te strikt zijn geformuleerd? Worden hierdoor buitensporige eisen gesteld aan de bewijsvoering, waardoor criminele organisaties vrijuit gaan en eigenlijk alleen kleine overtreders kunnen worden gepakt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid artikel 173a van het wetboek van strafrecht zo aan te passen, dat milieucriminelen kunnen worden aangepakt voor het in gevaar brengen van de volksgezondheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Herinnert u zich dat de woordvoerder van de VVD-fractie in een algemeen overleg op 24 november 1995 over milieucriminaliteit heeft aangedrongen op wettelijke aanpassingen om de milieucriminaliteit beter aan te pakken? Hoe is de stand van zaken bij het streven om de regelgeving zodanig aan te passen, dat de ontsnappingsmogelijkheden zo klein mogelijk worden? Welke nieuwe wettelijke bepalingen hebben de ministers op het oog om deze doelstelling te bereiken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1996-04-5" bron=", Rotterdams Dagblad" titel="Slechte wet frustreert aanpak van milieucriminaliteit">«Slechte wet frustreert aanpak van milieucriminaliteit», Rotterdams Dagblad, 5 april 1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 343" documentnummer="23">Kamerstuk 22 343, nr. 23</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Sorgdrager" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1996-05-3">Mededeling van minister Sorgdrager (Justitie), mede namens de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport. (Ontvangen 3 mei 1996) Met verwijzing naar uw brief van 15 april 1996, deel ik u, mede namens de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport mede dat de vragen van het lid van uw Kamer Klein Molekamp over milieucriminaliteit, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beschouwd. Naar aanleiding van de vragen heb ik de daarin bedoelde OM-functionaris verzocht een ambtsbericht op te stellen, hetgeen niet tijdig genoeg ter beschikking is gekomen om binnen de door u gestelde termijn de vragen te kunnen beantwoorden. Ik streef ernaar u vo´o´r 27 mei a.s. </mededeling>
</kvr>
