<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de Asherakat. (Ingezonden 17 januari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30857
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website van De Telegraaf (www.telegraaf.nl) over het invoeren in Nederland van de Asherakat, een kruising tussen de Aziatische luipaardkat en de Afrikaanse serval. Indiener vraagt de minister regels te stellen om te voorkomen dat ongewenste fokproducten ontstaan of worden ingevoerd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenwelzijn</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1313, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070808780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30857</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2817" allpagenumbers="2817" vetnummer="2070808780" code="0708tkkvr1313" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30857" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1313" onderwerp="" indiendatum="2008-01-17">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Eindhovens stel krijgt Ashera uit eerste nest»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over het invoeren van de Asherakat, die een kruising is tussen de Aziatische luipaardkat en de Afrikaanse serval? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er wettelijke grenzen aan het fokken van katachtigen, dan wel het invoeren van dergelijke gefokte katachtigen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gelden de regels in de Flora- en Faunawet ook voor het kruisen van soorten katachtigen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van plan regels te gaan stellen om te voorkomen dat er allerlei ongewenste fokproducten ontstaan of ingevoerd worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.telegraaf.nl/binnenland/3037589/_Reuzenkat_van_27_mille__.html?p=15,1">http://www.telegraaf.nl/binnenland/3037589/_Reuzenkat_van_27_mille__.html?p=15,1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">De Flora- en faunawet heeft de bescherming van in het wild levende plant- en diersoorten als doel. Regelgeving met betrekking tot fokken en kruisen van de in het wild levende diersoorten is niet in de Flora- en faunawet opgenomen. Waar de Flora- en faunawet op kattensoorten van toepassing is, betreft de regelgeving bezit, import en export van deze kattensoorten. Kattensoorten waarop de Flora- en faunawet niet van toepassing is, kunnen vrij worden ingevoerd. Wettelijke beperkingen met betrekking tot fokken, zijn op deze soorten niet van toepassing. Een Asherakat is een hybride tussen een huiskat en de Afrikaanse serval (Lepailurus serval), of de Bengaalse tijgerkat (Prionailurus bengalensis). De Afrikaanse serval is opgenomen in bijlage B van de Cites-verordening. De Bengaalse tijgerkat is, afhankelijk van de ondersoort en plaats van herkomst, opgenomen in bijlage A of B van de Cites-verordening. Afhankelijk van de voorouder en de generationele afstand tussen de in de bijlagen opgenomen voorouder, zijn er aan de invoer van een Asherakat in Nederland eisen verbonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor het antwoord op deze vraag, verwijs ik u naar het antwoord op vraag 414 van de vragen die zijn gesteld na aanleiding van de Nota Dierenwelzijn (Kamerstukken II 2007/08, 28 286, nr. 96). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
