<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mulder-van Dam en Gabor (beiden CDA) over de ongeregeldheden tijdens de voetbalwedstrijd Vitesse-Feijenoord. (Ingezonden 1 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3839
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sport Vandalisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 173, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mulder-van Dam</persoon>
            <persoon partij="CDA">Gabor</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3839</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="355" allpagenumbers="355" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="173" onderwerp="" indiendatum="1996-10-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mulder-van Dam</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Gabor</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de ernstige ongeregeldheden, die zich hebben voorgedaan bij de voetbalwedstrijd Vitesse–Feijenoord op zondag 29 september jl.? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de veiligheid van de aanwezige stadionbezoekers in gevaar geweest? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft politie-commissaris Daniel de burgemeester van Arnhem een ultimatum gesteld: «O u f verbieden van deze wedstrijden, o´f meer politie-inzet voor rekening van de clubs en/of de KNVB»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw commentaar op deze stellingname? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen moeten er naar uw beider mening worden getroffen om de veiligheid van de stadionbezoekers e´n de politiemensen te waarborgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens ontvangen ambtsberichten van de burgemeester van Arnhem is in bepaalde vakken in het stadion de veiligheid van de bezoekers in gevaar geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De politie-commissaris Daniel heeft de burgemeester van Arnhem op geen enkel moment een ultimatum gesteld. Wel heeft hij de burgemeester op basis van de zich op die zondag voorgedane ongeregeldheden aangegeven, dat indien er geen maatregelen worden getroffen, hij niet meer kan instaan voor de veiligheid bij de volgende wedstrijd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De burgemeester van Arnhem, het bestuur van Vitesse en de politie hebben in onderling overleg besloten maatregelen te treffen van organisatorische en bouwtechnische aard. De vereiste scheiding van risico-supporters wordt gerealiseerd door verbetering van de kwaliteit van de scheidingshekken in het stadion, alsmede door verbetering van de organisatie van de kaartverkoop. Afspraken zijn gemaakt over de herkenbare aanwezigheid bij toegangs- en verbindingshekken van suppoosten met sleutels, zodat op last van de politie de hekken onmiddellijk kunnen worden geopend. Verder worden loszittend of losrakend beton of andere loszittende voorwerpen uit het stadion verwijderd. Deze maatregelen bevorderen ook naar ons oordeel de veiligheid van stadionbezoekers en politiemensen. Bij onvoldoende naleving van de afspraken, zoals over de kaartverkoop en de inzet van suppoosten danwel indien de technische maatregelen niet tijdig tot stand zijn gekomen, behoudt de burgemeester zich het recht voor een eerstvolgende risico-wedstrijd alsnog te verbieden of nadere voorwaarden te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
