<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verkerk (AOV) over de bruikbaarheid van een «drugsverklikker» in het verkeer. (Ingezonden 21 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3239
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1279, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="AOV">Verkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3239</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2601" allpagenumbers="2601" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1279" onderwerp="" indiendatum="1996-05-21">
         <vrager partij="AOV" oorsprong="parlement">Verkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Onderschrijft u de mening van Veilig Verkeer Nederland: «een joint is even gevaarlijk in het Verkeer als vier tot vijf glazen alcohol» <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid nader onderzoek in te stellen naar de bruikbaarheid van de «drugsverklikker» voor drugscontroles in het verkeer, die reeds op Schiphol wordt gebruikt bij controles door de Koninklijke Marechaussee? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-05-14" bron=", Algemeen Dagblad" titel="Verklikker moet drugs opsporen">«Verklikker moet drugs opsporen», Algemeen Dagblad, 14 mei 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">In antwoord op eerdere vragen van de heer Verkerk over drugs en verkeersdelicten <voetnoot nummer="1"/>is aangegeven, dat er gegevens over het effect van het gebruik van drugs, voornamelijk softdrugs, op personen die deelnemen aan het verkeer, voorhanden zijn. In die antwoorden is ook aangegeven dat er echter nog steeds gebrek is aan bewezen resultaten over de relatie tussen dosis, bloedconcentratie en effect aan de hand waarvan limieten gesteld kunnen worden voor deelnemers in het verkeer. Gegeven de betrekkelijk geringe kennis over de gevolgen van het gebruik van soft-drugs in het verkeer, kan ik de uitspraak van Veilig Verkeer Nederland dat een joint even gevaarlijk in het verkeer is als vier tot vijf glazen alcohol, vooralsnog niet onderschrijven. Overigens wordt met de ministeries van Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport bekeken of nader onderzoek naar ernst en omvang van de materie gewenst is. Dit naar aanleiding van signalen van met name de verkeerspolitie Amsterdam dat het gebruik van XTC-pillen door jeugdige automobilisten soms tot zeer gevaarlijke situaties kan leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De drugsverklikker is niet geschikt voor controles in het verkeer. Gedoeld wordt op de zgn. wipe-test, waarmee door de Koninklijke Marechaussee controles op Schiphol worden uitgevoerd. Het betreft hier een middel waarmee de aanwezigheid van verdovende middelen op kleding kan worden vastgesteld. Voor het vaststellen van verdovende middelen in het lichaam is deze test niet bruikbaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">TK, 1995–1996, Aanhangsel nr. 120</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
