<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Sterk, Jonker en De Vries (allen CDA) aan de minister voor Jeugd en Gezin en de minister en staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart, over gedragsregels op scholen (Ingezonden 16 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30062
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Telegraaf van 11 oktober 2007 'School moet sekscultuur aanpakken, stel paal en perk aan openlijke vrijpartijen', over de mogelijkheid van het stellen van gedrags- en kledingregels voor feestjes en lesuren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leerlingen Seksualiteit</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 587, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070802530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Sterk Jonker De Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30062</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1259" allpagenumbers="1259" vetnummer="2070802530" code="0708tkkvr587" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30062" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="587" onderwerp="" indiendatum="2007-10-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Sterk Jonker De Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Jeugd en Gezin en de minister en staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «School moet sekscultuur aanpakken, stel paal en perk aan openlijke vrijpartijen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Ondersteunt u de oproep van het Algemeen Pedagogisch Studiecentrum (APS), gedaan tijdens de scholenconferentie «Bimbo’s, bro’s en coole collega’s», dat scholen zich tegen «pornoficatie» of seksualisering te weer moeten stellen? Zo ja, waarom en op welke manier? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe ziet u hierin de verantwoordelijkheid van scholen in relatie tot die van de ouders? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre passen de door het APS voorgestelde acties in de door de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap in de Emancipatienota aangekondigde handreiking voor gedragsregels op scholen? Wat vindt u van de concrete suggestie van het APS om kledingregels in te stellen voor feestjes en lesuren? Aan welke gedragsregels denkt u nog meer, en in hoeverre worden de schoolbesturen, en ook de ouderorganisaties, bij het opstellen van de handreiking betrokken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-11" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 11 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja. 2 t.m 4 Scholen zijn in principe vrij om kledingvoorschriften op te stellen. Er is wel een aantal voorwaarden waar deze voorschriften aan moeten voldoen (zie bijgevoegd Leidraad kleding op scholen). In de emancipatienota «Meer kansen voor vrouwen <voetnoot nummer="1"/>» is bepaald dat het belangrijk is dat meisjes en jongens kritisch leren omgaan met de geseksualiseerde cultuur en weerbaar worden tegen seksueel geweld. Daartoe wordt de mogelijkheid onderzocht om aan te sluiten bij de handreiking voor het opstellen van gedragsregels op scholen. Deze handreiking zal worden samengesteld nadat de Commissie gelijke behandeling (Cgb) haar advies over de (on)mogelijkheden van gedragsregels op scholen, met het oog op de regelgeving die bestaat op het gebied van gelijke behandeling, heeft uitgebracht. De Cgb heeft aangegeven het advies uiterlijk aan het eind van dit jaar aan het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap te kunnen aanbieden. De handreiking bestaat uit een feitelijk overzicht van de huidige mogelijkheden voor gedragsregels (huisregels, gedragscode of omgangscode). De handreiking wordt niet aan scholen opgelegd, maar is bedoeld als helpende hand bij het opstellen van hun eigen schoolregels. Het komt de naleving van de schoolregels ten goede als deze in dialoog met ouders en leerlingen tot stand komen. Het streven is de handreiking zo spoedig mogelijk na ontvangst van het advies van de Commissie gelijke behandeling te voltooien en aan scholen beschikbaar te stellen. Gezien de aard van de handreiking is vooralsnog niet voorzien in afstemming met besturen of ouderorganisaties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">TK 2007–2008, 30 420, nr. 50</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
