<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over het horen van landelijke politieke ambtsdragers door de rijksrecherche. (Ingezonden 9 juli 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3855
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen gevallen waarin kamerleden, bewindslieden of andere politieke ambtsdragers gehoord zijn door de rijksrecherche in verband met lopend onderzoek, en het beleid hierin. In haar beantwoording haalt minister Sorgdrager (Jus) de antwoorden aan zie ze eerder gaf op verwante vragen van hetzelfde Kamerlid (Aanhangsel Handelingen nr. 1623, vergaderjaar 1995-1996), vanwege een rapportage van de rijksrecherche in het ressort Den Bosch.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie) Staats- en bestuursrecht (Parlement)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar ministerie Politiek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 189, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-07-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3855</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="389" allpagenumbers="389" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="189" onderwerp="" indiendatum="1996-07-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoord op vragen aangaande het rijksrecherche-onderzoek naar aanleiding van het vermeende lek van een rapport van het CTSV vorig jaar november? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uitleggen waarom, als de rijksrecherche landelijke politieke ambtsdragers wil horen, de minister van Justitie daarover eerst gehoord wordt? Vanwaar die bijzondere behandeling? </vraag>
      <vraag nummer="3">Betekent uw opmerking dat «dit gemiddeld hooguit e´e´n keer per jaar gebeurd», dit de laatste tien jaar dus zeker niet meer dan 10 maal is voorgekomen? Betrof het hier alleen kamerleden of ook bewindslieden en/of andere «landelijke politieke ambtsdragers»? Om wat voor zaken ging het hier? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben uw voorgangers ook «nimmer hun visie op het onderzoek aan het openbaar ministerie kenbaar gemaakt»? Zo neen, welke gevallen betrof het hier? </vraag>
      <vraag nummer="5">Worden de «landelijke politieke ambtsdragers» altijd door u geı¨nformeerd over het op handen zijnde verhoor? Zo neen, waarom in het ene geval wel en in het andere niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid alsnog in te gaan op de door mij op 23 mei jl. aan u gestelde schriftelijke vragen onder de punten 7 tot en met 9? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat is dan uw antwoord? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1324" documentjaargang="1995-1996">Aanhangsel Handelingen, nr. 1324, vergaderjaar 1995–1996.</noot>
         <noot nummer="2">Deze vragen luidden:</noot>
         <noot nummer="7">Waarom hebt u erin toegestemd, dat kamerleden zouden worden gehoord in dit concrete geval terwijl u toch weet dat het hier om informatie gaat die kamerleden vertrouwelijk is toegespeeld?</noot>
         <noot nummer="8">Ondersteunt u de opvatting, dat het voor het functioneren van kamerleden van groot belang is dat burgers hen zaken moeten kunnen toevertrouwen zonder dat kamerleden het gevaar lopen hun bronnen bekend te moeten maken? Zo ja, waarom dan toch de toestemming?</noot>
         <noot nummer="9">Mag uit uw beslissing worden afgeleid dat u eigenlijk hebt ingestemd met een onderzoek naar het (politiek) functioneren van de betreffende kamerleden? Zo neen, hoe moet uw besluit dan worden uitgelegd? Zo ja, vindt u dat bij nader inzien nog steeds juist?</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
