<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) over eventuele aanpassing van de TBS-maatregel in het Wetboek van Strafrecht. (Ingezonden 16 september 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3747
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft TBS als maatregel voor ernstig agressieve zedendelinquenten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Straffen TBS Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 83, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3747</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="167" allpagenumbers="167" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="83" onderwerp="" indiendatum="1996-09-16">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de uitspraak <voetnoot nummer="1"/>van psychiater Van Marle, dat ernstig agressieve zedendelinquenten standaard een TBS-maatregel zouden moeten kunnen krijgen (desgewenst in combinatie met een gevangenisstraf) om te voorkomen dat de rechter deze delinquenten alleen maar een gevangenisstraf oplegt en zij na ommekomst van die straf zonder behandeling in de maatschappij terugkeren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn de voor- en de nadelen van een dergelijk systeem? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het zinvol om het wetboek van strafrecht op dit punt aan te passen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Nova, 14 september</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">De heer Van Marle heeft vanuit psychiatrische optiek in de uitzending van NOVA d.d. 14 september jl. aangegeven dat de maatregel van terbeschikkingstelling voor ernstig preventief opzicht gunstig zou kunnen werken. Tijdens de terbeschikkingstelling kunnen deze delinquenten worden behandeld, waarmee zou kunnen worden voorkomen dat zij na terugkeer in de samenleving in herhaling vallen. Hij voegde daaraan toe dat de praktijk laat zien dat daders van pedofiele delicten daar vaak tot aan 60-jarige leeftijd mee bezig zijn. Vanzelfsprekend zal de maatregel van terbeschikkingstelling pas opgelegd kunnen worden nadat een rapport is opgemaakt door twee gedragsdeskundigen waarin wordt ingegaan op de vraag of er ten tijde van het plegen van het delict sprake was van gebrekkige ontwikkeling of ziekelijke stoornis van de geestvermogens (artikel 37a Wetboek van Strafrecht). Indien door de rechter wordt aangenomen dat er sprake is van een gebrekkige ontwikkeling of ziekelijke stoornis van de geestvermogens kan hij de maatregel van terbeschikkingstelling opleggen. Het is evenwel niet gezegd dat bij alle daders van ernstig agressieve zedendelicten sprake is van een gebrekkige ontwikkeling of ziekelijke stoornis van de geestvermogens. Dit zal per geval bezien moeten worden. Het standaard opleggen van de maatregel van terbeschikkingstelling zou aan dit punt voorbijgaan. Het opleggen van een dergelijke maatregel zonder dat de rechter van oordeel is dat er sprake is van een dergelijke stoornis zou een naar mijn mening ongewenste inbreuk betekenen op het karakter van de maatregel. Het Wetboek van Strafrecht voorziet mijn inziens voldoende in de mogelijkheid om verdachten te onderzoeken wanneer er een vermoeden is van het bestaan van een gebrekkige ontwikkeling of ziekelijke stoornis van de geestvermogens. Eveneens biedt dit wetboek voldoende mogelijkheden om de maatregel van terbeschikking stelling op te leggen als aan de daaraan verbonden vereisten is voldaan. In 1994 werd de regeling nog aangepast zodat het in beginsel ook mogelijk is de maatregel van terbeschikkingstelling op te leggen wanneer de verdachte weigert aan een klinische observatie mee te werken. Ik zie dan ook thans geen reden om de regelving op dit punt te wijzigen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
