<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Mastwijk en Atsma (beiden CDA) aan de ministers van
Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke
Ordening en Milieubeheer over een teeltvrije zone bij de wisselteelt van
bloembollen. (Ingezonden 9 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32123</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Nieuwe Oogst van 5 april
2008 over een teeltvrije zone bij de wisselteelt van bloembollen. De indieners
vragen aan de ministers of zij bereid zijn in overleg te treden met provincies
en gemeenten om aan te geven dat uitputtend in landelijke wet- en regelgeving
is geregeld waaraan gewasbeschermingsmiddelen moeten voldoen voor wat betreft
bescherming van mens, dier en milieu.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Tuinbouw)
Ruimtelijke ordening en infrastructuur
(Bestemmingsplannen)
Staats- en bestuursrecht (Wetgeving)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsplannen
Friesland
Tuinbouw
Wet- en regelgeving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2489, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070817160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32123</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5105" allpagenumbers="5105 5106" vetnummer="2070817160" code="0708tkkvr2489" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32123" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2489" onderwerp="" indiendatum="2008-04-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 mei 2008, zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2119, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Milieuzone bollen kan niet»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat in een inmiddels door de Provincie Fryslân goedgekeurd bestemmingsplan van de gemeente Heerenveen een teeltvrije zone van dertig meter is vastgelegd bij de wisselteelt van bloembollen op percelen in de buurt van woningen, verblijfsrecreatie en toekomstige natuurterreinen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt zich naar uw mening dit voorschrift tot geldende landelijke wet- en regelgeving, in het bijzonder de Wet Duurzame Gewasbescherming en Biociden, waarin via een uitgebreide toelatingsprocedure uitputtend is geregeld waaraan gewasbeschermingsmiddelen moeten voldoen voor wat betreft bescherming van mens, dier en milieu? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het opnemen van dergelijke voorschriften in gemeentelijke bestemmingsplannen een vergaand negatief effect kan hebben voor andere buitenteelten, en derhalve voor de agrarische sector als geheel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid in overleg te treden met provincies en gemeenten om aan te geven dat dit soort zaken uitputtend in landelijke wet- en regelgeving is geregeld? Bent u eventueel bereid terzake een aanwijzing te geven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-5" bron="Nieuwe Oogst">Nieuwe Oogst, 5 april 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens het bestemmingsplan is inderdaad het gebruik van landbouwgrond voor de wisselteelt van bloembollen strijdig met dat plan, tenzij een zone van 30 meter vanaf de bestemmingsgrens in acht wordt genomen door de landbouwer. In de praktijk kan de afstand tot woonhuizen nog groter zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Wet gewasbeschermingsmiddelen en biociden regelt het op de markt brengen en gebruik van gewasbeschermingsmiddelen en biociden. In het kader van de toelating vindt reeds door het College voor de toelating van gewasbeschermingsmiddelen en biociden een afweging plaats waarbij rekening wordt gehouden met de belangen van volksgezondheid, arbeidsbescherming en milieu. In ons bestuursrecht is echter ook besluitvorming mogelijk in het kader van een belangenafweging tussen de verschillende functies van grondgebruik ten behoeve van een goede ruimtelijke ordening. Artikel 10 van de Wet op de Ruimtelijke ordening vormt daarvoor het kader. Daarbij kan een soort «milieuzone» in een bestemmingsplan onder omstandigheden mogelijk zijn, maar deze mag in ieder geval niet zover gaan dat de uitoefening van een agrarisch bedrijf «onredelijk» in het gedrang komt. De precieze invulling van deze norm hangt af van de omstandigheden van het geval. Ik doe geen uitspraak over de rechtmatigheid van het bestemmingsplan van de gemeente Heerenveen, aangezien deze zaak momenteel onder de rechter is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie mijn antwoord op vraag 3. Ik wacht eerst het oordeel van de rechter af. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Indien nationale belangen het met het oog op een goede ruimtelijke ordening noodzakelijk maken, kan de minister van VROM een aanwijzing als bedoeld in artikel 37 van de Wet op de Ruimtelijke Ordening geven. Dat is hier niet aan de orde. Voor het overige verwijs ik naar mijn antwoorden op vragen 3 en 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
