<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van de Camp (CDA) over het bijdragen in de kosten van openbare scholen door gemeenten. (Ingezonden 22 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3262
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Speciaal onderwijs (Bekostiging speciaal onderwijs) Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging (voortgezet) speciaal onderwijs Bekostiging basisonderwijs Bekostiging voortgezet onderwijs Openbaar onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1301, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3262</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2647" allpagenumbers="2647 2648" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1301" onderwerp="" indiendatum="1996-05-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kent u het rapport waaruit blijkt, dat gemeentebesturen additioneel geld bijdragen voor de kosten van administratie, bestuur en beheer in het openbaar primair en voortgezet onderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de stand bij de voorbereiding van voorstellen ter verbetering van de vergoeding voor administratie, beheer en bestuur in het primair en voortgezet onderwijs mede gelet op de invoering van de lump sum financiering? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt bij de voorbereiding van een standpunt terzake ook betrokken dat de invoering van lump sum financiering meer bestuurlijke lasten met zich meebrengt? Is dit gegeven ook betrokken bij de onderzoeken die de grondslag vormen voor de berekening van een adequate vergoeding? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de resultaten van het onderhavige onderzoek mee te wegen en daarbij te betrekken dat de huidige vergoedingen niet afdoende zijn gezien de financie¨le middelen die gemeenten bijdragen uit de algemene kas? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie ondershands toegezonden NIPO-rapport van april 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik beschik over het NIPO-rapport van april 1996. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Zoals aangegeven in mijn brief van 19 december 1995 <voetnoot nummer="1"/>is de uitkomst van het onderzoek van VB-accountants naar de gevolgen van de CAO 1993–1995 in po, vo en bve en de invoering van lump-sum in het po en vo inmiddels bekend. Deze uitkomst wordt – wat vo betreft – betrokken bij het evaluatierapport BSM en de daarmee samenhangende beleidsnota die u naar verwachting in juni zullen bereiken. Voor het po zal de uitkomst in samenhang met de resultaten van het medio juni 1996 af te ronden onderzoek van Andersson, Elffers en Felix worden betrokken bij de algemene beleidsreactie op de verschillende onderzoeken die mede naar aanleiding van het «Schevenings Beraad» zijn uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Wat VO betreft zijn bij het onderzoek van VB-accountants de verwachte structurele gevolgen van invoering van lump-sum meegenomen. Die gevolgen zijn enerzijds het voeren van eigen beleid t.a.v. inventaris e.d. en anderzijds de geringere administratieve rompslomp ten behoeve van aanvragen bij het departement en de gevolgen van minder dichte regelgeving. Overigens is, naar de mening van ondergetekende, de beleidsvrijheid sterker vergroot door de overgang naar het formatiebudgetsysteem dan door de daarop volgende stap naar lump-sum personeel. Wat PO betreft wordt verwezen naar de algemene beleidsreactie. Overigens kan worden opgemerkt dat het onderzoek van VB-accountants de kwantitatieve gevolgen voor invoering lump-sum niet heeft kunnen vaststellen vanwege andere verstrekkende ontwikkelingen (schaalvergroting en andere samenwerkingsvormen). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de eerste plaats valt op dat de vraagstelling van het NIPO wat betreft de samenhang tussen de vraag «Hoeveel ABB [...] van het rijk is ontvangen» en «Hoeveel [...] voor ABB is betaald» niet ondubbelzinnig is. Het betreft hier een steekproef van ca. 40% van de gemeenten. Daarmee is ook niet zeker of tegenover een ontvangst van 50 miljoen nu een uitgave van de gemeenten staat van 80 miljoen (extra 30 miljoen) of van 50+80=130 miljoen (extra 80 miljoen). In de tweede plaats moet worden opgemerkt dat de gemeente als gemeente kosten maakt voor het totaal van het onderwijs openbaar plus bijzonder en als schoolbestuurder voor de openbare scholen. Welk deel van extra kosten aan de algemene onderwijstaak van de gemeente moet worden toegerekend is moeilijk in te schatten, maar zeker niet te verwaarlozen. Deze kosten zijn geen normatief onderdeel van de ABB-vergoeding. Voor het vo zult u in het bovengenoemde evaluatierapport BSM gegevens aantreffen ter zake van de uitgaven voor ABB voor het vo voor 85 a` 90% van alle scholen (openbaar plus bijzonder). Dat levert een betere basis voor het bepalen van het benodigde budget voor ABB. De maatregelen, die daaruit voortvloeien zullen worden verwoord in de beleidsnota BSM die de Kamer in juni zal worden toegestuurd. Wat het po betreft wordt in het kader van de algemene beleidsreactie gereageerd op het door AEF uitgevoerde onderzoek. In het onderzoek worden met name enige op de toekomst gerichte modellen ontwikkeld, toegespitst op nieuwe bestuurlijke verhoudingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">OCW-96-24</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
