<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) over de financiële positie van het middelbaar beroepsonderwijs. (Ingezonden 17 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3964
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen gaan in op een recent onderzoek van Bureau Berenschot inzake de financiële positie van het middelbaar beroepsonderwijs.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mbo</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 295, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3964</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="607" allpagenumbers="607 608" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="295" onderwerp="" indiendatum="1996-10-17">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-11-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de berichtgeving over de conclusie en adviezen van Berenschot inzake de financie¨le positie van het middelbaar beroepsonderwijs juist? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn de cruciale verschillen tussen de uitkomsten van het eerdere onderzoek van Moret, Ernst en Young en die van het onderzoek van Berenschot? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke waarde hecht u aan beide onderzoeken en de gepresenteerde resultaten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u nog steeds in de financie¨le positie van het middelbaar beroepsonderwijs geen reden tot ongerustheid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van plan, na het verschijnen van de genoemde rapporten, maatregelen te nemen om de financie¨le positie van MBO-scholen te verbeteren? Zo ja, welke maatregelen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zijn de gevolgen van beide onderzoeken voor de geplande decentralisatie van huisvesting in het MBO per 1 januari 1997? Deelt u de zorg van Berenschot als zou de geplande operatie gepaard gaan met «substantie¨le financie¨le risico’s»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-10-16" bron="Trouw">Trouw, 16 oktober 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">In de beleidsreactie zal ik nader ingaan op de conclusies en aanbevelingen van Berenschot. Op e´e´n punt in de berichtgeving wil ik thans graag ingaan, omdat dat misverstanden zou kunnen wekken. De raadpleging van de drie experts vond plaats na overleg met de BVE-raad, waarin werd aangegeven, dat een onafhankelijk oordeel over het Berenschot-rapport zeer op prijs zou worden gesteld. Ee´n van de drie experts werd door de BVE-raad voorgedragen. De resultaten van deze raadpleging worden meegenomen in de beleidsreactie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De uitkomsten van Moret geven een beeld van de financie¨le positie van de instellingen in 1994. Berenschot voegt daaraan toe een heroverweging van door Moret gebruikte criteria, betrekt de financie¨le resultaten van 1995 in het onderzoek, legt een relatie met onderwijskundige prestaties en doet uitspraken over mijn voorgenomen beleid. Berenschot plaatst het geheel dus in een breder perspectief dan het eerdere onderzoek van Moret. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Beide onderzoeken leveren een substantie¨le bijdrage aan het gesprek dat wij voeren over de versterking van de positie van instellingen in de BVE-sector en de wijze waarop dat moet gebeuren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het algemeen overleg dat wij op 20 juni j.l. voerden, hebben wij gesproken over het rapport van Moret Ernst en Young. Ik heb daarbij aangegeven dat de financie¨le positie van het middelbaar beroepsonderwijs een lastige zaak is. Die mening ben ik nog steeds toegedaan. In mijn beleidsreactie zal ik u laten weten welke instrumenten ik zal inzetten voor de versterking van het beroepsonderwijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De beide rapporten bevatten aanbevelingen tot versterking van de financie¨le positie van de instellingen. Ik denk daarbij in ieder geval aan het introduceren van een «knelpuntenpot». In de beleidsreactie die een dezer dagen aan de Kamer wordt gezonden, geef ik aan hoe hiermee zal worden omgegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De conclusies van Berenschot zijn voor mij vooralsnog geen aanleiding geweest het wetsvoorstel OKF aan te passen. Bij de behandeling van het wetsvoorstel zal ik nader ingaan op de genoemde «substantie¨le risico’s». </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
