<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het niet vergoeden van een noodzakelijke operatie voor een kind. (Ingezonden 1 februari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31066
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Algemeen Dagblad, 28 augustus 2008) over geval van het linkeroog van een baby, dat alleen te redden is met een operatie in de VS. Indiener wil weten of de verzekeraar de volledige kosten zou moeten vergoeden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneeskunde Jeugdigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1523, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070810210</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31066</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3263" allpagenumbers="3263" vetnummer="2070810210" code="0708tkkvr1523" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31066" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1523" onderwerp="" indiendatum="2008-02-1">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Alleen operatie VS kan oog baby redden»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de verzekeraar de volledige kosten voor het redden van het linkeroog van deze baby moet vergoeden? Zo ja, gaat u bewerkstelligen dat deze kosten wel worden vergoed? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe gaat u bewerkstelligen dat het geld in de zorg terecht komt bij mensen die zorg en behandeling nodig hebben, zoals in het geval van Benthe? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-01-28" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 28 januari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Het Nederlandse zorgstelsel is zo ingericht dat het wettelijk verzekerd pakket voor iedereen toegankelijk is. Voor verzekeraars geldt voor het basispakket een acceptatieplicht en een verbod op premiedifferentiatie. Een verzekeraar kan hierdoor geen hogere premie vragen op grond van leeftijd of gezondheid. Op deze wijze is geborgd dat de wettelijk verzekerde zorg bereikbaar is voor iedereen die deze zorg nodig heeft. Voor de vergoeding van een behandeling op grond van de basisverzekering zal duidelijk moeten zijn dat het gaat om wettelijk verzekerde zorg. De inhoud en de omvang hiervan worden mede bepaald door de stand van de wetenschap en de praktijk of door wat in het vakgebied geldt als verantwoorde en adequate zorg en diensten. Een verzekerde heeft slechts recht op deze zorg «voor zover hij daarop naar inhoud en omvang redelijkerwijs is aangewezen» (Besluit zorgverzekering, art. 2.1 lid 3). De vraag of er behoefte bestaat aan een bepaalde vorm van zorg of dienst wordt op basis van zorginhoudelijke criteria beantwoord. Voor de hoogte van de vergoeding is van belang dat de Zorgverzekeringswet verzekeraars de ruimte biedt om in de polis op te nemen dat alleen zorg van gecontracteerde aanbieders volledig wordt vergoed. Een verzekerde kan in dat geval kiezen voor een niet-gecontracteerde aanbieder, de vergoeding zal dan echter niet volledig zijn. Hierbij maakt het geen verschil of de zorg wordt betrokken van een niet-gecontracteerde aanbieder in Nederland of het buitenland. Of hiervan in dit concrete geval sprake is, is afhankelijk van de polisvoorwaarden van de verzekerde. Gezien het bovenstaande is het voor mij niet mogelijk een oordeel te vellen over de noodzaak van een behandeling en de hoogte van de vergoeding in individuele gevallen. Als er een verschil van mening bestaat tussen verzekeraar en verzekerde, kan een verzekerde zich wenden tot de Stichting Klachten en Geschillen Zorgverzekeringen (www.skgz.nl). Een uitspraak van deze commissie is voor beide partijen bindend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
