<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gennip (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een artikel in de Iraanse krant Keyhan. (Ingezonden 20 december 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30639
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In een Iraanse krant wordt Nederland het centrum van de anti-islamitische Navo genoemd. Op welke wijze gaat de minister het beeld van Nederland rechtzetten en het imago van Nederland verbeteren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationale betrekkingen Iran</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1109, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070807080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Gennip</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30639</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2371" allpagenumbers="2371 2372" vetnummer="2070807080" code="0708tkkvr1109" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30639" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1109" onderwerp="" indiendatum="2007-12-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Gennip</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht waarin melding wordt gemaakt van een paginagroot artikel in de Iraanse krant «Keyhan», waarin Nederland het centrum van de anti-islamitische Navo wordt genoemd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat een artikel van die strekking in de «Keyhan» is gepubliceerd? Wat is de achtergrond van deze krant? Betreft het een staatskrant of is het een private krant? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw reactie op bovengenoemd artikel? Deelt u de mening dat dit een eenzijdig vertekend beeld schetst van Nederland en dat dit schadelijk is voor de reputatie van Nederland in het buitenland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze zet u dit beeld van Nederland recht en versterkt u het imago van Nederland, zowel in Iran als in andere landen in deze regio? Heeft bijvoorbeeld de Nederlandse Ambassade ter plekke op dit artikel gereageerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een bredere strategie op te zetten om het imago van Nederland, met name in islamitische landen, te verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-12-18" bron="Trouw">Trouw, 18 december 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. De Iraanse ochtendkrant Kayhan staat bekend als zeer conservatief. De krant laat zich in het algemeen negatief uit over buitenlandse investeringen en de aanwezigheid van buitenlandse bedrijven in Iran. De krant wordt gefinancierd met overheidsgeld. De hoofdredacteur van de krant wordt benoemd door de Opperste Leider. In Iran is het niet gebruikelijk om oplagecijfers vrij te geven. Er bestaan schattingen van een oplagecijfer tot 14.000. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De regering streeft naar een grotere kennis van en waardering voor Nederland in het buitenland. De bredere politieke, culturele, sociale en economische betrekkingen met andere landen en de dialoog zijn daarvoor instrumenteel. De Nederlandse regering poogt daarnaast middels actieve publieksdiplomatie de beeldvorming over Nederland in de wereld positief te beïnvloeden. Het netwerk van diplomatieke vertegenwoordigingen speelt daarin een belangrijke rol. De door de Iraanse overheid gehanteerde restricties voor vrijheid van meningsuiting en persvrijheid baren de Nederlandse regering zorgen. Dergelijke restricties beperken tevens de mogelijkheden voor een vrije en objectieve gedachtewisseling in Iran. Binnen de beperkingen poogt de Nederlandse ambassade begrip voor Nederlandse waarden, standpunten en beleid te creëren. Zo is onlangs de nieuwe mensenrechtenstrategie «Naar een menswaardig bestaan» in het Farsi vertaald. Het bewuste artikel in een krant als Kayhan schetst inderdaad een vertekend beeld van Nederland maar brengt geen onoverkoombare schade aan het imago van Nederland onder de Iraanse bevolking. Het imago van Nederland in Iran is van oudsher goed te noemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Binnen de – in het antwoord op vraag 3 en 4 besproken – wereldwijde publieksdiplomatie is veel aandacht voor islamitische landen. Zo is het afgelopen jaar besloten om de Nederlandse ambassade te Caïro op te waarderen tot regionale «hub» op het gebied van publieksdiplomatie in de Arabische wereld. Deze moet zich ontwikkelen tot regionaal kenniscentrum met een bredere publieksdiplomatieke uitstraling dan alleen Egypte. De publieksdiplomatieke inspanningen richting de islamitische wereld moeten overigens in samenhang worden gezien met de inzet van instrumenten als dialoog, internationaal cultuurbeleid en ondersteuning van staat en maatschappelijk middenveld, teneinde hervormingen en democratiseringsinitiatieven te ondersteunen en bij te dragen aan het tegengaan van radicalisering en eenzijdige beeldvorming over het Westen in het algemeen en Nederland in het bijzonder. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
