<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Middelkoop (GPV) over de betrokkenheid van de heer Van den Broek bij de vergaderingen van de Raad voor Europese en Internationale aangelegenheden. (Ingezonden 30 september 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3759
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het bijwonen door een lid van de Europese Commissie van de vergaderingen van de REIA-EA, een onderraad van de Nederlandse ministerraad.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Europese Commissie Nevenfuncties</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 94, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken (AZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3759</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="189" allpagenumbers="189 190" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="94" onderwerp="" indiendatum="1996-09-30">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-8">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Kok</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Woont het lid van de Europese Commissie, de heer Van den Broek, de vergaderingen bij van de Raad voor Europese en Internationale aangelegenheden, wanneer deze vergadert in de samenstelling voor Europese aangelegenheden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Sinds wanneer woont de heer Van den Broek vergaderingen van deze onderraad van de Ministerraad bij? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de aanleiding geweest om de heer Van den Broek kennelijk structureel te betrekken bij genoemde vergaderingen? Woonden voorgangers van deze Nederlandse Eurocommissaris met vergelijkbare regelmaat vergaderingen bij? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke titel neemt hij deel aan het overleg in deze onderraad en op wiens verzoek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Woont de heer Van den Broek ex artikel 23 van het Reglement van orde voor de ministerraad genoemde vergaderingen bij «met raadgevende stem»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waaruit bestaat in concreto de bijdrage van de heer Van den Broek aan het werk van de onderraad? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is voor deze adviseursrol expliciet toestemming vereist en, zo ja, is die toestemming dan verleend door de Europese Commissie respectievelijk de Voorzitter van de Europese Commissie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kan deze betrokkenheid van de heer Van den Broek bij het overleg in genoemde onderraad tevens worden beschouwd als een manier om via dit lid van de Europese Commissie op adequate wijze Nederlandse belangen in de Europese Unie te behartigen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is een structurele betrokkenheid van een lid van de Europese Commissie in overeenstemming met het vereiste ex artikel 157 van het EG-verdrag, dat de leden van de Commissie hun ambt uitoefenen in volkomen onafhankelijkheid in het algemeen belang van de Gemeenschap? </vraag>
      <vraag nummer="10">Verdraagt genoemde betrokkenheid zich met de eis uit het in de vorige vraag vermelde artikel, dat iedere Lid-Staat zich verbindt met karakter van het ambt van leden van de Europese Commissie te eerbiedigen en niet te trachten de leden van de Commissie te beı¨nvloeden bij de uitvoering van hun taak? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bestaat er jurisprudentie in enigerlei vorm of een vaste uitleg van de voorschriften die van toepassing zijn op het ambt van lid van de Europese Commissie? Zo ja, waaruit bestaat die? </vraag>
      <vraag nummer="12">Bestaat een vergelijkbare praktijk in andere Lid-Staten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-09-28" bron="Zie Elsevier">Zie Elsevier, 28 september 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2/4" voetnoot="1">De heer Van den Broek heeft sinds hij lid is van de Europese Commissie op uitnodiging van de minister-president vergaderingen bijgewoond van de REIA-EA en van diens voorganger de REZ. In deze kabinetsperiode was hij aanwezig in 4 van de 10 REZ-vergaderingen en 1 van de 7 REIA-EA vergaderingen. Ook voorgangers van de huidige Nederlandse commissaris woonden vergaderingen van de REZ bij. Dit kabinet heeft het goede gebruik van voorgaande kabinetten voortgezet om het Nederlandse lid van de Europese Commissie te betrekken bij de voorbereiding van de besluitvorming over Europese aangelegenheden. Bij de instelling van de REIA, op 2 februari van dit jaar, is door de ministerraad dit gebruik ook formeel vastgelegd. Volgens dit besluit kan de minister-president in overleg met de coo¨rdinerende bewindspersoon, de minister van Buitenlandse Zaken, ook anderen waaronder met name het Nederlandse lid van de Europese Commissie voor een vergadering van de REIA uitnodigen (zie bijgaand instellingsbesluit REIA) <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Uit het verstrekken van informatie en het geven van raad. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Neen, het behartigen van Nederlandse belangen geschiedt op een andere wijze. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Neen, voorzover valt na te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">Ja, zij het in per lidstaat verschillende vormen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
