<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Van der Vlies (SGP) aan de minister voor Jeugd en
Gezin over onderbenutting in de pleegzorg. (Ingezonden 16 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32079</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het Nederlands Dagblad van
12 april 2008: 'Wel pleegkind, geen geld' over onderbenutting in de pleegzorg.
De indiener vraagt aan de minister of hij van mening is dat het wegnemen van
onnodige barrières in de pleegzorg hoge urgentie heeft en of hij kan
garanderen dat de SGJ op korte termijn over voldoende middelen beschikt om
haar wachtlijst weg te werken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke
gezondheidszorg)
Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdgezondheidszorg
Pleegkinderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2447, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070818120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Jeugd en Gezin (JG)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32079</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5019" allpagenumbers="5019 5020" vetnummer="2070818120" code="0708tkkvr2447" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32079" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2447" onderwerp="" indiendatum="2008-04-16">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Jeugd en Gezin</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-05-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Jeugd en Gezin">Rouvoet</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Wel pleegkind, geen geld»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vind u van het gegeven dat er kinderen op de wachtlijst staan voor een pleegzorgplaats, terwijl bij de christelijke pleegzorgaanbieder SGJ capaciteit onderbenut blijft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe is de onderbenutting van capaciteit bij SGJ in overeenstemming te brengen met uw oproep om pleegouders te werven in die doelgroep? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke (aanvullende) maatregelen neemt u om ervoor te zorgen dat landelijk werkende zorgaanbieders voldoende aanspraak kunnen maken op de nodige middelen? Wat is uw oordeel over de uitspraak van SGJ en het IPO dat het convenant faalt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat het wegnemen van onnodige barrières in de pleegzorg hoge urgentie heeft? Kunt u garanderen dat de SGJ op korte termijn over voldoende middelen beschikt om haar wachtlijst weg te werken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Over welke mogelijkheden beschikt u om budgetten tussen pleegzorginstellingen te herschikken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-12" bron="Nederlands Dagblad" titel="Wel pleegkind, geen geld">Nederlands Dagblad, 12 april 2008: «Wel pleegkind, geen geld»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De planning en financiering van de Stichting Gereformeerd Jeugdwelzijn (hierna: SGJ) valt – net als alle provinciaal gefinancierde jeugdzorg – onder de verantwoordelijkheid van de provincies. De provincies ontvangen jaarlijks middelen voor het zorgaanbod via de uitkering zorgaanbod. Het is aan hen om deze middelen zo doeltreffend en doelmatig mogelijk te besteden met als resultaat dat het jeugdzorgaanbod voorziet in de vraag naar jeugdzorg. Met betrekking tot extra middelen is in het convenant voor de inpassing van het aanbod van de landelijk werkende instellingen in het stelsel van jeugdzorg afgesproken, dat in het geval dat extra middelen beschikbaar komen voor het zorgaanbod, deze door Jeugd en Gezin worden toegevoegd aan de uitkeringen zorgaanbod van de provincies. Provincies bepalen vervolgens in overleg met de financier van de landelijk werkende instelling – voor de SGJ is dat de provincie Utrecht – welk deel zij van de extra middelen die aan hun uitkeringen zorgaanbod zijn toegevoegd, beschikbaar willen stellen ten behoeve van de betreffende landelijk werkende instelling. Het feit dat er bij de SGJ potentiële pleegouders beschikbaar zijn, is daarbij voor de provincies uiteraard een relevant gegeven. Bij de besluitvorming over de aanwending van de extra middelen is voor Jeugd en Gezin geen rol weggelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">U doelt in uw vraag op het door mij genoemde voorbeeld dat je in bepaalde kringen, waar het eenverdienerschap gangbaarder is, gemakkelijker pleegouders zou kunnen vinden dan in kringen, waar het tweeverdienerschap gangbaar is, in het bijzonder voor zeer jonge kinderen (0–4 jaar). Zorgaanbieders kunnen in overleg met de provincies daarop hun wervingsactiviteiten toespitsen. Vervolgens is het aan provincies te besluiten welke consequenties aan de resultaten van deze wervingsactiviteiten verbonden moeten worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik zal de provincies opnieuw aanspreken op hun verantwoordelijkheid voor de planning en de financiering van het zorgaanbod van de landelijk werkende instellingen. Aan deze verantwoordelijkheid wordt met het «Convenant Inpassing aanbod van W&amp;G, SGJ, WSSP en JMW in stelsel van jeugdzorg» invulling gegeven. Het is mij bekend dat er nog verbeterslagen gemaakt kunnen worden in de wijze waarop de provincies uitvoering geven aan de afspraken van het convenant. Dit wordt ook onderkend door de provincies. Zo blijkt uit het bericht «Wel pleegkind, geen geld?» dat de provincies in IPO-verband voor het begrotingsjaar 2009 hebben aangegeven, dat zij de uitvoering in overeenstemming zullen brengen met de gemaakte afspraken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb pleegzorg als een van de speerpunten van mijn beleid benoemd en deze vorm van jeugdzorg heeft mijn volle aandacht. Er mogen geen belemmeringen bestaan om pleegouder te worden of te blijven. Vorig jaar zijn al enkele verbeteringen voor de pleegvergoedingen doorgevoerd. Zoals in mijn antwoord op vraag 4 aangegeven, ga ik de provincies op korte termijn aanspreken op hun verantwoordelijkheid voor de planning en de financiering van het aanbod van de landelijk werkende instellingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Op grond van de Wet op de jeugdzorg zijn de provincies en grootstedelijke regio’s verantwoordelijk voor de jeugdzorg in hun provincie. Hieronder valt ook de pleegzorg. Om uitvoering te geven aan hun verantwoordelijkheid subsidiëren de provincies daartoe de jeugdzorgaanbieders, waaronder ook de pleegzorginstellingen. Het is aan provincies om deze middelen zo doeltreffend en doelmatig mogelijk te besteden. Vanuit deze verantwoordelijkheid kunnen zij budgetten tussen pleegzorginstellingen herschikken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
