<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het luchten van koeien onder de noemer weidegang op een binnenplaats van een megastal. (Ingezonden 7 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31794
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Zuivelzicht van 26 maart 2008 over koeien die 'gelucht' worden op de binnenplaats van een megastal onder de noemer van weidegang. Indiener verwijst onder andere naar de antwoorden op eerdere vragen (Aanhangsel Handelingen II, 2007 -2008, nr. 315)</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Veeteelt (Runderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenwelzijn Runderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2181, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070816810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31794</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4467" allpagenumbers="4467 4468" vetnummer="2070816810" code="0708tkkvr2181" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31794" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2181" onderwerp="" indiendatum="2008-04-7">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Ko-alitie op weg naar rijker leven» <voetnoot nummer="1"/>, waarbij in een illustratie een megastal wordt geschetst waar koeien worden gelucht op een binnenplaats? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de bouwtekening van de te bouwen megastal voor 600 koeien, waarbij het onderschrift luidt: «weidegang en frisse lucht krijgen de koeien via een grote binnenplaats»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uiteenzetten of en zo ja, waarom het «weiden» van koeien op een binnenplaats van een megastal weidegang mag heten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u de binnenplaats van deze megastal geschikt voor weidegang? Zo ja, waarom en kunt u daarbij uiteenzetten hoe deze binnenplaats zich verhoudt tot uw opvattingen over de minimale voorwaarden voor weidegang? Zo neen, waarom niet en bent u voornemens misbruik van het woord «weidegang» tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u uiteenzetten of bij het gebruik van de term weidegang regels gelden ten aanzien van het minimale aantal uren dat nog weiden genoemd mag worden, de ruimte die koeien krijgen tijdens het weiden (aantal vierkante meters) en de gedragingen die koeien tijdens het weiden zouden moeten kunnen uiten (grazen, liggen, lopen)? Zo ja, welke en wie bepalen deze regels en acht u deze regels voldoende dwingend om misbruik te voorkomen? Zo neen, waarom niet en acht u het noodzakelijk dat er regels komen ten aanzien van het gebruik van de term «weidegang» waarbij minimumeisen met betrekking tot de beschikbare ruimte per koe, de gedragingen en het aantal uren worden vastgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u het wenselijk dat koeien buiten het zicht van geïnteresseerde burgers worden gelucht op een binnenplaats? Zo ja, hoe verhoudt dit zich tot uw streven, zoals vastgelegd in uw visie over een duurzame veehouderij, naar een veehouderij die zichtbaar is voor de burger? Zo neen, welke maatregelen gaat u nemen om het uitsluitend luchten van koeien op binnenplaatsen tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Acht u het noodzakelijk dat koeien, als zij buiten verblijven onder de noemer weidegang, in staat zijn om te grazen en om in het gras te liggen? Zo ja, op welke wijze en binnen welke termijn gaat u maatregelen nemen die ervoor zorgen dat weidegang betekent dat de koeien ook daadwerkelijk kunnen grazen en in het gras kunnen liggen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="2">Is het volgens u mogelijk om de huidige gemiddelde beweiding per koe van 2100 uur per jaar <voetnoot nummer="2"/>te halen op een binnenplaats? Zo ja, op welke wijze acht u het mogelijk dat 600 koeien gedurende bijna zes maanden per jaar gemiddeld 12 uur per dag per koe rouleren om een binnenplaats die kleiner is dan de stal die er omheen is gebouwd? Zo neen, acht u het een wenselijke ontwikkeling dat koeien steeds minder weidegang krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Acht u het na het lezen van het artikel in Zuivelzicht nog steeds wenselijk dat «de concrete invulling van de concepten weidegang en weidemelk het resultaat zijn van het debat tussen de sector en maatschappelijke organisaties» en niet van een blauwdruk of definitie uwerzijds? Zo ja, waarom en hoe verhoudt dit zich tot uw streven naar een duurzame en diervriendelijke veehouderij die maatschappelijk is ingebed? Zo neen, bent u voornemens zelf een definitie van weidegang te ontwikkelen? Zo ja, binnen welke termijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-26" bron="Zuivelzicht ">Zuivelzicht , 26 maart 2008</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="315" documentjaargang="2007-2008">Aanhangsel Handelingen, nr. 315, vergaderjaar 2007–2008.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 9">Het artikel handelt over samenwerking tussen en samenvoeging van melkveebedrijven, waarbij de huisvesting van het melkvee op één locatie wordt voorzien. Het onderschrift heeft betrekking op een foto van een maquette van een te bouwen stal voor 600 koeien. Volgens het ontwerp zou via een soort batchprincipe met acht koppels van 75 koeien gebruik gemaakt kunnen worden van de binnenplaats. Op basis van onder andere de voorziene gebruiksfrequentie en -intensiteit van de binnenplaats zal onvoldoende sprake zijn van grasgroei en daarmee is geen sprake van weidegang in de zin van het betreden en begrazen van gras. Het gebruik van een binnenruimte ligt mede daarom meer in de sfeer van een uitloop in de open lucht. Het feit dat het afgebeelde schetsontwerp aan de dieren de mogelijkheid biedt om – afhankelijk van de weersomstandigheden – jaarrond in de open lucht te verblijven, is uit welzijnsoogpunt als positief te beschouwen. Ik zie geen aanleiding om het luchten van koeien op een dergelijke binnenplaats tegen te gaan noch om het woord «weidegang» aan een strikte definitie of betekenis te verbinden. In de melkveehouderij heeft het begrip weidegang een ruime betekenis. Met volledige weidegang wordt bedoeld dat koeien in het groeiseizoen de volledige tijd buiten lopen en dat het melken in de stal of in de weide gebeurt. Bij beperkte weidegang verblijven de koeien kortere tijd buiten. De maatschappelijke beleving van weidegang impliceert het kunnen zien van een grazende koe in een weide waar gras staat. Weidegang biedt bovendien betere mogelijkheden voor natuurlijk gedrag dan huisvesting in de bestaande stallen. In lijn met mijn toekomstvisie veehouderij heb ik daarom het project «Koe en Wij» mogelijk gemaakt, dat een bijdrage wil leveren aan het behoud en stimuleren van weidegang. Zoals ik in antwoord op eerdere vragen van het lid Thieme heb aangegeven (DL. 2007/1957 en DL. 2007/2661), acht ik het niet opportuun om regels of minimale voorwaarden voor weidegang op te stellen. De concrete invulling van de concepten weidegang en weidemelk zal het resultaat moeten zijn van het debat tussen sector en maatschappelijke organisaties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
