<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Teeven (VVD) aan de minister van Justitie over de vrijlating van 6 verdachten door de Raadkamer van de Rechtbank. (Ingezonden 1 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30141
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerdere vragen van het lid De Wit, ingezonden 26 oktober 2007, naar aanleiding van het bericht dat de Rechtbank Den Bosch werkte met een onbenoemde rechter in opleiding.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Rechters)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rechters</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 662, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070803920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Teeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30141</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1413" allpagenumbers="1413" vetnummer="2070803920" code="0708tkkvr662" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30141" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="662" onderwerp="" indiendatum="2007-11-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Teeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Acht u het wenselijk dat het rechtsgevolg van uitspraken door onder meer een niet-benoemde rechter is dat van zes verdachten de voorlopige hechtenis ter zake van ernstige delicten moet worden opgeheven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, bent u van mening dat een extensieve interpretatie van artikel 72, leden 2 en 6 van het Wetboek van Strafvordering wellicht een oplossing had kunnen bieden? Is er enig zicht op of deze mogelijkheid is overwogen door het Openbaar Ministerie (OM) en zittende magistratuur? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien een extensieve interpretatie van artikel 72, leden 2 en 6 van het Wetboek van Strafvordering geen oplossing biedt, bent u voornemens om de wet te wijzigen zodat dergelijke rechtsgevolgen in geval van uitspraken van een onbevoegde/niet-benoemde rechter kunnen worden beperkt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de slachtoffers in deze strafzaken door het OM op de hoogte gesteld van de beslissing van de Rechtbank Den Bosch? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid De Wit (SP), ingezonden 26 oktober 2007 (vraagnummer 2070803560). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="neprechter»">Teletekst pag. 115, d.d. 30 oktober en De Telegraaf d.d. 31 oktober (pag. 1) «Vrij door «neprechter»»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De raadkamer van het gerechtshof te Den Bosch heeft op 6 november jl. geoordeeld dat aan de samenstelling van de meervoudige kamer van de rechtbank te Den Bosch een zeer ernstig gebrek kleeft, omdat een van de leden van die kamer niet de hoedanigheid van een rechter bezat. De ernstige bezwaren en gronden voor de voorlopige hechtenis gelden echter onverkort en het genoemde gebrek is geen reden tot opheffing van de voorlopige hechtenis. Daarom heeft het hof de beschikking van de raadkamer te Den Bosch vernietigd en het verzoek tot opheffing van de voorlopige hechtenis alsnog afgewezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Zoals blijkt uit de uitspraken die op 6 en 8 november jl. door het gerechtshof zijn gedaan – te vinden op www.rechtspraak.nl onder nummers BB7224 en BB7403 – is aansluiting gezocht bij de artikelen 66 en 282 respectievelijk artikel 75 jo 66 van het Wetboek van Strafvordering. Het gerechtshof besliste, kort weergegeven, dat door de fout in de behandeling aan de voorlopige hechtenis de rechtsgrond niet was ontvallen. Volgens het gerechtshof is het dus niet zo dat de voorlopige hechtenis als gevolg van de gemaakte fout moest worden opgeheven. Met het oog op deze uitspraken acht ik wetswijziging niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De rechtbank ’s-Hertogenbosch en het Openbaar Ministerie hebben onmiddellijk alle slachtoffers op de hoogte gesteld, zodra duidelijkheid bestond over de aard van de gemaakte fout en de mogelijke gevolgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
