<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="komen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden De Krom, Neppérus en Griffith (allen VVD) aan de
ministers van Verkeer en Waterstaat, van Volkshuisvesting, Ruimtelijke
Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over
de terreur van de gemeente Amsterdam tegen autobezitters. (Ingezonden 14
februari 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32020</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (De Telegraaf, 12 februari 2008),
dat de
gemeente Amsterdam benzine en LPG-auto's met een bouwjaar van vóór 1992 en
alle dieselauto's zonder roetfilter te weren uit bepaalde stedelijke gebieden.
Indieners zijn bezorgd over de handhavingskosten na het invoeren van
dergelijke verbodsmaatregelen en suggesties van een sloopregeling voor auto's
ouder dan 12 jaar. Waarom wordt de auto als 'melkkoe' gebruikt?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Overig)
Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)
Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentelijke belastingen
Gemeenten
Motorrijtuigen
Parkeren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2391, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Krom</persoon>
            <persoon partij="VVD">Neppérus</persoon>
            <persoon partij="VVD">Griffith</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32020</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4899" allpagenumbers="4899" vetnummer="2070811640" code="0708tkkvr2391" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32020" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2391" onderwerp="" indiendatum="2008-02-14">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Krom</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Neppérus</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Griffith</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Amsterdam verboden voor «oude auto’s»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het juridisch mogelijk om benzine en lpg auto’s met een bouwjaar van voor 1992 en alle diesel auto’s zonder roetfilter, te weren uit bepaalde stedelijke gebieden? Kunt u de wettelijke grondslag toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u dergelijke maatregelen wenselijk? Zo ja, kunt u dat motiveren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de kosten en baten wanneer dergelijke verbodsmaatregelen worden ingevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe denkt de regering dit verbod in praktijk te handhaven? Kunt u aangeven welk beslag er wordt gelegd op de handhavingcapaciteit van politie, justitie en het ambtelijk apparaat? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om stappen te zetten om dergelijke maatregelen te voorkomen? Zo ja, welke stappen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid een sloopregeling voor auto’s ouder dan 12 jaar te overwegen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe beoordeelt u de aangekondigde verdere verhoging van de parkeertarieven? Vindt u dit een wenselijke ontwikkeling? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="1">Wat is de reactie van de regering op de stelling dat de auto in Nederland door dit soort maatregelen als melkkoe wordt gebruikt? Bent u bereid een eind te maken aan deze gemeentelijke terreur richting de autobezitter? <voetnoot nummer="1"/>De Telegraaf, Amsterdam verboden voor oude auto’s, op 12 februari 2008, www.telegraaf.nl </vraag>
      <vraag nummer="2008."/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Eurlings" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2008-05-19">Mededeling van minister Eurlings (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 19 mei 2008) Tijdens het AO over de LMCA’s van 6 maart jongstleden (Kamerstuk 31 305, nr. 19) is door mij kort ingegaan op de plannen van de gemeente Amsterdam om milieuzonering voor personenauto’s in te voeren. Ik heb toen toegezegd in een brief aan uw Kamer nader op deze materie in te gaan. Tevens zal in de bijlagen bij deze brief antwoord worden gegeven op de vragen van de leden De Krom, Neppérus en Griffith van 14 februari 2008 en de vragen van het lid Roemer van 29 februari 2008. Bij deze informeer ik u dat vanwege overleg met de gemeente Amsterdam het helaas niet mogelijk is om nu de brief te sturen en de vragen te beantwoorden. Het voortzetten van dit overleg is noodzakelijk om tot een verdieping van het antwoord te </mededeling>
</kvr>
