<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Dam (PvdA) en Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over vermeende mensenrechtenschending in Indonesië. (Ingezonden 27 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30564
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van TV-programma Netwerk (6 november 2007) over de behandeling van een groep Molukkers tijdens en na hun arrestatie in verband met het 'vlagincident' op Ambon op 29 juni 2007, in aanvulling op de beantwoording van eerdere vragen van het lid Van Bommel (SP) terzake. Indieners willen weten op welke wijze en op welk niveau Nederland zich tot op heden bilateraal of in EU-verband op de hoogte heeft laten stellen van genoemde behandeling. Wat is de stand van zaken bij de justitiële vervolging van deze arrestanten? Gaat Nederland Indonesië nog aanspreken op de behandeling van de Molukse arrestanten?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Ambassades) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Indonesië Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1038, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30564</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2211" allpagenumbers="2211" vetnummer="2070805420" code="0708tkkvr1038" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30564" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1038" onderwerp="" indiendatum="2007-11-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de laatste berichtgeving over de behandeling van een groep Molukkers tijdens en na hun arrestatie in verband met het zogeheten «vlagincident» op Ambon, 29 juni jongstleden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Op welke wijze en op welk niveau heeft u zich tot op heden bilateraal of in EU-verband op de hoogte laten stellen van de behandeling van deze arrestanten na 29 juni jongstleden? <voetnoot nummer="2"/>Welke bevindingen heeft dit opgeleverd? Wat is de stand van zaken bij de justitiële aanpak van deze arrestanten? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Deelt u de mening dat de behandeling van de arrestanten, zoals die was te zien in een tv-programma <voetnoot nummer="1"/>, als strijdig met de basisbeginselen voor politioneel en justitieel optreden moet worden beschouwd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens om de Indonesische autoriteiten aan te spreken op de behandeling van deze Molukse arrestanten? Zo ja, op welke wijze gaat u bilateraal of in EU-verband de behandeling van deze Molukse arrestanten bij de Indonesische autoriteiten aan de orde stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-11-6" bron="Tv-programma Netwerk">Tv-programma Netwerk, 6 november 2007</noot>
         <noot nummer="2">Zie uw antwoord op de eerdere schriftelijke vragen, Aanhangsel Handelingen nr. 2204, vergaderjaar 2006–2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">Nederland volgt de situatie in de Molukken nauwlettend, zowel bilateraal als via de EU. Met betrekking tot de behandeling van de arrestanten in verband met het vlagincident is door de Nederlandse ambassade te Jakarta een onderzoek ingesteld. Uit de ter beschikking staande informatie kan niet met zekerheid worden afgeleid dat de arrestanten slecht worden behandeld of zijn gemarteld. Ik heb de berichten over een mogelijk slechte behandeling niettemin onder de aandacht gebracht van de Indonesische autoriteiten, die deze berichten hebben ontkend. Uit het onderzoek van de ambassade is tevens naar voren gekomen dat de arrestanten nog steeds in voorarrest zitten. De arrestanten zouden worden bezocht door familie en kerkelijke instanties. Uiteraard houdt de verdere gang van zaken de aandacht van de Nederlandse regering. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In algemene zin ben ik van mening dat de politionele en justitionele autoriteiten in Indonesië dienen op te treden overeenkomstig de vigerende internationale bepalingen op het gebied van de rechten van de mens. Ik hecht er overigens aan op te wijzen dat de beelden in de recente reportage van het tv-programma Netwerk stammen uit 2003 en derhalve niet zijn gerelateerd aan het «vlag-incident» van 29 juni 2007. Navraag bij de redactie van Netwerk heeft dit bevestigd. De suggestie dat de getoonde beelden een weergave waren van de behandeling van arrestanten naar aanleiding van het «vlagincident» is derhalve volstrekt onjuist. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
