<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Graaf (D66) over de mogelijkheid van beroep op de rechtbank bij een weigering tot het nemen van een voorbereidings- besluit. (Ingezonden 3 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3035
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Bestemmingsplannen) Staats- en bestuursrecht (Administratieve rechtspraak)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsplannen Hoger beroep</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1080, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3035</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2197" allpagenumbers="2197" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1080" onderwerp="" indiendatum="1996-04-3">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">De Graaf</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 mei">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken, mw Van de Vondervoort en de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraak van de Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State,, 1 februari 1996? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Acht u deze uitspraak in overeenstemming met de bedoeling van de wetgever, dat tegen weigering van het nemen van een voorbereidingsbesluit beroep open staat bij de rechtbank? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid voorstellen te doen die deze beroepsmogelijkheid verzekeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Nr. H01.95.0354, AB Rechtspraak bestuursrecht 1996, nr. 109, p. 359</noot>
         <noot nummer="2">Zoals blijkt uit de memorie van toelichting bij de Wet voltooiing eerste fase herziening rechterlijke organisatie, Kamerstuk II, 1991–1992, 22 495, nr. 3, p. 206</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">De uitspraak van de Afdeling bestuursrechtspraak van 1 februari 1996 (AB Rechtspraak Bestuursrecht 1996, nr. 109, m.n.t. PvB) is in overeenstemming met de bedoeling van de wetgever. Artikel 21, eerste lid, van de Wet op de Ruimtelijke Ordening (WRO) is geplaatst op de op artikel 8:5 van de Algemene wet bestuursrecht (Awb) gebaseerde bijlage bij die wet (zogenaamde negatieve lijst). Dit betekent dat zowel het nemen van een voorbereidingsbesluit als de weigering tot het nemen daarvan zijn uitgesloten van de mogelijkheid van beroep op de rechtbank. De Afdeling constateert terecht dat in de memorie van toelichting bij het wetsvoorstel voltooiing eerste fase herziening rechterlijke organisatie <voetnoot nummer="1"/>ten onrechte is opgemerkt dat tegen de weigering om een dergelijk besluit te nemen wel beroep bij de rechtbank openstaat. Zij overweegt daartoe dat deze opmerking niet strookt met de plaatsing van artikel 21, eerste lid, van de WRO op de bij artikel 8:5 van de Awb behorende negatieve lijst. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="2">In het kader van het wetsvoorstel tot wijziging van de WRO, dat momenteel in voorbereiding is, wordt de mogelijkheid bezien om zowel tegen de weigering tot het nemen van een voorbereidingsbesluit alsmede tegen het nemen van een voorbereidingsbesluit beroep bij de rechtbank open te stellen. Concreet betekent dit dat artikel 21, eerste lid, van de WRO geschrapt wordt van de bij artikel 8:5 van de Awb behorende negatieve lijst. Het vorengenoemde wetsvoorstel wordt opgesteld naar aanleiding van de Evaluatie WRO/Bro en het hierover in juli 1995 uitgebrachte kabinetsstandpunt. <voetnoot nummer="2"/>Op 1 november 1995 is dit kabinetsstandpunt besproken met de vaste commissie voor Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer van de Tweede Kamer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1">Kamerstukken II, 1991–1992, 22 495, nr. 3, p. 206</noot>
         <noot nummer="2">Kamerstukken II, 1994–1995, 24 254, nr. 1</noot>
         <noot nummer="3">Kamerstukken II, 1995–1996, 24 254 nr. 25</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
