<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Pechtold (D66) aan de minister van Onderwijs,
Cultuur en Wetenschap over TeachersTV. (Ingezonden 15 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32167</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over dit initiatief dat met steun van externe investeerders in
de markt gezet zal worden, zonder structurele overheidssteun, en de verwarring
die is ontstaan door het initiatief Leraren TV dat eenzelfde opzet heeft en
een subsidieaanvraag heeft lopen bij het Ministerie van OCW.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijspersoneel)
Bedrijfsleven en industrie (Subsidies)
Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie
(Onderwijspersoneel)
Communicatie, media en informatievoorziening
(Netwerken)
Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en
televisie)
Hoger onderwijs (Onderwijspersoneel en wetenschappelijke
staf)
Speciaal onderwijs (Onderwijspersoneel)
Voortgezet onderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internet
Onderwijsgevenden
Subsidies
Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2532, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070817790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Pechtold</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32167</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5193" allpagenumbers="5193" vetnummer="2070817790" code="0708tkkvr2532" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32167" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2532" onderwerp="" indiendatum="2008-04-15">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Pechtold</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 mei 2008, zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2394, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het initiatief TeachersTV, een interactief kanaal voor iedereen die professioneel of anderzins betrokken is bij het onderwijs is Nederland, dat met steun van externe investeerders in de markt gezet zal worden, zonder structurele overheidssteun? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met de verwarring die is ontstaan door het initiatief dat parallel is ontstaan met TeachersTV, genaamd Leraren TV en een zelfde opzet heeft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat Leraren TV een subsidieaanvraag heeft lopen bij het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het de voorkeur verdient dat beide partijen de handen ineen slaan? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid de toekenning van de subsidie aan Leraren TV daarvan afhankelijk te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.teacherstv.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik ben bekend met het initiatief TeachersTV.nl. Het is interessant dat een commerciële partij mogelijkheden ziet voor een interactief kanaal voor betrokkenen bij het onderwijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik weet dat er twee initiatieven zijn. De opzet van beide initiatieven verschilt echter. TeachersTV.nl is een privaat initiatief en richt zich op scholing en beroepsontwikkeling, nieuws over onderwijsontwikkelingen en het ontsluiten van bronnenmateriaal. Het wordt een combinatie van open en besloten (= betaalde) content. Er zal ook in het open deel sprake zijn van commerciële uitingen en activiteiten gericht op het onderwijsveld. Het initiatief met de werktitel «LerarenTV» richt zich primair op de professionalisering van leraren. Het is een publiek en onafhankelijk kanaal, een crossmediaal platform en een community van, voor en door leraren. Daarbij hebben leraren zelf een grote invloed hebben op de inhoud en vorm van het kanaal en er wordt veel ruimte geboden voor de onderlinge interactie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, dit klopt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Na bestudering van het subsidieverzoek heb ik besloten onder voorwaarden een tijdelijke aanloopsubsidie aan het initiatief met de werktitel «Leraren TV» toe te kennen. De bedoeling is dat diverse andere private en publieke partijen kunnen en zullen aanhaken bij deze basisvoorziening om zo tot een rijkere omgeving voor docenten te komen. TeachersTV.nl is daarbij een van de mogelijke partijen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
