<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over sponsoring door zorgverzekeraar Oost-Nederland. (Ingezonden 19 juli 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3584
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen het feit dat zorgverzekeraar Oost-Nederland hoofdsponsor is geworden van betaald-voetbalorganisatie FC Twente. In het antwoord verwijst de minister onder meer naar het streven van zorgverzekeraars naar naamsbekendheid in het kader van onderlinge concurrentie en naar de toetsing van de maatschappelijke aanvaardbaarheid van uitgaven door de Commissie Toezicht Uitvoeringsorganen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Reclame Sport Ziektekostenverzekeraars</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1616, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-08-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-07-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3584</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3291" allpagenumbers="3291" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1616" onderwerp="" indiendatum="1996-07-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-08-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat zorgverzekeraar Oost-Nederland eind juni hoofdsponsor is geworden van FC Twente? </vraag>
      <vraag nummer="2">Worden de sponsorgelden mede betaald uit premiegelden ziekenfonds? Zo ja, acht u deze handelwijze aanvaardbaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden premiegelden aanvullende verzekeringen ingezet voor sponsorgelden terwijl tegelijkertijd drastisch wordt bezuinigd op de fysiotherapeutische zorg? Zo ja, wat is hierover uw mening? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend of ook andere zorgverzekeraars gebruik maken van instrumenten als sponsoring om hun marktpositie te versterken? Zo neen, kunt u hier onderzoek naar laten doen, evenals naar een eventueel gebruik van premiegelden voor deze doeleinden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u ook van mening dat het bij sponsoring en andere reclameuitingen van ziektekostenverzekeraars om oneigenlijk gebruik gaat van premiegelden van de verzekerden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, met dien verstande dat naar ik heb begrepen de sponsoring begint na de winterstop van de voetbalcompetitie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 4 en 5">Het is mij bekend dat een aantal ziekenfondsen optreedt als hoofdsponsor of co-sponsor van voetbalorganisaties. Ik acht het aanvaardbaar dat ziekenfondsen op deze wijze reclame maken. In de Ziekenfondswet is immers de mogelijkheid geschapen dat ziekenfondsen onderling concurreren. Om aan de concurrentie gestalte te geven dienen ziekenfondsen zich nadrukkelijk wervend op te stellen. Dit kan op verschillende wijzen. Ee´n er van is het via sponsoring naamsbekendheid krijgen. De bedragen welke worden gebruikt voor sponsoring, voor zover die betrekking hebben op het ziekenfondsdeel, komen ten laste van de middelen die het ziekenfonds in de vorm van een vastgesteld budget ten behoeve van het beheer ter beschikking heeft. Ik wijs erop dat alle uitgaven van ziekenfondsen ten behoeve van de verplichte ziekenfondsverzekering voorwerp van toezicht zijn van de Commissie Toezicht Uitvoeringsorganen. In deze Commissie wordt onder andere de maatschappelijke aanvaardbaarheid van de uitgaven getoetst. In het onderhavige geval is mij niet bekend of de kosten van sponsoring ten laste worden gebracht van de verplichte ziekenfondsverzekering of van de aanvullende verzekering. Het betreft immers uitgaven voor het jaar 1997. De aanvullende verzekeringen zijn privaatrechtelijke verzekeringen die voor wat betreft de bedrijfsvoering autonoom zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De in de vraagstelling genoemde bezuiniging op fysiotherapeutische hulp betreft de situatie waarbij het ziekenfonds een aantal overeenkomsten met een aantal aanbieders van deze zorg heeft opgezegd. Onverlet blijven echter de aanspraken van de verzekerden op deze vorm van hulp. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
