<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden M. M. van der Burg en Van Gelder (beiden PvdA) over Vrouwenstudies. (Ingezonden 10 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3487
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het afbouwen van de Vakgroep Vrouwenstudies binnen de faculteit Sociale Wetenschappen van de Katholieke Universiteit Brabant.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studierichtingen) Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Universiteiten Vrouwen Vrouwenemancipatie Wetenschappelijk onderzoek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1509, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">M. M. van der Burg</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Gelder</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-07-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3487</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3071" allpagenumbers="3071" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1509" onderwerp="" indiendatum="1996-05-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">M. M. van der Burg</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Gelder</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 juli 1996) Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1293, vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het College van Bestuur van de Katholieke Universiteit van Brabant (KUB) te Tilburg voornemens om de Vakgroep Vrouwenstudies binnen de Faculteit Sociale Wetenschappen, ondanks de positieve conclusie uit een recent evaluatie-onderzoek over haar functioneren, per 1 september 1997 af te bouwen om financie¨le redenen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat de teloorgang van de systematische inbreng van het sekse-aspect in wetenschappelijk onderwijs en onderzoek en van de specifieke kennis die de Vakgroep heeft opgebouwd zeer te betreuren is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke universiteiten hebben een organisatie voor Vrouwenstudies? Is er bij meer Universiteiten (en welke?) sprake (geweest) van opheffing of integratie in andere organisatie-eenheden binnen de universiteit? Hoe wordt in die situaties de inbreng van de sekse-aspecten zowel in onderzoeksactiviteiten, als in het onderwijs gewaarborgd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat het functioneren van deze organisaties van Vrouwenstudies als expertise-centra ook van groot belang is in het kader van de nieuwe emancipatie-ondersteuningsstructuur, met name nu de Emancipatieraad per 1 januari 1997 wordt opgeheven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u bij uw voorstel op hoofdlijnen voor de toekomstige emancipatie-ondersteuningsstructuur, dat eind juni aanstaande aan de Kamer zal worden aangeboden, ook de functie en rol daarbinnen van deze organisaties van vrouwenstudies betrekken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-05-2" bron="Univers, blad van de KUB">Univers, blad van de KUB, 2 mei 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Navraag bij het college van bestuur van de KUB leert mij dat in het licht van het besluit van de universiteitsraad een teloorgang van de inbreng van de vakgroep Vrouwenstudies niet in beeld is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Navraag bij de overige universiteiten heeft uitgewezen dat binnen alle universiteiten aandacht wordt besteed aan het wetenschapsterrein Vrouwenstudies. De wijze waarop dit gebeurt verschilt. Zo is er sprake van structurele formatie binnen een aantal faculteiten, een sectie of afdeling van een vakgroep, een aparte vakgroep of leerstoel, (inter)facultaire werkgroepen, een centrum voor Vrouwenstudies en een interfacultair onderzoekinstituut. Binnen sommige universiteiten zijn verschillende vrouwenstudies aanwezig. Een zestal universiteiten participeert in de (door de KNAW erkende) Nederlandse Onderzoekschool voor Vrouwenstudies. Er is bij geen van de overige universiteiten sprake (geweest) van opheffing van Vrouwenstudies. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Zoals blijkt uit de brief over de emancipatie-ondersteuningsstructuur, die de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid op 24 juni 1996 <voetnoot nummer="1"/>aan uw Kamer heeft aangeboden, maken de organisaties van Vrouwenstudies geen deel uit van het daarin genoemde voorstel tot vernieuwing. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 406" documentnummer="7">Kamerstuk 24 406, nr. 7</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
