<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Teeven en De Krom (beiden VVD) aan de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat over het na het veroorzaken van een fataal ongeval in het buitenland mogen blijven doorrijden in Nederland. (Ingezonden 1 februari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31270
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Er zou prioriteit moeten worden gegeven aan het doorgeven van informatie rondom veroorzakers van ernstige ongevallen uit derde (EU)landen door het land waarin het ongeval plaats vond aan het land waar de veroordeelde woont.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Justitiële documentatie en strafregisters) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Justitiële documentatie Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1690, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070810280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Teeven De Krom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31270</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3437" allpagenumbers="3437 3438" vetnummer="2070810280" code="0708tkkvr1690" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31270" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1690" onderwerp="" indiendatum="2008-02-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Teeven De Krom</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 maart 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1471, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de mening dat in Europees verband prioriteit zou moeten worden gegeven aan het doorgeven van informatie rondom veroorzakers van ernstige ongevallen uit derde (EU)landen door het land waarin het ongeval plaats vond aan het land waar de veroordeelde woont? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het regelen van de (spontane) uitwisseling van dit soort informatie zou kunnen door de justitiele documentatieregisters bij bepaalde misdrijven aan elkaar te koppelen op basis van naam-, adres- en woonplaatsgegevens? Bent u voornemens de landelijk officier van justitie voor verkeer te verzoeken hiertoe te komen met een plan, waarbij tevens rekening wordt gehouden met privacybelemmeringen die eventueel moeten worden weggenomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Moet het regelen van de uitwisseling van dit soort gegevens rondom verkeersmisdrijven geen prioriteit hebben boven het over en weer kunnen innen van boeten ter zake van verkeersovertredingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-31" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 31 januari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Alvorens in concreto op de vragen in te gaan zou wil ik benadrukken dat het uitwisselen van politiële en justitiële informatie alleen kan wanneer daarvoor een juridische grondslag bestaat. Dat geldt zowel binnen de Europese Unie als met derde landen. Binnen de Europese Unie bestaat reeds een aantal van deze juridische grondslagen. Nederland heeft daarnaast met een aantal derde landen rechtshulpovereenkomsten waarin de mogelijkheid om informatie uit te wisselen wordt geregeld. Nu het hier om uitwisseling met Duitsland gaat zal ik mij in mijn antwoord beperken tot de relevante EU-instrumenten en de bilaterale afspraken die Nederland heeft met Duitsland. De noodzaak tot doorwerking van opgelegde ontzeggingen van de rijbevoegdheid buiten het eigen grondgebied van een lidstaat heeft binnen de Europese Unie de aandacht. In het Actieplan van de Raad en de Commissie ter uitvoering van het Haags Programma uit 2005 wordt aangekondigd dat er in 2006 een voorstel zal worden gedaan voor een kaderbesluit betreffende de wederzijdse erkenning van ontzeggingen van de rijbevoegdheid (PbEG C 198). Tot op heden is dat voorstel evenwel nog niet gepresenteerd. Bij de Commissie zal ik navragen wat de stand van zaken is met betrekking tot dit actiepunt. Het (spontaan) uitwisselen van strafrechtelijke gegevens tussen lidstaten van de Europese Unie is nu al mogelijk op basis van het Europees Verdrag aangaande de wederzijdse rechtshulp in strafzaken van 20 april 1959 en op grond van de Overeenkomst betreffende de wederzijdse rechtshulp in strafzaken tussen de lidstaten van de Europes Unie van 29 mei 2000. Op grond van artikel 7 van laatstgenoemd verdrag kunnen de bevoegde autoriteiten binnen de grenzen van het nationale recht, ook zonder daartoe strekkend verzoek, gegevens uitwisselen met betrekking tot strafbare feiten. Bovendien ligt er een ontwerp-voorstel voor een kaderbesluit van de Raad betreffende de organisatie en de inhoud van uitwisselingen van gegevens uit het strafregister tussen de lidstaten. Dit kaderbesluit strekt tot intensivering van uitwisseling van gegevens uit nationale bestanden van veroordelingen en ontzettingen uit rechten. Het kaderbesluit biedt een aanvulling op het kaderbesluit van 21 november 2005 inzake de uitwisseling van gegevens uit strafregisters (2005/876/JBZ) dat is geïmplementeerd in het Besluit justitiële gegevens. Daarnaast staat het elk land vrij om door middel van een bilateraal verdrag verdergaande afspraken te maken met betrekking tot gegevensuitwisseling. Nederland heeft hierover ondermeer met Duitsland en in het kader van de BENELUX afspraken gemaakt. In de onderhavige zaak, waar sprake is van een Nederlander die in Duitsland een fataal verkeersongeval met een Nederlands slachtoffer heeft veroorzaakt, is het Verdrag tussen het Koninkrijk der Nederlanden en de Bondsrepubliek Duitsland inzake de grensoverschrijdende politiële samenwerking en de samenwerking in strafrechtelijke aangelegenheden, het zogenaamde Verdrag van Enschede (Trb. 2005, 86 en 241) van belang. Dit verdrag heeft ten doel de bestaande mogelijkheden tot politiële samenwerking in het kader van de handhaving van de openbare orde en veiligheid en in het kader van het voorkomen en opsporen van strafbare feiten, te verruimen (Kamerstukken II, 2005/06, 30 407, nr. 3). Een van de middelen betreft het uitwisselen van gegevens. Met inachtneming van het nationale recht kunnen deze gegevens op verzoek worden verstrekt, maar ook zonder verzoek voor zover er aanwijzingen zijn dat het voor de ontvanger nodig is deze informatie te kennen voor de handhaving van de openbare orde en veiligheid of ter voorkoming van strafbare feiten (artikel 20). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Naar hun aard en uitvoering laten deze zaken zich niet goed vergelijken. Op het terrein van de tenuitvoerlegging van onherroepelijke geldelijke sancties is reeds een Europees instrument totstandgekomen, het kaderbesluit van de Raad van de Europese Unie inzake de toepassing van het beginsel van wederzijdse erkenning en tenuitvoerlegging op geldelijke sancties (PbEG L 76). Dit kaderbesluit biedt onder andere een grondslag voor het innen van bepaalde verkeersboetes, maar is veel ruimer. Het kaderbesluit omvat bijvoorbeeld ook de erkenning en tenuitvoerlegging in de Europese Unie van een beslissing houdende betaling van een schadevergoeding ten behoeve van het slachtoffer. Voor Nederland is de wetgeving die strekt tot implementatie van dit kaderbesluit per 1 december 2007 in werking getreden (Stb. 2007, 432). Bij verkeersovertredingen die niet op het moment zelf door de autoriteiten worden waargenomen, maar bijvoorbeeld wel met behulp van een camera worden vastgelegd, is thans binnen de Europese Unie de identificatie van een buitenlandse overtreder aan de hand van de geregistreerde kentekengegevens nog geen sinecure. Ook het verder vereenvoudigen en versnellen van de mogelijkheden om deze gegevens ten behoeve van grensoverschrijdende verkeershandhaving te kunnen uitwisselen heeft binnen de Europese Unie aandacht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
