<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bosma (PVV) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart, over de begeleiding van Poolse leerlingen. (Ingezonden 6 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30869
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het Nova College in Den Haag dat een Poolse leerling heeft weggekocht bij Albert Heijn om de jongen te kunnen inzetten als 'maatschappelijk werker' voor Poolse medeleerlingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Leerlingen) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse leerlingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1325, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070810700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Bosma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30869</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2843" allpagenumbers="2843" vetnummer="2070810700" code="0708tkkvr1325" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30869" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1325" onderwerp="" indiendatum="2008-02-6">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Bosma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van Bijsterveldt-Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «School koopt Pool (18) weg bij AH»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u kennisgenomen van het feit dat de directeur van het Nova College constateert dat zijn snel groeiende aantal Poolse leerlingen zoveel problemen in de privésfeer heeft, dat extra begeleiding voor deze leerlingen gewenst is? Deelt u de mening dat deze extra begeleiding de druk op het Nederlandse onderwijs enorm vergroot, zo erg dat zelfs ongeschoolde leerlingen nu worden ingezet als maatschappelijk werker? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u kennisgenomen van het feit dat de directeur van het Nova College constateert dat zijn Poolse leerlingen voor een groot deel niet komen om te leren, maar om met hun ouders zo snel mogelijk zoveel mogelijk geld te verdienen, dat ze allemaal minstens één bijbaantje hebben en moe in de klas zitten? Bent u voornemens wat aan deze vorm van kinderarbeid te doen en te onderzoeken op welke schaal dit landelijk voorkomt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-5" bron="AD Haagsche Courant">AD Haagsche Courant, 5 februari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb kennis genomen van het artikel waarin staat dat volgens de heer Mohamed zijn snel groeiende aantal Poolse leerlingen zoveel problemen in de privé sfeer heeft dat ze begeleiding goed kunnen gebruiken. De school heeft als kerntaak het bieden van goed onderwijs. De school is ook een plek waar maatschappelijke problemen elke dag binnenkomen. De school kan niet (altijd) oplossen wat in andere verbanden, zoals het gezin, is blijven liggen. De school heeft wel tot taak om problemen te signaleren en kinderen door te verwijzen. Veel scholen vervullen deze taak door samen te werken met andere professionals in Zorg- en adviesteams (meer dan 74% in het primair onderwijs, 91% in het VO, 72% in het MBO). Dit zijn netwerken, waarin scholen, Bureau Jeugdzorg, GGZ, maatschappelijk werk, politie, jeugdgezondheidszorg, leerplichtambtenaren en andere betrokken hulpverleners snel passende zorg arrangeren voor leerlingen die dat nodig hebben. De mate waarin extra begeleiding voor leerlingen de druk op het Nederlandse onderwijs vergroot, hangt af van de wijze waarop de zorg in en rondom de school georganiseerd is. Door professionele hulpverleners van maatschappelijk werk en gezondheidszorg op school te laten werken, wordt de druk op het onderwijs niet vergroot, maar het kind wel snel geholpen. Het inzetten van leerlingen voor het begeleiden van andere leerlingen juich ik toe. Er zijn tal van voorbeelden, waaruit blijkt dat dergelijke vormen van coaching of mentoring kunnen bijdragen aan het terugdringen van voortijdig schoolverlaten, het voorkomen van terugval naar lagere onderwijstypen en het verhogen van de schoolmotivatie van leerlingen (zie www.mentoringwijzer.nl). Het zijn juist vaak ook gemotiveerde leerlingen die als mentor worden aangewezen, omdat zij het vertrouwen hebben van medeleerlingen en zich bij uitstek goed in hen kunnen verplaatsen. Deze leerlingen worden – evenals in het genoemde voorbeeld van de Poolse leerling van het Nova College – in de regel begeleid door professionals. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb kennis genomen van deze constatering. Voor het antwoord van de mogelijkheden van de school om een oplossing te bieden aan de problemen van kinderen, verwijs ik naar mijn antwoord op vraag 2. Van kinderarbeid is geen sprake bij jongeren van 18 jaar of ouder. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
