<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gent en Duyvendak (beiden GroenLinks) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de bouw van een appartementencomplex in een EHS-gebied. (Ingezonden 14 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31906
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (De Gelderlander) dat er plannen bestaan om een appartementencomplex te bouwen in een gebied behorende bij de Ecologische Hoofdstructuur (EHS) in de Heilig Landstichting (gemeente Groesbeek). Indieners willen weten welke actie de ministers van LNV en VROM hebben ondernomen om hiervoor een nieuw bestemmingsplan te realiseren, gezien de reactie op de aanbeveling van de Algemene Rekenkamer van juni 2007 (Kamerstuk 31074. nr. 2) dat ze gemeenten willen verplichten om actuele bestemmingsplannen te hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Natuurmonumenten) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Bestemmingsplannen) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsplannen Gemeenten Natuurbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2281, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31906</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4671" allpagenumbers="4671 4672" vetnummer="2070811630" code="0708tkkvr2281" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31906" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2281" onderwerp="" indiendatum="2008-02-14">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 mei 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2042, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Kent u de plannen voor het bouwen van een appartementencomplex in een gebied behorende tot de Ecologische Hoofd Structuur (EHS) te Heilig Landstichting (gemeente Groesbeek)? 1 en 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat deze locatie, lokaal aangeduid als «kerkebosje», onderdeel is van de EHS? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over de plannen tot bebouwing van deze waardevolle locatie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw oordeel over het feit dat er geen geactualiseerd bestemmingsplan is voor de locatie met waardevolle flora en fauna over het feit, dat het huidige bestemmingsplan uit 1954 dateert en de plankaart hiervan kwijt geraakt schijnt te zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de gemeente Groesbeek tot de orde te roepen, zodat de bebouwing van deze locatie in de EHS geen doorgang vindt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke actie hebt u ondernomen om te zorgen dat gemeentelijke bestemmingsplannen worden geactualiseerd, gezien uw reactie op de aanbeveling van het rapport van de Algemene Rekenkamer van juni </vraag>
      <vraag nummer="2007">, dat u gemeenten wil «gaan verplichten om actuele bestemmingsplannen te hebben»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2008-02-7" bron="Inbreng Milieudefensie bij ronde tafelgesprek Natura 2000">Inbreng Milieudefensie bij ronde tafelgesprek Natura 2000, 7 februari 2008</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.gelderlander.nl/nijmegen/article2576740.ece">http://www.gelderlander.nl/nijmegen/article2576740.ece</noot>
         <noot nummer="3">31 074, nr.2 Bescherming van Natuurgebieden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, die plannen zijn mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Deze locatie is in het streekplan 2005 van de provincie Gelderland aangeduid als Ecologische Hoofdstructuur. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Conform de Nota Ruimte geldt in de EHS het «nee-tenzij»-regime. Wanneer de voorgenomen bebouwing een significant negatief effect heeft op wezenlijke kenmerken en waarden van de EHS, dan kan de ingreep geen doorgang vinden. De ingreep kan wel worden toegestaan als er sprake is van een groot openbaar belang en er geen alternatieven beschikbaar zijn. Het lijkt erop dat er in dit geval geen sprake is van een groot openbaar belang: ook lijken er voldoende alternatieven aanwezig. Om die reden acht ik bebouwing van deze locatie ongewenst. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik betreur dat de gemeente Groesbeek geen recent bestemmingsplan heeft voor dit deel van de EHS. De bouwaanvragen moeten worden getoetst aan drie vigerende bestemmingsplannen, waarvan het grootste deel valt onder het bestemmingsplan uit 1954. De plankaart uit 1954 is inderdaad zoek; de gemeente Groesbeek gaat na of de kaart in het rijksarchief aanwezig is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Allereerst moet de vraag worden beantwoord of ik de gemeente Groesbeek tot de orde kan roepen. De eigenaar van het «kerkebosje» heeft immers op grond van de mogelijkheden in de vigerende bestemmingsplannen een bouwvergunning aangevraagd. Conform de Woningwet mag deze aanvraag slechts worden geweigerd indien sprake is van strijdigheid met de voorschriften uit het bestemmingsplan. De beoordeling daarvan geschiedt door de gemeente en die is daarin autonoom. Juridisch heb ik geen mogelijkheden om de gemeente tot de orde te roepen. Op verzoek van de gemeente Groesbeek adviseren onze ambtenaren de gemeente in deze procedure. Ook ambtenaren van de provincie Gelderland zijn betrokken. Voor de bouw van de appartementen zijn zes bouwaanvragen ingediend. Drie ervan vallen binnen twee bestemmingsplannen uit 1970 en 1980. Die plannen laten geen bebouwing toe, zodat deze aanvragen moeten worden geweigerd. De andere drie aanvragen vallen binnen het bestemmingsplan uit 1954. Er is grote twijfel of het bouwplan past binnen de volgende bestemming: «Grond bestemd voor stichtingen met niet commerciële doeleinden als sanatoria, rusthuizen e.d., waarop uitsluitend gebouwen ten behoeve van de stichting mogen worden opgericht, ....». Ik heb goede hoop dat de bouw van het appartementencomplex nog kan worden voorkomen. Tenslotte merk ik op dat – gelet op de gemelde aanwezigheid van vleermuizen en vliegend hert – een natuurtoets in kader van de Flora- en faunawet nodig is. Die is nog niet uitgevoerd. Wij hebben de gemeente hierover geïnformeerd. In het geval geen ontheffing wordt verleend, kan de aanvrager het werk niet uitvoeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De huidige WRO schrijft in artikel 33 voor dat bestemmingsplannen tenminste eenmaal in de tien jaar worden herzien. Op een overschrijding van die termijn staat geen sanctie. In de nieuwe WRO zit wel een sanctie op die overschrijding, namelijk het vervallen van de bevoegdheid om leges te heffen. In reactie op het rapport van de Algemene Rekenkamer hebben minister Cramer en ik toegezegd om in het kader van de nieuwe WRO de mogelijkheden te onderzoeken om gemeenten actief te stimuleren om de EHS in de bestemmingsplannen op te nemen. Momenteel wordt samen met provincies gewerkt aan een set van bestuurlijke afspraken betreffende de doorwerking van de EHS. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
