<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schippers (VVD) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het uitstel invoering directe toegankelijkheid oefentherapie. (Ingezonden 26 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30552
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Waarom is het zo laat bekend geworden dat de directe toegankelijkheid van de oefentherapie per 1 januari 2008 niet mogelijk is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Oefentherapie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1027, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Schippers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30552</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2189" allpagenumbers="2189 2190" vetnummer="2070805400" code="0708tkkvr1027" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30552" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1027" onderwerp="" indiendatum="2007-11-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Schippers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Heeft u de Vereniging van Oefentherapeuten Cesar en Mensendieck laten weten dat de invoering van de directe toegankelijkheid oefentherapie per 1 januari 2008 niet haalbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven wat uw overwegingen zijn voor dit uitstel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u voorts aangeven waarom de betreffende beroepsgroep dit pas in zo’n laat stadium, te weten 2 maanden voorafgaand aan de oorspronkelijke invoeringsdatum, heeft mogen vernemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom kon u dit niet eerder laten weten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat uitstel van de invoering vrije toegankelijkheid, gezien de inspanningen die de beroepsgroep al heeft gepleegd ter voorbereiding op 1 januari a.s., op de beroepsgroep een enorme impact heeft? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er nog een mogelijkheid dat u alsnog besluit per 1 januari a.s. de directe toegang te verwezenlijken? Zo ja, wat is daarvoor nodig? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">In mijn brief van 13 december 2007 (bijgaand) aan de Vereniging van Oefentherapeuten Cesar en Mensendieck (VvOCM) heb ik mijn overwegingen weergegeven <voetnoot nummer="1"/>. Deze brief is tevens in afschrift naar beide Kamers gegaan. Om directe toegankelijkheid voor oefentherapie te realiseren is een wijziging van het Besluit diëtist, ergotherapeut, logopedist, mondhygiënist, oefentherapeut, orthoptist en podotherapeut ex art.34 Wet BIG vereist. Ik heb uitgelegd dat het wettelijke voorbereidingstraject voor deze wijziging veel tijd heeft gekost. Dit werd veroorzaakt door een noodzakelijke algehele herziening van het desbetreffende besluit. Deze herziening was nodig om tegemoet te komen aan eerdere toezeggingen aan de HBO-Raad om de in het besluit omschreven opleidingseisen anders te formuleren (kerncompetenties in plaats van studievakken). Om te voorkomen dat het wetgevingstraject voor eenzelfde besluit tweemaal zou moeten worden doorlopen, heb ik besloten om de wijzigingen ten behoeve van de directe toegankelijkheid mee te nemen met het algehele wijziging van het besluit. Dat heeft geleid tot extra tijdsinspanning. Daardoor is de invoering van de directe toegankelijkheid per 1 januari 2008 onder druk komen te staan. Ik verwacht de directe toegankelijkheid voor oefentherapie per 1 juli 2008 in te voeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nadat bleek dat de voorgeschreven consultatieronde met de onder het besluit vallende veldpartijen (zie titel besluit bij antwoord op vraag 2) langer duurde dan voorzien, dat de streefdatum van 1 januari 2008 niet behaald kon worden, heb ik terstond de beroepsvereniging geïnformeerd. Dat was twee maanden voor de invoeringsdatum. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, ik begrijp de teleurstelling en onvrede, nochtans acht ik een uitstel van een half jaar aanvaardbaar. Omdat ik onveranderd voornemens ben om de directe toegankelijkheid voor oefentherapie in te voeren, blijven de door de beroepsgroep genomen inspanningen hun waarde behouden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
