<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over de uitspraken van de heer Bolkestein. (Ingezonden 30 september 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3731
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over opneming van de geneesmiddelen Cozaar en Zocor in het Geneesmiddelenvergoedingensysteem.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Staats- en bestuursrecht (Politiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen Nevenfuncties Politiek Ziekenfondsverzekering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 67, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3731</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="135" allpagenumbers="135" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="67" onderwerp="" indiendatum="1996-09-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kent u de uitspraken van de heer Bolkestein op zijn persconferentie van 28 september op Schiphol? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe valt zijn bewering, dat hij u twe´e´maal thuis heeft aangeschreven – e´e´nmaal met betrekking tot Cozaar en e´e´nmaal met betrekking tot Zocor – te rijmen met uw antwoord op eerdere kamervragen dat er in het geval van Zocor slechts mondeling contact zou zijn geweest? Wilt u hierover opheldering geven en de eventuele correspondentie alsnog naar de Kamer sturen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom hebt u de Kamer gevraagd de brief van u aan de heer Bolkestein, 17 mei 1995 «vertrouwelijk» te behandelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is het middel Cozaar pas per 1 juli 1995 opgenomen in het Geneesmiddelenvergoedingensysteem (GVS) en niet per 1 juni van dat jaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2">Op het moment dat ik de door u genoemde kamervragen beantwoordde <voetnoot nummer="1"/>, was mij de betreffende brief niet bekend, zoals eerder in antwoord op kamervragen vermeld. Desgevraagd heeft de heer Bolkestein mij heden een afschrift van de brief doen toekomen. Met zijn instemming stuur ik u hierbij een kopie <voetnoot nummer="2"/>. Bij onderzoek zowel in mijn prive´-archief als in het archief van mijn departement is de brief niet aangetroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Mijn brief aan de heer Bolkestein van 17 mei 1995 heb ik «vertrouwelijk» naar de Kamer gestuurd. Tot aan het moment van verzending was het namelijk niet mogelijk gebleken de geadresseerde over mijn voornemen te informeren om de bewuste brief aan de kamer te verzenden. Gelet op het feit dat de brief eerder in het kader van de Wet openbaarheid van bestuur openbaar is gemaakt, bestaat er van mijn kant geen bezwaar de vertrouwelijkheid op te heffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het geneesmiddel Cozaar is met ingang van 1 juli 1995 in het GVS opgenomen. De reden hiervoor is dat de Commissie Vergoedingslimieten Geneesmiddelen (CVG) van de Ziekenfondsraad mij op 6 juni het advies stuurde om Cozaar te plaatsen in bijlage 5 van de Regeling farmaceutische hulp. Op 7 juni heb ik formeel besloten dit advies over te nemen. Dit betekende dat Cozaar met ingang van de eerstvolgende maand, 1 juli 1995 dus, in het GVS stond geplaatst. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Aanhangsel handelingen nr. 49, vergaderjaar 1996–1997</noot>
         <noot nummer="2">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
