<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vreeman en Swildens-Rozendaal (beiden PvdA) over arbeidsomstandigheden van vrouwen in de «verwenindustrie». (Ingezonden 27 september 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3872
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Vrijetijdsbesteding (Horeca) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Prostitutie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 205, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Vreeman</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Swildens-Rozendaal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3872</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="423" allpagenumbers="423" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="205" onderwerp="" indiendatum="1996-09-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vreeman</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Swildens-Rozendaal</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-31">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met arbeidsomstandigheden waaronder vrouwen in de «verwenindustrie» werken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid de Arbeidsinspectie de opdracht te geven om een onderzoek naar deze omstandigheden te verrichten en eventueel extra menskracht en faciliteiten te verstrekken? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Opzij, juli/augustus 1996, pp. 28–32</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, in de zin dat ik heb kennis genomen van het artikel in «Opzij». </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, voor zover de Arbowet van toepassing is in deze sector. De seksindustrie is op te delen in twee delen. Het gaat daarbij om een gedeelte dat onder het bordeelverbod valt, zoals seksclubs, massagehuizen principe legaal is, zoals de clubs met striptease-danseressen, peepshows, seksbioscopen. In beide gevallen kan de Arbeidsinspectie alleen optreden indien een werkgever-werknemerrelatie of een gezagsverhouding kan worden vastgesteld, zoals verwoord in artikel 1 Arbowet. Met name in het eerst genoemde «illegale» deel van de seksindustrie levert dit vaak problemen op. De gezagsverhouding kan niet worden aangetoond, hetgeen inhoud dat de Arbowet niet van toepassing is en de Arbeidsinspectie niet kan optreden. In het tweede «legale» deel, waarover het in het Opzij-artikel voornamelijk gaat, zal dit wellicht minder problemen opleveren. Daarom zal de Arbeidsinspectie in dit deel in 1997 een pilot-project uitvoeren. In elk geval vindt in de hele branche handhaving van de Arbowet plaats n.a.v. klachten, voorzover een relatie werkgever-werknemer vastgesteld kan worden (artikel 1 Arbo-wet). Voor wat betreft het andere, grootste deel van de sector zijn er wel mogelijkheden via de gemeenten. In 1991 zijn in overleg tussen grote gemeenten, Vereniging van Nederlandse Gemeenten (VNG), departement en Arbeidsinspectie, en met advies van de toenmalige Arboraad, arbeidsomstandighedenbepalingen opgesteld ten behoeve van het Model Algemene Plaatselijke Bepalingen van de VNG, c.q. ten behoeve van gemeentelijke verordeningen, voor toepassing in het geval van opheffing van het bordeelverbod. Deze bepalingen beogen een invulling te geven van artikel 58 van de Arbeidsomstandighedenwet. Dit artikel maakt het mogelijk dat onder bijzondere omstandigheden van plaatselijke aard voorschriften over arbeidsomstandigheden door de gemeenteraad worden vastgesteld. In dit overleg is toen uitdrukkelijk bepaald dat het zou gaan om de gehele seksindustrie, dus zowel die onder het bordeelverbod valt als de groep zoals die omschreven is in het Opzij-artikel. Met het toentertijd niet opheffen van het bordeelverbod hebben veel gemeenten hun activiteiten in dit kader opgeschort, ook waar het de legale seksinrichtingen betrof. In de grote steden ligt de situatie anders; zo is de gemeente Amsterdam op 1 januari 1996 gestart met het verlenen van gedoogbeschikkingen, waarbij strikte eisen aan bijvoorbeeld hygie¨ne gesteld worden. Vanuit mijn departement zal opnieuw overleg met de gemeenten worden opgestart om met name maatregelen in dat deel waar de Arbeidsinspectie niet bevoegd is, van de grond te krijgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
