<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse zaken over veroordeling tot levenslang vanwege vlagincident Molukken. (Ingezonden 15 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31838
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Levenslang voor dans met RMS vlag' in Algemeen Dagblad van 3 april 2008, over het vonnis tegen Johanis Teterisa.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Indonesië Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2217, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070817760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31838</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4539" allpagenumbers="4539" vetnummer="2070817760" code="0708tkkvr2217" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31838" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2217" onderwerp="" indiendatum="2008-04-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het vonnis tegen Johanis Teterisa tot levenslang vanwege het leiding geven aan een geweldloze actie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Deelt u de mening dat deze zeer zware straf aanleiding is tot «het aanspreken» van de Indonesische autoriteiten vanwege «hun internationaalrechtelijke verplichtingen op het gebied van mensenrechten»? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, op welke wijze? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de overige naar aanleiding van de vlagdans gearresteerde personen inmiddels veroordeeld zijn tot langdurige gevangenisstraffen, namelijk 17 en 20 jaar? Kunt u de Kamer inlichten om hoeveel personen het gaat en wat hun straffen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de straffen buitengewoon hoog zijn? Indien neen, waarom niet? Zo ja, wilt u in de Indonesische autoriteiten wijzen op het buitensporige karakter van de straffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Indonesia activists gets life term">«Levenslang voor dans met RMS vlag», Algemeen Dagblad, 3 april 2008 http://www.ad.nl/buitenland/2194460/ Levenslang_voor_dans_met_RM S_vlag.html en «Indonesia activists gets life term», BBC website, 4 april 2008 http://news.bbc.co.uk/2/hi/asia-pacific/7330204.stm</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="2007-2008" documentnummer="1038">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 2007–2008, nr. 1038.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het recent uitgesproken vonnis tegen de heer Teterisa geeft aanleiding tot zorg. Nederland heeft de zorg over deze zware straf voor de heer Teterisa en de straffen van de 21 andere veroordeelden, kort na het bekend worden daarvan, overgebracht aan de Indonesische autoriteiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Volgens de mij ter beschikking staande informatie zijn er, naast het uitgesproken vonnis tegen de heer Teterisa, nog 21 andere personen veroordeeld naar aanleiding van het vlagincident. Hun straffen variëren van 10 jaar tot 20 jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nederland betreurt de veroordeling van de heer Teterisa en de 21 andere betrokkenen die gebaseerd zijn op de artikelen 106 en 107 van het Indonesische Wetboek van Strafrecht en de Government Regulation 77/2007. Deze artikelen vormen de basis voor het geven van hoge straffen aan personen die gebruik maken van regionale symbolen, zoals vlaggen. Nederland heeft in april jl. tijdens de Mensenrechtenraad van de VN aan de Indonesische autoriteiten gevraagd om de nationale wetgeving in lijn te brengen met de vigerende internationaalrechtelijke verplichtingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
