<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Huys (PvdA) over mogelijke fraude met fosfaat uit dierlijk mest. (Ingezonden 25 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3194
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de uitspraken van een AID-woordvoerder over fraude met fosfaat uit dierlijke mest door loonwerkbedrijven en mesthandelaren (bericht in Limburgs Dagblad van 24 april 1996).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Veeteelt (Organische mest)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fosfaten Fraude Organische mest</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1234, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Huys</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3194</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2509" allpagenumbers="2509 2510" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1234" onderwerp="" indiendatum="1996-04-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Huys</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraken van een AID-woordvoerder betreffende fraude met fosfaat uit dierlijk mest door loonwerkbedrijven en mesthandelaren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op grond van welke onderzoeken komt de Algemene Inspectie Dienst (AID) tot de schatting, dat ongeveer 1 miljoen kilo fosfaat langs illegale weg is afgezet c.q. verdwenen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is feitelijk geconstateerd, dat betrokken fraudeurs mest illegaal uitreden of in de sloot lieten lopen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er in het verkeer van mest tussen Nederland en Belgie¨ sprake van niet-sluitende administraties en controles? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat denkt u aan deze problemen te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-24" bron="Limburgs Dagblad">Limburgs Dagblad, 24 april 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij de controle op de naleving van de mestregelgeving stuit de Algemene Inspectiedienst (AID) de laatste jaren in toenemende mate op mogelijke onregelmatigheden terzake produktie en afzet van meststoffen. Daarnaast worden gelijksoortige signalen ontvangen uit de kringen van andere milieuhandhavers. Dat vormde aanleiding tot thematische onderzoeken naar een aantal aspecten van mogelijke mestfraude, zoals de mestboekhouding en de afleveringsbewijzen en het grensoverschrijdende mestverkeer tussen Nederland en Vlaanderen. Tevens zijn op basis van concrete aanwijzingen grootschaliger strafrechtelijke onderzoeken ingesteld onder andere bij intermediairen tussen producenten en gebruikers van meststoffen. De schatting van 1 miljoen kilogram fosfaat die langs illegale weg is afgezet c.q. verdwenen is, heeft betrekking op de cumulatie van de resultaten van een tiental onderzoeken, dat het afgelopen jaar bekend is geworden en in hoofdzaak betrekking heeft op de jaren 93 en 94. Afgezet tegen een jaarlijkse fosfaatproduktie van ca. 200 miljoen kilogram betreft het dan een percentage van ongeveer 0,25% jaarlijks. Daarnaast stuit de AID in de controlepraktijk op kleinschalige mestfraude, al dan niet in samenhang met overtredingen van de afzet- of gebruiksregels; de resultaten van die onderzoeken zijn in de schatting niet verwerkt. In het merendeel van deze gevallen vormde de intermediair de ingang voor het onderzoek. Van de in de bedoelde uitzending geschatte aantal van 300 intermediairs zijn in enkele tientallen concrete gevallen de gegevens in processen-verbaal vastgelegd en aan het Openbaar Ministerie voorgelegd voor strafvervolging. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Van tenminste 40% van bovengenoemde onregelmatigheden in kilogrammen fosfaat is door de AID vastgesteld dat er sprake was van overbemesting en dumping van mest in de sloot. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De AID en de Vlaamse Landmaatschappij-Mestbank hebben in 1995 een gezamenlijke analyse uitgevoerd naar grensoverschrijdende mesttransporten tussen Nederland en Vlaanderen over het jaar 1993. Daaruit is gebleken dat de administratieve verplichtingen inzake in- en uitvoer van mest nog onvoldoende op elkaar waren afgestemd. Voorts is gebleken dat het bij de handhavende instanties aan beide zijden van de grens nog ontbrak aan voldoende kennis over elkaars regelgeving en dat de administraties terzake im- en exporten niet volledig met elkaar in overeenstemming waren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Naar aanleiding van de vorenvermelde analyse Nederland-Vlaanderen is de samenwerking en informatieuitwisseling tussen opsporingsambtenaren verbeterd en zijn de handhavingsambtenaren voorzien van documentatie over regelgeving, procedures en betrokken organisaties. Daarnaast heeft op het punt van de meststromen de implementatie van de Europese transportverordening (Verordening (EEG) nr. 259/93, Pb.EG L30/1) en de zogenoemde bezemrichtlijn (Richtlijn (EEG) nr. 92/118, PbEG L62/49) geleid tot een betere afstemming tussen de Nederlandse en Vlaamse uitvoeringsorganisaties. De AID heeft ingaande 1996 op basis van de opgedane ervaringen haar handhavingsstrategie meststoffen aangepast. In het jaarplan wordt nu specifieke capaciteit gereserveerd voor de controle in het mestdistributiekanaal, de analyse van meststromen op nationaal en internationaal niveau en de uitvoering van grootschalige onderzoeken naar mestfraude. Daarnaast is het aantal AID-meststoffencontroleurs uitgebreid, onder meer voor een intensiever toezicht op de naleving van de administratieve verplichtingen door producenten en gebruikers van meststoffen. Ik verwacht dat deze maatregelen de controle en handhaving van de mest- en ammoniakregelgeving en de bestrijding van grootschalige mestfraude zullen versterken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
