<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schreijer-Pierik en Ormel (beiden CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het uitzetten van wolven in de Oostvaardersplassen. (Ingezonden 14 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31836
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indieners vragen onder meer of deze kunstmatige ingreep past in het rijksbeleid én het provinciaal beleid, waarin is vastgesteld dat spontane natuurontwikkeling in de Oostvaardersplassen centraal staat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Natuurbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2215, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070817440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik en Ormel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31836</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4535" allpagenumbers="4535 4536" vetnummer="2070817440" code="0708tkkvr2215" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31836" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2215" onderwerp="" indiendatum="2008-04-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik en Ormel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 april 2008) 1, 2 en 6 Staatsbosbeheer heeft een nieuwe toekomstvisie voor de Oostvaardersplassen gepresenteerd. Kern daarvan is dat Staatsbosbeheer op de weg van natuurlijke processen wil voortgaan. Dat betekent dat Staatsbosbeheer de randvoorwaarden wil bieden om de natuur haar gang te laten gaan. Het streefbeeld van Staatsbosbeheer is om het ecosysteem van de Oostvaardersplassen verder compleet te maken met andere sleutelsoorten, zoals wild zwijn, wisent en op de lange termijn de wolf. Ik zie introductie van de wolf niet snel gebeuren. Staatsbosbeheer geeft zelf in haar visie aan dat daarvoor nu nog onvoldoende maatschappelijk draagvlak bestaat. Ik vind het in de eerste plaats belangrijk dat de adviezen van het International Committee on the Management of the Oostvaardersplassen (ICMO) goed worden geïmplementeerd. Dat heeft prioriteit. Een discussie over uitzetten van wolven vind ik prematuur. Voor het uitzetten van soorten, dus ook voor het eventuele uitzetten van wolven, geldt dat dat alleen kan plaatsvinden in lijn met de ontheffingsvereisten uit de Flora- en faunawet. Ik heb u op 24 april jl. een afwegingskader voor herintroductie van soorten doen toekomen. Criteria waarop een aanvraag tot (her)introductie op basis van dit afwegingskader getoetst zal worden, zijn onder andere de kans op het ontstaan van een zelfstandige duurzame populatie en de maatschappelijke effecten van de (her)introductie (draagvlak, kans op schade, veterinaire risico’s en dergelijke). 3 en 4 Het spreekt vanzelf dat het uitzetten van dieren een menselijke en daarmee kunstmatige ingreep is. Dat neemt echter niet weg dat het uitzetten van dieren een belangrijke aanzet kan zijn om een ecosysteem completer te maken en beter zelfstandig te laten functioneren. Om die reden kan het uitzetten van dieren wel degelijk van belang zijn voor spontane natuurontwikkeling. Discussie over in hoeverre dat ook met het uitzetten van wolven in de Oostvaardersplassen het geval zou kunnen zijn, acht ik prematuur. Zie mijn antwoord op de vragen 1, 2 en 6. 5 Zoals ik in mijn antwoord op eerdere vragen">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat vindt u van de overweging van Staatsbosbeheer om wolven uit te zetten in de Oostvaardersplassen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke termijn zou Staatsbosbeheer hiertoe willen overgaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het uitzetten van wolven een menselijke en daarmee kunstmatige ingreep is? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Past deze kunstmatige ingreep in het rijksbeleid én het provinciaal beleid waarin is vastgesteld dat spontane natuurontwikkeling in de Oostvaardersplassen centraal staat, zoals u zelf hebt aangegeven in de beantwoording in eerder gestelde vragen over de broedvogelinventarisatie van de Oostvaardersplassen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Deelt u de mening van de Vogelbescherming Nederland dat het op zijn beloop laten van de natuur in de Oostvaardersplassen schadelijk is voor de diversiteit van vogelsoorten? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het uitzetten van wolven in de Oostvaardersplassen niet een potentieel veiligheidsrisico? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze zou volgens u de steeds groeiende populatie grote grazers in het afgesloten natuurgebied Oostvaardersplassen op een diervriendelijke wijze beheerst kunnen worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Ontwikkelingsvisie Oostvaardersplassen Staatsbosbeheer, april 2008</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1735" documentjaargang="2007-2008">Aanhangsel Handelingen, nr. 1735, vergaderjaar 2007–2008.</noot>
         <noot nummer="3" titel="Oostvaardersplassen: natuur aan zet">de Volkskrant 9 april 2008: «Oostvaardersplassen: natuur aan zet»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1, 2 en 6">Staatsbosbeheer heeft een nieuwe toekomstvisie voor de Oostvaardersplassen gepresenteerd. Kern daarvan is dat Staatsbosbeheer op de weg van natuurlijke processen wil voortgaan. Dat betekent dat Staatsbosbeheer de randvoorwaarden wil bieden om de natuur haar gang te laten gaan. Het streefbeeld van Staatsbosbeheer is om het ecosysteem van de Oostvaardersplassen verder compleet te maken met andere sleutelsoorten, zoals wild zwijn, wisent en op de lange termijn de wolf. Ik zie introductie van de wolf niet snel gebeuren. Staatsbosbeheer geeft zelf in haar visie aan dat daarvoor nu nog onvoldoende maatschappelijk draagvlak bestaat. Ik vind het in de eerste plaats belangrijk dat de adviezen van het International Committee on the Management of the Oostvaardersplassen (ICMO) goed worden geïmplementeerd. Dat heeft prioriteit. Een discussie over uitzetten van wolven vind ik prematuur. Voor het uitzetten van soorten, dus ook voor het eventuele uitzetten van wolven, geldt dat dat alleen kan plaatsvinden in lijn met de ontheffingsvereisten uit de Flora- en faunawet. Ik heb u op 24 april jl. een afwegingskader voor herintroductie van soorten doen toekomen. Criteria waarop een aanvraag tot (her)introductie op basis van dit afwegingskader getoetst zal worden, zijn onder andere de kans op het ontstaan van een zelfstandige duurzame populatie en de maatschappelijke effecten van de (her)introductie (draagvlak, kans op schade, veterinaire risico’s en dergelijke). </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het spreekt vanzelf dat het uitzetten van dieren een menselijke en daarmee kunstmatige ingreep is. Dat neemt echter niet weg dat het uitzetten van dieren een belangrijke aanzet kan zijn om een ecosysteem completer te maken en beter zelfstandig te laten functioneren. Om die reden kan het uitzetten van dieren wel degelijk van belang zijn voor spontane natuurontwikkeling. Discussie over in hoeverre dat ook met het uitzetten van wolven in de Oostvaardersplassen het geval zou kunnen zijn, acht ik prematuur. Zie mijn antwoord op de vragen 1, 2 en 6. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Zoals ik in mijn antwoord op eerdere vragen <voetnoot nummer="1"/>reeds aangaf, moet bij het beheer van de Oostvaardersplassen rekening worden gehouden met de Natura 2000-doelen. De recent verschenen ontwikkelingsvisie van Staatsbosbeheer voor de Oostvaardersplassen zal daarop dan ook nader worden beoordeeld. Dat krijgt nadere uitwerking in het beheerplan voor het gebied. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In de Oostvaardersplassen is, zoals bekend, gekozen voor een zo natuurlijk mogelijke vorm van beheer van de kuddes hoefdieren. Dat wil zeggen dat de omvang van de populatie op natuurlijke wijze wordt bepaald door de beschikbaarheid van voedsel. Slechts in gevallen van uitzichtloos lijden wordt ingegrepen door middel van afschot. Een en ander is vastgelegd in de Leidraad Grote Grazers. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1735" documentjaargang="2007-2008">Aanhangsel Handelingen, nr. 1735, vergaderjaar 2007–2008.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
