<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rosenmöller en Sipkes (beiden GroenLinks) over de vanuit Nederland teruggezonden Somalische asielzoekers. (Ingezonden 5 juli 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3554
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Somalië Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1586, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-08-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3554</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3225" allpagenumbers="3225 3226" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1586" onderwerp="" indiendatum="1996-07-5">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-08-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft generaal Omar Haji Mohammed van het Somali National Front (SNF) u laten weten dat door Nederland teruggestuurde Somalische asielzoekers niet welkom zijn in de door het SNF gecontroleerde zuidwestelijke regio Gedo? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bestaat of bestond er naar uw mening tussen het SNF en het ministerie van Justitie overeenstemming over de gedwongen terugkeer van vluchtelingen naar het zuid-westen van Somalie¨? Zo ja, waarop baseerde u die opvatting en welke afspraken waren er gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u reageren op de bewering van het Somali National Front dat de deportaties van vluchtelingen die de afgelopen maand hebben plaatsgevonden, in de betrokken regio tot grote onrust en verstoring van de prille vrede hebben geleid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw verklaring dat volgens het hetzelfde artikel Somalische vluchtelingen uit Nederland in een aantal gevallen niet zijn teruggestuurd naar de gebieden waar zij vandaan kwamen? Hoe zult u dergelijke vergissingen voortaan voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid het terugzenden van Somalische vluchtelingen te staken totdat duidelijke overeenstemming bestaat met de Somalische autoriteiten in de betrokken regio’s over het terugzendbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid in dit verband in te gaan op het voorstel van het SNF een bemiddelaar in het zuidwesten van Somalie¨ aan te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-07-5" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 5 juli 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 3">De voorzitter van het Somali National Front (SNF), generaal Omar Hadji Mohamed, heeft na het incident rond de overval van het vliegtuig in Garbahare op 18 juni jl. geadviseerd de terugzending van uitgeprocedeerde Somalische asielzoekers voorlopig op te schorten, totdat de gemoederen bedaard zouden zijn. Daarbij heeft hij aangegeven dat onder de bevolking weerstand zou zijn gerezen ten aanzien van de gedwongen terugzending van uitgeprocedeerde Somalische vreemdelingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op 14 juni 1996 zijn twee uitgeprocedeerde Somalische asielzoekers via Kenya teruggezonden naar Garbahare in Zuid-Somalie¨. Over deze terugzending, die zonder problemen is verlopen, bestond volledige overeenstemming met de lokale autoriteiten, waaronder generaal Omar Hadji Mohamed. Ditzelfde geldt voor de terugzending van de volgende twee uitgeprocedeerde asielzoekers op 18 juni 1996. Voor het overige zij verwezen naar het antwoord op de vragen 1 en 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voorafgaand aan de terugzending van uitgeprocedeerde Somalische asielzoekers wordt steeds zo zorgvuldig mogelijk nagegaan tot welke (sub)clan betrokkenen behoren. Ook bij de terugzending van alle vier bovengenoemde Somalische vreemdelingen is deze procedure gevolgd: zowel vo´o´r vertrek van Schiphol als tijdens de tussenstop in Nairobi (Kenya) is betrokkenen door een Somalische tolk uitdrukkelijk gevraagd naar de juistheid van de verstrekte gegevens met betrekking tot de opgegeven (sub)clan. In alle gevallen werd de eerder opgegeven informatie bevestigd en maakten betrokkenen geen bezwaar tegen terugzending naar Garbahare. Het vorenstaande geeft aan dat de verklaringen van betrokkenen zelf over de (sub)clan waartoe men behoort, in dit opzicht van doorslaggevende betekenis zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Terugzending van uitgeprocedeerde Somalische asielzoekers naar (delen van) Somalie¨ vindt niet plaats zonder dat daarover overeenstemming bestaat met de lokale autoriteiten. In overleg met de Minister van Buitenlandse Zaken zal ik bezien of en zo ja op welke wijze nader overleg met de plaatselijke autoriteiten over de terugzending naar Zuidwest Somalie¨ gewenst is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
