<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Weisglas (VVD) over een grotere rol van de EU in het vredesproces in het Midden-Oosten. (Ingezonden 22 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3908
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen gaan in op uitlatingen van de Franse president Chirac tijdens zijn bezoek aan het Midden-Oosten over een grotere rol van de EU in het vredesproces in die regio.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Veiligheidsbeleid en defensie (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Midden-Oosten Vrede en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 241, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3908</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="499" allpagenumbers="499" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="241" onderwerp="" indiendatum="1996-10-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-11-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft president Chirac een mandaat van de Europese Unie om tijdens zijn reis door het Midden-Oosten te pleiten voor een grotere rol van de EU in het vredesproces in het Midden-Oosten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, waarom is hiertoe besloten zo kort na het bezoek van de Ierse voorzitter van de Raad van Ministers aan het Midden-Oosten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo neen, wat is uw oordeel over de huidige inspanningen van de Franse president voor een grotere Europese rol in het Midden-Oosten? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Is Frankrijk het geschikte land om een dergelijke Europese rol te bepleiten, gezien de inhoudelijke opvattingen van de Franse president die hij ook weer tijdens zijn huidige reis naar voren heeft gebracht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting, dat het streven naar een grotere rol van de EU in het Midden-Oosten een doel op zich aan het worden is? Zo ja, acht u dit wenselijk? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-10-21" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 21 oktober 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 5">Van een Europees mandaat is geen sprake. Het optreden van President Chirac was een Frans initiatief. Het voornemen van de Franse President het Midden-Oosten te bezoeken was overigens al bekend toen de Europese Raad te Dublin op 5 oktober jl. de voorzitter, mijn Ierse ambtgenoot Spring, verzocht namens de EU een bezoek aan de regio te brengen. Reizen van staatshoofden en regeringsleiders naar de regio zijn een eigen verantwoordelijkheid, ongeacht de vraag inzake al dan niet geschiktheid. Doel van de EU en haar lidstaten is en blijft het bereiken van een rechtvaardige, duurzame en alomvattende vrede in het Midden-Oosten. Om die reden heeft de Algemene Raad op 28 oktober jl. besloten een Speciale Vertegenwoordiger voor het Midden-Oosten te benoemen voor het onderhouden van contacten met alle partijen bij het Vredesproces. De opvattingen van de Europese Unie worden uitgedragen door de Voorzitter, de Troika en door bovengenoemde Speciale Vertegenwoordiger. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
