<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Haersma Buma (CDA) aan de minister van Justitie over een uitspraak van de Raad van State inzake de toepassing van de Bibob-wet. (Ingezonden 6 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31793
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitspraak van de Raad van State, 27 februari 2008 over de Wet Bibob als middel om vrouwenhandel en prostitutie aan te pakken. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen van de Tweede Kamerleden Kuiken en Heerts, ingezonden 4 maart 2008.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Staats- en bestuursrecht (Rijksoverheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Mensenrechten Openbaarheid van bestuur Prostitutie Vergunningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2180, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070813980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31793</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4465" allpagenumbers="4465 4466" vetnummer="2070813980" code="0708tkkvr2180" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31793" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2180" onderwerp="" indiendatum="2008-03-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 april 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1869, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de uitspraak van de Raad van State, 27 februari 2008 (200706926/1), waarover ook gepubliceerd werd in het Parool, 28 februari 2008? </vraag>
      <vraag nummer="2">Denkt u dat, gelet op deze uitspraak, de wet BIBOB in beginsel een toereikend middel is om vrouwenhandel aan te pakken, raamprostitutie terug te dringen en seksclubs te sluiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat het bureau BIBOB in beginsel in staat is om een voldoende grondig en adequaat onderzoek uit te voeren betreffende de gebieden waar het voor opgericht is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan de wet BIBOB als gevolg van deze uitspraak op dezelfde wijze worden toegepast als tot nog toe, of meent u dat wijzigingen nodig zijn? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Kuiken en Heerts (beiden PvdA), ingezonden 4 maart 2008 (vraagnummer 2070813500). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2 3">Wij hebben geen reden aan te nemen dat BIBOB geen toereikend middel is (zie ook de antwoorden op de vragen van de leden Kuiken en Heerts <voetnoot nummer="1"/>). Overigens is BIBOB in de eerste plaats een instrument ter bevordering van de integriteit door het openbaar bestuur. Dit door voorafgaande aan bijvoorbeeld het verlenen van een vergunning te (laten) onderzoeken of met het verlenen onbewust georganiseerde criminaliteit wordt gefaciliteerd. Het bestrijden van vrouwenhandel of beter, mensenhandel, vergt een veel breder pakket aan maatregelen. Wij verwijzen daarvoor naar de brief van 13 december 2007, waarbij het programma versterking aanpak georganiseerde criminaliteit aan uw Kamer is aangeboden <voetnoot nummer="2"/>. Daarin staat beschreven op welke wijze het kabinet mensenhandel gaat aanpakken. Het kabinet wil via een integrale aanpak op lokaal, regionaal, bovenregionaal, landelijk en internationaal niveau mensenhandel bestrijden. De in deze brief aangekondigde Task Force Aanpak Mensenhandel is op 27 februari 2008 ingesteld door de minister en de staatssecretaris van Justitie. De bestuurlijke en de strafrechtelijke aanpak moeten elkaar daarin ondersteunen en aanvullen. Voor een krachtige bestrijding van georganiseerde criminaliteit is een integrale strafrechtelijke en bestuurlijke aanpak noodzakelijk. Beide kunnen ook niet zonder elkaar zoals ook uit de uitspraak van de Raad van State blijkt. Immers, indien er onvoldoende informatie uit opsporings- en handhavingsonderzoeken komt, kan het Bureau BIBOB eventuele bezwaren die er zouden zijn tegen het verlenen van een vergunning onvoldoende onderbouwen. Wij wijzen u in dit verband ook op het programma bestuurlijke aanpak van de georganiseerde criminaliteit dat bij brief van 15 februari 2008 aan uw Kamer is aangeboden <voetnoot nummer="3"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="4">Op basis van de ons thans bekende gegevens zijn wij nog steeds die mening toegedaan. Wij verwijzen u daarvoor naar de beantwoording van de vragen van de leden Kuiken en Heerts <voetnoot nummer="4"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wij verwijzen u hiervoor naar het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ingezonden 4 maart 2008, (vraagnummer 2070813500)</noot>
         <noot nummer="2">Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, 29911, nr. 10</noot>
         <noot nummer="3">Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, 29 911 en 28 684, nr. 11</noot>
         <noot nummer="4">Ingezonden 4 maart 2008, (vraagnummer 2070813500)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
