<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rehwinkel (PvdA) over een arrest van de Hoge Raad met betrekking tot de vereniging Centrumdemocraten. (Ingezonden 26 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3264
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over de veroordeling van deze groepering wegens rassendiscriminatie in aanvulling op de vragen in Aanhangsel handelingen nr. 1148, vergaderjaar 1995-1996.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Staats- en bestuursrecht (Politiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politieke partijen Rassendiscriminatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1303, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3264</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2651" allpagenumbers="2651 2652" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1303" onderwerp="" indiendatum="1996-04-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14 juni 1996), zie ook aanhangsel handelingen nr. 1148, vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van het arrest van de Hoge Raad van 16 april 1996, waarbij de veroordeling van de vereniging Centrumdemocraten en de CD-partijfunctionarissen Janmaat en Schuurman wegens rassendiscriminatie onherroepelijk is geworden? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is de regering van plan aan de hand van deze onherroepelijke veroordeling een civielrechtelijke verbodsactie te doen instellen dan wel ontbinding van de CD te vorderen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo neen, hoe verhoudt zich dat met de verplichtingen die Nederland is aangegaan bij het Internationaal Verdrag inzake Uitbanning van alle Vormen van Rassendiscriminatie, met name in artikel 4b van dit verdrag? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" titel="Het heeft daarbij meegewogen dat de recente veroordeling door de rechtbank te ’s-Gravenhage een eerste aanwijzing geeft dat strafrechtelijke grenzen herhaaldelijk heeft overschreden, maar dat zulks nog niet bij onherroepelijke rechterlijke uitspraak is vastgesteld.">Vgl.: Brief van de minister van Justitie aan het Landelijk Bureau Racismebestrijding van 24 november 1994, kenmerk 468488/294. In het verleden heeft het Openbaar Ministerie geoordeeld dat er onvoldoende grond bestaat om een ontbindingsvordering tegen de CD in te stellen. «Het heeft daarbij meegewogen dat de recente veroordeling door de rechtbank te ’s-Gravenhage een eerste aanwijzing geeft dat strafrechtelijke grenzen herhaaldelijk heeft overschreden, maar dat zulks nog niet bij onherroepelijke rechterlijke uitspraak is vastgesteld.»</noot>
         <noot nummer="2">Dit artikel luidt: De Staten die partij zijn bij dit Verdrag (...) nemen de verplichting op zich (...) b. organisaties, alsook georganiseerde en alle andere propaganda-activiteiten die rassendiscriminatie in de hand werken en daartoe aanzetten, onwettig te verklaren en te verbieden, en deelneming aan zodanige organisaties of activiteiten als strafbaar bij de wet aan te merken</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. De veroordeling is overigens slechts voor een deel onherroepelijk. De Hoge Raad heeft het arrest van het gerechtshof te Den Haag gedeeltelijk vernietigd, nl. voor de feiten waarvoor het Hof had vrijgesproken. Voor dat gedeelte heeft de Hoge Raad de zaak verwezen naar het gerechtshof te Amsterdam. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2">Op grond van artikel 20 boek 2 van het Burgerlijk Wetboek kan een rechtspersoon, waarvan de werkzaamheden in strijd zijn met de openbare orde, op vordering van het openbaar ministerie verboden worden verklaard en ontbonden. Het aanzetten tot haat en uitingen die worden aangemerkt als strijdig met de openbare orde. Dit handelen moet wel een ernstig en structureel karakter hebben. Bij de parlementaire behandeling van artikel 20 boek 2 Burgerlijk Wetboek <voetnoot nummer="1"/>is steeds benadrukt dat zeer grote terughoudendheid moet worden betracht bij het uitlokken van een verbod van een politieke partij. Het verbieden van een politieke partij raakt immers de grondslagen van de democratie. De verbodsgrond «strijd met de openbare orde» moet derhalve ten aanzien van politieke partijen zeer restrictief worden uitgelegd. Het is, met andere woorden een «uiterst middel». Gelet op het voorgaande zien wij in de veroordeling van de vereniging Centrumdemocraten – ook indien de terugverwijzing naar het gerechtshof Amsterdam uitmondt in een veroordeling voor de desbetreffende feiten – onvoldoende aanleiding om een in ons democratische rechtsstelsel zo ingrijpend middel als een vordering tot verbodenverklaring en ontbinding van een politieke partij te doen instellen. Het instellen van dit uiterste middel achten wij alleen mogelijk bij stelselmatige, zeer ernstige verstoring van het democratisch proces. Dat is naar ons oordeel in het geval van de vereniging Centrumdemocraten nog niet aan de orde. Dit neemt niet weg dat de feiten waarvoor de partij is veroordeeld zeer ernstig zijn. In dat verband verwelkomen wij de uitspraak van de Hoge Raad dan ook. Iedereen – en zeker de veroordeelde partij zelf – is daarmee gewezen op de grenzen tussen de vrijheid van meningsuiting en schending van het discriminatieverbod. Enig nadelig gevolg voor de partij, anders dan de veroordeling zelf, zou echter het rechtvaardigheidsgevoel meer recht doen. In de onlangs aan uw Kamer aangeboden notitie «Positie en subsidie¨ring politieke partijen» wordt voorgesteld om aan politieke partijen die onherroepelijk zijn veroordeeld wegens discriminatoire uitingen van rechtswege (tijdelijk) de subsidie te ontnemen dan wel te korten en de zendtijd voor politieke partijen in te trekken. Een wettelijke basis voor een dergelijke maatregel ontbreekt thans. Bestrijding van extremistische groeperingen blijft onze voortdurende aandacht houden. Onlangs is daarover ook in een ander kader aan uw Kamer bericht <voetnoot nummer="2"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij de totstandkoming van het huidige artikel 20 boek 2 Burgerlijk Wetboek is (mede) uitvoering gegeven aan artikel 4, onderdeel b, van het Verdrag tot uitbanning van rassendiscriminatie. In de aanhef van artikel 4 van het verdrag wordt de lidstaten opgedragen de in dat artikel opgesomde maatregelen te nemen «met inachtneming van de beginselen vervat in de Universele Verklaring van de Rechten van de Mens en de rechten die uitdrukkelijk worden genoemd in artikel 5 van dit verdrag». Deze rechten betreffen onder andere de vrijheid van meningsuiting, de vrijheid van vereniging en vergadering en de vrijheid van geweten. Al deze rechten zijn bij verbodenverklaring en ontbinding van een politieke partij in het geding. Wij zijn van mening dat met het in antwoord 2 weergegeven toepassingsbereik van artikel 20 boek 2 Burgerlijk Wetboek, zoals de wetgever dat destijds heeft bedoeld, een juiste en evenwichtige uitvoering is gegeven aan de opdracht neergelegd in artikel 4, onderdeel b, van het verdrag tot uitbanning van rassendiscriminatie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken II 1984/1985, 17 476, nrs. 5–7</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-02-24" bron="Brief van 5 juni 1996 aan de voorzitter van de vaste commissie voor Binnenlandse Zaken der Staten-Generaal, kenmerk CW96/U329, inzake de demonstratie te Zwolle">Brief van 5 juni 1996 aan de voorzitter van de vaste commissie voor Binnenlandse Zaken der Staten-Generaal, kenmerk CW96/U329, inzake de demonstratie te Zwolle, 24 februari 1996</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
