<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Kamer te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Tang (PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het vaker tegelijk gebruiken van vier banen op Schiphol. (Ingezonden 4 december 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30526
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Waarom wordt er nu al 4 uur per dag 2+2 gevlogen, _bij_vooruitgelopen wordt op de besluitvorming door de regering en het parlement?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1001, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Tang</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30526</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2135" allpagenumbers="2135" vetnummer="2070805960" code="0708tkkvr1001" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30526" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1001" onderwerp="" indiendatum="2007-12-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tang</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de brief van de Luchtverkeersleiding Nederland (LVNL) van 8 november jl. aan gemeenten, het Commissie Regionaal Overleg luchthaven Schiphol (CROS) en de Alders-tafel, waarin wordt aangeven dat met ingang van 1 november veel vaker 2+2 gevlogen wordt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom wordt met het nu al 4 uur per dag 2+2 vliegen vooruit gelopen op de besluitvorming door de regering en het parlement, die nog moet plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom schrijft de LVNL dat voor het gebruiksjaar dat op 1 november jl. begonnen is, al nieuwe grenswaarden gelden? Waarom vindt de LVNL dat ze de besluitvorming van regering en parlement kennelijk niet hoeft af te wachten, te meer daar de omwonendenorganisaties aan de Alderstafel ten aanzien van de grenswaarden op 7 punten een voorbehoud hebben gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel extra geluidshinder is er nu te verwachten in Aalsmeer en Uithoorn als gevolg van de extra inzet van de Aalsmeerbaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat 2+2 vliegen nu alleen voorkwam in de overgangen van baancombinaties en dan maximaal voor 20 minuten per overgang, zoals in de brief van de LVNL staat? Hoe lang zijn de 2+2 periodes nu en in het lopende gebruiksjaar? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat tot nu toe 2 tot 2,5 uur per dag 2+2 gevlogen werd? Hoe verhoudt dit zich tot de Milieueffectrapportage (MER) 2004, waarin nog uitgegaan werd van maximaal één uur per dag 2+2 vliegen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn hiermee de afspraken uit 2004, zoals weerspiegeld in de toenmalige MER en Luchthavenverkeerbesluit (LVB), doorbroken? Zo neen, waarom niet? Kan tussentijds zomaar afgeweken worden van het verkeersscenario dat destijds is gebruikt voor het opstellen van de MER? Wie controleert dit, en waarom is dit niet gehandhaafd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.lvnl.nl/html/nl/actueel/publicaties/publicaties/Nieuw%20 gebruiksjaar.pdf">http://www.lvnl.nl/html/nl/actueel/publicaties/publicaties/Nieuw%20 gebruiksjaar.pdf</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Eurlings" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2008-01-4">Mededeling van minister Eurlings (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 4 januari 2008) Op 6 december 2007 ontving ik kamervragen van het lid Tang over het vaker tegelijk gebruiken van vier banen op Schiphol. Omdat de beantwoording van deze vragen meer tijd kost dan verwacht, is het niet mogelijk de vragen binnen de gestelde termijn van drie weken te beantwoorden. Ik verwacht de beantwoording kort na het kerstreces en vóór het algemeen overleg met de vaste commissie over Schiphol (gepland op 24 januari) aan uw </mededeling>
</kvr>
