<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dezentjé Hamming-Bluemink (VVD) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart, over gesubsidieerde stages van Turkse mbo-leerlingen in Turkije. (Ingezonden 30 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30366
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het project van het ROC Aventus in Apeldoorn en Deventer, waarbij leerlingen met een Turkse achtergrond een gesubsidieerde stage kunnen lopen in Turkije.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Overig) Internationale betrekkingen (Overig) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie Mbo Minderheden Stages Subsidies Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 865, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming-Bluemink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30366</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1849" allpagenumbers="1849 1850" vetnummer="2070805780" code="0708tkkvr865" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30366" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="865" onderwerp="" indiendatum="2007-11-30">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming-Bluemink</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-12-11">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van Bijsterveldt-Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Voor niets gaat de zon op»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met het project van het ROC Aventus in Apeldoorn en Deventer, waarbij leerlingen met een Turkse achtergrond een gesubsidieerde stage kunnen lopen in Turkije? </vraag>
      <vraag nummer="3">Door welke (overheids)organisatie wordt de subsidie verleend? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat leerlingen met een allochtone achtergrond in het MBO gebaat zijn bij een zo goed mogelijke integratie in de Nederlandse samenleving? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het volgen van een stage in het buitenland bijdraagt aan de integratie in Nederland? Zo ja, op welke manier(en)? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe oordeelt u over de redenering, door projectleider Ton Muijs verwoord in het genoemde artikel, dat een voordeel van deze aanpak is dat deze leerlingen hierdoor erg gewild zijn in Turkije? Deelt u de mening dat leerlingen die in Nederland worden opgeleid, op kosten van de Nederlandse staat, in eerste instantie worden opgeleid voor de Nederlandse arbeidsmarkt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de subsidie aan projecten waarbij leerlingen stage lopen in het buitenland stop te zetten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-11-29" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 29 november 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, hier ben ik mee bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, hier ben ik mee bekend. Uit het Europese (sub)programma Leonardo da Vinci zijn 135 stageplaatsen aan ROC Aventus toegekend, waarvan 30 aan jongeren van Turkse afkomst. Omdat circa 20 procent van de deelnemerspopulatie van ROC Aventus uit jongeren met een Turkse achtergrond bestaat, is dit aantal proportioneel te noemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De middelen zijn verkregen uit het Life Long Learning – programma van de Europese Unie (i.c. het subprogramma Leonardo da Vinci, dat bestemd is voor buitenlandse stages in het MBO). In afwachting van het lidmaatschap van de EU, heeft Turkije een samenwerkingsovereenkomst met de EU gesloten die onder meer impliceert dat het Leonardo da Vinci – programma ook kan worden aangewend om stages van EU-ingezetenen in Turkije mogelijk te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik deel deze mening. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Een buitenlandse stage impliceert de kennismaking met een andere cultuur, die als vanzelf leidt tot reflectie op de eigen waarden en normen. Dat is op zichzelf waardevol. Het leveren van een bijdrage aan de integratie in Nederland is geen doelstelling van een buitenlandse stage. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik deel uw mening dat MBO-deelnemers in eerste instantie worden opgeleid voor de Nederlandse arbeidsmarkt. Turkije is echter een belangrijke handelspartner van Nederland. Leerlingen die in Turkije stage hebben gelopen, kunnen goede ambassadeurs zijn voor het Nederlandse bedrijfsleven. Voor bepaalde opleidingen (toerisme, bijvoorbeeld) is evident dat de kwaliteit van de toekomstige beroepsuitoefening gebaat kan zijn bij de opgedane stage-ervaring. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Dit is niet aan de orde. Zoals al werd opgemerkt gaat het om middelen van de EU die kunnen worden verkregen, als een voorstel voldoet aan de criteria voor toekenning daarvan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
