<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over de Inspectiedienst SZW Regio Noord. (Ingezonden 8 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3182
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over asbestverwijdering c.q. asbestsanering.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Gevaarlijke stoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1222, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3182</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2485" allpagenumbers="2485 2486" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1222" onderwerp="" indiendatum="1996-05-8">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31 mei 1996).">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Linschoten</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kent u het rapport over de activiteiten in 1995 van de Inspectiedienst SZW Regio Noord? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u met betrekking tot het onderdeel inspectie asbestsanering uit dit rapport nadere informatie geven over de aard van de gemaakte afspraken, de gegeven waarschuwingen, over de precieze reden van de 14 stilleggingen, en van de 18 opgemaakte processen- verbaal? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u verduidelijken of de voor 1996 wenselijk geachte verhoging van de inspectiecapaciteit inmiddels is gerealiseerd? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn deze resultaten van de regio Noord vergelijkbaar met die van de andere inspectie-regio’s? Zo ja, wordt dan ook daar de inspectiecapaciteit uitgebreid? Zo neen, kunt u inzicht geven in de resultaten over 1995 van die andere regio’s? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zowel in het kader van het Asbestverwijderingsbesluit als in het kader van het Asbestbesluit Arbeidsomstandighedenwet moeten asbestsaneringen vooraf aan de Inspectiedienst SZW worden gemeld. Aan de hand van deze meldingen kunnen deze werkzaamheden worden geı¨nspecteerd. De berichtgeving in de pers is gebaseerd op de in Regio Noord van de Inspectiedienst SZW gepresenteerde cijfers van de activiteiten in 1995. Daarbij wordt bij de inspectieprojecten onder meer het regionale project asbestsanering genoemd. Bij dit project werden steekproefsgewijs de aan de regio gemelde asbestsaneringen onderzocht. Hieruit vloeiden 216 inspecties voort waarbij onvolkomenheden zijn geconstateerd die geresulteerd hebben in 76 afspraken, 58 waarschuwingen, 14 stilleggingen en 18 processen- verbaal. De afspraken en waarschuwingen hadden doorgaans betrekking op de volgende tekortkomingen: – het ontbreken van een deugdelijk werkplan; – het ontbreken van een tijdige melding; – het niet volgens werkplan verwijderen van asbest; – het ontbreken van een afzetting of een onvoldoende afzetting; – het niet vooraf verwijderen van asbest tijdens de sloop; – geen of onvoldoende onderdruk in het containment; – geen adequaat gebruik van adembescherming; – slechte decontaminatie; – geen vrijgave metingen uitgevoerd. De stilleggingen en processen- verbaal hadden met name betrekking op ernstige overtredingen zoals: – het werken zonder adembescherming; – het werken zonder deskundig toezichthouder; – het zonder enige veiligheidsmaatregel werken; – het gebruik van verkeerd gereedschap. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Vanaf 1 maart 1996 bestaat de plicht om asbestverwijdering door gecertificeerde bedrijven te laten uitvoeren. Hierdoor is een toename van het aantal meldingen te verwachten en – bij een gelijke steekproefgrootte – dus een toename van het aantal inspecties. Hiervoor dient zowel inspectie- als administratieve capaciteit beschikbaar te zijn. Deze wordt op basis van prioritering geput uit de formatief beschikbare capaciteit. Er is dus geen sprake van uitbreiding van de formatieve capaciteit. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In 1995 zijn ook in de andere regio’s door middel van steekproeven inspecties uitgevoerd. Daarbij zijn in totaal 1648 inspecties verricht. De onvolkomenheden die bij deze inspecties zijn geconstateerd, resulteerden in 648 afspraken, 86 waarschuwingen, 169 stilleggingen en 29 processen-verbaal. Deze resultaten geven aan dat het noodzakelijk is ook in 1996 de nodige inspectiecapaciteit aan te wenden om inspecties uit te voeren bij asbestsaneringen. Evenals voor regio Noord geldt voor de overige regio’s dat de benodigde inspectiecapaciteit op basis van het stellen van prioriteiten wordt geput uit de formatief beschikbare capaciteit. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
