<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over wachtlijsten hartchirurgie. (Ingezonden 3 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3141
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de conclusie uit het onderzoek naar de wachtlijsten bij het AMC in Amsterdam, dat het overlijden van 181 hartpatiënten in 1994 en 1995 direct samenhangt met de wachttijd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chirurgie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1184, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3141</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2407" allpagenumbers="2407 2408" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1184" onderwerp="" indiendatum="1996-05-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de resultaten van het onderzoek naar de wachtlijsten hartchirurgie door de afdeling Klinische Epidemiologie en Biostatistiek van het AMC in Amsterdam? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de conclusie dat het overlijden van 181 hartpatie¨nten in 1994 en 1995 direct samenhangt met de wachttijd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunnen de oorzaken van het overlijden van de meest urgente patie¨nten, meestal binnen een maand, liggen in het streven naar efficie¨nt gebruik van de middelen, waardoor onvoldoende ruimte overblijft om spoedpatie¨nten snel te helpen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het veelal binnen 6 weken overlijden van hartpatie¨nten op de wachtlijst, zowel onder de meest urgente als onder de minst urgente patie¨nten, een sterke aanwijzing dat alle patie¨nten zo snel mogelijk, in het uiterste geval binnen 4 tot 6 weken, moeten worden geholpen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Gaat het teruglopen van de wachttijden te langzaam, ondanks de extra uitbreiding van de capaciteit waartoe u in het voorjaar van 1995 hebt besloten? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Is om te voorkomen dat hartpatie¨nten onnodig sterven een grote inhaalactie nodig, waarbij de achterstand zo snel mogelijk wordt weggewerkt? Bent u hiertoe bereid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-26" bron="Persbericht Nederlandse Hartstichting">Persbericht Nederlandse Hartstichting, 26 april 1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="821" documentjaargang="1995-1996">Aanhangsel Handelingen, nr. 821, vergaderjaar 1995–1996.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik heb middels een samenvatting en een persbericht kennis genomen van de uitkomsten van de studie naar wachtlijsten hartchirurgie gedaan door deze afdeling van het AMC, zoals die zijn gepresenteerd op de wetenschappelijke vergadering van de Nederlandse Vereniging voor Cardiologie. Het onderzoek is nog niet gepubliceerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is niet goed mogelijk om conclusies te trekken uit het onderzoeksmateriaal dat mij is voorgelegd. Zo is het onderzoek wel gewerkt met een onderscheid in 3 urgentiecategoriee¨n, maar is daarbinnen geen onderscheid gemaakt naar patie¨nten die al of geen verhoogd risico lopen. Maar ook al zijn de conclusies vrij algemeen gesteld, toch neem ik het signaal van de Nederlandse Hartstichting uiterst serieus. Nog steeds baart een aantal zaken op het gebied van de hartchirurgie en de interventiecardiologie mij grote zorgen, ondanks de inspanningen die ik mij het vorig jaar heb getroost om de lange wachttijden weg te werken. Het gaat daarbij om het volgende. Er bestaat nog steeds geen goed inzicht in de wachttijden per centrum voor ingrepen aan het hart; een goed beheer van de wachtlijsten door een uniform en transparant medisch- en wachttijden-registratiesysteem ontbreekt. Met zekere regelmaat ontvang ik brieven van hartpatie¨nten die zich beklagen over een bepaald onzorgvuldige omgang van ziekenhuizen met de wachtlijsten. Dergelijke klachten hebben betrekking op zaken als slechte informatievoorziening, lange wachttijden en het (soms meermalen) verschuiven van de datum van de ingreep. Tegelijk hoor ik dat er centra zijn met beperkte wachttijden of zelfs zonder. Ook het doorverwijzingsbeleid bij een langere wachttijd loopt per centrum en per maatschap sterk uiteen. Sommige cardiologen en hartchirurgische centra zijn op dat punt actief en gaan op zoek naar een snelle behandelingsmogelijkheid, elders gebeurt dit echter niet hetgeen volstrekt onnodig en lang wachten voor de patie¨nt in kan houden. Ten slotte ontbreken landelijke afspraken omtrent protocollering van de indicatiestelling. Bijgevolg zullen indicaties steeds blijven verschuiven en ruimer worden zonder een weloverwogen consensus. Voor mij is de situatie niet aanvaardbaar. Ik heb in het kader van het nieuw op te stellen planningsbesluit hartchirurgie de betrokken beroepsgroepen verzocht om zo spoedig mogelijk, doch in ieder geval voor 1 januari 1997 bovengenoemde zaken adequaat geregeld te hebben. Over de voortgang heb ik helaas nog geen bericht mogen ontvangen. Ik zal mij dan ook op korte termijn op de hoogte laten stellen van de vorderingen terzake. Mocht dit nodig blijken dan zal ik het nodige ondernemen om ervoor zorg te dragen dat deze zaken zo spoedig mogelijk worden geregeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ik heb de indruk dat de groep van de acute en zeer urgente gevallen in het algemeen snel en tijdig geholpen wordt, maar dat voor de groep van niet-urgente gevallen er soms een lange wachttijd geldt. Dit sluit dus aan op de conclusies van het onderzoek. Anderzijds heeft e´e´n der hartcentra mij bericht dat sommige patie¨nten er om prive´- of zakelijke overwegingen voor kiezen om de operatie uit te stellen. Dergelijke zaken vertekenen de wachttijd aanzienlijk. Ik ben van mening dat de wachttijd voor definitief voor een hartoperatie gescreende patie¨nten in het algemeen niet langer moet zijn dan zes weken en in het uiterste geval drie maanden mag belopen. Met een adequate landelijke wachtgeldregistratie en -afstemming en een eenduidige, landelijk gelijkluidende medische registratie moet het mijns inziens mogelijk zijn om op dit moment iedereen binnen een aanvaardbare periode voor een hartchirurgische operatie in aanmerking te laten komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb de hartchirurgische centra gevraagd om mij inzicht te geven in de resultaten van de door mij gefaciliteerde uitbreiding vorig jaar met 650 hartoperaties en de effecten ervan op de wachttijden. In dat verband kan ik melden dat ik op 10 mei j.l. van Zorgverzekeraars Nederland definitieve produktiecijfers voor de OHO’s en PTCA’s voor 1994 en 1995 heb ontvangen. Hieruit blijkt dat de uitbreiding van de capaciteit met 650 extra open-hartoperaties in het locale overleg voor wat betreft 1995 slechts ten dele is ingevuld. Men heeft in totaal naar een toename van 515 operaties afgesproken; de feitelijke realisatie is nog verder achtergebleven met slechts 343 operaties. De produktie-afspraken voor 1996 gaan uit van een groei van 765 operaties tot een totaal van 14.995 OHO’s. Zodra ik de reacties van de centra heb ontvangen zal ik de Kamer informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Een nieuwe inhaalslag is gezien de afgesproken groei voor 1996 niet nodig en ook niet zinvol. Als eerste stap is een eenduidige indicatiestelling, een transparante wachtlijstregistratie en medische registratie nodig en moeten afspraken worden gemaakt over onderlinge doorverwijzing van patie¨nten. Zolang die zaken niet zijn geregeld, zullen voortdurend nieuwe inzichten en technieken worden gelanceerd, indicaties worden verruimd, nieuwe patie¨ntencategoriee¨n worden gevonden zonder dat daarover de benodigde consensus is verkregen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
