<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van de Camp (CDA) over een vergunningaanvraag voor hennepstekjes. (Ingezonden 19 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3188
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vraag gaat met name over de (on)mogelijkheid, de vergunning op andere dan milieu-technische gronden te weigeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1228, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3188</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2497" allpagenumbers="2497 2498" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1228" onderwerp="" indiendatum="1996-04-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 juni 1996), zie ook aanhangsel handelingen nr. 1103, vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken, dhr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de publicaties over een vergunningaanvraag en de daaropvolgende verlening van gevraagde vergunning aan (hennep-)stekjeskwekerij, Stek &amp; Co te Hilversum? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Weet u dat een gemeente op basis van de Wet milieubeheer deze vergunning niet kan weigeren op andere gronden dan milieu-technische? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u, dat de gemeente een grootschalige hennepkwekerij (stekjes) een milieuvergunning op basis van de Wet milieubeheer moet verschaffen ondanks het feit, dat het kweken van hennep, voor genotsdoeleinden, volgens de Opiumwet strafbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat een gemeente deze verlening moet kunnen weigeren omdat het een vergunning betreft, voor een activiteit die in de Opiumwet strafbaar is gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven of en wanneer het Openbaar Ministerie zal ingrijpen wanneer de kwekerij aanvangt met het kweken van hennep-stekjes? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening, dat het een onaanvaardbare zaak zou zijn wanneer de stekjes, net als andere tuinbouwprodukten, overal verkrijgbaar zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-10" bron="Gooi en Eemlander, 2 april 1996 en">Gooi en Eemlander, 2 april 1996 en, 10 april 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Op basis van het specialiteitsbeginsel kan een vergunning die op grond van een bepaalde wettelijke regeling is vereist, slechts worden geweigerd op gronden ontleend aan belangen die de betrokken regeling beoogt te beschermen. Afwijking van dit beginsel zou neerkomen op detournement de pouvoir. Ingevolge de Wet milieubeheer kan een vergunning slechts worden geweigerd in het belang van de bescherming van het milieu en kunnen aan een vergunning slechts voorschriften worden verbonden die betrekking hebben op bescherming van het milieu. De Opiumwet beoogt een geheel ander belang te beschermen dan het milieubelang; aan deze wet kan derhalve nooit een rechtsgeldige reden worden ontleend tot weigering van een milieuvergunning. In het project «gewapend besturen» wordt thans bezien of het mogelijk is om in de huidige milieuwetgeving de mogelijkheid of verplichting op te nemen om een milieuvergunning te weigeren om bestuurlijke facilitering van criminele activiteiten te kunnen voorkomen. Uit de informatie die mij is verstrekt door het College van Procureurs-Generaal blijkt overigens dat er wellicht toch mogelijkheden zouden zijn om de afgifte van de vergunning te weigeren. Gewezen wordt op aspecten als werkgelegenheid en meer algemeen economische belangen. De vraag dient dan gesteld te worden in hoeverre een bepaalde mate van milieuaantasting of overlast acceptabel is. Met andere woorden in hoeverre bezorgt de hennepkwekerij (in)direct overlast aan omwonenden of in hoeverre kan het feit dat veel energie (lampen etc.) wordt verbruikt opgevoerd worden als zijnde in strijd met het maatschappelijk belang. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het College van Procureurs-Generaal heeft mij laten weten dat het handelen van de kwekerij zoals omschreven in de aanvraag voor een milieuvergunning strafbaar is gesteld in artikel 3 van de Opiumwet. Het openbaar ministerie te Amsterdam zal er voor zorgdragen dat, indien van een overtreding van artikel 3 van de Opiumwet sprake is, overgegaan zal worden tot het opmaken van een proces-verbaal en tot inbeslagname van de aanwezige hennepstekjes. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. Het kweken en aanwezig hebben van hennep, voorzover dit niet valt onder de uitzondering van artikel 4 van het Besluit ex artikel 3a, eerste lid van de Opiumwet (18 oktober 1976, Stb. 509), is strafbaar op basis van artikel 3 van de Opiumwet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
