<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het bericht dat 12 Surinamers met verslavingsproblemen terug gaan naar Suriname om af te kicken op kosten van de AWBZ. (Ingezonden 8 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30259
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Metro, 6 november 2007) dat twaalf Surinamers met verslavingsproblemen met geldelijke steun vanuit de AWBZ gaan afkicken in Suriname. Indiener is verbaasd dat een 'dergelijk afkickprogramma' wordt gefinancierd vanuit de AWBZ dan wel door middel van subsidies.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Verslavingszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ Subsidies Verslavingszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 767, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070804470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30259</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1643" allpagenumbers="1643" vetnummer="2070804470" code="0708tkkvr767" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30259" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="767" onderwerp="" indiendatum="2007-11-8">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Afkicken in Suriname»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er meer projecten met verslaafden die bekostigd worden vanuit de Algemene Wet Bijzondere Ziektekosten (AWBZ)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het onaanvaardbaar is dat een dergelijk afkickprogramma wordt gefinancierd vanuit de AWBZ dan wel door middel van subsidies? Zo ja, bent u voornemens de financiering van dergelijke projecten te stoppen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-11-6" bron="Metro">Metro, 6 november 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Mij zijn geen projecten bekend. Wel bestaat in bepaalde situaties aanspraak op zorg in het buitenland ten laste van de AWBZ en kan een persoonsgebondenbudget in het buitenland besteed worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Er is geen afkickprogramma in Suriname dat wordt gefinancierd uit de AWBZ, noch via de aanspraken, noch via subsidie. Deze informatie heb ik zowel van de Nederlandse Zorgautoriteit (NZa) als de voorzitter van de raad van bestuur van de stichting Surivival. De NZa heeft hierover contact gehad met het zorgkantoor Amsterdam. De stichting Surivival, waar het desbetreffende artikel bestrekking op heeft, is een op grond van de Wet toelating zorginstellingen toegelaten en door het zorgkantoor gecontracteerde AWBZ-instelling die regulier extramurale AWBZ-zorg in Nederland aan ingezetenen van Nederland levert. De instelling bekijkt of er mogelijkheden zijn voor een bepaalde aanpak in Suriname. Daarbij gaat het om mensen die niet meer verslaafd zijn. Het gaat dus niet om afkicken. Die aanpak moet nog handen en voeten krijgen zowel inhoudelijk als wat betreft het kostenplaatje en waaruit dat bekostigd gaat worden. Ik zal de Nza vragen deze kwestie verder te onderzoeken en dit ook verder nauwgezet in de gaten te houden. In dit verband verwijs ik naar de brief van 18 september 2007 waarin minister Klink en ik onze visie hebben gegeven op de AWBZ-zorg in het buitenland <voetnoot nummer="1"/>. Daarin staat aangegeven hoe AWBZ-zorg in het buitenland in de toekomst zal worden beperkt. De daarvoor benodigde wetswijziging zal worden voorbereid. Nadat deze wetswijziging van kracht geworden is, is het in beginsel niet meer mogelijk projecten op te zetten waarbij gebruik gemaakt wordt van AWBZ-middelen. Buiten de Europese Economische Ruimte zal alleen nog in de in de brief genoemde uitzonderingsgevallen aanspraak bestaan op de bekostiging van AWBZ-zorg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken II 2007/08, 30 597, nr. 13</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
