<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Economische Zaken, van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de voorgenomen oprichting van een Rijkssubsidiefabriek. (Ingezonden 8 februari 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31070
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in De Volkskrant van 7 februari 2008 over de voorgenomen oprichting van een 'Rijkssubsidiefabriek'. Hierin zouden subsidieregelingen van de ministeries van SZW, OCW en LNV moeten worden ondergebracht. Indiener vraagt om een compleet overzicht van alle subsidieregelingen en -verstrekkingen uit 2007. Ook stelt zij vragen over onder andere de noodzaak en fraudebestendigheid van dit nieuwe plan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1519, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31070</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3255" allpagenumbers="3255 3256" vetnummer="2070811060" code="0708tkkvr1519" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31070" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1519" onderwerp="" indiendatum="2008-02-8">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Economische Zaken, van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van berichtgeving over een overleg tussen topambtenaren over plannen om een grote rijkssubsidiefabriek op te zetten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat in 2003 17,4 miljard euro aan subsidie is besteed? Hoeveel was dat in de jaren 2004 t/m 2007? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe weet u of dit belastinggeld nuttig is besteed en dat de subsidies niet extreem uit de hand lopen als er 17,4 miljard euro in omgaat, er geen overzicht meer is en ambtenaren continu fouten maken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat u geen enkel overzicht meer hebt over waar die circa 20 miljard euro per jaar allemaal aan uitgegeven wordt omdat het rijk sinds enige jaren de subsidiebijbel niet meer uitgeeft? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u de Kamer een compleet subsidieoverzicht verstrekken waarin alle 500 subsidieregelingen en alle subsidieverstrekkingen uit 2007 met hun totale omvang van circa 20 miljard euro worden opgesomd? Zo neen, deelt u de mening dat u deze dus per direct allemaal moet controleren op nut en noodzaak? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het absoluut noodzakelijk is het totale bedrag van miljarden euro’s aan subsidie per jaar door te lichten en die subsidies, die niet effectief blijken te zijn, af te schaffen en van die subsidies waarbij de vooraf gestelde doelen achteraf niet zijn bereikt de subsidie terug te vorderen? Hoe gaat u subsidies, waarbij de vooraf gestelde doelen niet zijn bereikt, terugvorderen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat het verlenen van subsidies geen lopendebandwerk dient te zijn, maar dat zorgvuldig maatwerk vereist is in het bijzonder om fraude en misbruik te voorkomen? Zo ja, wilt u dan de plannen voor zo’n rijkssubsidiefabriek primair toetsen op fraudebestendigheid en het garanderen van rechtmatigheid? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u afzonderlijk aangeven of de subsidieverstrekkingen op de ministeries van Economische Zaken, van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit in de jaren 2004 tot 2007 volgens de accountants rechtmatig en doelmatig zijn besteed? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u de bedrijfscultuur rondom de «koninkrijkjes», waardoor het gevoelig is taken bij ministeries weg te halen en in een Subsidiefabriek onder te brengen, toelichten? Kunt u met zekerheid stellen dat er geen sprake is van dubbele petten, dwarsverbanden en vriendjespolitiek tussen medewerkers van de subsidieverstrekkende ministeries en subsidieontvangende organisaties? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-7" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 7 februari 2008, http://www.volkskrant.nl/binnenland/article 502162.ece/Subsidies_van_Rijk_centraal_afhandelen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bijleveld-Schouten" functie="staatssecretaris" afdeling="minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties a.i." mededelingdatum="2008-03-3">Mededeling van staatssecretaris Bijleveld-Schouten (minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties a.i.). (Ontvangen 3 maart 2008) Hierbij deel ik u mee niet in staat te zijn de vragen van het kamerlid Agema, 8 februari 2008, inzake de voorgenomen oprichting van een Rijkssubsidiefabriek binnen de gestelde termijn van drie weken te beantwoorden. Beantwoording van deze Kamervragen vergt nog nadere interdepartementale afstemming. Binnen drie weken na het verstrijken van de reguliere termijn zullen de antwoorden aan uw Kamer worden </mededeling>
</kvr>
