<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over problemen met het Europees aanhoudingsbevel. (Ingezonden 19 december 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30749
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Er blijken diverse problemen te zijn tussen de Europese landen met betrekking tot het Europees aanhoudingsbevel. Bij de evaluatie van de Overleveringswet moeten deze problemen aan de orde komen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen) Strafrecht en strafprocesrecht (Uitlevering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen Europees recht Uitleveringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1210, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070807030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30749</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2589" allpagenumbers="2589 2590" vetnummer="2070807030" code="0708tkkvr1210" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30749" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1210" onderwerp="" indiendatum="2007-12-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de tv-uitzending over een probleem met het Europees aanhoudingsbevel? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Dient het principe van uitgesproken vertrouwen in elkaars rechtsstelsel ook voor de Griekse overheid te gelden? Zo ja, waarom wordt het aanhoudingsbevel dat uitstaat naar de heer T. gelet op de uitspraak van de Nederlandse rechter dat de heer T. niet overgeleverd hoeft te worden, niet door de Griekse autoriteiten ingetrokken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke mogelijkheden heeft u om aan de situatie van de heer T. een eind te maken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn u andere gevallen bekend waarbij een door Nederland op grond van een Europees aanhoudingsbevel niet overgeleverde persoon toch gesignaleerd blijft? Zo ja, om hoeveel gevallen gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u gelet op recente geconstateerde problemen rond het Europees aanhoudingsbevel, zoals bijvoorbeeld in de zaak van de heer R.H. die is overgeleverd aan Polen en de heer K.J.B. die al tweeënhalf jaar in Frankrijk in voorarrest verblijft, het niet wenselijk dat Nederland zelf een evaluatie van de Overleveringswet uitvoert? Zo ja, wanneer kan deze evaluatie plaatsvinden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien u vasthoudt aan de aangekondigde evaluatie van de Overleveringswet door de Europese Unie, kunt u dan garanderen dat alle problemen rond de uitvoering van het Europees aanhoudingsbevel in de evaluatie voldoende zullen worden onderzocht? Zo ja, welke toezegging kunt u over de inhoud van de evaluatie doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze en op welk moment kan het Nederlandse Parlement een rol spelen bij de aangekondigde evaluatie door de Europese Unie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-12-17" bron="Netwerk">Netwerk, 17 december 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Reeds vóór de in vraag 1 genoemde tv-uitzending had de zaak van de heer T. mijn aandacht. Het Kaderbesluit van 13 juni 2002 betreffende het Europees aanhoudingsbevel en de procedures inzake de overlevering bevatten geen verplichting voor de uitvaardigende lidstaat om een Europees Aanhoudingsbevel in te trekken nadat overlevering is geweigerd door de rechter in de uitvoerende lidstaat. De reden is dat ondanks de harmonisatie van de weigeringsronden een weigering van de overlevering in één lidstaat niet betekent dat een andere lidstaat de overlevering wel toestaat. In die gevallen waarin intrekking van de signalering wel aan de orde is, kunnen de Nederlandse autoriteiten de uitvaardigende lidstaat verzoeken de signalering in te trekken conform artikel 106 Schengen Uitvoeringsovereenkomst. Voorts kan de opgeëiste persoon conform artikel 111 Schengen Uitvoeringsovereenkomst ook zelf bij de Nederlandse rechter beroep instellen ter verwijdering van een hem betreffende signalering. In het geval van de heer T. heeft de rechtbank in Amsterdam de overlevering geweigerd nadat zij heeft vastgesteld dat op geen enkele wijze kon worden vastgesteld dat de heer T. betrokken was bij de strafbare feiten waarvoor Griekenland een Europees aanhoudingsbevel had uitgevaardigd. Inmiddels heeft Griekenland het Europees Aanhoudingsbevel en de signalering betreffende de heer T. ingetrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nu in zijn algemeenheid een weigering van een overlevering niet verplicht tot intrekking van het Europees aanhoudingsbevel, geldt hetzelfde voor de signalering. </antwoord>
      <antwoord nummer="5, 6 en 7">De EU-evaluatie wordt uitgevoerd door experts van andere EU-lidstaten en de resultaten ervan wordt neergelegd in een door deze experts opgesteld rapport, waarop Nederland commentaar mag leveren. Vervolgens wordt het rapport in EU-kader besproken, waarbij ook Nederland participeert. De opzet van de EU-evaluatie biedt de mogelijkheid om, naast het bieden van inzicht in de wijze waarop Nederland Europese aanhoudingsbevelen behandelt, ook van Nederlandse zijde commentaar te leveren op de wijze waarop andere lidstaten het Kaderbesluit EAB toepassen en kan er ook voor zorgen dat dit in het evaluatierapport wordt opgenomen. Het evaluatierapport wordt na een bespreking door experts op EU-niveau vastgesteld. Aldus biedt de EU-evaluatie een uitstekende mogelijkheid om voorkomende problemen op de EU-agenda te plaatsen. De EU-evaluatie vindt plaats op ambtelijk niveau. Ik ben gaarne bereid om de Tweede Kamer daarover te informeren aan de hand van het evaluatierapport, dat na vaststelling openbaar wordt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
