<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jeekel (D66) over financiële positie woningbouwcorporaties. (Ingezonden 10 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3225
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Bankroet dreigt voor de sociale huursector' in de Cobouw van 8 mei 1996 en uitspraken van NWR-voorzitter Van Velzen tijdens de BouwRAI op 1 april 1996 over onderlinge financiering van corporaties.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Huurwoningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Woningbouwverenigingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1265, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Jeekel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3225</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2571" allpagenumbers="2571 2572" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1265" onderwerp="" indiendatum="1996-05-10">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Jeekel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-6">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Bankroet dreigt voor de sociale huursector»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de in dit artikel vermelde getallen juist en volledig geciteerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er nog andere modellen en scenario’s doorgerekend? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Is aan te geven in welke richting de uitkomsten gaan veranderen ingeval corporaties in grote mate onderling gaan financieren? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Is in het licht van de uitkomsten van het onderzoek, de «revolving fund»-gedachte uit de nota volkshuisvesting in de jaren negentig nog volledig realiseerbaar? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er in uw visie inderdaad een kans op een bankroet voor de sociale huursector? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">(bron: Cobouw, 8 mei 1996)</noot>
         <noot nummer="2">Zie uitspraken van Velzen, NWR bij de</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Biesheuvel. </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ja, de vermelde getallen zijn op zich juist. Het betreft echter theoretische exercities, die bedoeld zijn voor het in beeld brengen van «de bandbreedte/marges» en waarbij geen weging tussen ree¨le huurstijging en investeringsniveau heeft plaatsgevonden (zie ook mijn brief van 21 mei 1996 <voetnoot nummer="1"/>). Een en ander is niet volledig geciteerd. Zo staan in het betreffende concept-rapport ook rekentechnische uitkomsten vermeld die een stijging van het eigen vermogen Iaten zien en dus een geheel ander beeld opleveren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja; bovendien wordt momenteel gewerkt aan het opstellen van enige realistische scenario’s, met als doel om te komen tot een goed afgewogen beleidsconclusie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dit heeft in beginsel geen effect op de huidige rekenenexercities, omdat deze zijn gebaseerd op een macro-aggregatie van alle individuele financie¨le cijfers en hierbij voor wat betreft de in de toekomst aan te trekken leningen geen onderscheid is gemaakt ten aanzien van het mogelijke verschil in financierings- kosten tussen bijvoorbeeld rijke en arme corporaties. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja; daarbij moet uiteraard wel in het oog worden gehouden dat het tempo van realisatie afhankelijk is en blijft van de samenhang tussen de ontwikkelingen in de rente, de inflatie en daarmee ook de huurstijging, alsmede de investeringsambitie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. In de eerste plaats heeft de sociale huursector in het algemeen een solide financie¨le basis. In de tweede plaats vormt het handhaven van de financie¨le continuı¨teit van de sector uitgangspunt van mijn beleid. Ter uitwerking en invulling van dit beleid heb ik een «prognose-model sociale huursector» laten ontwikkelen, dat dient als hulpmiddel aan de hand waarvan – in het licht van het handhaven van de financie¨le continuı¨teit van de sector – samenhangende beleidskeuzen kunnen worden gemaakt ten aanzien van zowel het toekomstige investerings- als huurbeleid (zie ook mijn brief van 21 mei jl.). Verder is de rol die de sector-instituten in dit verband vervullen ook van belang. Het Waarborgfonds Sociale Woningbouw houdt onder meer een vinger aan de pols bij corporaties die financieel (iets) minder sterk zijn, maar nog wel in aanmerking komen voor borging (de zogenaamde «B-corporaties»). Het Centraal Fonds voor de Volkshuisvesting zorgt voor een financieel vangnet door middel van sanering van armlastige corporaties. Het voorgaande neemt uiteraard niet weg dat primair de individuele instellingen zelf er voor zullen (moeten) zorgdragen dat financie¨le positie, huurinkomsten en (onrendabele) investeringen goed op elkaar blijven afgestemd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">VROM-96-473</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
