<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van 't Riet (D66) over het mogelijk laag aanvliegen van een vrachtboeing van EL AL. (Ingezonden 31 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3927
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen het afbreken van het aanvliegen van een vrachtvliegtuig van EL AL door de luchtverkeersleiding van luchthaven Schiphol.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Vliegveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vliegveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 259, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van 't Riet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3927</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="535" allpagenumbers="535" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="259" onderwerp="" indiendatum="1996-10-31">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van 't Riet</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-11-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de verkeersleiding van Schiphol zondag de piloot van een vrachtboeing van EL AL opdracht gegeven om zijn landing af te breken omdat hij veel te laag over het centrum van Amsterdam vloog? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom heeft de verkeersleiding ervoor gekozen de piloot opnieuw aan de naderingsvlucht te laten beginnen? Was hier sprake van een onnodig strafrondje? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de reden voor dit te laag vliegen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen worden er ondernomen tegen de piloot en de vliegmaatschappij EL AL? Blijken de handhavingsmogelijkheden in de praktijk voldoende? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt er onderzoek gedaan door de luchtvaartinspectie? Zo ja, kunnen de uitkomsten naar de Kamer worden gestuurd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-10-30" bron="de Volkskrant,">de Volkskrant,, 30 oktober 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Het vliegtuig bevond zich op een zodanige positie en hoogte ten opzichte van de landingsbaan dat de verkeersleider het niet verantwoord vond om de landing te laten voortzetten. Er was geen sprake van een onnodig strafrondje. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De reden voor het te laag vliegen is nog niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De maatregelen tegen de piloot en de luchtvaartmaatschappij kunnen eerst worden genomen wanneer het onderzoek over de toedracht is voltooid. De handhavingsmogelijkheden worden voldoende geacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De standaard werkwijze wordt gevolgd waarbij eerst de verantwoordelijke luchtvaartautoriteit van de betrokken luchtvaartmaatschappij om een onderzoek wordt verzocht. Ten behoeve van dit verzoek zijn de vluchtbaangegevens en een transcriptie van het radioverkeer van de desbetreffende vlucht inmiddels aan de Israe¨lische luchtvaartautoriteiten toegestuurd. De resultaten van het Israe¨lische onderzoek zullen vervolgens, tezamen met de overige verzamelde gegevens, door de Luchtvaartinspectie aan een nader onderzoek worden onderworpen. De uitkomsten van dit onderzoek zullen aan de Kamer worden toegezonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
