<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid J. M. de Vries (VVD) over de loting van studenten tandheelkunde. (Ingezonden 4 juni 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3329
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over fouten met lotnummers bij de IB-groep.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Tandheelkunde) Hoger onderwijs (Studenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Tandheelkunde Toelating studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1365, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">J. M. de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-06-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3329</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2775" allpagenumbers="2775 2776" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1365" onderwerp="" indiendatum="1996-06-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">J. M. de Vries</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de recente berichten <voetnoot nummer="1"/>over de loting van studenten voor tandheelkunde? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is door een fout van de IB-Groep aan aanstaande studenten in die studierichting aanvankelijk een gunstig lotingsnummer meegedeeld, hetgeen vervolgens op een fout van de computer of een proefband te berusten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat een dergelijke gang van zaken voor betrokkenen zeer ingrijpend is, aangezien zij ervan uit konden gaan dat zij geplaatst zouden worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid actie te ondernemen voor de betrokken studenten, opdat zij alsnog voor een plaatsing in aanmerking komen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat gaat u ondernemen om voortaan dergelijke situaties te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-06-3" bron="Brabants Dagblad, 3 juni 1996. De Telegraaf">Brabants Dagblad, 3 juni 1996. De Telegraaf, 3 juni 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, de «lotnummerlijn», waarmee studenten vanaf zaterdag 1 juni hun lotnummer konden opvragen, was vanaf vrijdagavond 20.00 uur tot zaterdagmorgen 11.30 uur aangesloten op een testbestand met ongeveer 4000 studenten. Waarschijnlijk enkele honderden studenten uit dit testbestand hebben in het aangegeven tijdvak via de «lotnummerlijn» geautomatiseerd hun lotnummer opgevraagd. Deze studenten hebben hierdoor een verkeerd lotnummer te horen gekregen. Voor ongeveer 50% van hen was dit verkeerde lotnummer gunstig en voor de overigen minder gunstig. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Door het verstrekken van foutieve lotnummers zijn bij de studenten die aanvankelijk een gunstig lotnummer te horen hebben gekregen mogelijk onjuiste verwachtingen gewekt, wat te betreuren is. Ik deel de mening niet dat de gang van zaken voor betrokkenen zeer ingrijpend is, aangezien zij op basis van de verkregen informatie er nog niet van uit konden gaat dat zij geplaatst zouden worden. De IB-Groep heeft in haar voorlichting hiervan melding gemaakt. Daarnaast is de periode dat mogelijk een onjuiste verwachting over het verkregen lotnummer heeft bestaan, kort geweest. De IB-Groep heeft alle studenten die mogelijk een foutief nummer hadden gekregen, op maandag 3 juni per brief het juiste lotnummer verstrekt en daarbij tevens excuses aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De IB-Groep is verantwoordelijk voor het verstrekken van lotnummers en het uitvoeren van de loting. Bij het verstrekken van lotnummers heeft een aantal studenten pas in tweede instantie het juiste lotnummer ontvangen. Echter het lotnummer alleen is niet bepalend voor het in aanmerking komen van een plaats. Er is sprake van een gewogen loting. Dit betekent dat de indeling van de studenten in lotingsklassen op grond van hun vooropleiding, medebepalend is voor de kans op een plaats. Aangezien de gewogen loting nog moet plaatsvinden (na de eindexamenuitslagen: ongeveer half juli) ligt het niet in de rede om de studenten die aanvankelijk een foutief lotnummer te horen hebben gekregen, anders te behandelen dan de overige meelotende studenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De IB-Groep zal vanuit haar verantwoordelijkheid voor de verstrekking van lotnummers, vanzelfsprekend zorgvuldig nagaan welke factoren geleid hebben tot het verstrekken van foutieve lotnummers, daar lering uit trekken en maatregelen nemen om herhaling te voorkomen. Ik heb de IB-Groep gevraagd mij van de evaluatie en de te nemen maatregelen op de hoogte te stellen. Instellen commissie die zich buigt over toelichting (conform HOOP) op korte termijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
