<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en voor Jeugd en Gezin over internetverslaving. (Ingezonden 10 december 2007);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30765
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van Monitor Internet en Jongeren door IVO (Instituut voor Onderzoek naar leefwijzen en verslaving). Indiener pleit ervoor, gezien het belang van onafhankelijk onderzoek naar deze problematiek, dat IVO in staat wordt gesteld in 2008 en 2009 vervolgonderzoek te doen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Verslavingszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internet Jeugdigen Verslavingszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1226, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070806280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Jeugd en Gezin (JG)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30765</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2623" allpagenumbers="2623 2624" vetnummer="2070806280" code="0708tkkvr1226" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30765" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1226" onderwerp="" indiendatum="2007-12-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en voor Jeugd en Gezin</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="5 februari 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1034, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Jeugd en Gezin">Rouvoet</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het onderzoek dat door het IVO wordt gedaan in het kader van internet en jongeren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat dit onderzoek een belangrijke bijdrage levert aan de beeldvorming over het gebruik van internet door jongeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het belangrijk dat er kwalitatief onafhankelijk onderzoek wordt gedaan naar compulsief internetgebruik (onder andere compulsief gamen) en de rol van de opvoeding daarbij? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het belangrijk dat er kwalitatief onafhankelijk onderzoek wordt gedaan naar pesten via internet en de rol van de opvoeding daarbij? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien u het kwalitatief onafhankelijk onderzoek wel van belang vindt, bent u dan bereid alles in het werk te stellen om het vervolgonderzoek in 2008 en 2009 plaats te laten vinden, zodat er voldoende vergelijkingsmateriaal is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het u bekend hoeveel jongeren zich met compulsief internetgebruik melden bij de verslavingszorg? Zo neen, bent u bereid hier onderzoek naar te doen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat gaat u doen om ervoor te zorgen dat de monitor internet en jongeren ook in 2008 en 2009 uitgevoerd kan worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Monitor Internet en Jongeren 2006 en 2007 door IVO (IVO: Instituut voor Onderzoek naar leefwijzen en verslaving)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 en 2">Dit onderzoek bevestigt het bestaande beeld dat het internet niet meer weg te denken valt uit het dagelijkse leven en dat het met name in de belevingswereld van jongeren een bijzondere plek inneemt. De meeste uitkomsten van het onderzoek bevestigen eerdere onderzoeksinformatie als die uit het SCP onderzoek «Nieuwe links in het gezin. De digitale leefwereld van tieners en de rol van hun ouders», dat in maart 2007 werd gepresenteerd. Nieuw zijn de gegevens over compulsief internetgebruik. Op dit punt levert het onderzoek een bijdrage aan de beeldvorming, waarbij nog wel vragen bestaan over causale verbanden tussen internetspecifieke onderzoekskenmerken en het internetgebruik van jongeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor zover dergelijk onderzoek bijdraagt aan het ontwikkelen dan wel verfijnen van werkwijzen om compulsief internetgebruik terug te dringen, vind ik dit belangrijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er wordt al veel onderzoek gedaan naar pesten via internet en de rol van opvoeding, ondermeer in de scholierenmonitor (http://www.minocw.nl/documenten/ Scholierenmonitor2007.pdf) en in het eerder genoemde SCP-onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Onderzoek als dat van het IVO geeft weinig houvast om werkwijzen te ontwikkelen dan wel te verfijnen om compulsief internetgebruik terug te dringen. Dit blijkt ook uit het hoofdstuk «Praktische implicaties» van het IVO onderzoek. Voorts is het SCP voornemens vervolgonderzoek te verrichten op het in het antwoord op vragen 1 en 2 genoemde onderzoek. Met het SCP zal bezien worden of verder kwalitatief onderzoek naar causale verbanden tussen regels voor internetgebruik in de opvoeding en het voorkomen van compulsief internetgebruik een plek kan krijgen in het SCP-programma. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik heb hier geen exacte cijfers over, maar dit aantal is naar verwachting erg laag. Uit de kerncijfers 2006 van het Landelijk Alcohol en Drugs Informatie Systeem (LADIS) blijkt namelijk dat slechts één procent van alle cliënten in de ambulante verslavingszorg zich aanmeldt voor iets anders dan een alcohol- of drugsverslaving (categorie overige verslavingen). Daarbij is het aandeel jongeren in deze categorie slechts klein. Het aantal jongeren dat zich bij de verslavingszorg meldt met deze problematiek is vooralsnog te laag om deze groep als een specifieke categorie te benoemen binnen LADIS of om hier gericht onderzoek naar te doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie vraag 5. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
