<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hillen (CDA) over de mogelijke vervalsing van bewijzen door de politie. (Ingezonden 5 juli 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3588
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen naar aanleiding van de artikelen "Politie vervalste bewijs" en "IRT-affaire blijkt ook een Limburgse zaak."</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1620, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Hillen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-08-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3588</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3299" allpagenumbers="3299 3300" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1620" onderwerp="" indiendatum="1996-07-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hillen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-08-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de artikelen «Politie vervalste bewijs» en «IRT-affaire blijkt ook een Limburgse zaak»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de politie voor het in die artikelen genoemde opsporingsonderzoek onwettige middelen en/of methoden gebruikt? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre was rechercheur Klaas Langendoen uit Kennemerland betrokken bij het bedoelde opsporingsonderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Was het OM op de hoogte van de gebruikte methoden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn de gebruikte methoden voorgelegd aan de rechter (-commissaris)? </vraag>
      <vraag nummer="6">Overweegt u maatregelen tegen betrokken politie- en justitie-functionarissen? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Hoe beoordeelt u het feit dat het mogelijk is geweest dat de identiteit van de infiltrant is achterhaald aan de hand van rijksrechercherapport RCID-Kennemerland? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="3">Is het waar dat in het kader van dit opsporingsonderzoek (ook) de Duitse justitie is «belazerd»? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Heeft u uw Duitse collega’s reeds ingelicht over deze zaak? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-07-4" bron="De Limburger">De Limburger, 4 juli 1996, p. 1/3</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 072" documentnummer="31">Kamerstuk 24 072, nr. 31</noot>
         <noot nummer="3">Citaat uit De Limburger, pag. 3, 6e kolom</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 4, 5 en 6">In de betreffende krantenartikelen is er sprake van dat in het kader van het opsporingsonderzoek in een concrete strafzaak een proces-verbaal zou zijn vervalst en er op een tegenwettelijke manier gebruik zou zijn gemaakt van bijzondere opsporingsmethoden. Het ging om een opsporingsonderzoek dat zich richtte op een criminele groepering die zich toelegde op – kort gezegd – de productie van en internationale handel in verdovende middelen. Het vervalsen van een proces-verbaal De rijksrecherche stelt momenteel een orie¨nterend feitenonderzoek in ter verificatie van de uitlatingen van een politiefunctionaris uit het korps Limburg-Zuid. Het hiervoor bedoelde beweerdelijk vervalst proces-verbaal maakt deel uit van dat onderzoek van de rijksrecherche. Gelet op de voorlopige resultaten van dat orie¨nterend onderzoek meent het openbaar ministerie dat de beweerdelijke vervalsing van een proces-verbaal naar verwachting voor nader onderzoek in aanmerking komt. Bij deze stand van zaken is op dit punt nog geen uitspraak te doen over eventuele maatregelen tegen functionarissen. Het op tegenwettelijke manier gebruik maken van bijzondere opsporingsmethoden In het bovenbedoelde opsporingsonderzoek, dat eind 1991 aanving en in juli 1993 werd afgerond, is een aantal bijzondere opsporingsmethoden toegepast. Deze hadden in algemene zin de volledige instemming van het openbaar ministerie, dat echter – geheel in overeenstemming met de destijds geldende praktijk – niet in alle gevallen van de concrete (wijze van uitvoering van de) acties op de hoogte was. Er zij inkijkoperaties uitgevoerd, er heeft een gecontroleerde aflevering in Duitsland plaatsgevonden (zie verder vraag 8 en 9), er is een groot aantal handelingen geobserveerd al dan niet met technische hulpmiddelen, er zijn mobiele telefoons en semafoons gescand en er is met informanten gewerkt. In de strafzaak zijn daarnaast feiten telastegelegd die voortkwamen uit een in 1991 uitgevoerde Engelse infiltratieactie. De rechter heeft kennisgenomen van de toegepaste bijzondere opsporingsmethoden, met uitzondering van de uitgevoerde inkijkoperaties en van het in een bepaalde periode scannen van mobiele telefoons en semafoons. Ten aanzien van de inkijkoperaties bevatte het strafdossier in deze zaak – zoals destijds gebruikelijk – geen processen-verbaal. Het scannen van mobiele telefoons en semafoons gebeurde in eerste instantie zonder rechterlijke machtiging. Later is alleen na verkregen machtiging van de rechter-commissaris gescand. Een aantal opsporingsmethoden is uitgebreid ter sprake gekomen tijdens het onderzoek ter terechtzitting. De toegepaste bijzondere opsporingsmethoden hebben in beide feitelijke instanties de toets der rechterlijke kritiek doorstaan. Een van de hoofdverdachten heeft cassatie ingesteld. Het enige cassatiemiddel, dat klaagde over de bovenbedoelde Engelse infiltratieactie, is door de Hoge Raad op 1 juli 1996 verworpen. Het College van procureurs-generaal is van oordeel dat er in deze zaak geen gebruik is gemaakt van ongeoorloofde bijzondere opsporingsmethoden. De in deze strafzaak gehanteerde bijzondere opsporingsmethoden vallen binnen de door de jurisprudentie geschapen kaders. In een aantal gevallen betrof het wel een destijds algemeen geldende, maar inmiddels na voortschrijdend inzicht verlaten, praktijk. Dit oordeel onderschrijf ik. Voor maatregelen tegen betrokken politie- en justitiefunctionarissen zie ik op dit moment dan ook geen aanleiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Een informant in deze strafzaak werd tegelijk gerund door zowel de politie Limburg-Zuid als de politie Kennemerland. Hij was oorspronkelijk voor de politie Kennemerland gerecruteerd door de rechercheur Langendoen en werd bij de politie Kennemerland gerund door twee andere rechercheurs. Bij het bovenbedoelde opsporingsonderzoek van de politie Limburg-Zuid is de heer Langendoen niet betrokken geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Bij de opstelling van het rijksrechercherapport RCID Kennemerland is nagestreefd de belangen van openbaarheid en die van opsporing te combineren. Indien het inderdaad mogelijk is geweest de identiteit van de informant aan de hand van het rapport te achterhalen, is dit vanzelfsprekend volledig onbedoeld gebeurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="8 en 9">Zoals bij het antwoord op vraag 2, 4, 5 en 6 vermeld heeft in het kader van het betreffende opsporingsonderzoek een gecontroleerde aflevering in Duitsland plaatsgevonden. De hele actie was op politieniveau van begin tot eind doorgesproken met de Duitse politie, waarmee ook nauw werd samengewerkt. Voor hetgeen op Duits grondgebied plaatsvond, droeg de Duitse politie volledige verantwoordelijkheid. Ook over de afwikkeling heeft voortdurend overleg plaatsgevonden tussen de Duitse en de Nederlandse politie. Van het gesuggereerde «belazeren» van de Duitse justitie in deze, in samenwerking met de Duitse politie opgezette en uitgevoerde, actie is dus geen sprake geweest. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
