<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een gehandicapte vrouw die 24 dagen in isolatie doorbracht. (Ingezonden 12 december 20070; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30613
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website www.telegraaf.nl over een vrouw in een tehuis voor gehandicapten die 24 dagen in isolatie heeft doorgebracht zonder dat de Inspectie voor de Gezondheidszorg (IGZ) hiervan op de hoogte was. Indiener vraagt de minister ervoor te zorgen dat de directie en de gedragswetenschapper van dit tehuis worden ontslagen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gehandicapten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1085, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070806500</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30613</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2315" allpagenumbers="2315" vetnummer="2070806500" code="0708tkkvr1085" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30613" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1085" onderwerp="" indiendatum="12 december 20070">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Gehandicapte 24 dagen in isolatie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat een vrouw in een tehuis voor gehandicapten in Maastricht 24 dagen in isolatie heeft doorgebracht zonder dat de Inspectie voor de Gezondheidszorg (IGZ) hiervan op de hoogte was, en verzoeken van de familie om de maatregen op te schorten werden genegeerd? Zo ja, gaat u bewerkstelligen dat de directie en de gedragswetenschapper van dit tehuis voor gehandicapten worden ontslagen omdat het vertrouwen in de zorg die zij bieden ernstig is beschadigd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-12-10" bron="www.telegraaf.nl" titel="Gehandicapte 24 dagen in isolatie">www.telegraaf.nl, 10 december 2007: «Gehandicapte 24 dagen in isolatie»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ja, dit is een persoonlijk drama voor de betrokken vrouw en haar familie. De Inspectie voor de Gezondheidszorg was niet geïnformeerd over het feit dat deze verstandelijk gehandicapte vrouw werd afgezonderd. Deze maatregel moet aan de Inspectie voor de Gezondheidszorg worden gemeld wanneer de maatregel wordt ingezet ter overbrugging van een tijdelijke noodsituatie (art. 39 Wet Bopz) of wanneer een patiënt <voetnoot nummer="1"/>zich verzet tegen (onderdelen van) het eerder overeengekomen behandelplan en behandeling noodzakelijk is om gevaar voor de patiënt of anderen af te wenden. Ik heb niet de bevoegdheid om de directie of het personeel van een instelling te ontslaan. Alleen de Raad van Bestuur van de instelling kan besluiten over het ontslag van de directie en/of de gedragswetenschapper. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">In de zorg voor verstandelijk gehandicapten wordt de term cliënt of bewoner gebruikt</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
