<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over mensen die onwel zijn geworden door gegaste containers. (Ingezonden 4 december 2007);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30440
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de toedracht van het ongeval met een, met methylbromide begaste, container in Hardinxveld Giessendam.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Zeescheepvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Goederenvervoer Scheepvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 922, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30440</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1967" allpagenumbers="1967" vetnummer="2070805980" code="0708tkkvr922" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30440" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="922" onderwerp="" indiendatum="2007-12-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-12-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u de Kamer te informeren over de toedracht van het ongeval met een gegaste container in Hardinxveld Giessendam? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven waarom deze specifieke container begast moest worden met methylbromide? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven wat de herkomst en de transportroute is geweest en welke formulieren, stickers en waarschuwingstekens op de container zaten? Indien er stickers ontbraken kunt u dan aangeven welke stickers er op hadden moeten zitten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven of de container onderweg volgens de protocollen voor gegaste containers is behandeld? Bij wie ligt in welk stadium van het transport de verantwoordelijkheid voor die behandeling? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoe de container door de controle in de haven is gekomen? Kunt u daarbij het hele proces van handeling en controle beschrijven? Kunt u tevens omschrijven hoe het proces van handeling en controle volgens u wel had moeten gebeuren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven of de container deel uitmaakte van een grotere partij? Zo ja, zijn alle andere containers achterhaald en gecontroleerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.nu.nl/news/1337546/12/Mensen_onwel_na_openen_gegaste_container.html">http://www.nu.nl/news/1337546/12/Mensen_onwel_na_openen_gegaste_container.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 6">Op 29 november 2007 zijn 2 containers geladen met houten kratten met vlakglas uit China van een zeeschip gelost in de haven van Rotterdam. Op 30 november is één van deze containers vervoerd naar een bedrijf in Hardinxveld-Giessendam. De andere container is in tijdelijke opslag op het haventerrein gebleven. Na aankomst bij dit bedrijf zijn twee werknemers de container gaan lossen. Deze beide werknemers zijn daarbij onwel geworden en door hulpverleners overgebracht naar een ziekenhuis. Daarna zijn ook drie andere werknemers die in buurt van de container waren geweest zekerheidshalve afgevoerd naar een ziekenhuishuis. Door de Arbeidsinspectie en het Openbaar Ministerie is een onderzoek ingesteld naar dit ongeval. Uit de ladingpapieren van de container bij het ontvangende bedrijf is gebleken dat de container in China is gegast met methylbromide. In beide containers zijn luchtmonsters genomen en gecontroleerd op de aanwezigheid van gevaarlijke stoffen. Het strafrechtelijk onderzoek naar de oorzaak en de toedracht van de hiervoor genoemde gebeurtenissen is nog in volle gang. Er kan daarom op dit moment op de resultaten van dit onderzoek niet worden vooruitgelopen. Nadat het strafrechtelijk onderzoek is afgerond en eventuele strafvervolging heeft plaatsgehad, zal de Tweede Kamer nader geïnformeerd worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
