<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Halsema en Duyvendak (beiden GroenLinks) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het afsteken van vuurwerk. (Ingezonden 9 januari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30654
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indieners stellen dat volgens hen vanaf de start van de verkoop van vuurwerk aan particulieren (29 december) massaal vuurwerk wordt afgestoken, waardoor veel stedelijke gebieden veranderen in 'no go areas' voor fietsers en voetgangers. Hoe sterk heeft de politie gecontroleerd op het verbod om voorwerk af te steken vóór 31 december 10.00 uur. Uit onderzoek (De Telegraaf, 5 januari 2008) zou blijken dat de helft van de Nederlanders voorstander is van een algeheel verbod op het afsteken van consumentenvuurwerk. Indieners wijzen erop dat het consumentenvuurwerk met oudjaar 13 mijoen kilo papierafval oplevert en vragen om de producenten en leveranciers van dat vuurwerk medeverantwoordelijk te maken voor de opruimingskosten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Vuurwerk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1123, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070807930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30654</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2399" allpagenumbers="2399 2400" vetnummer="2070807930" code="0708tkkvr1123" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30654" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1123" onderwerp="" indiendatum="2008-01-9">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Cramer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Bent u ermee bekend dat vanaf 29 december, de start van de verkoop van vuurwerk aan particulieren, massaal vuurwerk wordt afgestoken, waardoor veel stedelijke gebieden veranderen in een soort «no-go areas» voor voetgangers en fietsers en ook de luchtkwaliteitsnormen ruim worden overschreden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel politie-inzet is er landelijk geweest voor het handhaven van het verbod om vuurwerk af te steken vóór 31 december 10.00 uur? Hoe verklaart u dat dit verbod massaal overtreden is? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Kent u het onderzoek dat is gedaan in opdracht van de Rotterdamse en Haagse gemeenteraadsfracties van GroenLinks, waaruit blijkt dat de helft van de Nederlanders voorstander is van een algeheel verbod op het afsteken van consumentenvuurwerk? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Hoe staat u tegenover het voorstel om in Nederland stapsgewijs een verbod in te voeren op het afsteken van vuurwerk door consumenten, zodat uiteindelijk alleen nog professionals vuurwerk mogen afsteken, zoals in een groot aantal Europese landen nu al praktijk is? Wilt u daartoe het quotum van levering van vuurwerk aan particulieren, dat nu 10 kg per persoon bedraagt <voetnoot nummer="2"/>, stapsgewijs verlagen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om in overleg te treden met gemeenten over het houden van professionele vuurwerkshows op oudejaarsdag, als alternatief voor het afsteken van vuurwerk door particulieren? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Is het waar dat het consumentenvuurwerk, dat met oudjaar wordt afgestoken, 13 miljoen kilo (papier)afval oplevert? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat zijn de totale kosten van het opruimen van het vuurwerkafval? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid de producenten en leveranciers van vuurwerk (mede)verantwoordelijk te maken voor de opruimingskosten? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-01-5" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 5 januari 2008</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-01-7" bron="De Pers">De Pers, 7 januari 2008</noot>
         <noot nummer="3">Artikel 2.3.3 van het Vuurwerkbesluit</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="3 3 3 3 3 3">Ik ben er mee bekend dat er vanaf 29 december 2007 en soms ook al eerder vuurwerk is afgestoken. Maatregelen om overlast van vuurwerk te beperken moeten worden bezien in de brede aanpak van de ongeregeldheden tijdens de jaarwisseling. Samen met mijn ambtgenoot van BZK zal ik zo spoedig mogelijk de Kamer informeren welke acties opgepakt en uitgevoerd zullen worden. Bij het afsteken van vuurwerk levert fijn stof veruit de belangrijkste bijdrage aan de luchtverontreiniging. Door het RIVM worden uurgemiddelde concentraties, uitgedrukt in microgram per kubieke meter verzameld. De daggemiddelde concentratie die maximaal 35 maal per jaar overschreden mag worden, bedraagt 50 ug/m <voetnoot nummer="3"/>. De maximale uurgemiddelde concentratie in stedelijk gebied rond de jaarwisseling in de voorgaande jaren is geweest: – 2002/2003: 605 ug/m <voetnoot nummer="3"/>– 2003/2004: 690 ug/m <voetnoot nummer="3"/>– 2004/2005: 1100 ug/m <voetnoot nummer="3"/>– 2005/2006: 620 ug/m <voetnoot nummer="3"/>– 2006/2007: 320 ug/m <voetnoot nummer="3"/>Uit deze immissiecijfers kunnen echter geen emissiecijfers worden afgeleid. Overige gegevens zijn niet bekend. De resultaten van de diverse meetstations van de afgelopen jaarwisseling zijn op dit moment nog in bewerking. De verwachting is dat deze gegevens medio begin maart 2008, beschikbaar komen. Overigens heeft het RIVM tijdens de jaarwisseling een smogalarm uitgegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bekend is dat er in een aantal regio’s in de aanloop naar de jaarwisseling extra politie-inzet is geweest. Deze extra inzet was bedoeld ter bestrijding en voorkoming van overlast in het algemeen. Handhaving van het verbod om vuurwerk af te steken maakte daar onderdeel van uit. Er zijn op dit moment nog geen gegevens bekend waaruit blijkt dat het verbod om vuurwerk af te steken vóór 31 december 2007 10.00 uur in grotere mate is overtreden dan in andere jaren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Uit dit onderzoek blijkt weliswaar dat ongeveer de helft van de Nederlanders vindt dat het afsteken van consumentenvuurwerk moet worden verboden maar dat 45 procent beslist geen vuurwerkverbod wil. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op dit moment sta ik afwijzend tegenover een voorstel om het afsteken van vuurwerk geheel te gaan verbieden. Maatregelen om overlast van vuurwerk te beperken moeten vooral worden bezien in de brede aanpak van de ongeregeldheden tijdens de jaarwisseling. Samen met mijn ambtgenoot van BZK zal ik zo spoedig mogelijk de Kamer informeren welke acties opgepakt en uitgevoerd zullen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, ik ben bereid om daarover met gemeenten in overleg te treden. De huidige vuurwerkregelgeving kent geen belemmering voor gemeenten om een dergelijke show te organiseren. Of een dergelijke show door de consument daadwerkelijk als vervanging wordt gezien van het zelf afsteken van vuurwerk, moet worden onderzocht. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Na het afsteken van het vuurwerk blijft een deel van het vuurwerk op de grond liggen, de rest komt later, na het afsteken, naar beneden. Jaarlijks is dat ongeveer 6 miljoen kilogram afval, hoofdzakelijk papier (in knal- en siervuurwerk) maar ook hout, kunststof en klei (in siervuurwerk). Vuurwerkresten belanden bij het huishoudelijk afval of het straatvuil. Deze cijfers zijn gebaseerd op gemiddelden. Tijdens de jaarwisseling schiet Nederland gemiddeld zo’n 10 miljoen kilogram klein vuurwerk de lucht in. Volgens schattingen komt daar nog 30 procent illegaal vuurwerk bij. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Op dit moment is niet bekend wat de totale kosten zijn van het opruimen van vuurwerkafval. Op dit moment zijn onderzoeksvragen uitgezet. De Kamer zal nader geïnformeerd worden als er gegevens bekend zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Op dit moment bestaat er geen concreet plan om leveranciers (mede)verantwoordelijk te maken voor de opruimingskosten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
