<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het onthoofden van ganzen als volksvermaak bij carnaval. (Ingezonden 11 februari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31258
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Dagblad De Limburger van 6 februari over het carnavalsvermaak 'ganstrekken'. _bij_wordt een wedstrijd gemaakt van het onthoofden van speciaal voor dit evenement gedode ganzen. Indiener vraagt onder andere hoe dit gebruik zich verhoudt tot artikel 36 van de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren en of de minister bereid is een verbod in te stellen op het ganstrekken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Fauna)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenwelzijn Vogels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1678, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31258</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3411" allpagenumbers="3411 3412" vetnummer="2070811170" code="0708tkkvr1678" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31258" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1678" onderwerp="" indiendatum="2008-02-11">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Grevenbicht kent één van de misschien wel meest bizarre carnavalsevenementen: ganstrekken»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven op welke schaal het ganstrekken plaatsvindt in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over deze vorm van volksvermaak, waarbij een wedstrijd wordt gemaakt van het onthoofden van speciaal voor dit evenement gedode ganzen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt het ganstrekken zich volgens u tot artikel 36 van de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid regelgeving te ontwikkelen om te voorkomen dat dode dieren worden ingezet voor louter vermaakdoeleinden? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Deelt u de mening dat dit evenement verruwing van het menselijk gedrag ten aanzien van dieren in de hand zal werken, zoals een rechter eerder concludeerde over het vergelijkbare gebruik «gansslaan»? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, welke conclusies verbindt u hieraan voor uw beleid? Zo neen, kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat, evenals het «gansslaan», het onthoofden van een gans in wedstrijdvorm een ernstige schending inhoudt van de norm dat de mensen dieren behoorlijk zullen bejegen, zoals eerder genoemde rechter concludeerde? Zo ja, welke effecten verwacht u hiervan, met name ook bij jonge kinderen die getuige zijn van dit evenement? Zo neen, kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe verhoudt het «prepareren» van de ganzen door dierenartsen, waarbij een touw- en ijzerdraadconstructie wordt aangebracht in de nek en het lijf van de gans, zich tot de taken en verantwoordelijkheden van dierenartsen ten opzichte van dieren? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid een verbod in te stellen op het ganstrekken? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid een toetsingskader te ontwikkelen voor het vertonen van dieren in kunst, media en voor amusementsdoeleinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-6" bron="Dagblad de Limburger">Dagblad de Limburger, 6 februari 2008</noot>
         <noot nummer="2">Hof ’s-Hertogenbosch 17 oktober 1984, NJ 1985, 390 http://www.lawandroar.nl/index.php?id= 40&amp;tx_ttnews%5Btt_news%5D=47&amp;tx_ttnews%5BbackPid%5D=32&amp;cHash=8471a5079b</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op zeer kleine schaal. 3, 5, 6, 9 Naast de wetgeving betreffende het doden van dieren en de destructiewetgeving zijn ook per gemeente Algemene Plaatselijke Verordeningen (APV’s) van toepassing. Deze bieden de mogelijkheid om evenementen – zoals ganstrekken – al dan niet toe te staan in belang van de openbare orde. De beslissing hieromtrent laat ik over aan de lokale autoriteiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Artikel 36 van de Gwwd is niet van toepassing, omdat het ganstrekken plaatsvindt met een dode gans. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In de nota dierenwelzijn geef ik aan dat ik me de komende jaren wil inzetten om het respect voor dieren in onze samenleving te vergroten. Dit betreft zowel de manier waarop we dieren verzorgen als ons aankoopgedrag van dieren en dierlijke producten. Ik deel de mening van de rechter dat het gansslaan niet getuigt van met goed fatsoen omgaan met zowel levende als dode dieren. Ik adviseer daarom de betrokkenen hier hun maatschappelijke verantwoordelijkheid in te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het prepareren van de dode gans staat los van de taken en verantwoordelijkheden van de dierenarts ten opzichte van dieren. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Deze overweging zal worden betrokken bij de motie voor de ontwikkeling van een ethisch afwegingskader (Kamerstukken II 2007/08, 28 286, nr. 117). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
