<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over diverse calamiteiten met containers. (Ingezonden 4 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31753
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van ongeval met diverse containers aan de Oude Maasweg in Rotterdam op 2 april 2008, waarbij 14 mensen onwel zijn geworden en naar het ziekenhuis zijn afgevoerd (RTV Rijnmond 2 april 2008).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Milieu (Milieudelicten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Containers Milieudelicten Vervoer gevaarlijke stoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2143, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070816620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31753</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4391" allpagenumbers="4391 4392" vetnummer="2070816620" code="0708tkkvr2143" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31753" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2143" onderwerp="" indiendatum="2008-04-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het ongeval met containers aan de Oude Maasweg in Rotterdam op twee april 2008, waarbij 14 mensen onwel zijn geworden en met braakneigingen en tranende ogen naar het ziekenhuis zijn afgevoerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke overheidsdiensten zijn bij dit ongeval betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welk letsel de slachtoffers hebben opgelopen? Is dit blijvend letsel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven aan welke stof(fen) de slachtoffers zijn blootgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er sprake van containers die waren gegast, of is er sprake van tankcontainers voor het vervoer van chemicaliën? Zo ja, waren de containers geladen of leeg en ontgast? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waren de container(s) vrijgegeven om werkzaamheden aan of in te verrichten? Zo ja, om welke werkzaamheden ging het? Zo neen, welke regels zijn er overtreden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke risico’s zijn er geweest voor de omgeving? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-2" bron="RTVRijnmond">RTVRijnmond, 2 april 2008, 13 uur Journaal/www.rtvrijnmond.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, dit incident is mij bekend. Daarbij zijn 15 mensen onwel geworden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Bij het betreffende bedrijf is direct na de melding van het incident door de brandweer een commandoplaats incident ingesteld, waarin het optreden van alle overheidsdiensten wordt gecoördineerd. Daarin hebben verschillende overheidsdiensten geparticipeerd: de brandweer, de Zeehavenpolitie, Arbeidsinspectie, DCMR Milieudienst Rijnmond <voetnoot nummer="1"/>en GGD. De brandweer en DCMR Milieudienst Rijnmond hebben metingen uitgevoerd aan 6 verdachte containers en in de loods waar de werkzaamheden plaatsvonden, om vast te stellen of er sprake was van vrijgekomen gevaarlijke stoffen. De Zeehavenpolitie en Arbeidsinspectie zijn op dit moment bezig onder leiding van het OM te onderzoeken wat de oorzaak is van dit incident. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Aanvankelijk zijn drie medewerkers die in de directe omgeving werkzaam waren met onderhoudswerkzaamheden aan enkele tankcontainers onwel geworden. In de loop van de ochtend voelden ook andere werknemers zich minder wel. Ook een werknemer van een aangrenzend bedrijf meldde zich met gezondheidsklachten. Alle gezondheidsklachten hadden betrekking op misselijkheid, overgeven en hoofdpijn. Na behandeling ter plekke door ambulancepersoneel en observatie in verschillende ziekenhuizen zijn deze werknemers diezelfde dag nog huiswaarts gegaan. Vooralsnog wordt geen blijvend letsel verwacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 t/m 6">Er was in dit geval geen sprake van containers die gegast waren. Het betrof lege tankcontainers, waarin chemicaliën werden vervoerd. Deze tankcontainers waren gereinigd en volgens de bedrijfsprocedure vrijgegeven om in te werken. De tankcontainers waren voor onderhoud en reparatie in een loods van het bedrijf geplaatst. De tankcontainers waren al voor inspectie door een werknemer betreden. Er werden vervangingswerkzaamheden aan een afsluiter van de tankcontainer uitgevoerd. Door de tankcontainer onder overdruk te zetten werd door de werknemers gecontroleerd of deze geen lekkage vertoonde. Daarna meldde zich de eerste werknemer met gezondheidsklachten. Vermoed werd dat een restant van een gevaarlijke stof waarmee een tankcontainer was geladen, na reiniging in de tank is achtergebleven en tijdens de onderhoudswerkzaamheden aan de tankcontainer mogelijk is vrijgekomen. De Brandweer en de DCMR Milieudienst Rijnmond hebben echter al deze containers bemeten en geen gevaarlijke stoffen aangetroffen. Onder leiding van het OM onderzoeken de politie en de Arbeidsinspectie de toedracht van dit incident en of er voorschriften zijn overtreden. Ik kan daarover op dit moment geen nadere mededelingen doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De provincie Zuid Holland (bevoegd gezag in het kader van de Wet milieubeheer voor deze inrichting) heeft vooralsnog de conclusie getrokken dat er geen risico’s geweest zijn voor de omgeving. Deze conclusie is gebaseerd op door DCMR Milieudienst Rijnmond uitgevoerde metingen aan de containers en in de loods, en de beperkte gezondheidsklachten die zijn opgetreden bij werknemers die zich in de directe nabijheid van de tankcontainers bevonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">De DCMR Milieudienst Rijnmond maakt formeel geen deel uit van het CoPI, maar heeft in deze een gedelegeerde taak van de brandweer, die van Adviseur Gevaarlijke Stoffen</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
