<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verkerk (AOV) over de afkick-behandelmethode voor drugsverslaafden van een Spaanse arts Legarda. (Ingezonden 21 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3270
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Verslavingszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Verslaving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1309, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="AOV">Verkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3270</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2663" allpagenumbers="2663" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1309" onderwerp="" indiendatum="1996-05-21">
         <vrager partij="AOV" oorsprong="parlement">Verkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de resultaten, bereikt met de afkick-behandelmethode voor drugsverslaafden van de Spaanse Legarda? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt deze methode in Nederland niet toegepast en vergoed terwijl enkele Duitse verzekeringsmaatschappijen deze methode al in hun vergoedingenpakket hebben opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om de kwaliteiten van deze behandelmethode te laten onderzoeken en daarover de Kamer te berichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-05-9" bron=", de Volkskrant" titel="Verslaafden hoeven niet op eigen kracht af te kicken">«Verslaafden hoeven niet op eigen kracht af te kicken», de Volkskrant, 9 mei 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Er is mij een enkele publikatie bekend over de behandelresultaten van Legarda. (Legarda, J.J.; Gossop, M.A. «24-h inpatient detoxification preliminary investigation». Drug and Alcohol Dependence, 35 (2) 91–3, 1994 april. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor zover bekend wordt de methode van Legarda niet in Nederland toegepast. Het door Legarda toegepaste middel Naltrexon is in Nederland beschikbaar als e´e´n van de geregistreerde geneesmiddelen ter aanwending bij ontwenning van opioı¨den-verslaving. Het middel, dat uitsluitend op recept verkrijgbaar is, komt voor vergoeding in aanmerking. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij de procedure ter registratie in Nederland is het middel op werkzaamheid beoordeeld door het College ter beoordeling van geneesmiddelen. Het is toegelaten ter registratie en is daarmee beschikbaar voor behandelaars die voor behandeling van drugverslaving dit middel het meest gee¨igende vinden. Zoals bekend, bereidt de Gezondheidsraad een advies voor over «medicamenteuze interventies bij behandeling van drugverslaving». Wellicht ten overvloede zal ik de Gezondheidsraad vragen in het advies ook aandacht aan deze methodiek te besteden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
