<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over het CTSV. (Ingezonden 12 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3017
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft uitspraken over schorsing van een directeur.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">College van toezicht sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1062, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3017</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2161" allpagenumbers="2161" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1062" onderwerp="" indiendatum="1996-04-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Linschoten</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u zich uw uitspraken herinneren – gedaan in de Tweede Kamer – over het recente besluit van het CTSV-bestuur tot schorsing van een directeur: «Daarover wens ik mij ook nog geen oordeel aan te matigen. Dat is en blijft in dit geval een verantwoordelijkheid van het zelfstandig bestuursorgaan», respectievelijk «Ik benadruk dat ik me daarover geen inhoudelijk oordeel heb aangematigd. Ik sluit niet uit dat onder andere omstandigheden welk bestuur dan ook tot de conclusie was gekomen dat de betrokkenen hadden moeten worden ontslagen. Maar ik wil daar op dit moment buiten blijven». <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hebt u na afloop van het kamerdebat buiten de Kamer gezegd: «Als ook maar de helft waar is van wat hij volgens het bestuur heeft gedaan, en het was een van mijn ambtenaren geweest, dan had ik hem op staande voet ontslagen»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien u dit inderdaad gezegd heeft, hoe kan het dan, dat u in de Tweede Kamer iets anders vertelt dan daarbuiten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Moet uit uw uitlatingen buiten de Kamer afgeleid worden dat u wel degelijk een oordeel heeft over het betreffende besluit van het CTSV-bestuur? Zo ja, kunt u dan uitleggen wat er precies is gebeurd rondom de schorsing van de betreffende directeur en wat precies uw oordeel daarover is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-10" bron="Ongecorrigeerd stenogram">Ongecorrigeerd stenogram, 10 april 1996</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-04-11" bron="De Volkskrant en De Telegraaf">De Volkskrant en De Telegraaf, 11 april 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Na afloop van het overleg in de Kamer heb ik, op een vraag van een journalist, een mening gegeven over het hypothetische geval dat e´e´n van mijn ambtenaren het in hem gestelde vertrouwen op ernstige wijze zou schenden. Mijn uitlating was dan ook niet gebaseerd op feiten dat ik op dat moment als juist of waar aanvaardde en was niet gericht tegen de persoon van de betrokken CTSV-directeur. Dientengevolge blijf ik bij mijn in de Kamer ingenomen standpunt dat ik mij geen inhoudelijk oordeel aanmatig omtrent de beweegredenen van het CTSV-bestuur om tot schorsing van de betrokken directeur over te gaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
