<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerkes (Unie 55+) over zandwinning uit een natuurgebied. (Ingezonden 9 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3070
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de winning van zand uit het Amstelmeer. Zie over dit onderwerp ook vraagnummer 1115 (1996), Tweede Kamer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Natuurbescherming Ontgrondingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1114, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Unie 55+">Leerkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3070</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2267" allpagenumbers="2267 2268" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1114" onderwerp="" indiendatum="1996-02-9">
         <vrager partij="Unie 55+" oorsprong="parlement">Leerkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 mei 1996) Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 903, vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bestaat het voornemen zand te winnen uit een natuurgebied (het Amstelmeer), dat als kerngebied deel uit maakt van de Ecologische Hoofdstructuur, en het gewonnen zand vooral te bestemmen voor de bollenteelt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is bij deze zandwinning sprake van een zwaarwegend maatschappelijk belang? Is dit belang voldoende aangetoond? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u ervan overtuigd, dat alternatieve winlocaties als bijvoorbeeld de Noordzee of de vaargeulen van het IJsselmeer voldoende zijn onderzocht? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Deelt u de mening van TNO, <voetnoot nummer="1"/>dat er sprake is van een groot ecologisch risico, indien deze zandwinning plaatsvindt aangezien in 1985 in het Amstelmeer 100 000 kubieke meter – onder de Wet Chemische Afvalstoffen vallende – giftige bagger gestort is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u de door de initiatiefnemer (NV Amstelland) voorgestelde compenserende maatregelen zodanig, dat geen netto-verlies aan natuurwaarden ontstaat, ondanks het feit dat deze maatregelen van andersoortige waarde zijn en binnen ditzelfde kerngebied gecompenseerd worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u de actieve medewerking die de provincie Noord-Holland aan de zandwinning verleent met het afgeven van een ontgrondingsvergunning en door ontheffing te verlenen voor de beperkingen voor zandwinning voortvloeiend uit de status van stiltegebied, in overeenstemming met de bestuurlijke binding die voortvloeit uit hetgeen in het Structuurschema Groene Ruimte is vastgelegd over het compensatiebeginsel? </vraag>
      <vraag nummer="7">Indien u van mening bent, dat er geen zwaarwegend maatschappelijk belang is om zandwinning in het Amstelmeer te rechtvaardigen, dat er onvoldoende uitvoering wordt gegeven aan het compensatiebeginsel, of dat er sprake is van een ecologisch risico, wat bent u dan voornemens te doen om de aantasting van de Ecologische Hoofdstructuur te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Zandwinning Amstelmeer">Rapport «Zandwinning Amstelmeer», TNO Instituut voor Milieu, Energie en Proces Innovatie, 6-1-1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Gedeputeerde Staten van Noord-Holland heeft dd. 12 maart 1996 een ontgrondingsvergunning voor zandwinning in het Amstelmeer verleend. Het te winnen zand is vooral bedoeld als ophoogzand voor de aanleg van wegen, woningbouw, industrie- en recreatieterreinen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="3">Het bepalen van het zwaarwegend maatschappelijk belang voor onderhavige zandwinning is primair een verantwoordelijkheid voor het bevoegd gezag, in casu Gedeputeerde Staten van Noord-Holland. Volgens het bevoegd gezag is sprake van een zwaarwegend maatschappelijk belang, aangezien er een aantoonbare behoefte is aan ophoogzand in Noord-Holland-Noord van 1,2 miljoen m <voetnoot nummer="3"/>per jaar. Aan deze behoefte kan niet op een andere wijze op korte termijn tegemoet worden gekomen, willen andere doelstellingen niet in gevaar komen, zoals het afbouwen van zandwinning in de Waddenzee (voorzover niet noodzakelijk voor waterstaatkundig vaargeulenonderhoud). Bee¨indiging van de zandwinning in de Waddenzee voor het jaar 2000 en verplaatsing van deze winning naar de Noordzee wordt voorgestaan door mijn collega van V&amp;W en mij en door Gedeputeerde Staten van Noord-Holland om milieuredenen en vanwege kustveiligheid (vermindering kusterosie). Door het ontbreken van een aanlandings- en overslaglokatie voor het te winnen Noordzeezand in Noord-Holland-Noord zal maximaal vijf jaar zand worden gewonnen uit het Amstelmeer. Hierbij zij aangetekend dat in de verstrekte vergunningen de bepaling is opgenomen dat de zandwinning eerder kan worden bee¨indigd, wanneer een zandoverslagdepot nabij Den Helder operationeel is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Met name is de winning van zand uit de Noordzee en de aanvoer hiervan via IJmuiden nader in beschouwing genomen. Daarnaast is zandwinning op een zestal landlokaties in Noord-Holland-Noord nader onderzocht. Naast de lokatie Amstelmeer zijn tevens onderzocht de polders F, Zuider M, Ooster N, deel uitmakende van de Zijpe en Hazepolder, en de polders gelegen ten westen en ten oosten van Schagen. Het bevoegd gezag heeft gekozen voor het meest milieuvriendelijke alternatief zoals neergelegd in het milieu-effectrapport zandwinning zoals neergelegd in het milieu-effectrapport zandwinning Amstelmeer. Ook de mogelijkheid om ophoogzand uit het IJsselmeer te betrekken is overwogen. IJsselmeerzand wordt toegepast in het gebied grenzend aan het IJsselmeer, globaal gesproken oostelijk van de lijn Amstelmeer-Purmerend. Toepassing in het gebied ten westen van deze lijn is – gelet op de beschikbare vaarverbindingen – niet ree¨el. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Het is niet de bedoeling om de stortplaats met verontreinigde baggerspecie te betrekken bij de te ontzanden oppervlakte. Het is wel de bedoeling om de in het meer aanwezige stortplaats met verontreinigde baggerspecie af te dekken met specie voortkomende uit de zandwinning. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Conform de ontgrondingsvergunning zal de zandwinning plaatsvinden overeenkomstig het meest milieuvriendelijke alternatief, zoals beschreven in het milieu-effectrapport zandwinning Amstelmeer. Tevens zullen de best beschikbare maatregelen voor de inrichting worden toegepast. In de ontgrondingsvergunning wordt verwezen naar het Inrichtingsplan voor natuur- en recreatie-ontwikkeling in het Amstelmeer. Op grond van dat plan zullen de volgende compenserende maatregelen met het oog op natuurontwikkeling worden uitgevoerd: – uitbreiding van het brakwatergebied ten zuiden van de Amsteldiepdijk door middel van de aanleg van een ketendam, waarvan het grondlichaam een oppervlakte heeft van 2 ha; – de aanleg van een broedeiland voor de lepelaar aan de westzijde van het Amstelmeer (12 ha). Op dit eiland zullen ook andere vogelsoorten broeden en fourageren en het zal tevens een biotoop vormen voor de otter. De onder water gelegen eilandoevers vormen een goede habitat voor vissoorten en macrofauna; – de aanleg van rietkragen (1,5 ha) aansluitend op de in het Amstelmeer uitkomende ecologische verbindingszones nabij Ulkesluis en de Haukes. De totale oppervlakte van de natuurontwikkeling c.q. compensatie bedraagt 15,5 ha. De aanleg van de genoemde ketendam (2 ha) impliceert dat hier ten gevolge van kwel een brakwatergebied met een toenemend zoutgehalte zal ontstaan waarvan de oppervlakte 24 ha bedraagt. Ten gevolge van de compenserende maatregelen wordt een biotoopverbetering bewerkstelligd met een totale oppervlakte van 39,5 ha. De gekozen uitvoeringsvariant en de vastgelegde compenserende maatregelen dragen er zorg voor dat er geen nettoverlies aan natuurwaarden zal optreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="3 3">Ja. In de ontgrondingsvergunning is opgenomen dat de initiatiefnemer als bijdrage aan de realisatie van het Inrichtingsplan voor natuur- en recreatie-ontwikkeling in het Amstelmeer een bedrag van e´e´n gulden per gewonnen m <voetnoot nummer="3"/>zand is verschuldigd aan de provincie Noord-Holland. Dit betekent dat bij een maximale winning van vijf miljoen m <voetnoot nummer="3"/>zand de totale hoogte van de financie¨le compensatie vijf miljoen gulden zal zijn. Op de realisatie van de in het voormeld Inrichtingsplan opgenomen compenserende maatregelen ben ik ingegaan in het antwoord op vraag vijf. In de provinciale milieuverordening is bepaald dat voor de duur van de zandwinning het Amstelmeer als stiltegebied geldt tussen zeven uur ’s avonds en zeven uur ’s morgens en in de weekenden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals uit het voorgaande blijkt, ben ik van mening dat de voorwaarden waaronder zandwinning zal plaatsvinden, in overeenstemming is met het neergelegde beleid in het Structuurschema Groene Ruimte. De aantasting van de Ecologische Hoofdstructuur is ondervangen in de compenserende maatregelen, zoals deze zijn opgenomen in het Inrichtingsplan voor natuur- en recreatie-ontwikkeling in het Amstelmeer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
