<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dibi (GroenLinks) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma, en de minister voor Jeugd en Gezin over internetles op school. (Ingezonden 25 januari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31008
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een onderzoek van de Stichting Mijn Kind Online waaruit blijkt dat 37% van de kinderen nooit les krijgt over internet. Indiener vraagt de beide bewindslieden ervoor te zorgen dat alle leerlingen van het basis- en voortgezet onderwijs les krijgen over de kansen en risico's van de nieuwe media.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Eindtermen en schoolvakken) Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Voortgezet onderwijs (Eindtermen en schoolvakken)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Internet Leervakken Voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1446, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070809810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Dibi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31008</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3097" allpagenumbers="3097 3098" vetnummer="2070809810" code="0708tkkvr1446" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31008" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1446" onderwerp="" indiendatum="2008-01-25">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Dibi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma, en de minister voor Jeugd en Gezin</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Jeugd en Gezin en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het onderzoek van de Stichting Mijn kind Online waaruit blijkt dat 37% van de kinderen nooit les over internet krijgt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat dit gezien het huidige digitale tijdperk, schokkende cijfers zijn? Zo ja, wat gaat u daar aan doen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat mediawijsheid in ons digitale tijdperk een onmisbare competentie is voor leerlingen om zich in de samenleving en in hun latere carrière staande te houden? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid er voor te zorgen dat alle leerlingen op de basisschool en in het voortgezet onderwijs les krijgen over de kansen en risico’s die nieuwe media met zich meebrengen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kent u aangeven hoeveel scholen aandacht geven aan media-educatie? Zo neen, bent u bereid dat te onderzoeken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.mijnkindonline.nl/kinderen_willen_meer_internetles.html">http://www.mijnkindonline.nl/kinderen_willen_meer_internetles.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het zijn cijfers die inzichtelijk maken dat veel verandert. Het belang van het geven van onderwijs over media waaronder internet is groot, zeker ook gezien de samenleving waarin het gebruik van internet niet meer is weg te denken. Er gebeurt veel op het gebied van (de door de raad van Cultuur geïntroduceerde term) mediawijsheid. Het in de mediabegroting aangekondigde Expertisecentrum Mediawijsheid gaat kinderen, opvoeders, docenten en scholen ondersteunen in het leren omgaan met de veelheid aan media-uitingen. Er is al een aantal initiatieven zoals lesmateriaal, bewustwordingscampagnes, professionaliserings-cursussen, ouderavonden, productie- en publicatieomgevingen. Initiatieven komen vanuit scholen zelf of vanuit (publieke) organisaties zoals bijvoorbeeld Stichting Kennisnet, het Nederlands Instituut voor Beeld en Geluid, Cinekid, publieke omroepen, bibliotheken. Ook organisaties als Mijn Kind online en Miramedia de Kinderconsument ontplooien initiatieven op dit terrein. Het Kabinet hecht eraan dat deze vele initiatieven meer gestructureerd aangeboden worden zodat meer samenwerking en synergie in de programma’s ontstaan. In het voorjaar van 2008 stuur ik u hierover samen met de Minister voor Jeugd en Gezin een brief. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het geheel van competenties voor mediawijsheid (kennis, vaardigheden en mentaliteit) is belangrijk voor leerlingen op de basisschool en in het voortgezet onderwijs. In feite is het van belang voor alle burgers. Het gaat er immers om dat we in staat zijn om oude (televisie, radio, pers) en nieuwe media (internet- en mobiele telefoontoepassingen) verantwoord te gebruiken waarbij we ons bewust zijn van de mogelijkheden en van de risico’s van informatie. Een belangrijk uitgangspunt is dat leerlingen niet alleen leren over de media, maar dat zij ook belangrijke kennis en vaardigheden opdoen door deel te nemen aan de media en door zelf te produceren. Veel van deze kennis en vaardigheden zijn al verweven met de huidige eindtermen en kerndoelen. Daarnaast is een groot aantal initiatieven van aanbieders van materiaal aan de scholen gericht op het vergroten van mediawijsheid. Het expertisecentrum mediawijsheid zal ook een rol spelen in het meer gestructureerd aanbieden van materiaal betreffende mediawijsheid. Het blijft aan scholen zelf om al dan niet gebruik te maken van materiaal dat hen (al dan niet gestructureerd) wordt aanboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er zijn geen gegevens bekend over hoeveel scholen precies aandacht geven aan media-educatie, mede omdat het begrip media-educatie veelomvattend is. Wel zijn er gegevens over verschillende onderdelen van media-educatie. Zo blijkt uit het genoemde artikel van Mijn kind online «37 procent op school nooit les over internet te krijgen». Dit betekent dat 63 procent wel expliciet les heeft over internet. De Vier in Balans Monitor geeft informatie over de ict-vaardigheden van leerlingen. De monitor 2007 wijst uit dat 88% van de leerlingen in klas 1, 2, 3 van het VO kan surfen op internet, 89% een zoekmachine kan gebruiken en 80% een bestand van internet kan downloaden. Voor de leerlingen in groep 7 en 8 van het basisonderwijs zijn deze percentages respectievelijk 83%, 88% en 53%. Ook blijkt uit deze monitor dat 61% van leerlingen in de onderbouw van het VO weet hoe een eigen website gemaakt moet worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
