<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over een beveiliging van dienstauto's van bewindslieden. (Ingezonden 21 juni 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3460
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft bewakings- en beveiligingsmaatregelen voor bewindspersonen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Staats- en bestuursrecht (Politiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ministers Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1495, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-07-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-06-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3460</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3043" allpagenumbers="3043" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1495" onderwerp="" indiendatum="1996-06-21">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-07-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Is een proef in voorbereiding om dienstauto’s van ministers en staatssecretarissen te voorzien van een mobiel alarmeringssysteem waarmee de politie in geval van nood precies kan zien waar zij zich bevinden? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, lopen bewindslieden dusdanig gevaar, dat dergelijke maatregelen nodig zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, welke concrete aanwijzigingen hebt u hiervoor? </vraag>
      <vraag nummer="4">Maakt dit systeem deel uit van een geheel nieuw beveiligingspakket, dat het ministerie van Binnenlandse Zaken en de Dienst Koninklijke en Diplomatieke Beveiliging ontwikkelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat houdt dit nieuwe beveiligingspakket in? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn alle onderdelen van dit nieuwe beveiligingspakket bestemd voor de ministers en staatssecretarissen? Welke wel en welke niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn er reeds beveiligingsmaatregelen genomen voor bewindslieden, bijvoorbeeld op of aan hun woningen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven wat de kosten van deze beveiligingsmaatregelen zijn en wat de kosten zullen zijn van de mobiele alarmeringssytemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-06-18" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 18 juni 1996</noot>
         <noot nummer="2">Jaarverslag 1995 KLPD</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 8">Op dit moment is er geen sprake van dat bewindslieden dusdanig gevaar lopen dat dergelijke maatregelen noodzakelijk zijn. Het gaat hier – zie het Jaarverslag 1995 KLPD (blz. 29–30) – om een onderzoek naar mogelijke veiligheidsondersteuning door de onder de minister van Justitie ressorterende divisie Koninklijke en Diplomatieke Beveiliging (DKDB) voor bewindspersonen. Zoals in jaarverslag (blz. 28) aangegeven, is op grond van de Politiewet (artikel 38, lid 1, sub c) van het KLPD onder meer belast met het «waken voor de veiligheid van Leden van het Koninklijk Huis en andere door het bevoegd gezag aangewezen personen». Binnen het KLPD is de DKDB verantwoordelijk voor de uitvoerig van deze beveiligingstaak. Het gememoreerde onderzoek behoort dus tot de reguliere taken van de DKDB en strekt zich ook uit tot mogelijke veiligheidsondersteuning ingeval van een mogelijke dreiging tegen bewindspersonen. Overigens worden uit de aard der zaak nimmer mededelingen gedaan over specifieke maatregelen ingeval van een specifieke dreiging. Ik kan slechts in algemene zin melden dat op 15 december 1995, na uitvoerig overleg met het ministerie van Justitie, een nieuwe circulaire Bewakings- en beveiligingsaangelegenheden is vastgesteld en gezonden aan de Commissarissen van de Koningin en in afschrift aan de korpsbeheerders en de korpschefs. In deze vertrouwelijke circulaire worden de verantwoordelijkheden van de betrokken bestuurlijke en justitie¨le actoren aangegeven. Verder wordt geschetst op welke wijze adviezen over bewakings- en beveiligsmaatregelen tot stand komen en welke gradaties er bij objectbewaking/-beveiliging en persoonsbeveiliging zijn te onderscheiden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
