<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Neppérus (VVD) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het bericht in Cobouw dat het binnenklimaat nieuwbouw ver onder de maat is. (Ingezonden 27 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30538
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Cobouw, 19 november 2007) over TNO-onderzoek: het binnenklimaat van veel nieuwbouwwoningen zou 'ver onder de maat' zijn, met bijvoorbeeld overschrijdingen van de normen voor formaldehyde, vluchtige olosmiddelen en het CO2-gehalte. Indiener vindt het vreemd dat de minister informatie waaruit blijkt dat VROM al wel van deze gegevens op de hoogte zou zijn, niet aan de Kamer heeft gegeven. Waarom wordt een rapport van de GGD Eemland naar de gezondheid en ventilatie in woningen in Vathorst dat al op 17 oktober 2007 openbaar is geworden pas rond de jaarwisseling naar de Kamer gestuurd?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwvoorschriften) Bouw (Woningbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwvoorschriften Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1013, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Neppérus</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30538</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2161" allpagenumbers="2161 2162" vetnummer="2070805430" code="0708tkkvr1013" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30538" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1013" onderwerp="" indiendatum="2007-11-27">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Neppérus</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Wonen, Wijken en Integratie">Vogelaar</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat het binnenklimaat van nieuwbouwwoningen ver onder de maat is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u de informatie uit het uitgelekte TNO-onderzoek naar 1240 woningen bevestigen, namelijk dat bij 55 procent van de onderzochte woningen de normen voor formaldehyde worden overschreden, in 40 procent van de woningen te hoge concentraties vluchtige oplosmiddelen heersen en bij 60 procent het CO <voetnoot nummer="2"/>-gehalte voor korte of lange tijd te hoog is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen bent u voornemens te nemen tegen het slechte binnenklimaat van nieuwbouwwoningen? Hoe verhouden eventuele maatregelen zich tot het streven van het Kabinet naar energiebesparing? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Waarom heeft u informatie waaruit blijkt dat het ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer al wel van deze gegevens op de hoogte is, want het ministerie zou hier een interne notitie over hebben <voetnoot nummer="1"/>, niet aan de Kamer gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom wordt ook het rapport van de GGD Eemland naar de gezondheid en ventilatie in woningen in Vathorst dat al op 17 oktober jl. openbaar is geworden, door u pas rond de jaarwisseling aan de Kamer gegeven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-11-19" bron="Cobouw">Cobouw, 19 november 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2 2">De cijfers die in het artikel in Cobouw worden genoemd doet vermoeden dat geput is uit een vertrouwelijke consultatiebrief aan belanghebbende partijen. Daarin was slechts een gedeelte van het resultaat van een aantal onderzoeken in bestaande en in nieuw gebouwde woningen als voorlopige analyse weergegeven. Het antwoord op de vraag of bij het genoemde onderzoek de normen voor formaldehydeconcentratie zijn overschreden is afhankelijk van de gekozen norm waarmee de meetresultaten worden vergeleken. In het bedoelde onderzoek in 1240 bestaande woningen worden normen die de Gezondheidsraad en de Wereldgezondheidsorganisatie (WHO) aanbevelen en waarop de norm in de Regeling Bouwbesluit 2003 is gebaseerd, niet overschreden. De normen van de Gezondheidsraad en de WHO betreffen beide een 30-minutengemiddelde norm, die gebaseerd is op een blootstelling aan formaldehyde gedurende maximaal 30 minuten. Worden de resultaten van het onderzoek vergeleken met het MTR (maximaal toelaatbaar risiconiveau), dan is er wel sprake van een overschrijding in de bemeten ruimten (55%). Het MTR (maximaal toelaatbaar risiconiveau) is door het RIVM afgeleid als niet-wettelijke norm in het kader van het milieubeleid (NMP3 en NMP4). Het MTR is een jaargemiddelde norm, die gebaseerd is op de gemiddelde blootstelling aan formaldehyde gedurende een jaar. Omdat de periode van blootstelling bij het MTR langer is, ligt het MTR voor formaldehyde lager (dus scherper) dan de advieswaarden van de Gezondheidsraad en de WHO. Aangetekend moet worden dat vanwege de tijdsduur van het onderzoek, een weekgemiddelde concentratie is gemeten. Verder is niet gemeten welk deel van de formaldehydeconcentratie afkomstig is uit de constructie van de woning, uit het interieur en uit consumentenproducten e.d. Waar het gaat om het aantal woningen waarin de toegestane concentratie Vluchtige Organische Stoffen (VOS) wordt overschreden, moet worden aangetekend dat ook hier sprake is van een vergelijk van weekgemiddelde concentraties met geadviseerde jaargemiddelde grenswaarden. De in het Cobouw-artikel genoemde overschrijding van de CO <voetnoot nummer="2"/>-concentratie van 60% heeft betrekking op woonkamers van vooral sociale huurwoningen van 1945–1970. In recenter gebouwde woningen ligt het overschrijdings-percentage van de geadviseerde CO <voetnoot nummer="2"/>concentratie lager. Daarbij is, in tijd uitgedrukt, sprake van een gemiddelde overschrijding van 8 uur per week. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het onderzoek in de 1240 woningen vormt, tezamen met een drietal andere onderzoeken, de basis voor een aantal acties dat is opgenomen in een beleidsbrief over de gezondheidskundige kwaliteit van woningen die u separaat ontvangt. In die brief komt ook de relatie tussen energiebesparende maatregelen en kwaliteit van het binnenmilieu aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De brief waarvan in het Cobouw-artikel melding wordt gemaakt betreft een zogenaamde consultatiebrief die is opgesteld op basis van concept onderzoeksresultaten en die op hoofdlijnen is voorzien van mogelijke beleidsopties voor de nabije toekomst. De consultatiebrief is met het oog op het creëren van draagvlak en om optimaal gebruik te kunnen maken van kennis en kunde bij deze partijen, vertrouwelijk toegezonden aan een aantal belanghebbende partijen met het verzoek daarop een reactie te geven. Bij het opstellen van de beleidsbrief aan de TK wordt met de reactie van de geconsulteerde partijen rekening gehouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het door u genoemde onderzoek is door de gemeente Amersfoort opgedragen aan de GGD Eemland. Het rapport is voor eenieder toegankelijk op de website van zowel de gemeente als van de GGD. VROM zal, zoals in het antwoord op vraag 3 is aangegeven, het rapport Vathorst in samenhang met andere onderzoeksresultaten bezien; dat vergt enige tijd. De gemeente Amersfoort heeft naar aanleiding van het door haar opgedragen onderzoek, naar betrokkenen in de wijk Vathorst actie ondernomen om waar nodig verbetering van de kwaliteit van het binnenmilieu te bevorderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
