<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rijpstra (VVD) over een mogelijk tekort aan tandartsen. (Ingezonden 26 juni 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3428
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Tandheelkunde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Tandheelkunde</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1463, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Rijpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-07-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-06-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3428</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2977" allpagenumbers="2977 2978" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1463" onderwerp="" indiendatum="1996-06-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rijpstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-07-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de berichten in Nederlandse dagbladen die spreken van een schreeuwend tekort aan tandartsen in de grote steden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u dit bevestigen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de verwachting van de tandartsenorganisatie NMT, dat de situatie de komende jaren verergert? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, wat bent u voornemens hieraan te doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de sluiting van de faculteiten tandheelkunde in Groningen en Utrecht een vergissing geweest? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u voornemens dit soort situaties in de toekomst te voorkomen? NMT = Nederlandse Maatschappij tot bevordering der Tandheelkunde </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-06-24" bron="Algemeen Dagblad" titel="Tekort aan tandartsen">Algemeen Dagblad, 24 juni 1996: «Tekort aan tandartsen»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Berichten als zou er een (schreeuwend) tandartsentekort zijn, konden niet worden bevestigd. Wel lijkt het erop dat mensen moeilijker dan in het recente verleden een «nieuwe» tandarts kunnen vinden. De redenen hiervoor zijn mogelijk gelegen in enkele gevolgen van de maatregelen ter beperking van het pakket van tandheelkundige aanspraken in de wettelijke ziekenfondsverzekering. Het gaat dan om de volgende feiten. Per 1 januari 1996 is de leeftijdsgrens voor het «jeugdpakket» verlaagd. In steden met een dienst voor jeugdtandverzorging (zoals de genoemde steden Rotterdam en Utrecht) leidde dit er toe dat, per die datum, een hele jaarklasse niet meer ook naar de jeugdtandzorg toe kon, maar uitsluitend aangewezen was op de zelfstandig gevestigde tandartsen. Dat leidde tot een grotere druk op die praktijken. Voorts is het zo dat de voorzieningen in de aanvullende verzekeringen er toe leiden dat er meer gecompliceerde en tijdrovender behandelingen worden uitgevoerd dan voorheen. Daardoor kunnen er per tijdseenheid minder patie¨nten worden behandeld. Overigens zijn er uit andere grote steden nog geen signalen gekomen zoals in bedoeld dagbladartikel over Rotterdam en Utrecht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De situatie waar de NMT op doelt, betreft de scheve leeftijdsverdeling van het tandartsenbestand. Er zijn, zeker naar verhouding, meer tandartsen in de oudere leeftijdscategoriee¨n dan in de jongere. Met inachtneming van de huidige instroomcapaciteit van de opleidingen zal dat er in de toekomst toe leiden dat er meer tandartsen met de praktijk op zullen houden dan er nieuwe in de beroepsuitoefening instromen. Het beleid van de rijksoverheid inzake de instroomcapaciteit van tandheelkundige zorgverleners is echter bewust niet gericht op de «vervangingsvraag» van tandartsen maar wel op een betere afstemming van het aanbod op de vraag naar zorg in de toekomst. Daarbij worden naast de tandartsen onder andere ook in aanmerking genomen de mondhygie¨nistes en de tandprothetici. Het is op verschillende gronden namelijk aannamelijk dat bepaalde taken die nu door tandartsen worden uitgevoerd ook verantwoord door anders opgeleiden kunnen worden uitgevoerd. In het licht van de wenselijke substitutie is er daarom enkele jaren geleden al, in overleg met de Tweede Kamer, toe besloten om de functiedifferentiatie en taakdelegatie in de tandheelkunde te stimuleren door een nieuwe opleiding voor tandheelkundige zorgverleners, gebaseerd op het «teamconcept» te realiseren. Dat was de achtergrond van het openen van een opleiding voor tandartsen en mondhygie¨nistes in Groningen die gekenmerkt wordt door een flexibel en geı¨ntegreerd curriculum. De verwachting is dat dit flexibele, geı¨ntegreerde curriculum het bovendien mogelijk maakt dat nieuwe ontwikkelingen in het evenwicht tussen vraag en aanbod, kwalitatief en kwantitatief, flexibel kunnen worden tegemoet getreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen, daarvoor waren in die tijd goede argumenten. Inmiddels hebben zich ontwikkelingen voorgedaan die tot een heroverweging hebben geleid en, zoals beschreven in het antwoord op de vragen 3 en 4, tot het besluit om in Groningen een nieuwe opleiding van tandartsen samen met mondhygie¨nistes te openen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Mijn ambtsvoorgangers van, toenmalig, WVC en OenW hebben al aan de door u bedoelde preventie gedaan door na overleg met de Tweede Kamer te besluiten tot de flexibele, geı¨ntegreerde opleiding in Groningen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
