<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Fritsma en Wilders (beiden PVV) aan de staatssecretaris van Justitie over het bericht dat Nederland een paradijs is voor immigranten. (Ingezonden 16 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30005
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (website Elsevier), dat Nederland in de EU het op drie na beste land is voor immigranten. Indieners zijn bezorgd om deze conclusie in dat bericht. Nederland heeft volgens indieners al genoeg problemen met omvangrijke immigratie. Vragenstellers vinden dat Nederland veel te soepel omgaat met onder meer de mogelijkheid om partners en familieleden naar Nederland te halen. Ze bepleiten een aanscherping van het toelatingsbeleid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Immigratie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Immigratie Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 533, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070802630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Fritsma Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30005</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1147" allpagenumbers="1147" vetnummer="2070802630" code="0708tkkvr533" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30005" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="533" onderwerp="" indiendatum="2007-10-16">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Fritsma Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-7">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Albayrak</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Nederland is topland voor immigranten»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat Nederland in de Europese Unie het op drie na beste land is voor migranten om naar toe te komen? Deelt u de mening dat dit, gelet op de grote problemen die ons overbevolkte land al met massa-immigratie heeft, een zeer zorgwekkende conclusie is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u dat Nederland veel te soepel omgaat met de in het onderzoek genoemde zaken zoals de mogelijkheid om partners of familieleden naar Nederland te halen en het snel geven van permanente verblijfsvergunningen aan bijvoorbeeld asielzoekers en arbeidsmigranten? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen om het toelatingsbeleid aan te scherpen? Zo neen, hoe groot wilt u de kloof tussen de politiek en de harde realiteit van de samenleving maken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het hard nodig is om een immigratiestop in te stellen voor mensen uit moslimlanden omdat zij voor de meeste problemen in de Nederlandse samenleving zorgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.elsevier.nl/nieuws/ europese_unie/artikel/asp/artnr/174659/index.html">http://www.elsevier.nl/nieuws/ europese_unie/artikel/asp/artnr/174659/index.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het verheugt mij dat uit het rapport van de Migration Policy Group blijkt dat Nederland het op drie na best presterende Europese land is op het gebied van integratie van immigranten. Ik deel dan ook niet de mening dat dit een zorgwekkende conclusie is. Immers het is van het grootste belang dat immigranten die zijn toegelaten tot Nederland zo snel mogelijk integreren in de samenleving. Het zou pas echt zorgwekkend zijn wanneer Nederland als het op drie na slechtste land uit het onderzoek zou zijn gekomen. Een goed integratiebeleid is niet hetzelfde als een ruimhartig toelatingsbeleid. Via het toelatingsbeleid, zoals neergelegd in de Vreemdelingenwet 2000, bepaalt Nederland zelf welke migranten al dan niet worden toegelaten. Van massa-immigratie naar Nederland is dan ook geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Uit het onderzoek blijkt dat Nederland juist vrij streng is waar het gaat om de toelating in het kader van gezinshereniging en gezinsvorming. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
