<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het natuurgebied het Leropperveld in de gemeente Roerdalen. (Ingezonden 15 januari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30803
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding besluit Gedeputeerde Staten van Limburg om procedure te starten om het natuurgebied Leropperveld, nu gemeente Roerdalen, toe te delen aan de gemeente Roermond. Volgens artikelen in De Limburger (8 en 9 januari 2008) zou dit al de derde poging zijn van de provincie om het gebied toe te voegen aan Roermond, dat er woningbouw heeft gepland. Indiener wijst op de grote gevolgen voor het gebied, een Natura2000 en Belvédère gebied. De provincie zou tevens enige agrarische bedrijven van elders naar Leropperveld willen verplaatsen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Woningbouw) Landbouw (Landbouwbedrijven) Natuur (Natuurmonumenten) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentelijke herindeling Landbouwbedrijven Natuurbescherming Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1262, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070808310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30803</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2697" allpagenumbers="2697 2698" vetnummer="2070808310" code="0708tkkvr1262" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30803" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1262" onderwerp="" indiendatum="2008-01-15">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Cramer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het besluit van de provincie Limburg om een procedure te starten voor wijziging van de gemeentegrens van de gemeente Roerdalen ten gunste van de gemeente Roermond, hoewel de gemeentelijke herindeling in deze regio pas vrij recent haar beslag heeft gekregen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u ervan op de hoogte dat dit sinds 1991 de derde poging van de provincie Limburg is om het Leropperveld toe te delen aan de gemeente Roermond (waarbij eerdere pogingen zijn tegengehouden door onder andere provinciale staten van Limburg en de toenmalige staatssecretaris van Binnenlandse Zaken, mevrouw De Graaff-Nauta vanwege het natuur- en cultuurhistorisch belang van het gebied) en tevens dat de gemeente Roermond sinds lang – in 1998 had men al kant en klare plannen voor de bouw van 1500 woningen – het verlangen koestert voor woningbouw in het Leropperveld? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Wat vindt u van het voornemen van de provincie Limburg, dat tegen de wens van de gemeente Roerdalen en de inwoners van de regio in gaat en waarvan vooraf vaststaat dat dit een grote impact zal hebben op velerlei vlak? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bekend met het feit dat het college van B en W van de gemeente Roerdalen onlangs vanwege deze kwestie heeft moeten aftreden? Deelt u de mening dat daaruit blijkt hoe gevoelig deze kwestie ligt in de regio, en dat het daarom niet voor de hand ligt om nu met een grenscorrectievoorstel te komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="4">Deelt u de visie dat woningbouw in het Leropperveld niet aan de orde kan zijn, gezien de ecologische en cultuurhistorische waarde van het gebied en de status van het Roerdal als Natura2000- en Belvédèregebied? <voetnoot nummer="4"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat vindt u van de door de provincie Limburg gewenste bedrijfsverplaatsingen van de agrarische bedrijven Wolfhagen en Hermans van Merum en Herten naar het Leropperveld? Op welke wijze zijn deze te verenigen met de grote natuur- en cultuurhistorische waarde van het gebied? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u op de hoogte van het feit dat in de directe omgeving van natuurgebied het Leropperveld diverse alternatieven aanwezig zijn (en aan de betrokkenen aangeboden) om de bedrijfsverplaatsingen te realiseren en dat daardoor de argumenten, zo die er al waren, voor een grenscorrectie ontzenuwd worden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de visie dat de bedrijfsverplaatsingen en de daaraan gekoppelde grenscorrectie geen sluiproute mogen zijn om de gemeente Roermond alsnog in staat te stellen het Leropperveld te bebouwen? Zo ja, hoe gaat u ervoor zorgen dat er niet gebouwd gaat worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-12-18" bron="Brief van Gedeputeerde Staten van Limburg">Brief van Gedeputeerde Staten van Limburg, 18 december 2007, kenmerk 2007/39459</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-01-9" bron="Dagblad De Limburger">Dagblad De Limburger, 9 januari 2008</noot>
         <noot nummer="3">Dagblad De Limburger, 8 januari 2008 http://www.limburger.nl/article/20080108/REGIONIEUWS03/801080470</noot>
         <noot nummer="4">Belvédèregebied 69, zie http://www.minocw.nl/documenten/NotaBelvederebijlagegebieden.pdf</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De voorgeschiedenis in het gebied is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik kan het mij voorstellen dat een provincie haar bevoegdheden gebruikt om ontwikkelingen mogelijk te maken. De impact van het voornemen van de provincie Limburg is niet op voorhand duidelijk, deze is afhankelijk van het uiteindelijke resultaat. Zowel de grenscorrectie als de inrichting van het gebied staan op dit moment nog niet vast. Ik ga er daarbij vanuit dat de provincie de algemeen geldende principes van een goede ruimtelijke ordening daarbij hanteert. Voor beide onderdelen zal vervolgens een wettelijk voorgeschreven procedure moeten worden doorlopen waarbij een ieder zijn zienswijze kenbaar kan maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, het aftreden van het college is mij bekend. Ik deel uw mening dat onder meer daaruit blijkt dat de kwestie in de regio gevoelig ligt. Het komen met een voorstel tot grenscorrectie en het moment waarop is een bevoegdheid van de provincie. Ik heb begrepen dat de provincie van plan is met het nieuwe college in overleg te treden om te zoeken naar een oplossing voor deze kwestie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor woningbouw bestaan momenteel geen formele plannen. Het betreft hier de verplaatsing van twee agrarische bedrijven. Het rijksbeleid van de Nota Ruimte en de nota Belvedère verzet zich niet tegen vestiging van agrarische bedrijven ter plaatse. De zoekgebieden voor vestiging van de bedrijven liggen niet in Natura2000 gebied. Het uitwerken van het nationale beleid is een verantwoordelijkheid van de provincie. In het geldende provinciale beleid, vastgelegd in het POL2006, is het betreffende gebied aangewezen als vitaal landelijk gebied, hetgeen betekent dat woningbouw niet toegestaan is. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De verplaatsing is een zaak tussen de gemeenten en de provincie. Het is aan de bedrijven, de gemeenten en de provincie om zorg te dragen voor een goede landschappelijke inpassing die rekening houdt met de aanwezige waarden. Het onderzoeken en beoordelen van eventuele alternatieve locaties maakt onderdeel uit van die verantwoordelijkheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie mijn antwoord op vraag 6. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Op dit moment is het gebied in het provinciale beleid aangewezen als landbouwgebied waarin woningbouw niet passend is. Ik heb geen signalen ontvangen dat de provincie Limburg voornemens is het beleid op dit punt te wijzigen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
