<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk te beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over het
openbaar maken van een compositietekening en contracten tussen het Openbaar
Ministerie en de media. (Ingezonden 6 mei 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32142</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de De Stentor van 23 april
2008 over het openbaar maken van een compositietekening en contracten tussen
het Openbaar Ministerie en de media.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en
televisie)
Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie)
Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Audiovisuele media
Openbaar Ministerie
Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2507, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070819550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32142</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5143" allpagenumbers="5143" vetnummer="2070819550" code="0708tkkvr2507" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32142" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2507" onderwerp="" indiendatum="2008-05-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de vragen van 28 december 2005 <voetnoot nummer="1"/>, waarop onder meer werd geantwoord dat er (in dat geval) geen sprake was van exclusieve afspraken tussen het Openbaar Ministerie (OM) en de media, en dat er in het belang van het onderzoek werd gekozen voor de eerst mogelijke uitzending van een contractspartner? Kunt u toelichten waarom er eigenlijk per se sprake moet zijn van een contractspartner? Wat zijn de risico’s indien een niet-contractspartner een compositietekening zou plaatsen? Is het denkbaar dat er een overeenkomst wordt gesloten met alle bijbehorende voorwaarden voor één concreet geval? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het waar dat naar aanleiding van een verkrachting in Ermelo in de nacht van zondag op maandag 7 april 2008 de politie een grootschalig opsporingsonderzoek is gestart, waarbij ook het voornemen bekend is gemaakt een compositietekening van de dader te publiceren? Wanneer precies heeft de politie besloten een compositietekening via de media bekend te maken? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat na het uitbrengen van het persbericht met de mededeling dat er een compositietekening zou worden vrijgegeven een lokale huis-aan-huiskrant heeft aangeboden ten behoeve van een snelle opsporing de compositietekening op een eerder moment (diezelfde week nog) te plaatsen? Waarom is dit aanbod afgeslagen en is er niet voor gekozen de eerst mogelijke publicatiemogelijkheid te benutten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Spelen bij dit soort contracten tussen het OM en de media commerciële overwegingen een rol? Zo neen, welke overwegingen dan wel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het maatschappelijk belang van het opsporen van de dader voor moet gaan boven de belangen van de media? Kunt u toelichten wat het beleid is in situaties zoals deze, en hoe er naar wordt gestreefd dat de snelheid van de opsporing zoveel mogelijk is gediend? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="2005-2006" documentnummer="888">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 2005–2006, nr. 888.</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-04-23" bron="De Stentor" titel="Compositietekening verkrachter op tv">De Stentor, 23 april 2008: «Compositietekening verkrachter op tv»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2008-05-22">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 22 mei 2008) Hierbij deel ik mee dat de schriftelijke vragen van het lid De Wit (SP) van uw Kamer aan de Minister van Justitie over het openbaar maken van een compositietekening en contracten tussen het Openbaar Ministerie en de media (ingezonden 6 mei 2008) niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien nog niet alle benodigde informatie is ontvangen. Ik streef ernaar de vragen zo spoedig </mededeling>
</kvr>
