<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hessels, Koppejan en Spies (allen CDA) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat en de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Economische Zaken over innovatieve projecten op het gebied van koudewinning voor stadskoeling. (Ingezonden 6 februari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31291
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in Het Parool van 28 december 2007, dat deze projecten geen doorgang vinden als gevolg van onduidelijkheid over de te stellen eisen aan koudewinning uit oppervlaktewater. Betreft koudwaterkoeling als alternatief voor met warmte gekoelde airco's, die door lagere CO2-uitstoot kunnen bijdragen aan maatregelen tegen klimaatverandering.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Alternatieve energiebronnen) Energie, water en grondstoffen (Energiebesparing) Energie, water en grondstoffen (Watervoorziening) Milieu (Klimaatveranderingen) Milieu (Waterverontreiniging) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alternatieve energiebronnen Energiebesparing Innovatie Klimaatveranderingen Oppervlaktewater</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1709, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070810810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Hessels Koppejan Spies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31291</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3481" allpagenumbers="3481 3482" vetnummer="2070810810" code="0708tkkvr1709" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31291" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1709" onderwerp="" indiendatum="2008-02-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hessels Koppejan Spies</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat en de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 maart 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1528, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Huizinga-Heringa</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het artikel waarin wordt aangegeven dat innovatieve projecten op het gebied van koudewinning voor stadskoeling geen doorgang vinden als gevolg van onduidelijkheid over de eisen waaraan deze projecten moeten voldoen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Deelt u de mening dat projecten die koudwaterkoeling gebruiken, als alternatief voor met warmte gekoelde airco’s en die dus een forse lagere CO <voetnoot nummer="2"/>-uitstoot hebben, een bijdrage kunnen leveren aan de maatregelen die worden ingezet om klimaatverandering tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de waterkwaliteitsbeheerders op dit moment geen helder kader hebben waaraan koudewinning kan worden getoetst en dat zij dus naar eigen inzicht eisen aan deze projecten kunnen stellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het tegen deze achtergrond wenselijk om op korte termijn, bijvoorbeeld in de vorm van een Algemene Maatregel van Bestuur vergelijkbaar met het Activiteitenbesluit, een kader op te stellen waaraan koudewinning uit oppervlaktewater moet voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om vooruitlopend daarop met waterkwaliteitsbeheerders, potentiële initiatiefnemers en vertegenwoordigers van de gebouwde omgeving om tafel te gaan om te bezien hoe voor de korte termijn helderheid gegeven kan worden en projecten die tot een forse energiebesparing kunnen leiden geen vertraging meer hoeven te ondervinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-12-28" bron="Het Parool">Het Parool, 28 december 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">Ik deel de mening dat koudwaterkoeling een bijdrage kan leveren om de CO <voetnoot nummer="2"/>-uitstoot te beperken. In het kader van het huidige kabinetsbeleid voor energie en milieu juich ik dergelijke initiatieven toe. Daarbij dient echter wel een goede afweging gemaakt te worden om negatieve effecten op het milieu, bijvoorbeeld de kwaliteit van het oppervlaktewater, te voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het project waar het artikel op doelt, wil de initiatiefnemer koud water uit het diepe gedeelte van de Ouderkerkerplas gebruiken voor koeling van gebouwen. Het water uit de plas warmt daarbij op, en wordt weer in de plas teruggevoerd. Dit heeft gevolgen voor de temperatuur van het water in de plas. Maar daarnaast kunnen ook andere waterkwaliteitseffecten optreden. Zo is het diepe water voedselrijk en dit kan bij terugbrengen in de hogere waterlagen tot sterke eutrofiëring leiden. De Wet verontreiniging oppervlaktewateren (WVO) biedt het algemene kader voor de toetsing van effecten van de lozing op het oppervlaktewater. Op grond van die wet is voor het lozen van verontreinigd water een vergunning vereist. Bij de vergunningprocedure wordt aan de hand van door de aanvrager aangedragen informatie door het bevoegd gezag (de waterkwaliteitsbeheerder) de aanvaardbaarheid van de lozing getoetst. Voor type lozingen die vaak voorkomen en waarbij de milieubezwaarlijkheid niet sterk afhankelijk is van de lokale situatie, zijn in het kader van het LBOW (vroeger CIW) veelal richtlijnen opgesteld die het bevoegd gezag bij het beoordelen van de lozing kan gebruiken. De in het onderhavige geval beschreven effecten zijn echter dermate locatiespecifiek dat de beoordeling individueel moet worden uitgevoerd. Uiteraard moeten daarbij eventuele voorwaarden of beperkingen die aan de initiatiefnemer worden opgelegd door het bevoegd gezag worden gemotiveerd, zoals gebruikelijk volgens de motiveringsplicht van de Algemene wet bestuursrecht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals in antwoord op de vorige vraag is aangegeven zijn de effecten van de lozing in het onderhavige geval dusdanig locatiespecifiek dat het opstellen van algemene regels voor een dergelijke lozing niet voor de hand ligt. Overigens is het activiteitenbesluit reeds op een deel van de warmtelozingen van toepassing, namelijk op de lozingen van koelwater vanuit inrichtingen in de zin van de Wet milieubeheer. Het activiteitenbesluit stelt daarbij algemene regels voor lozingen met een relatief beperkte warmtevracht, waarvoor individuele afweging niet noodzakelijk is. Wanneer de warmtelozing de volgens het Activiteitenbesluit toegestane warmtevracht overschrijdt is ook binnen dat besluit een individuele beoordeling van de lozing vereist, de waterkwaliteitsbeheerder kan de lozing dan bij maatwerkvoorschrift toestaan. Voor lozingen buiten inrichtingen wordt op dit moment het Besluit algemene regels voor lozingen buiten inrichtingen voorbereid. In dat besluit zullen vergelijkbare bepalingen over warmtelozingen worden opgenomen. Overigens kunnen er bij koudewinning ook aspecten aan de orde zijn die geen betrekking hebben op de waterkwaliteit, maar op bijvoorbeeld de waterkwantiteit of ecologie. De genoemde besluiten regelen die aspecten niet. In voorkomende gevallen kan hierop de Wet op de waterhuishouding of de natuurbeschermingswetgeving van toepassing zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Mocht er bij de betrokken partijen onduidelijkheden van algemene aard zijn, dan ben ik altijd bereid om met hen in gesprek te gaan om deze onduidelijkheden weg te nemen. Zoals ik hierboven reeds heb aangegeven neemt dat echter niet weg dat een groot deel van de lozingen uiteindelijk individueel door de regionale waterkwaliteitsbeheerders zal moeten worden getoetst. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
