<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Teeven (VVD) aan de minister van Justitie over de uitspraak van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens over het gijzelen van een journalist. (Ingezonden 23 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30365
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over o.a. de mogelijkheid van wetgeving om de rechten van journalisten beter te waarborgen. Welke overwegingen hebben in de zaak Voskuil gespeeld? (gijzeling Spits-journalist vanwege zijn weigering de identiteit van een anonieme bron te onthullen, red.).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Pers) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beroepsgeheim Dwangmiddelen Mensenrechten Pers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 864, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Teeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30365</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1847" allpagenumbers="1847" vetnummer="2070805360" code="0708tkkvr864" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30365" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="864" onderwerp="" indiendatum="2007-11-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Teeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-12-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Geeft de uitspraak van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens over de onrechtmatigheid van het gijzelen van een journalist u aanleiding om met wetgeving te komen om de rechten van journalisten beter te waarborgen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Ziet u nog mogelijkheden voor politie en justitie om journalisten onder ede te horen bij de rechter-commissaris? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebben in de zaak-Voskuil behalve principiële, ook andere overwegingen gespeeld om de betreffende journalist te gijzelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Teletekst (ANP) pag. 108</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik verwijs u voor een uiteenzetting van mijn voornemens hieromtrent naar mijn brief van 27 november jongstleden aan uw Kamer. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, in de juridische mogelijkheid om journalisten onder ede te horen is met bovengenoemde uitspraak van het Europese Hof voor de Rechten van de Mens (hierna: EHRM) geen verandering gekomen. Het horen onder ede als zodanig behoeft niet in strijd te komen met het Europese Verdrag tot bescherming van de rechten van de mens en de fundamentele vrijheden (hierna: EVRM). Wel heeft het EHRM in het concrete geval van de heer Voskuil geoordeeld dat het resultaat (namelijk de beslissing de heer Voskuil te gijzelen) van de door het gerechtshof te Amsterdam gemaakte afweging tussen het belang van de journalist zijn bron te beschermen en het belang van de overheid de bron te kennen, heeft geleid tot een schending van het EVRM. Uiteraard zal deze uitspraak dienen te worden betrokken bij oordeelsvorming hieromtrent in toekomstige gevallen. In het algemeen merk ik op dat niet alle vragen die aan een journalist ter terechtzitting kunnen worden gesteld, betrekking behoeven te hebben op de herkomst van zijn bronnen. Vragen kunnen immers ook betrekking hebben op directe waarnemingen van een journalist als getuige van een gebeurtenis, waarvoor geen recht op bronbescherming geldt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De overweging van het gerechtshof te Amsterdam om betrokkene te gijzelen berustte op een waardering van de concrete omstandigheden van het geval, nadat het Hof de opvatting van de advocaat-generaal en van de verdediging omtrent de gehoudenheid van de journalist de vraag te beantwoorden had gehoord. Het Hof overwoog dat indien de mededeling van de politiefunctionaris aan betrokkene, zoals door deze laatste door hem in de Spits was weergegeven en door hem onder ede bevestigd, juist was, deze mogelijk van invloed kon zijn op de oordeelsvorming in de zaak tegen de verdachte. Tevens zou het raken aan de integriteit van politie en justitie. Het gerechtshof achtte die belangen van zodanig gewicht dat het belang dat betrokkene had bij zijn beroep op het recht op bronbescherming, moest wijken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
