<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 20 februari 2008." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gerven (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het aanvragen van (bloed- en beeldvormend) onderzoek door vrijgevestigde psychiaters. (Ingezonden 9 januari 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30675
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vrijgevestigde psychiaters moeten voor bloed- en beeldvormend of ander onderzoek betalen, waar ze dat eerder niet hoefden. Ook is in de nieuwe dbc-betalingsstructuur geen codes voor onderzoek opgenomen waardoor er sprake is van een vergoedingsprobleem.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Psychiatrie Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1144, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070807990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Gerven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30675</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2443" allpagenumbers="2443" vetnummer="2070807990" code="0708tkkvr1144" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30675" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1144" onderwerp="" indiendatum="2008-01-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Gerven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de problematiek rond de betaling van bloed- en beeldvormend of ander onderzoek dat wordt aangevraagd door vrijgevestigde psychiaters? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het terecht dat ziekenhuizen thans rekeningen naar vrijgevestigde psychiaters sturen voor aangevraagd onderzoek terwijl ze dat eerder niet deden? Wat is daarvan de reden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft u het uitgangspunt dat bij de behandeling door psychiaters van bepaalde groepen patiënten, zoals patiënten met een bipolaire stoornis, bloed- of beeldvormend onderzoek een wezenlijk onderdeel hiervan uitmaken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Dient de positie van vrijgevestigde psychiaters niet dezelfde te zijn als die van andere behandelende artsen, zoals de huisarts of een pschiater werkzaam in een instelling waarbij de rekening van aangevraagd onderzoek ook niet voor rekening van de behandelend arts komt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het niet onwenselijk en bureaucratisch dat de vrijgevestigde psychiater via een omweg onderzoek laat aanvragen door de huisarts om onderzoekskosten te vermijden? Dient de psychiater niet zelf de vinger aan de pols te houden en rechtstreeks onderzoek aan te kunnen vragen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat in de nieuwe dbc-betalingsstructuur geen codes voor onderzoek zijn opgenomen waardoor er sprake is van een vergoedingsprobleem? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe kan deze problematiek op korte termijn worden opgelost? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief Groepspraktijk GBP aan Nza, 19 december 2007. Ondershands aan de bewindspersoon toegezonden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Klink" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2008-01-28">Mededeling van minister Klink (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 28 januari 2008) De vragen van het Kamerlid Van Gerven (SP) over het aanvragen van (bloed- en beeldvormend) onderzoek door vrijgevestigde psychiaters (2070807990) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat ik laat uitzoeken op welke manier de bekostiging van deze aanvragen in de DBC-systematiek is ondergebracht. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
