<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Elzinga (SP), Eigeman (PvdA), De Graaf (VVD), Strik (GL), De Boer (CU) mede namens de SGP, Schouw (D66), Ten Hoeve (OSF), Koffeman (PvdD) en Yildirim (fractie-Yildirim) op 14 februari 2008 medegedeeld aan de minister van Buitenlandse Zaken over resolutie 1595 van de Raad van Europa inzake Kosovo.;Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30949
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de op 22 januari 2008 aangenomen resolutie van de Parlementaire Assemblee van de Raad van Europa 'Resolution 1595 Development as regard the future status of Kosovo'. Wat is de positie van de Nederlandse regering in deze kwestie?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Joegoslavië</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 6, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GL">Strik</persoon>
<persoon partij="VVD">De Graaf</persoon>
<persoon partij="PvdA">Eigeman</persoon>
<persoon partij="SP">Elzinga</persoon>
            <persoon partij="CU">De Boer</persoon>
            <persoon partij="D66">Schouw</persoon>
            <persoon partij="OSF">Ten Hoeve</persoon>
            <persoon partij="PvdD">Koffeman</persoon>
            <persoon partij="fractie-Yildirim">Yildirim</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30949</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="11" allpagenumbers="11 12" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30949" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="6" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="GL" oorsprong="parlement">Strik</vrager>
<vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Graaf</vrager>
<vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eigeman</vrager>
<vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Elzinga</vrager>
         <vrager partij="CU" oorsprong="parlement">De Boer</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schouw</vrager>
         <vrager partij="OSF" oorsprong="parlement">Ten Hoeve</vrager>
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Koffeman</vrager>
         <vrager partij="fractie-Yildirim" oorsprong="parlement">Yildirim</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-28">
         <antwoorder functie="" ministerie="minister van Buitenlandse Zaken"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennis genomen van de op 22 januari 2008 aangenomen resolutie van de Parlementaire Assemblee van de Raad van Europa «Resolution 1595 Development as regard the future status of Kosovo»? </vraag>
      <vraag nummer="2">In deze resolutie roept de Parlementaire Assemblee van de Raad van Europa alle betrokkenen op de onderhandelingen over de toekomstige status van Kosovo door te zetten, ondanks het feit dat resultaten tot nu toe uitgebleven zijn, om zo tot een onderhandelde oplossing te komen. Daarmee nam de Assemblee afstand van de aanvankelijk geformuleerde opvatting dat alle mogelijkheden voor een dergelijk onderhandelingsresultaat uitgeput waren. Wat is de reactie van de regering op deze door de Parlementaire Assemblee van de Raad van Europa aangenomen resolutie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is meer in het bijzonder de opvatting van de Nederlandse regering over de oproep aan de lidstaten onder de paragrafen 13 en 15 in deze resolutie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke positie ten aanzien van de toekomstige status van Kosovo, zoals bedoeld onder paragraaf 13 in de resolutie, zal de Nederlandse regering voorstaan, met inachtneming van de oproep aan, en ten opzichte van de lidstaten van de Europese Unie, die tevens lid zijn van de Veiligheidsraad van de Verenigde Naties, zoals genoemd onder paragraaf 7? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op 10 december 2007 bleek dat onderhandelingen tussen Belgrado en Pristina onder auspiciën van de EU/VS/RF Trojka niet hadden geleid tot overeenstemming tussen de partijen. Het vormde het sluitstuk van een lang proces, dat eind 2005 was aangevangen met de benoeming van Martti Ahtisaari als bemiddelaar. Er bestond evenmin zicht op een uitonderhandelde uitkomst, onverlet de oproep van de internationale gemeenschap aan de partijen om in dialoog te blijven. Nu Kosovo de onafhankelijkheid heeft uitgeroepen en daarmee zijn status zelf heeft bepaald, is het proces om tot een onderhandelde oplossing te komen daarmee afgesloten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Paragraaf 13 roept de Raad van Europa-leden die tevens EU-lidstaat zijn op om tot een gezamenlijk standpunt te komen ten aanzien van de (toekomstige) status van Kosovo. Paragraaf 15 roept deze leden op om vast te houden aan de ICTY-conditionaliteit jegens Servië. Nederland heeft zich voor beide punten steeds sterk gemaakt. De RAZEB heeft op 18 februari jl. een gezamenlijke reactie op de onafhankelijkheidsverklaring van Kosovo geformuleerd. De Raadsconclusies terzake zijn ter informatie aan uw Kamer bijgevoegd. De Nederlandse positie ten aanzien van de ICTY-samenwerking door Servië is ongewijzigd: Servië is gehouden aan volledige samenwerking met het ICTY alvorens Nederland bereid is om over te gaan tot ondertekening van de Stabilisatie en Associatie Overeenkomst. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de Veiligheidsraad is geen overeenstemming mogelijk gebleken over de toekomstige status van Kosovo. Voordat volgens de nationale procedures een besluit wordt genomen over de relaties met Kosovo zal de regering eerst zorgvuldig de onafhankelijkheidsverklaring en de nieuwe grondwet bestuderen, vooral met betrekking tot internationale normen en mensenrechten, inclusief de bescherming van de rechten van minderheden en het behoud van cultureel en religieus erfgoed. Deze beslissing zal niet overhaast worden genomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
