<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rehwinkel (PvdA) over herziening van de positie van de staatssecretaris. (Ingezonden 22 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3131
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen naar aanleiding van een artikel in de Volkskrant van 21 mei 1996.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Staatssecretarissen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1173, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3131</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2385" allpagenumbers="2385" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1173" onderwerp="" indiendatum="1996-05-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-24">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Kok</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het krantenbericht over herziening van de positie van de staatssecretaris? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u een nadere aanduiding van de door staatssecretaris Kohnstamm geschetste problematiek en oplossingen geven als ook van de urgentie daarvan? Meent de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken bijvoorbeeld, dat de staatssecretaris bij vervanging van de minister stemrecht in de ministerraad zou moeten krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het voor u de vraag of het «voorschot», dat het ministerie van Binnenlandse Zaken heeft genomen op een nieuwe situatie, «geheel in lijn is met het staatsrecht»? Zo ja, hoe beoordeelt u dan dit voorschot? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer kan de Kamer de aangekondigde notitie over verbetering van de positie van de staatssecretaris tegemoet zien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-05-21" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 21 mei 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het gaat staatssecretaris Kohnstamm niet om wijziging te brengen in de situatie dat een staatssecretaris geen lid is van de ministerraad – art 45 Grondwet zou dat ook niet toestaan – maar om de relevante aspecten van het beleid van een ministerie, bij afwezigheid van de betrokken minister, ten behoeve van de beraadslaging in de ministerraad zo goed mogelijk te kunnen aangeven, alsmede om de dagelijkse gang van zaken op het ministerie in gevallen dat de minister afwezig is, zo optimaal mogelijk te organiseren. In de praktijk doen zich dienaangaande verschillende formules voor. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het zgn. voorschot is in lijn met het staatsrecht en een goed voorbeeld van de flexibiliteit die de huidige situatie toelaat. Er is een minister a.i. die de grondwettelijke verantwoordelijkheid draagt, maar defacto wordt er voor de staatssecretaris veel ruimte gelaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de Ministerie¨le Commissie Staatkundige Vernieuwing is de positie van de staatssecretaris zijdelings aan de orde geweest. Afgesproken werd dat de bewindspersonen van Binnenlandse Zaken dit onderwerp nader zullen verkennen en zo nodig aan de ministerraad zullen voorleggen. Bedoelde verkenning is nog niet afgerond. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
