<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Omtzigt en Jules Kortenhorst (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Financiën over de teruggave van de inkomensafhankelijke bijdrage Zorgverzekeringswet over 2006. (Ingezonden 12 december 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30419
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het lijkt er op dat bij de, al veel te late, terugbetaling van de inkomensafhankelijke bijdrage Zorgverzekeringswet 2006, door de Belastingdienst fouten worden gemaakt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingdiensten) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingdienst Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 913, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070806550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Omtzigt Jules Kortenhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30419</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1949" allpagenumbers="1949 1950" vetnummer="2070806550" code="0708tkkvr913" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30419" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="913" onderwerp="" indiendatum="2007-12-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Omtzigt Jules Kortenhorst</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-12-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">De Jager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Betaalt de Belastingdienst op dit moment een aantal teruggaven van de inkomensafhankelijke bijdrage Zorgverzekeringswet over 2006 op een foutieve wijze terug? <voetnoot nummer="1"/>Hoeveel werkgevers en werknemers hebben te maken met deze fout? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunnen mensen ervan verzekerd zijn dat de teruggave die ze nu, een jaar te laat, uiteindelijk ontvangen, de correcte is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat er geen minimumbedrag voor teruggave of terugvordering gehanteerd wordt, zodat ook bedragen van € 1 worden terugbetaald of teruggevorderd door de Belastingdienst bij zowel werkgevers als werknemers? </vraag>
      <vraag nummer="4">Moeten werkgevers nu de belasting over de teveel betaalde premie terugbetalen aan de werknemers? Op welke moment hebben de werkgevers te horen gekregen hoeveel geld ze aan welke werknemer moesten terugbetalen? Was er voldoende tijd tussen het aanleveren van die gegevens en het moment dat de betalingen moeten plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de fout zoals die nu geconstateerd is, nog steeds het resultaat van de problemen in de operatie SUB/Walvis? Is het te voorzien dat, met de bestaande regels omtrent de inkomensafhankelijke bijdrage zorgverzekering, dit soort problemen ook in de toekomst zullen optreden? Welke maatregelen voorziet u in dezen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer is de allerlaatste inkomensafhankelijke bijdrage zorgverzekeringspremie 2006 definitief terugbetaald? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u deze vragen beantwoorden voor 17 december 2007 in verband met het algemeen overleg SUB/Walvis? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-12-10" bron="De Telegraaf" titel="Blunder fiscus met teruggave">De Telegraaf, 10 december 2007: «Blunder fiscus met teruggave»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">De afgelopen week zijn teruggaafbeschikkingen voor de inkomensafhankelijke bijdrage Zorgverzekeringswet (hierna: Zvw) aan de inhoudingsplichtigen verzonden. Tegelijkertijd is aan de betrokken werknemers een mededeling gezonden. In deze mededeling is het bedrag van de te veel ingehouden bijdrage Zvw opgenomen dat de inhoudingsplichtigen terugkrijgen en dat zij op hun beurt moeten verrekenen met het loon of de uitkering van de werknemer. In totaal hebben zo’n 400.000 inhoudingsplichtigen een teruggaafbeschikking ontvangen en ongeveer 475.000 werknemers een mededeling. Duidelijk is geworden dat aan ongeveer 900 inhoudingsplichtigen ten onrechte een teruggaafbeschikking is gezonden. Het aantal hierbij betrokken werknemers bedraagt zo’n 16.000. Oorzaak voor de onterechte beschikkingen is niet, zoals het krantenartikel suggereert, een systeemfout. De belangrijkste oorzaak is dat inhoudingsplichtigen loongegevens dubbel, onder twee namen of onder twee loonheffingennummers hebben aangeleverd. Afgelopen week hebben de betrokken inhoudingsplichtigen een brief van de Belastingdienst hierover ontvangen. De werknemers ontvangen deze week een excuusbrief. De Belastingdienst heeft maatregelen getroffen om de feitelijke uitbetaling van de onterechte teruggaafbeschikkingen tegen te houden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor zover de Belastingdienst beschikt over de juiste loongegevens van alle dienstbetrekkingen van een werknemer is de teruggaaf correct. Er is echter een groep inhoudingsplichtigen die de loongegevens nog niet hebben aangeleverd of van wie de gegevens niet verwerkbaar zijn. Acties zijn gaande om deze gegevens alsnog te verkrijgen en/of te verwerken. Dit kan resulteren in een eerste teruggaaf of in een hogere teruggaaf. Voor een groep van ca. 32.000 werknemers en uitkeringsgerechtigden kan de Belastingdienst wel vaststellen dat voor hen in 2006 te veel inkomensafhankelijke bijdrage Zorgverzekeringswet is betaald, maar niet de hoogte van deze teruggaaf. Deze mensen ontvangen nog deze maand een brief waarin hen gevraagd wordt om kopieën van hun jaaropgaven over 2006 op te sturen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Belastingdienst heeft de regeling uitgevoerd overeenkomstig de vigerende wetgeving. Aangezien de wetgeving geen doelmatigheidsgrens kent, worden ook kleine bedragen terugbetaald of teruggevorderd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Heeft een werknemer loon uit meer dan één dienstbetrekking, dan kan de totale vergoeding voor de inkomensafhankelijke bijdrage Zvw hoger zijn dan het maximale bijdrage-inkomen voor de Zvw. In dat geval betaalt de Belastingdienst de teveel ingehouden inkomensafhankelijk bijdrage Zvw terug aan de inhoudingsplichtigen, naar evenredigheid van hun inhouding. Vervolgens verrekenen de inhoudingsplichtigen de teruggaaf met hun werknemer door deze als negatief loon in hun loonadministratie te boeken. De werknemer ontvangt hierdoor compensatie voor de teveel ingehouden Zvw-bijdrage in de vorm van een lagere inhouding van loonbelasting. De inhoudingsplichtigen hebben de teruggaafbeschikkingen inmiddels ontvangen. De uitbetalingen hierop vinden deze week plaats. Het is de bedoeling dat de inhoudingsplichtige de teruggaaf verrekent met het loon over december van zijn werknemers. Afhankelijk van de mogelijkheden van de inhoudingsplichtige kan deze verrekening direct bij de salarisverwerking over december worden toegepast of op een later tijdstip via een correctie op het loon over december. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Deze fout vloeit inderdaad voort uit de SUB/Walvis-problemen. De oorzaak van deze fout ligt niet zozeer in de bestaande regels, maar meer in de aanlevering van de loongegevens. Dit neemt niet weg dat de teruggaveregeling voor de Zvw-bijdrage een complexe regeling is, waarbij het risico op fouten niet valt uit te sluiten. Gezien deze risico’s en de knelpunten bij de uitvoering voor inhoudingsplichtigen, werknemers en Belastingdienst is onderzoek gaande naar een nieuw teruggaafproces voor de teveel ingehouden Zvw-bijdrage. Ik verwacht dit onderzoek op korte termijn af te ronden. Uw Kamer zal daarna op de hoogte worden gesteld van de resultaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het streven is erop gericht om het massale terugbetalingsproces in het eerste kwartaal 2008 af te ronden. Incidenteel kan terugbetaling ook na die datum nog plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het is niet mogelijk gebleken de vragen voor 17 december te beantwoorden, echter wel voor het bedoelde algemeen overleg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
