<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Velzen, Poppe en Van Bommel (allen SP) aan de minister van Defensie over optreden in Afghanistan tegen de Taliban. (Ingezonden 25 oktober 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30075
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de slachtoffers van (lucht)aanvallen in Deh Rawod en Chora en over de militaire strategie van optreden tegen de Taliban.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen) Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Mensenrechten Militairen NAVO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 599, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070803450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen Poppe Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30075</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1283" allpagenumbers="1283" vetnummer="2070803450" code="0708tkkvr599" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30075" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="599" onderwerp="" indiendatum="2007-10-25">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen Poppe Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat er op 25 september jongsleden 65 burgerdoden zijn gevallen in Deh Rawod door luchtaanvallen, waarvan de helft vrouwen en kinderen? Zo neen, wat zijn dan de feiten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wie was verantwoordelijk voor de aanvallen? Is het duidelijk of het Nederlandse dan wel Amerikaanse vliegtuigen zijn geweest? Is het tevens duidelijk wie de schade financieel gaat compenseren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Herkent u de uitgezonden beelden die Nederlandse militairen hebben gemaakt van het gewelddadige optreden in Chora en Deh Rawod? Hebt u toestemming geven voor het vrijgeven van de beelden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u inmiddels cijfers over het aantal burgerslachtoffers in Chora? Zo ja, bent u bereid deze naar de Kamer te sturen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de slag om Chora beëindigd? Zo neen, voorziet u op de korte, middellange of lange termijn dat dit het geval zal zijn? Zo neen, zijn in de nabije toekomst acties voorzien om controle over de Chora valei te versterken? Zo ja, kunt u de Kamer hiervan (desnoods vertrouwelijk) op de hoogte stellen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat er stellingen van de Taliban zijn die in de winter door de Taliban opgegeven moeten worden? Zo ja, deelt u de mening dat militair gewelddadig optreden niet altijd nodig is om de Taliban te verwijderen uit bepaalde gebieden? Zo ja, kunt u aangeven welke andere mogelijkheden u gebruikt om de Taliban te verwijderen zonder daarbij gewelddadig op te moeten treden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Past het toenemende gewapenderhand bestrijden van de Taliban, ook als er geen acuut gevaar voor bevolking of troepen dreigt, binnen het mandaat van de International Security Assistance Force (ISAF)? Zo ja, in hoeverre is nog sprake van een scheiding met Operation Enduring Freedom (OEF)? Deelt u de mening dat door dit gewapenderhand bestrijden er sprake is van een verwatering van de scheiding tussen beide operaties? Zo neen, hoe brengt u voor de lokale bevolking en voor de betrokken militairen de scheiding aan? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het mogelijk met de huidige middelen en huidige tactiek waarbij militair geweld een grote rol speelt een effectieve contraguerrilla uit te voeren? Zo ja, kunt u aangeven of uitsluiten dat het toenemend gewelddadig optreden invloed heeft op de contraguerrilla tactiek van Nederland en op welke manier? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u deze vragen uiterlijk volgende week beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-22" bron="Netwerk">Netwerk, 22 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Middelkoop" functie="minister" afdeling="Defensie" mededelingdatum="2007-11-12">Mededeling van minister Van Middelkoop (Defensie). (Ontvangen 12 november 2007) De leden Poppe, Van Velzen en Van Bommel en de leden Knops en Eijsink hebben mij vragen gesteld over het optreden in Afghanistan tegen de Taliban. Helaas is het niet mogelijk gebleken deze vragen binnen de door de leden verzochte termijn van één week te beantwoorden. De antwoorden zullen u zo spoedig mogelijk worden </mededeling>
</kvr>
