<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Boekestijn (VVD) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over het overtreden van regels door mevrouw Herfkens. (Ingezonden 11 januari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31088
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleidjng bericht (Vrij Nederland, 12 januari 2008) over onduidelijkheden bij het naleven van interne regels van de VN door Eveline Herfkens, werkzaam bij de Ontwikkelingsorganisatie van de VN (UNDP). De onduidelijkheid zou samenhangen met een verzoek om een permanente verblijfsvergunning in de VS en het kennelijke feit dat het Ministerie van Buitenlandse Zaken onder meer de verhuizing van Herfkens naar Maryland zou hebben bekostigd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's) Internationale betrekkingen (Verenigde Naties)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Arbeidsvoorwaarden VN</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1501, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070808130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA) Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Boekestijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31088</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3217" allpagenumbers="3217" vetnummer="2070808130" code="0708tkkvr1501" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31088" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1501" onderwerp="" indiendatum="2008-01-11">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Boekestijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u bevestigen dat Eveline Herfkens, die eerder een hoge functie had bij de Ontwikkelingsorganisatie van de VN UNDP, waarbij het promoten van de «millennium development goals» haar belangrijkste taak was, op dit moment onbetaald en zonder contract in haar huis in Maryland verblijft? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft mevrouw Herfkens, tegen bestaande regels in, als hoge ambtenaar van een internationale organisatie, een verzoek ingediend bij de Amerikaanse overheid om een permanente verblijfsvergunning voor de VS te verkrijgen, en heeft zij uiteindelijk, om die verblijfsvergunning te verkrijgen, haar contract omgezet in een zgn. SSA-contract, dat van toepassing is op consultants die een enkele opdracht uitvoeren? Wat is uw oordeel daarover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft mevrouw Herfkens daarbij wel verlangd dat haar salaris op hetzelfde niveau blijft, dat zij haar «gold ground pass» behoudt en dat zij business class kan blijven vliegen zowel als het gaat om lange als om kortere vluchten? Wat is uw oordeel daarover? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben deze wensen geleid tot een conflict tussen mevrouw Herfkens en de personeelsafdeling van de UNDP en is daarbij besloten dat een andere afdeling de campagne voor de «millennium development goals» gaat leiden? Zo ja, hoe beoordeelt u deze wijziging van taken van mevrouw Herfkens? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre is aan de arbeidsvoorwaardelijke wensen van mevrouw Herfkens voldaan en wat is uw oordeel daarover? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is mevrouw Herfkens bovendien op parttime-basis gaan werken en heeft zij een behuizing gekozen die op aanzienlijke afstand ligt van haar feitelijke werkkring? Leidt dit tot klachten bij de medewerkers van de betreffende afdeling? Wat is uw oordeel daarover? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft het ministerie van Buitenlandse Zaken, in strijd met de interne regels van de VN, de verhuizing van mevrouw Herfkens naar New York, de huur van haar appartement in New York en vervolgens ook de verhuizing naar Maryland bekostigd? Wat is uw oordeel daarover? </vraag>
      <vraag nummer="8">Heeft over de toewijzing uit de OS-begroting van vijf miljoen euro om de «millennium development goals» te bevorderen een felle discussie plaatsgevonden in de zogenoemde «projectencommissie»? Welke argumenten vóór en tegen die toewijzing speelden daarbij een rol? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe gaat u voorkomen dat de goede naam van Nederland bij de Verenigde Naties, juist ook waar het gaat om correct bestuurlijk handelen, wordt aangetast? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-01-12" bron="Vrij Nederland">Vrij Nederland, 12 januari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
