<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wiegman-van Meppelen Scheppink (ChristenUnie) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over abortusklinieken. (Ingezonden 1 februari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30991
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Metro, 25 januari 2008) dat abortusklinieken vaak niet goed zouden handelen bij twijfel. Indiener wil helderheid over het onderzoek uit Nieuw-Zeeland waarnaar het bericht verwijst. Kan dit onderzoek betrokken worden bij het aangekondigde onderzoek naar de psychosociale gevolgen van abortusprovocatus?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Euthanasie) Gezondheidszorg (Medische ethiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Abortus Medische ethiek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1430, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070810200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Wiegman-van Meppelen Scheppink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30991</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3061" allpagenumbers="3061 3062" vetnummer="2070810200" code="0708tkkvr1430" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30991" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1430" onderwerp="" indiendatum="2008-02-1">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Wiegman-van Meppelen Scheppink</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de berichtgeving dat abortusklinieken vaak niet goed handelen bij twijfel? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u het onderzoek uit Nieuw-Zeeland waarnaar verwezen wordt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de kwaliteit van dit onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u dit onderzoek betrekken bij het in het regeerakkoord aangekondigde onderzoek naar de psychosociale gevolgen van abortusprovocatus? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Heeft u voor wat betreft de Nederlandse situatie de indruk – de interviews met een aantal meisjes <voetnoot nummer="1"/>wijzen daarop – dat bedoeld of onbedoeld ongewenst zwangere vrouwen in contact met hulpverleners te snel tot een keuze worden gedwongen die zij dan later betreuren? Zo ja, op welke wijze wilt u dit – in overleg met betrokken artsen en hulpverleners – voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe is de nazorg na een abortus geregeld? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is er voldoende duidelijkheid over wie verantwoordelijk is voor de nazorg? Zo neen, op welke wijze wilt u de gewenste duidelijkheid aan de orde stellen, zodat de nazorg ook een goede plek krijgt in de hulpverlening? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u de Kamer informeren over de stand van zaken van het onderzoek naar psychosociale problemen na een abortus? </vraag>
      <vraag nummer="9">Wanneer kan de Kamer de resultaten van het onderzoek verwachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-25" bron="Metro">Metro, 25 januari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. Dit artikel is voor een groot deel gebaseerd op uitlatingen van medewerkers van de Rutgers Nisso Groep en de VBOK (Vereniging ter Bescherming van het Ongeboren Kind). De Rutgers Nisso Groep, het kenniscentrum op het gebied van seksualiteit, geeft in een reactie op de eigen website aan dat zij in dit artikel foutief zijn geciteerd en dat zij de interpretatie van dit gesprek niet delen. In tegenstelling tot de opmerkingen in het artikel, is de Rutgers Nisso Groep van mening dat de zorg in abortusklinieken ruimschoots aan alle kwaliteitseisen voldoet. De VBOK heeft aangegeven dat het artikel geen volledig beeld geeft van hun mening over de kwaliteit van de abortushulpverlening. Ik betreur het dat de abortushulpverlening in dit artikel ten onrechte in een verkeerd daglicht is gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In deze studie uit 2005 zijn 1265 kinderen gevolgd vanaf de geboorte tot hun 25e jaar. Binnen deze groep is in die periode 90 keer een zwangerschap afgebroken. Er is daarbij op verschillende momenten onderzoek gedaan naar de mentale gezondheid van deze jongeren. Over de wetenschappelijke waarde van dit onderzoek kan ik geen oordeel geven. Onderzoeken op dit gebied moeten op waarde beoordeeld worden, opdat een eenduidige conclusie kan worden getrokken betreffende de psychosociale gevolgen van een abortus. Om die reden ben ik erg verheugd over het feit dat een richtlijn voor abortushulpverlening wordt ontwikkeld waarbij al het beschikbare onderzoek over dit onderwerp wordt vergeleken. Op basis van de uitkomst kan vervolgens worden bekeken hoe de zorg voor vrouwen optimaal kan plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het onderzoek naar de psychosociale gevolgen van een abortus zal naar alle waarschijnlijkheid een longtitudinaal onderzoek zijn waarin de psychosociale effecten op verschillende momenten na de abortus worden onderzocht. Mede gezien het feit dat het geen literatuurstudie betreft kan ik niet inschatten of het door u aangehaalde onderzoek daar een plaats in zal krijgen. Ik geef ZonMW de opdracht om dit onderzoek uit te zetten. Zij hebben de deskundigheid om te bepalen aan welke wetenschappelijke voorwaarden het onderzoek moet voldoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het artikel staat niet dat ongewenst zwangere vrouwen door hulpverleners tot een keuze worden gedwongen. Blijkens de evaluatie van de Wet afbreking zwangerschap is de hulpverlening bij besluitvorming in Nederland ruimschoots voldoende. Het artikel geeft aan dat een aantal vrouwen de twijfel niet laat merken aan de hulpverleners. Het is zelfs voor een ervaren hulpverlener moeilijk om deze twijfel te herkennen indien een vrouw dit verbergt. Omdat de hulpverlening bij ongewenste zwangerschap een belangrijk onderwerp is voor dit kabinet, neem ik een uitgebreid pakket van maatregelen om de hulp bij besluitvorming in abortusklinieken zo optimaal mogelijk te maken respectievelijk te houden. De hieronder genoemde maatregelen zijn al opgestart of in een vergevorderde stadium van voorbereiding. – Ik stel middelen beschikbaar voor het ontwikkelen van een opleiding voor verpleegkundigen en artsen waarin vaardigheden worden geoefend die van belang zij bij het besluitvormingsgesprek. – Het budget voor deskundigheidsbevordering gaat omhoog tot een in de zorgsector gebruikelijk niveau. – Abortusartsen ontwikkelen met mijn steun een richtlijn over de psychosociale hulpverlening op basis van de laatste medisch-wetenschappelijke inzichten. – De vergoeding aan abortusklinieken voor besluitvormingsgesprekken waar geen behandeling op volgt gaat omhoog. Hierdoor ontstaat meer ruimte voor het voeren van deze gesprekken. – De Rutgers Nisso Groep doet momenteel onderzoek naar de hulp bij besluitvorming in abortusklinieken. – De aangekondigde onderzoeken naar de psychosociale gevolgen van een ongewenste zwangeschap en de noodsituatie hebben tot doel de hulpverlening te verbeteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Wanneer een vrouw voor een abortusbehandeling komt in een kliniek of ziekenhuis wordt besproken welke nazorg zij wenst. Afhankelijk van de wens van de vrouw kan deze plaatsvinden bij de huisarts, in de abortuskliniek of in het ziekenhuis. Bij problemen met de verwerking van abortus wordt vaak doorverwezen naar maatschappelijk werkers van het Fiom. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Volgens artikel 5 lid 2d van de Wet afbreking zwangerschap is de abortuskliniek verantwoordelijk voor de beschikbaarheid van zorg na abortus. De evaluatiecommissie heeft geconcludeerd dat de nazorg en voorlichting goed worden uitgevoerd. Dit punt is tijdens gesprekken met hulpverleners op het gebied van ongewenste zwangerschap niet als knelpunt naar voren gekomen. Ook volgens de VBOK zijn de verantwoordelijkheden duidelijk verdeeld. Er bestaat volgens deze vereniging wel enige onduidelijkheid over de mate waarin vrouwen die in de abortuskliniek hebben afgesproken om voor nacontrole naar de huisarts te gaan, dit ook daadwerkelijk doen. Overigens zal door het ontwikkelen van een richtlijn voor de abortushulpverlening voor iedereen nog meer inzichtelijk worden hoe de nazorg plaatsvindt. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik heb begin oktober 2007 een advies van ZonMW ontvangen over het onderzoek naar de psychosociale gevolgen van een ogewenste zwangerschap. ZonMW stelt dat het niet haalbaar is om in één goed vergelijkbaar onderzoek de drie opties bij een ongewenste zwangerschap (uitdragen, adoptie, abortus) te onderzoeken. Dit komt omdat er zeer weinig gevallen van adoptie zijn en vrouwen die een ongewenste zwangerschap uitdragen veelal niet bekend zijn bij hulpverleningsinstanties. Wel kan er onderzoek worden gedaan naar de psychosociale gevolgen van abortus door een steekproef te nemen van vrouwen die een abortus hebben ondergaan. Deze steekproef moet op zowel korte als middellange termijn na de abortus plaatsvinden. Ik verwacht op korte termijn op basis van dit advies aan ZonMW de opdracht te geven om dit onderzoek uit te zetten. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Het advies van ZonMW betreft een longtitudinaal onderzoek. Dit betekent dat vrouwen enkele jaren gevolgd worden. Hoe lang het precies gaat duren voordat het onderzoek is afgerond valt nu nog niet te zeggen. Maar om een goed beeld te krijgen van de effecten op iets langere termijn moeten vrouwen toch minstens 5 jaar worden gevolgd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
