<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="1996 het antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hillen en Koekkoek (beiden CDA) over het Rijksrechercherapport. (Ingezonden 11 september 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3754
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Bijzondere opsporings- en inspectiediensten) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Opsporingen Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 90, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Hillen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Koekkoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3754</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="181" allpagenumbers="181" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="90" onderwerp="" indiendatum="1996-09-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hillen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koekkoek</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Bij wie zullen «nadere ambtsberichten» worden ingewonnen over de actie die het Douane Informatie Centrum (DIC) naar aanleiding van de in mei 1993 en begin 1994 binnengekomen informatie heeft ondernomen? Ook bij de FIOD? Kan daarmee de vraag beantwoord worden waarom de heer Teeven van de FIOD de zaak na 26 mei 1993 heeft laten rusten? Wanneer verwacht u de ambtsberichten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom resulteerde de onderlinge informatie-uitwisseling tussen het DIC en de Centrale Recherche Informatiedienst (CRI) in september 1994 slechts in een gesprek tussen het DIC en de heer Langendoen? Waarom is niet besloten tot nader onderzoek naar de achtergrond en omvang van de «verdachte zending fruit», bijvoorbeeld door middel van een onderhoud met de fruitimporteur zelf? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom heeft «de chef van het IRT Noord-Holland/Utrecht» (bedoeld zal zijn het Kernteam Randstad Noord en Midden) na 16 september 1994 de verantwoordelijke korpschef niet op de hoogte gesteld van de informatie die hij van de heer Barendrecht heeft ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de FIOD na september/oktober 1994, gelet op alles wat over de IRT-affaire bekend was, de ambtelijke of politieke leiding van het Ministerie van Financie¨n op de hoogte gesteld? Zo ja, wat is er met die informatie gedaan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u de geschrapte conclusie over de CRI niet valide of was deze niet in overeenstemming met de taakopdracht? Is de weggelaten passage over de rol van de CRI in het saptraject uit het onderliggende document onjuist? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de onderliggende documenten van het Rijksrechercherapport, zo nodig vertrouwelijk, ter kennis te brengen aan de Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft het DIC over zijn contacten over het saptraject in 1994 het hoofd van de FIOD geı¨nformeerd? Zo ja, wat is er met die informatie gedaan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Waarom heeft de FIOD naar aanleiding van de bij het DIC binnengekomen informatie de Haarlemse korpsleiding niet op de hoogte gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe hebben onderliggende documenten van het Rijksrechercherapport, die als Staatsgeheim zijn geclassificeerd, kunnen uitlekken naar de pers? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Sorgdrager" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1996-10-8">Mededeling van minister Sorgdrager (Justitie), mede namens de staatssecretaris van (Financie¨n). (Ontvangen 8 oktober 1996) Met verwijzing naar uw brief van 12 september 1996, deel ik u, mede namens de staatssecretaris van Financie¨n, mee dat de vragen van de leden van uw Kamer Hillen en Koekkoek over het rijksrechercherapport, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, omdat ik de gevraagde ambtsberichten nog niet heb ontvangen. Ik streef ernaar u vo´o´r 25 oktober </mededeling>
</kvr>
