<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Teeven (VVD) aan de minister van Justitie over de uitspraak van het Gerechtshof Den Haag in de zaak van de leider van de Filippijnse Communistische Partij. (Ingezonden 2 november 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30185
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitspraak van de Raadkamer van het Gerechtshof Den Haag in het hoger beroep van de leider van de Filippijnse Communistische Partij. Gevraagd wordt onder meer naar de toekomstige invulling van de opsporing en vervolging van oorlogsmisdrijven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogsstrafrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Oorlogsmisdrijven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 702, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070804140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Teeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30185</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1493" allpagenumbers="1493" vetnummer="2070804140" code="0708tkkvr702" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30185" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="702" onderwerp="" indiendatum="2007-11-2">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Teeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de uitspraak van de Raadkamer van het Gerechtshof Den Haag in hoger beroep in de strafzaak tegen de leider van de Filippijnse Communistische partij (CPP)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom is er overgegaan tot aanhouding van de betrokken verdachte? Worden in de toekomst in opsporingsonderzoeken maatregelen genomen om de looptijd van dergelijke onderzoeken te bekorten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het in zijn algemeenheid de taak van de rechter die over de voorlopige hechtenis beslist, om reeds in deze fase van de vervolging een oordeel te geven over de betrouwbaarheid van de getuigenverklaringen vanwege politieke context en de wijze waarop de verdediging in de loop van de procedure verdedigingsrechten geldend zal kunnen maken, voordat het opsporingsonderzoek is afgerond en voordat er een gerechtelijk vooronderzoek heeft plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Geeft de uitspraak u aanleiding om met College van procureurs-generaal in overleg te treden hoe de opsporing en vervolging van oorlogsmisdrijven in de toekomst nader invulling moet krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u de Kamer informeren over de contacten die hebben plaatsgevonden tussen de Philipijnse autoriteiten en de Nederlandse overheid over deze zaak en wat de reactie is geweest van de Philipijnse autoriteiten op de uitspraken van de rechtbank en Hof inzake de voorlopige hechtenis? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wordt het onderzoek tegen S. in volle hevigheid voortgezet totdat de waarheid boven tafel is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-3" bron="Uitspraak Raadkamer Hof Den Haag in hoger beroep (LJN BB4662)">Uitspraak Raadkamer Hof Den Haag in hoger beroep (LJN BB4662), 3 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-11-20">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 20 november 2007) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van 2 november 2007 van het Kamerlid Teeven (VVD) over de uitspraak van het Gerechtshof Den Haag in de zaak van de leider van de Filippijnse Communistische Partij, verzoek ik u om verlenging van de beantwoordingstermijn. Het is niet mogelijk gebleken binnen de termijn van drie weken de benodigde informatie te verzamelen. Zodra alle noodzakelijke informatie voorhanden is, zal de beantwoording u zo spoedig mogelijk worden </mededeling>
</kvr>
