<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koekkoek en Hillen (beiden CDA) over de ministeriële verantwoordelijkheid voor het Openbaar Ministerie. (Ingezonden 30 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3926
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Kansspelen) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Justitie (ministerie) Openbaar ministerie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 258, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koekkoek</persoon>
            <persoon partij="CDA">Hillen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3926</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="533" allpagenumbers="533 534" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="258" onderwerp="" indiendatum="1996-10-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koekkoek</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hillen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-11-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Ontkent de voorzitter van het College van Procureurs-Generaal, dat al in het voorjaar tussen u en het College overeenstemming bestond over de reikwijdte van de ministerie¨le verantwoordelijkheid voor het Openbaar Ministerie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wanneer heeft het «uitvoerig en constructief» overleg met de voorzitter van het College en het College plaatsgevonden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Is het «uitvoerig en constructief» overleg hetzelfde als de twee korte gesprekken waarin u het niet eens bent geworden, waarnaar de voorzitter van het College verwijst? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Was er overeenstemming over volledige ministerie¨le verantwoordelijkheid voor het Openbaar Ministerie of over het uitgangspunt dat de minister van Justitie verantwoordelijk is voorzover deze bevoegdheden heeft? </vraag>
      <vraag nummer="5">Was er overeenstemming over de bevoegdheid van de minister van Justitie een opdracht te geven geen vervolging in te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bestaat er inmiddels overeenstemming tussen u en het College van Procureurs-Generaal over de reikwijdte van de ministerie¨le verantwoordelijkheid voor het Openbaar Ministerie? Zo neen, welke consequenties verbindt u daaraan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het bevorderlijk voor de gezagsverhouding als discussies tussen u en uw ambtenaren over verantwoordelijkheden in het openbaar worden gehouden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Komt op deze vragen naast uw antwoord ook een zelfstandig antwoord van de heer Doctors van Leeuwen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-10-24" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 24 oktober 1996</noot>
         <noot nummer="2">Uw brief van 23 oktober 1996, kamerstuk 24 034, nr. 16</noot>
         <noot nummer="3" datum="1996-10-25" bron="Trouw">Trouw, 25 oktober 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Nee. Volledige ministerie¨le verantwoordelijkheid voor het openbaar ministerie is, zoals blijkt uit mijn brief van 23 oktober 1996 <voetnoot nummer="1"/>, zowel voor mij als voor de voorzitter van het College van procureurs-generaal steeds uitgangspunt geweest. Ik hecht er overigens aan, op te merken dat de verhouding tussen de minister van Justitie en het OM een zodanige is, dat het bereiken van overeenstemming, hoezeer op zichzelf ook wenselijk, niet is vereist. De minister dient zich, mede naar aanleiding van de discussie met het OM maar ook met de andere betrokkenen, een zelfstandig oordeel te vormen, welk oordeel vervolgens aan de Staten-Generaal wordt voorgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3" voetnoot="2">Reeds in het op 23 mei 1995 aan de Tweede Kamer aangeboden plan van aanpak voor de reorganisatie van het OM <voetnoot nummer="2"/>is ingegaan op de ministerie¨le verantwoordelijkheid voor het OM en de inrichting – dat wil zeggen: de praktische invulling – daarvan. Het plan van aanpak is opgesteld in nauwe samenspraak met het OM, in het bijzonder met de voorzitter van het College. Naar aanleiding van het rapport van de Parlementaire Enqueˆtecommissie Opsporingsmethoden zijn door de Tweede Kamer vragen gesteld over de ministerie¨le verantwoordelijkheid. Ter voorbereiding van de beantwoording van die vragen heeft in het voorjaar diverse malen overleg plaatsgevonden met de voorzitter van het College. Tijdens het algemeen overleg op 22 mei 1996 heb ik, desgevraagd, aan de Tweede Kamer toegezegd een notitie over de ministerie¨le verantwoordelijkheid te zullen sturen. Over die notitie heb ik eenmaal met de voorzitter van het College gesproken en eenmaal met het College. Tijdens die gesprekken is ten gronde ingegaan op de materie. 4 tot en met 6 Om te beginnen wil ik erop wijzen dat over de kern van de verhouding tussen de minister en het OM geen enkel verschil van opvatting bestaat. In die verhouding staan twee uitgangspunten voorop. Het eerste is het uitgangspunt van de volledige verantwoordelijkheid van de minister voor al het doen en laten van het OM. Het tweede uitgangspunt is de noodzakelijke terughoudendheid van de minister als het gaat om de behandeling van individuele zaken. Deze uitgangspunten liggen ten grondslag aan de reorganisatie van het OM zoals verwoord in het plan van aanpak. Een uitwerking hiervan op het vlak van de opsporingsmethoden is te vinden in het advies dat het OM in maart 1996 aan mij uitbracht naar aanleiding van het rapport van de Parlementaire Enqueˆtecommissie Opsporingsmethoden. Zoals gezegd bestaat over deze uitgangspunten geen verschil van opvatting tussen mij en het OM. Dat geldt ook voor de mogelijkheid om aanwijzingen te geven aan het OM, in het algemeen en in specifieke zaken. Waar het thans nog over gaat, is de precieze wijze waarop een en ander in de wet wordt verankerd, op zodanige wijze dat daarbij volledig recht wordt gedaan aan de volledige ministerie¨le verantwoordelijkheid voor een inderdaad niet onafhankelijk van de minister opererend orgaan, maar tegelijkertijd ook recht wordt gedaan aan het vertrouwen dat zowel de rechter als de burger in het OM moet kunnen hebben als een integer, op het recht georie¨nteerd lichaam. Ik kan er begrip voor opbrengen dat zowel de Nederlandse Vereniging voor Rechtspraak als de voorzitter van het College uitdrukkelijk aandacht heeft gevraagd voor het gevoelen dat hierover heerst bij de zittende en de staande magistratuur. Het gaat hier in feite om een discussie die al sinds meer dan honderd jaar met enige regelmaat wordt gevoerd en waar thans de vernieuwing van de wettelijke regeling aan de orde is. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik stel voorop, dat ook aan ambtenaren het in artikel 7 van de Grondwet verankerde grondrecht van de vrijheid van meningsuiting toekomt. Artikel 125a van de Ambtenarenwet bevat de – grondwettelijk toegelaten – beperkingen van dat grondrecht: de ambtenaar dient zich te onthouden van «het openbaren van gedachten of gevoelens» indien daardoor «de goede vervulling van zijn functie of de goede functionering van de openbare dienst, voor zover deze in verband staat met zijn functievervulling, niet in redelijkheid zou zijn verzekerd». Of daarvan sprake is, is in sterke mate afhankelijk van de omstandigheden van het concrete geval. Bepalend zijn onder meer de positie die de ambtenaar in de organisatie inneemt, de inhoud van de meningsuiting en de wijze waarop de meningsuiting plaatsvindt. In het algemeen geldt – en dat blijkt ook uit de jurisprudentie – dat niet te snel mag worden aangenomen dat sprake is van overtreding van de in artikel 125a van de Ambtenarenwet vervatte norm. Zoals ik in mijn brief van 23 oktober 1996 al heb bericht, lag het op zichzelf niet voor de hand dat het OM een aan de minister gerichte brief in afschrift aan de Tweede Kamer zendt, maar riep zulks bij mij evenmin principie¨le bedenkingen op. Het feit dat vervolgens een nadere brief mijnerzijds publiekelijk wordt becommentarieerd van de zijde van het College, leidde wel tot bedenkingen mijnerzijds. Ik heb daarin aanleiding gevonden met de voorzitter van het College een zodanige afspraak te maken dat ik alle vertrouwen heb dat iets dergelijks niet meer zal gebeuren. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 034" documentnummer="16">Kamerstuk 24 034, nr. 16</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 034" documentnummer="3">Kamerstuk 24 034, nr. 3</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
