<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk te beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Azough en Van Gent (beiden GroenLinks) aan de staatssecretaris van Justitie over de brand in AZC Bellingwolde. (Ingezonden 6 maart 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31352
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de brand in AZC Bellingwolde naar aanleiding van berichten in het Dagblad van het Noorden van 3 maart 2008 en de Groninger Internet Courant van 3 maart 2008. De indieners vragen aan de staatssecretaris of hij bereid is om de Kamer te informeren over de oorzaken van deze brand en over de mogelijke consequenties van de uitkomsten van het onderzoek van de technische recherche voor het garanderen van de brandveiligheid in AZC's van dit type.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Brandpreventie en brandbestrijding) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Branden Brandpreventie Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1768, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070814020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Azough Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31352</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3607" allpagenumbers="3607" vetnummer="2070814020" code="0708tkkvr1768" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31352" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1768" onderwerp="" indiendatum="2008-03-6">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Azough Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten <voetnoot nummer="1"/>over de brand in één van de twee grote woongebouwen in het asielzoekerscentrum (AZC) Bellingwolde? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de evacuatie van de bewoners van dit AZC niet door medewerkers van het Centraal Orgaan opvang asielzoekers (COA), maar door medewerkers van de Medische Opvang Asielzoekers (MOA) moest worden uitgevoerd omdat geen van de COA-medewerkers omstreeks vijf uur ’s middags aanwezig waren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wie precies op het AZC Bellingwolde zijn getraind in het evacueren van de bewoners met het oog op calamiteiten, zoals deze brand? Hoe liggen de verantwoordelijkheden voor evacuaties bij calamiteiten precies? Klopt het dat deze verantwoordelijkheid tussen negen uur ’s morgens en vijf uur ’s middags bij het COA ligt? Zo ja, waarom was er dan bij het uitbreken van de brand even vóór vijf uur ’s middags geen COA medewerker meer bereikbaar om de evacuatie te coördineren en uit te voeren? Deelt u de mening dat er te allen tijde ter zake kundige COA-medewerkers op een AZC aanwezig moeten zijn om te verzekeren dat bewoners tijdens calamiteiten professioneel geëvacueerd kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe gaat het nu met de bewoners van AZC Bellingwolde? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke brandveiligheidsregels zijn van toepassing op deze wooneenheden? Betrekt de technische recherche de naleving van deze brandveiligheidsregels ook in haar technische onderzoek? Wanneer is het onderzoek van de technische recherche gereed? Bent u bereid om de Kamer te informeren over de oorzaken van deze brand en over de mogelijke consequenties van de uitkomsten van dit onderzoek voor het garanderen van de brandveiligheid in AZC’s van dit type? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-3" bron="«Brand in AZC Bellingwolde», Dagblad van het Noorden 3 maart 2008 en «Brand in woning asielzoekerscentrum Bellingwolde», Groninger Internet Courant">«Brand in AZC Bellingwolde», Dagblad van het Noorden 3 maart 2008 en «Brand in woning asielzoekerscentrum Bellingwolde», Groninger Internet Courant, 3 maart 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Albayrak" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2008-03-25">Mededeling van staatssecretaris Albayrak (Justitie). (Ontvangen 25 maart 2008) Hierbij deel ik u mede dat de schriftelijke vragen van de leden Van Gent en Azough (GroenLinks) van uw Kamer aan de Staatssecretaris van Justitie over de brand in AZC Bellingwolde ingezonden 6 maart 2008 niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien nog niet alle benodigde informatie is ontvangen. Ik streef ernaar de vragen zo spoedig </mededeling>
</kvr>
