<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Heemst (PvdA) over het grote-stedenbeleid. (Ingezonden 4 juli 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3409
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Algemeen Dagblad van 3 juli 1996 over opmerkingen van de minister over het grote-stedenbeleid (gsb) op een bijeenkomst in Rotterdam op 2 juli 1996.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Steden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Steden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1445, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-07-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-07-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3409</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2939" allpagenumbers="2939 2940" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1445" onderwerp="" indiendatum="1996-07-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-07-11">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">Kohnstamm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kan de minister de kritische opmerkingen over het grote-stedenbeleid toelichten, die zij heeft gemaakt op een bijeenkomst in Rotterdam op 2 juli 1996? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">a. Kan een uitputtend overzicht worden gegeven van concrete afspraken uit het grote-stedenbeleid, waar gemeenten «onvoldoende op inspelen»? b. Kan worden aangegeven waardoor dat «onvoldoende inspelen» wordt verklaard? c. Wat wordt ten aanzien van elk van deze punten ondernomen om wel een maximaal resultaat te halen? </vraag>
      <vraag nummer="3">a. Kan worden aangegeven waarop de opmerking is gebaseerd dat «er wel erg veel vergaderd wordt en erg veel beleid gemaakt»? b. Kan de minister toelichten waaruit is af te leiden dat de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken erg veel beleid maakt? c. Kan de staatssecretaris aangeven op welke onderdelen van het grote-stedenbeleid de uitvoering of uitwerking nog (mede) afhankelijk is van nadere medewerking van de minister van Justitie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel vergaderingen zijn er – na het afsluiten van de convenanten met de vier grootste steden respectievelijk de groep van zestien steden – (mede) op initiatief van het rijk gehouden om tot uitvoering of uitwerking van deze afspraken te komen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel vergaderingen zijn er nog nodig om de uitvoering respectievelijk uitwerking af te gronden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat gaat de staatssecretaris doen om dat aantal vergaderingen aanmerkelijk te beperken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft de minister nagegaan hoeveel vergaderingen in elk van de vier grootste respectievelijk de zestien steden gehouden is om tot uitvoering van het grote stedenbeleid te komen? Zo ja, wat waren concrete bevindingen? Zo neen, waarop zijn dan haar uitlatingen gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Heeft de minister nagegaan waarom deze vergaderingen noodzakelijk waren? Zo ja, wat waren haar concrete bevindingen? Zo neen, waarop zijn dan haar uitlatingen gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kan de staatssecretaris aangeven of de wijze waarop de minister van Justitie medewerking verleend aan de uitwerking van het grote-stedenbeleid – gemeten in aantallen vergaderingen en de kwaliteit ervan – zich aanmerkelijk positief onderscheidt van de medewerking van andere ministeries? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kan de staatssecretaris aangeven of hij zich de kritiek van de minister ter harte neemt? Zo ja, tot welke concrete bijstellingen van zijn beleid zal dat leiden? </vraag>
      <vraag nummer="11">In welk opzicht passen de uitlatingen van de minister volgens de staatssecretaris in het «partnerschap» tussen rijk en steden dat met de convenanten wordt beoogd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-07-3" bron="Zie het Algemeen Dagblad">Zie het Algemeen Dagblad, 3 juli 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Op een vraag uit de zaal, of de minister meende dat er in het gsb-proces niet te veel gepraat wordt, heeft zij geantwoord dat er inderdaad veel wordt vergaderd, en dat het er nu om gaat dat de steden concreet projecten tot ontwikkeling brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Politici zien, wanneer een maal een beleidslijn ontwikkeld is, het liefst de volgende dag meetbare resultaten. Dat miskent dat – zeker in een beleidsproces, waarbij meerdere bestuurslagen betrokken zijn, waar het gaat om het tot stand brengen van integratie tussen beleidskokers en waarbij het uitgangspunt is, dat beleid niet tot ontwikkeling wordt gebracht zonder actieve inbreng van een groot aantal betrokkenen – voor het bereiken van die resultaten zowel een bureaucratisch als een maatschappelijk proces moet worden doorlopen. Dat heeft tijd nodig. Tegen die achtergrond kan verklaard worden dat politici nu en dan verzuchtingen slaken zoals die, welke in casu aanleiding waren tot het stellen van de onderhavige vragen. 3 tot en met 8 Vergaderingen zijn nodig om tot besluiten te komen in aangelegenheden, waarbij meerdere verantwoordelijkheden zijn betrokken. Aantal en duur van de vergaderingen zijn niet steeds evenredig aan het aantal of de complexiteit van de te nemen besluiten. Over sommige aangelegenheden wordt men het eenvoudiger eens dan over andere. Het verwerven van draagvlak voor een nieuw in te zetten koers is soms ook afhankelijk van een zekere tijdsduur, nodig voor «gewenning». Zo heeft de vaste Kamercommissie voor Binnenlandse Zaken meerdere malen met de regering vergaderd en was een plenair debat nodig om – onder meer – het aantal bij het gsb betrokken steden «definitief te bepalen op vijfentwintig». Anderzijds is over de antwoorden op de hier aan de orde zijnde vragen ambtelijk twee maal gesproken, beide keren gedurende ongeveer tien minuten. Op politiek niveau was eenmaal overleg van ongeveer anderhalve minuut voldoende. Bij het gsb zijn bewindslieden van tien departementen betrokken alsmede (inmiddels) vijfentwintig steden. Het laat zich raden dat, naarmate het proces vordert van ideee¨nontwikkeling naar concrete planuitvoering, het aantal vergaderingen op rijksniveau zal verminderen en bijeenkomsten in de steden en wijken zullen toenemen. Bovendien speelt binnen de G4 het vraagstuk van afstemming tussen de «centrale stad» en de wijken of deelgemeenten. In elk van de G19 wordt voorts gebiedsgericht gewerkt; het gaat om de aanpak van kansen en bedreigingen in bepaalde, specifieke wijken. Dat impliceert het betrekken van wijkbewoners, middenstandsorganisaties, woningbouwcorporaties, kerken, buurtverenigingen en andere maatschappelijke organisaties bij zowel de voorbereiding als de uitvoering van de plannen. Het laat zich raden dat ook dat de nodige vergadertijd zal vergen. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">De vergadercircuits binnen het project gsb kennen een structuur die betrekkelijk uniform is in elk van de betrokken beleidssectoren. In een aantal gevallen is evenwel voor een van de «gsb-opzet» als totaal-operatie wat afwijkende structuur gekozen, waar dat de efficie¨ntie ten goede leek te komen. Onder meer is dat het geval in de sfeer van Justitie – maar bv. ook van VWS – waar de task-force Veiligheid en verslavingszorg actief is inzake de bestrijding van drugsoverlast. Ook is vanuit het ministerie van Justitie effectief bijgedragen aan het ten behoeve van een betere samenwerking bijeenbrengen van de twee naar zowel regionale indeling als cultuur nogal gescheiden werelden van gemeentebesturen enerzijds en van aan Justitie gelieerde organisaties en diensten anderzijds. Dat heeft – onder meer – geleid tot een soepeler contact tussen Openbaar Ministerie en de betrokken gemeentebesturen. </antwoord>
      <antwoord nummer="10 en 11">De minister heeft met haar opmerkingen in Rotterdam aangegeven dat zij, evenals de burgers in de zaal, tot wie zij zich richtte, graag ten spoedigste zo concreet mogelijke resultaten zou willen zien. Wij zijn er van overtuigd, dat het voltallige kabinet en de besturen van de G25 die opvatting onversneden delen. De aard van de samenwerking tussen Rijk en steden kent een zodanige rolverdeling, dat het Rijk (vooral) stimuleert en faciliteert en in de steden en wijken plannen worden voorbereid en tot uitvoering worden gebracht. In een aantal gevallen is die uitvoering zichtbaar ter hand genomen; in een aantal andere zal die slag nog moeten worden gemaakt. Alleen al omdat het convenant met de G4 eerder is gesloten lopen deze steden op de meeste onderwerpen wat voor op de G15. Politici zijn niet alleen als regel wat ongeduldig, zij streven ook veelal naar betere resultaten. Het komt ons voor, dat in een partnerschap als het grote-stedenbeleid een hartekreet ter aanmoediging van de zijde van een der partners jegens de ander niet alleen passend, maar zeker ook niet ongebruikelijk is. Overigens willen wij niet onvermeld laten dat in dezelfde bijeenkomst de minister het Rotterdamse gemeentebestuur ook met zoveel woorden heeft geprezen, daarbij in het bijzonder doelend op concrete acties als het Opzoomeren, de strafrechtelijke opvang van heroı¨neverslaafden en de operatie Victor. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
