<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Tang, Roefs en Heerts (allen PvdA) aan de minister
van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het door sommige provincies
betalen van boetes van provincieambtenaren. (Ingezonden 7 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32002</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op het NOS journaal van 2 april
2008 over het door sommige provincies betalen van boetes van
provincieambtenaren. De indieners vragen aan de minister of hij bereid is de
betreffende provincies te sommeren te stoppen met het vergoeden van
verkeersboetes. 

Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid
Pechtold (D66), ingezonden 27 maart 2008, (vraagnummer 2070815840) en van het
lid Van Raak (SP), ingezonden 7 april 2008
(vraagnummer 2070816780)</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Eindtermen en schoolvakken)
Basisonderwijs (Kwaliteit van het basisonderwijs)
Staats- en bestuursrecht (Provincies)
Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)
Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersdelicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Eindtermen
Geldboetes
Kwaliteit van het basisonderwijs
Overheidspersoneel
Provincies
Verkeersdelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2374, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070816870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Tang</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Roefs</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Heerts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32002</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4865" allpagenumbers="4865 4866" vetnummer="2070816870" code="0708tkkvr2374" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32002" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2374" onderwerp="" indiendatum="2008-04-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tang</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Roefs</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Heerts</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 mei 2008, zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2137, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de mening dat het ongepast is dat verkeersboetes worden betaald met belastinggeld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid de betreffende provincies te sommeren te stoppen met het vergoeden van verkeersboetes, net zoals de minister van Justitie dat in het verleden heeft gedaan met een Zweeds bedrijf dat een verzekering tegen verkeersboetes in Nederland wilde aanbieden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de motivering van de betreffende provincies dat het betalen van boetes voortvloeit uit een uitspraak van het Gerechtshof te Den Haag? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de Belastingdienst deze vergoedingen als inkomen beschouwt waardoor de betreffende provincies niet alleen het bedrag van de boete kwijt zijn, maar ook nog de belastingen die over dat «inkomen» betaald moeten worden? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Pechtold (D66), ingezonden 27 maart 2008, (vraagnummer 2070815840) en van het lid Van Raak (SP), ingezonden 7 april 2008 (vraagnummer 2070816780). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.nos.nl/nosjournaal/artikelen/2008/4/2/020408_boetes_ambtenaren_.html">http://www.nos.nl/nosjournaal/artikelen/2008/4/2/020408_boetes_ambtenaren_.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Zie mijn antwoorden op de vragen 1 en 2 van het lid Pechtold en antwoord op vraag 1 van het lid Van Raak, Aanhangsel Handelingen nrs. 2372 en 2373, vergaderjaar 2007–2008. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, het betreft een autonome bevoegdheid van de provincies. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de sectorale rechtspositieregeling van de provincies is geregeld dat de ambtenaar die schade toebrengt aan de provincie daarvoor niet tegenover de provincie aansprakelijk is, tenzij de schade het gevolg is van zijn opzet of bewuste roekeloosheid. Het IPO heeft mij laten weten dat deze schadevergoedingsbepaling identiek is aan die in het BW, de sector provincies heeft in 2000 daar bewust voor gekozen. Het Gerechtshof ’s Gravenhage heeft op 12 mei 2006 bepaald dat bij een snelheidsovertreding lager dan 10 km/uur er geen sprake is van opzet of bewuste roekeloosheid. Deze uitspraak heeft betrekking op de schadevergoedingbepaling in het BW. Tegen deze uitspraak is cassatie ingesteld. Gezien het feit dat het BW en de provinciale rechtspositie identieke bepalingen hebben, heeft een aantal provincies besloten hun lokale beleid aan te passen op de uitspraak van het Hof. De overige provincies wachten de uitspraak in cassatie af. Het IPO heeft mij laten weten dat de uitspraak in cassatie voor alle provincies consequenties zal hebben. De provincies zullen, aldus het IPO, wat betreft de betaling van boetes van hun werknemers voor te snel rijden niet verder gaan dan waartoe zij volgens de komende uitspraak van de Hoge Raad verplicht zullen zijn. Dit beleid valt binnen de autonomie op het terrein van het personeelsbeleid van de provincies. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het ministerie van Financiën heeft mij het volgende laten weten. Op grond van het bepaalde in artikel 15b, eerste lid, onderdeel m, van de Wet op de loonbelasting 1964 kan een werkgever verkeersboetes van een werknemer niet onbelast aan de werknemer vergoeden. Ingeval de boete aan de werkgever als kentekenhouder is opgelegd, kunnen zich de volgende situaties voordoen: – de werkgever is bevoegd de boete op de werknemer te verhalen en doet dit ook feitelijk: er is geen loonvoordeel voor de werknemer te onderkennen en dus ook niets te belasten. – de werkgever is bevoegd de boete op de werknemer te verhalen maar laat dat verhaal achterwege: de werknemer geniet in dat geval een voordeel doordat de werkgever een persoonlijke schuld van die werknemer voor zijn rekening neemt: het bedrag van de boete kan de werkgever in de eindheffing betrekken. Dit betekent dat de werkgever de verschuldigde loonbelasting over de niet verhaalde boete voor zijn rekening neemt. – de werkgever is niet bevoegd de boete op de werknemer te verhalen: er is geen sprake van een loonvoordeel voor de werknemer en dus ook niets te belasten. Een en ander heeft de Belastingdienst via het Handboek Loonheffingen aan werkgevers ook gecommuniceerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
