<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid V. A. M. van der Burg (CDA) over de zelfdodingsbrochure van de Nederlandse Vereniging voor Vrijwillige Euthanasie. (Ingezonden 4 september 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3669
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Euthanasie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Euthanasie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 9, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">V. A. M. van der Burg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-09-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3669</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="17" allpagenumbers="17" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="9" onderwerp="" indiendatum="1996-09-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">V. A. M. van der Burg</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-09-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Zal de NVVE medio september a.s. een «zelfdodingsbrochure» uitbrengen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid, na het verschijnen van bedoelde brochure, deze op te vragen en aan de Kamer te overleggen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Herinnert u zich, dat u op eerdere vragen omtrent de onderhavige problematiek heeft geantwoord dat «pas nadat de brochure verspreid is, en wel buiten de kring van de leden van de NVVE, er achteraf dus aanleiding kan zijn na te gaan of er sprake is van enig strafbaar feit»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Dient dit antwoord zo verstaan te worden, dat wanneer de brochure alle´e´n verspreid wordt onder leden van de NVVE die tenminste drie maanden van genoemde vereniging lid zijn en een euthanasieverklaring hebben ondertekend, nimmer sprake kan zijn van het strafbare feit, zoals bedoeld in artikel 294 van het Wetboek van Strafrecht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u het antwoord op vraag 4 motiveren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1451">Aanhangsel Handelingen, nr. 1451, vergaderjaar 1995–1996. NVVE = Nederlandse Vereniging voor Vrijwillige Euthanasie.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Uit door mij bij de Nederlandse Vereniging voor Vrijwillige Euthanasie (NVVE) ingewonnen informatie is gebleken dat de vertaling van een brochure, afkomstig van een zusterorganisatie uit Schotland, inmiddels beschikbaar is voor leden van de vereniging. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Naar aanleiding van deze vraag heb ik de NVVE verzocht de brochure aan mij ter beschikking te stellen. Dit verzoek is niet ingewilligd. Zoals op eerder gestelde vragen van de leden Van der Stoel en Van Blerck-Woerdman <voetnoot nummer="1"/>reeds is geantwoord, stelt de NVVE de brochure slechts ter beschikking van leden die ten minste drie maanden lid zijn van de vereniging. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Het uitgeven van een brochure waarin een methode van zelfdoding wordt beschreven, is op zichzelf niet strafbaar. Voor een veroordeling wegens overtreding van artikel 294 van het Wetboek van Strafrecht (hulp bij zelfdoding) moet worden vastgesteld dat in een concreet geval het overlijden van een persoon het rechtstreeks gevolg is van deze publicatie. Indien deze omstandigheid ter kennis komt van het openbaar ministerie, zal dit aanleiding kunnen vormen tot strafrechtelijke vervolging. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1450" documentjaargang="1995-1996">Aanhangsel Handelingen, nr. 1450, vergaderjaar 1995–1996.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
