<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden H.G.J. Kamp (VVD), Biesheuvel (CDA), Van 't Riet (D66) en Van Heemst (PvdA) over communautaire conformiteitscertificaten. (Ingezonden 19 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3111
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de erkenning door nederland van door andere Europese lidstaten verleende typegoedkeuringen van voertuigen (personenauto's).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Motorrijtuigenkeuringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1153, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">H.G.J. Kamp</persoon>
            <persoon partij="CDA">Biesheuvel</persoon>
            <persoon partij="D66">Van 't Riet</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3111</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2345" allpagenumbers="2345 2346" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1153" onderwerp="" indiendatum="1996-04-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">H.G.J. Kamp</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Biesheuvel</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van 't Riet</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u kennis genomen van de antwoorden <voetnoot nummer="1"/>van de Europese Commissie op vragen <voetnoot nummer="2"/>van mevrouw Plooij-van Gorsel, lid van het Europees Parlement? </vraag>
      <vraag nummer="2">Worden in Nederland nieuwe voertuigen met een geldig communautair conformiteits- certificaat zonder verdere formaliteiten geregistreerd en worden de verkoop en ingebruikneming ervan toegestaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent Nederland zonder meer de door andere Europese lidstaten verleende nationale goedkeuringen van voertuigen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="1996-03-26" bron="Antwoorden">Antwoorden, 26 maart 1996</noot>
         <noot nummer="2">Vragen E-0446/96</noot>
         <noot nummer="3">Gedoeld wordt op voertuigen waarvan niet aangetoond kan worden dat er een ernstig probleem bestaat ten aanzien van de verkeersveiligheid (artikelen 30 en 36 van het EG-verdrag)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, die zijn mij bekend. Bij de beantwoording van de vragen 2 en 3 wordt daarop nader ingegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Deze vraag betreft de situatie dat het geı¨mporteerde voertuig (personenauto) is voorzien van een Europese typegoedkeuring. Indien een in Nederland geı¨mporteerd voertuig blijkens een communautair conformiteitsbewijs (Certificaat van overeenstemming) is voorzien van een Europese typegoedkeuring, vindt geen keuring door de Nederlandse overheid meer plaats. Wel wordt, om te bepalen of het om een nieuw voertuig gaat of niet, in een dergelijk geval bij de aanbieding ter registratie van het voertuig onderzocht of het voertuig reeds eerder elders in gebruik is genomen en of het voertuig overeenstemt met de specificaties in de overgelegde stukken, met name het Certificaat van overeenstemming. Dit laatste geschiedt met name om eventuele fraude te voorkomen. Is het resultaat van bedoeld onderzoek positief, dan wordt een kentekenbewijs afgegeven, waarbij uiteraard aan de ter zake van het voertuig bestaande fiscale verplichtingen moet zijn voldaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Deze vraag heeft betrekking op de situatie dat het geı¨mporteerde voertuig is voorzien van een nationale typegoedkeuring, afkomstig van een EU-lid-staat. Nederland erkent niet zonder meer de door de andere Europese lid-staten verleende nationale typegoedkeuringen. Indien een uit het buitenland afkomstig voertuig in Nederland ter registratie wordt aangeboden en dat voertuig is niet voorzien van een Europese typegoedkeuring, dient het voertuig te voldoen aan de nationale eisen. Voor het antwoord op de vraag aan welke eisen het voertuig moet worden getoetst, is het volgende onderscheid van belang. a Er is sprake van eerdere registratie in een EU-lid-staat. Indien het voertuig eerder elders in gebruik is genomen (geregistreerd), zal het voertuig overeenkomstig de Regeling eisen individuele goedkeuring (Stcrt. 1994, nr. 248) worden getoetst aan de in hoofdstuk 5 van het Voertuigreglement (Stb. 1994, 450) opgenomen zgn. permanente eisen. b Het voertuig is niet eerder geregistreerd in een EU-lid-staat. Indien het voertuig niet reeds eerder elders in gebruik is genomen (geregistreerd), dan dient het voertuig individueel te worden goedgekeurd voor toelating tot de weg, tenzij het voertuig kan worden toegelaten op basis van een bestaande Nederlandse typegoedkeuring. Ingevolge de onder a genoemde regeling geschiedt de individuele goedkeuring op basis van de ministerie¨le regeling inzake kleine series (Stcrt. 1994, nr. 244). Een en ander is in overeenstemming met de interpretatieve mededeling van de Commissie van 4 november 1988 betreffende de goedkeurings- en registratieprocedures voor voertuigen. Deze mededeling heeft immers alleen betrekking op voertuigen die reeds eerder in een andere lid-staat waren ingeschreven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
