<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over vermoedelijke misstanden in de thuiszorg. (Ingezonden 15 januari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30802
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Reformatorisch Dagblad, 10 januari 2008) dat de NMa vermoedt dat twee thuiszorgorganisaties ongeoorloofde afspraken hebben gemaakt, waarvan de belastingbetaler de dupe kan worden. Indiener wil weten welke thuiszorgorganisaties onder verdenking staan en welke kwaliteit thuiszorg ze leveren in relatie tot hun prijs.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mededinging Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1261, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070808250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30802</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2695" allpagenumbers="2695" vetnummer="2070808250" code="0708tkkvr1261" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30802" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1261" onderwerp="" indiendatum="2008-01-15">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-7">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «NMa vermoedt misstanden in thuiszorg»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat twee thuiszorgorganisaties mogelijk ongeoorloofde afspraken maken waar de belastingbetaler de dupe van wordt? Zo ja, wat is uw reactie hierop? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke thuiszorgorganisaties staan onder verdenking? Wanneer is er duidelijkheid of deze verdenking juist is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de prijzen voor thuiszorg bij deze aanbieders in relatie tot anderen en hoe is de kwaliteit van de door deze aanbieder geleverde thuiszorg? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat dit wederom een argument is om de Wet maatschappelijke ondersteuning (Wmo) terug te draaien? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-01-10" bron="Reformatorisch Dagblad">Reformatorisch Dagblad, 10 januari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De NMa heeft aangegeven dat zij vermoedens heeft dat een aantal thuiszorgorganisaties onderling marktverdelingsafspraken heeft gemaakt. Indien uit het onderzoek van de NMa blijkt dat er daadwerkelijk sprake is van kartelafspraken keur ik deze ten zeerste af. Dergelijke afspraken zijn strikt verboden en hebben negatieve gevolgen voor de kwaliteit, bereikbaarheid en betaalbaarheid van de zorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De NMa heeft de uitkomsten van het onderzoek in rapporten voorgelegd aan de betrokken partijen. Partijen hebben de gelegenheid tijdens een hoorzitting hun zienswijze naar voren te brengen. Op basis van de bevindingen uit de rapporten en de hoorzittingen zal de NMa wel of niet sanctiebesluiten uitbrengen. Pas na het uitbrengen van eventuele sanctiebesluiten zal de NMa verdere mededelingen doen over welke partijen hierbij betrokken zijn en of de huidige vermoedens juist zijn. De NMa communiceert gaande dit traject niet extern over welke partijen betrokken zijn. Dit ter voorkoming van eventuele onterechte beschuldiging van marktpartijen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, ik zie daar geen enkele aanleiding voor. Het door de NMa vermoede gedrag van kartelafspraken door thuiszorgorganisaties is verboden en staat los van de Wmo. Het terrein waarop thuiszorgorganisaties werken betreft overigens zowel de AWBZ als de Wmo. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
