<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de chloortrein. (Ingezonden 28 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31681
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website van De Twentsche Courant/Tubantia over de ontheffing die is verleend voor een 'chloortrein' tussen Oldenzaal en de Botlek.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vervoer gevaarlijke stoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2075, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31681</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4253" allpagenumbers="4253 4254" vetnummer="2070815910" code="0708tkkvr2075" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31681" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2075" onderwerp="" indiendatum="2008-03-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Cramer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u aangeven voor welke periode de ontheffing is verleend voor de chloortrein tussen Oldenzaal en de Botlek en hoeveel treinen het betreft? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom is gekozen voor aankoop van chloor uit Zweden? Welke overige producenten zijn tevens benaderd voor leverantie? Heeft transportveiligheid een rol gespeeld in de afwegingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bestaat er een directe spoorverbinding of is onderweg overslag nodig? Waarom is dan gekozen voor transport per trein en niet via scheepvaart over de Noordzee? Is de trein de veiligste vervoersmodaliteit tussen de Zweedse producent en de afnemer in de Botlek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke eindbestemming heeft het chloor uiteindelijk? Is transport via de Botlek noodzakelijk voor levering aan die eindbestemming? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer en op welke wijze zijn de gemeenten langs de transportroute geïnformeerd over de transporten? Zijn zij op de hoogte van het exacte tijdstip van elk transport? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze is bij de vergunningverlening rekening gehouden met de spoorwerkzaamheden in het stationsgebied van Almelo? Welke veiligheidsmaatregelen zijn daar getroffen om veilig transport te kunnen garanderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.tctubantia.nl/regio/twente/2854684/Weer-chloortransport-door-deel- van-Twente.ece en http://www.wuz.nl/artikel/54909255.chloortrein-gaat-weer-rijdenin-twente.html">http://www.tctubantia.nl/regio/twente/2854684/Weer-chloortransport-door-deel- van-Twente.ece en http://www.wuz.nl/artikel/54909255.chloortrein-gaat-weer-rijdenin-twente.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Voor het onderhoud in de fabriek van Akzo Nobel in Rotterdam Botlek waren in eerste instantie tussen 28 maart en 28 april 2008 11 incidentele transporten (in totaal circa 5200 ton chloor) gepland, het aantal transporten is inmiddels teruggebracht tot 10. Overigens is geen sprake van een ontheffing. Op basis van artikel 6b van het convenant is Akzo Nobel toegestaan in geval van voorziene of onvoorziene vermindering en uitval van de locale productie (onderhoud en calamiteiten) incidenteel chloor per spoor aan te voeren om economische schade bij chloorafnemers van Akzo Nobel te voorkomen. Het convenant staat Akzo Nobel incidenteel transport toe tot een maximum van 10.000 ton per jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is geen sprake van aankoop van chloor door Akzo Nobel bij derden in Zweden maar van levering van door de vestiging van Akzo Nobel in Skoghall, Zweden, geproduceerd chloor. Het transport in Nederland wordt onder het chloorregime uitgevoerd, dit is een strikt veiligheidsregime dat inhoudt dat chloor alleen in bloktreinen mag worden gereden, de maximumsnelheid 60 km bedraagt er alleen ’s-avonds/’s-nachts mag worden vervoerd. Verder is het transport onderworpen aan een continue meld- en volgsysteem. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, er is een directe spoorverbinding tussen de productielocatie van Akzo Nobel in Zweden en de ontvangende locatie van Akzo Nobel in Rotterdam Botlek. Het incidenteel vervoer van chloor per spoor tussen de Akzo vestiging in Zweden en de Akzo vestiging in Rotterdam Botlek wordt vanwege de specifieke voorwaarden waaronder het chloor in Nederland wordt vervoerd (chlooregime) als veiligste vervoersmodaliteit beschouwd. Er zijn geen schepen voor chloorvervoer in Europa. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De bestemming van het chloor is de productielocatie van Akzo Nobel in de Botlek. De Akzo Nobel Botlek locatie is de enige plaats in de regio waar chloor wordt geproduceerd en waar chloor kan en mag worden gelost. Het chloor gaat vanaf de locatie Botlek via buisleidingen naar de afnemers van chloor in het Botlek/Pernis gebied. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Nederlandse gemeenten langs de chloorroute zijn in de week voorafgaand aan het transport door ProRail telefonisch op de hoogte gesteld. Gemeenten konden bij ProRail informatie krijgen over de momenten waarop het transport plaats zou vinden. Over de wijze van communicatie richting gemeenten zijn geen formele afspraken vastgelegd. In de nabije toekomst zullen hierover met betrokken partijen nadere afspraken worden gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals voor alle transport (reizigers, goederen waaronder gevaarlijke stoffen) worden alle noodzakelijke maatregelen getroffen om veilig transport mogelijk te maken. Voor het vervoer van gevaarlijke stoffen bestaat overigens geen vergunningenstelsel. Deze incidentele chloortransporten worden conform het convenant uitgevoerd onder het chloorregime. Er zijn geen andere dan de gebruikelijke veiligheidsmaatregelen voor chloor ten behoeve van deze transporten in het stationsgebied van Almelo genomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
