<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bijleveld-Schouten (CDA) over het gezin Jondo. (Ingezonden 11 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3915
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het gezin dat op 2 okober 1996 uitgezet is naar Syrië en bij aankomst is opgepakt door de autoriteiten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Syrië Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 247, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Bijleveld-Schouten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3915</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="511" allpagenumbers="511" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="247" onderwerp="" indiendatum="1996-10-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bijleveld-Schouten</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Zijn een of meer leden van het gezin Jondo, dat op 2 oktober 1996 uitgezet is naar Syrie¨, bij aankomst in dat land opgepakt door de autoriteiten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend of zij nog steeds vastzitten en waarom zij zijn opgepakt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid aan te dringen op vrijlating? </vraag>
      <vraag nummer="4">Verbindt u aan deze gebeurtenis consequenties voor uw beleid ten aanzien van de uitzetting van Syrisch-orthodoxe christenen naar Syrie¨? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Blijkens informatie van de zijde van het ministerie van Buitenlandse Zaken is het Syrische gezin Jondo na hun aankomst in de nacht van 2 op 3 oktober 1996 door de veiligheidsdienst voor ondervraging aangehouden. Zij zijn daartoe enige tijd op het hoofdkwartier van de veiligheidsdienst te Damascus vastgehouden. Voor zover dezerzijds bekend, zijn betrokkenen op 8 oktober 1996 door de veiligheidsdienst overgedragen aan de civiele gerechtelijke autoriteiten. Vervolgens zijn zij op 21 oktober 1996 voor een burgerrechtbank geleid en wegens illegale grensoverschrijding in diverse Europese landen veroordeeld tot het betalen van een geldboete. Na betaling zijn zij terstond vrijgelaten en naar hun woonplaats Kamichili afgereisd. Volgens opgave van mevrouw Jondo is haar man op 23 oktober 1996, de dag na aankomst in hun woonplaats, wederom gearresteerd. Over zijn verblijfplaats en de reden van zijn aanhouding is op dit moment niets bekend. De Nederlandse ambassadeur te Damascus heeft in deze zaak drie maal op hoog niveau de Syrische autoriteiten om opheldering gevraagd. Het is thans niet bekend op welke termijn een reactie van de Syrische autoriteiten op dit verzoek te verwachten valt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De verdere ontwikkelingen met betrekking tot deze zaak zullen door mij nauwlettend worden gevolgd. Mocht uit de ontwikkelingen moeten worden afgeleid dat er aanleiding is tot een beleidsaanpassing ten aanzien van de uitzetting van syrisch-orthodoxe christenen naar Syrie¨ dan zal ik de Tweede Kamer daarover informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
