<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schutte (GPV) en Van der Vlies (SGP) over de Les en cursusgeldwet. (Ingezonden 3 juni 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3358
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Studiekosten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1396, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-07-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-06-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3358</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2837" allpagenumbers="2837 2838" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1396" onderwerp="" indiendatum="1996-06-3">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-07-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kent de Les- en cursusgeldwet geen mogelijkheid tot vermindering, dan wel teruggave van het lesgeld? </vraag>
      <vraag nummer="2">Dient een student aan het mbo die zijn opleiding aanvangt in februari van een bepaald jaar en vervolgens drie jaar later deze opleiding in februari voltooit, vier jaar lesgeld te betalen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid aanpassing van het regime van de Les- en cursuswet te bevorderen nu studenten de mogelijkheid wordt geboden bij het begin van nieuwe semesters hun opleiding in het mbo aan te vangen en ook de programma’s worden toegesneden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Moet een student aan het mbo die bijvoorbeeld tot en met de maand oktober ingeschreven wil blijven om een of meer examen-modules te herkansen, voor het hele jaar lesgeld betalen? Kan hij daar dan ook achteraf geen teruggave van krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid gedeeltelijke restitutie van lesgeld mogelijk te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De Les- en cursusgeldwet (Stb. 1987, 343) kent deze mogelijkheid wel degelijk. Artikel 4 van het Uitvoeringsbesluit Les- en cursusgeldwet (Stb. 1988, 268) geeft hiervoor expliciet een bepaling. In het kort worden ter zake van de inschrijving aan een dagschool vrijgesteld van de betaling van lesgeld: a. de leerling van wie de inschrijving wordt bee¨indigd vo´o´r 1 oktober van het desbetreffende cursusjaar; b. de leerling die een bewijs van uitschrijving overlegt waaruit blijkt dat hij in hetzelfde cursusjaar is ingeschreven geweest aan een dagschool en dat hij voor wat betreft die eerdere inschrijving niet voor de vrijstelling in aanmerking komt; c. de leerling die een verklaring overlegt van het bestuur van een universiteit dan wel hogeschool dat hij in datzelfde cursusjaar aan die instelling ingeschreven is geweest als student voor een voltijdse opleiding dat voor wat betreft het cursusjaar geen vrijstelling, vermindering of terugbetaling van collegegeld heeft plaatsgevonden dan wel zal kunnen plaatsvinden. Artikel 3a van de Les- en cursusgeldwet bepaalt dat indien een leerling is ingeschreven aan een zgn. dovenschool, en deze leerling tevens is ingeschreven op een school voor voortgezet onderwijs, geen lesgeld is verschuldigd met betrekking tot het onderwijs aan de laatstbedoelde school. Daarnaast bepaalt artikel 4a van het Uitvoeringsbesluit Les- en cursusgeldwet dat voor leerlingen die staan ingeschreven aan een school voor kinderen die zijn opgenomen in ziekenhuisscholen geen lesgeld is verschuldigd met betrekking tot dat onderwijs aan die school. Dit geldt ook voor leerlingen die ingeschreven staan aan een school voor zeer moeilijk lerende kinderen, die is verbonden aan een justitie¨le jeugdinrichting. Zij zijn dan ook geen lesgeld verschuldigd met betrekking tot het onderwijs aan die school. Verder wordt lesgeld terugbetaald, indien de inschrijving van de leerling aan een dagschool voor 1 januari van het desbetreffende cursusjaar wordt bee¨indigd (artikel 5a Uitvoeringsbesluit Les- en cursusgeldwet). Deze leerling moet dan wel na 1 oktober en voor 1 januari van hetzelfde cursusjaar ingeschreven zijn aan een deeltijdopleiding vavo. Daarnaast vindt terugbetaling van het lesgeld plaats indien de inschrijving van een leerling die is ingeschreven aan een dagschool voor 1 november van het desbetreffende cursusjaar wordt bee¨indigd wegens overlijden of ernstige ziekte van de leerling (artikel 5b Uitvoeringsbesluit Les- en cursusgeldwet). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien de inschrijving van een leerling in de loop van het cursusjaar plaatsvindt, dan wel indien het onderwijs aan een dagschool een kortere termijn dan het cursusjaar omvat, wordt op grond daarvan geen vrijstelling verleend. Er is een intern onderzoek gestart naar de mogelijkheden om de bepalingen over vrijstelling, vermindering en kwijtschelden ten aanzien van lesgeld, cursusgeld en collegegeld nader op elkaar af te stemmen. Als uit dit onderzoek blijkt, dat die mogelijkheden er zijn, kunnen procedures in gang worden gezet tot het aanpassen van de regelgeving. Ook het huidige regime inzake de heffing van les- en cursusgelden maakt van dit onderzoek deel uit. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Het zou anders zijn geweest wanneer die herkansing had plaatsgevonden voor 1 oktober. Immers, dan had betrokkene kunnen profiteren van de vrijstelling genoemd onder 1, punt a. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie onder 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
