<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gennip en Çörüz (beiden CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een Chinese mensenrechtenactivist. (Ingezonden 26 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31615
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op www.nrc.nl van 24 maart 2008 over de veroordeling van een Chinese mensenrechtenactivist tot vijf jaar gevangenisstraf vanwege het rondsturen van een open brief, waarin hij schrijft dat China meer behoefte heeft aan mensenrechten dan aan de organisatie van de Olympische Spelen. De indieners vragen aan de minister of hij bereid is in bilateraal en/of EU-verband de Chinese autoriteiten aan te spreken op het belang van de vrijheid van meningsuiting, ook in aanloop naar en tijdens de Olympische Spelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">China Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2013, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Gennip Çörüz</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31615</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4121" allpagenumbers="4121" vetnummer="2070815700" code="0708tkkvr2013" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31615" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2013" onderwerp="" indiendatum="2008-03-26">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Gennip Çörüz</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Vijf jaar cel, voor Chinese activist», waarin wordt gemeld dat de Chinese mensenrechtenactivist Yang Chunlin tot vijf jaar gevangenisstraf is veroordeeld vanwege het rondsturen van een open brief, waarin hij schrijft dat China meer behoefte heeft aan mensenrechten dan aan de organisatie van de Olympische Spelen? Is dit bericht waar? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat een dergelijke arrestatie en veroordeling in strijd is met de vrijheid van meningsuiting? </vraag>
      <vraag nummer="3">Beschikt u over berichten dat er meer arrestaties plaatsvinden die rechtstreeks verband lijken te hebben met de Olympische Spelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in bilateraal en/of EU-verband de Chinese autoriteiten aan te spreken op het belang van de vrijheid van meningsuiting, ook in aanloop naar en tijdens de Olympische Spelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-24" bron="www.nrc.nl">www.nrc.nl, 24 maart 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. De heer Yang Chunlin is tot vijf jaar gevangenisstraf veroordeeld wegens subversieve activiteiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er kan doorgaans geen direct aantoonbaar verband worden gelegd tussen de arrestatie van mensenrechtenverdedigers, zoals Yang Chunlin, en de Olympische Spelen. Wel deel ik de observatie van Amnesty International dat het aantal mensenrechtenverdedigers dat de afgelopen maanden is gearresteerd, is toegenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het verbeteren van de mensenrechtensituatie is een van de essentiële onderdelen van het Nederlandse beleid ten aanzien van China. De volwassenheid in de bilaterale relatie laat toe dat Nederland over deze onderwerpen zijn opvattingen en ideeën kan uitdragen en dat daarover met China een constructieve discussie kan worden gevoerd. Zo worden door de mensenrechtenambassadeur jaarlijks bilaterale mensenrechtenconsultaties met China gehouden. Tevens stellen bezoekende bewindslieden de mensenrechtensituatie bij hun Chinese ambtgenoten aan de orde. Bij deze gelegenheden worden stelselmatig de Nederlandse zorgen op het gebied van vrijheid van meningsuiting overgebracht. Ook in EU-verband wordt ruimschoots aandacht geschonken aan de mensenrechtensituatie in China, inclusief de vrijheid van meningsuiting. Buiten de halfjaarlijkse EU-China mensenrechtendialoog demarcheert de EU regelmatig bij de Chinese autoriteiten om aandacht te vragen voor het recht van vrijheid van meningsuiting. Nederland en de EU zullen in de aanloop naar, tijdens en na afloop van de Olympische Spelen deze inspanningen onverminderd voortzetten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
