<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerkes (Unie 55+) over een dreigend tekort aan logopedisten in Limburg. (Ingezonden 26 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3117
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een tekort als gevolg van het beperkt aantal opleidingsplaatsen bij de Hogeschool Limburg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studenten) Hoger onderwijs (Studierichtingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hogescholen Limburg Logopedie Toelating studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1159, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Unie 55+">Leerkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3117</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2357" allpagenumbers="2357" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1159" onderwerp="" indiendatum="1996-04-26">
         <vrager partij="Unie 55+" oorsprong="parlement">Leerkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Dreigt binnen enkele jaren een tekort aan logopedisten in Limburg als gevolg van het beperkt aantal opleidingsplaatsen bij de Hogeschool Limburg? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, welke maatregelen heeft u voor ogen om dit dreigend tekort te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-19" bron="De Limburger">De Limburger, 19 april 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Van een dreigend tekort aan logopedisten in de provincie Limburg is mij niets bekend. De ter zake gedane veronderstelling is blijkens het artikel in het dagblad De Limburger van 19 april gebaseerd op een waarschijnlijke vermindering van de instroomcapaciteit van de opleiding voor logopedie, verbonden aan de Hogeschool Limburg, in het eerstvolgende studiejaar tot 24 personen. Een vermindering van de instroomcapaciteit is daarentegen niet aan de orde. In het bestuurlijk overleg op 22 april jongstleden tussen het Ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de HBO-Raad is overeengekomen dat de landelijke instroomcapaciteit in het studiejaar 1996–1997 voor de opleiding voor logopedie gehandhaafd blijft op het niveau van de twee daaraan voorafgaande studiejaren namelijk op 293 personen. Ook de verdeling van deze capaciteit over de betrokken hogescholen zal ten opzichte van de studiejaren 1994–1995 en 1995–1996 geen wijziging ondergaan. Dit betekent dat de Hogeschool Limburg opnieuw 35 personen voor de opleiding voor logopedie mag inschrijven. Deze hogeschool heeft zich hiermee akkoord verklaard. Overigens wordt in het kranteartikel door een functionaris van de Hogeschool Limburg ten onrechte de suggestie gewekt dat het tot nu toe gevoerde capaciteitsbeheersings- beleid voor de opleiding voor logopedie het gevolg is van een bezuinigingstaakstelling van dit ministerie. Dit is volstrekt onjuist. De door mij in de recente jaren gehanteerde capaciteitsbeperking vindt z’n oorzaak in de door de Minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport gesignaleerde discrepantie tussen de opleidings- capaciteit en de behoefte aan logopedisten op de arbeidsmarkt op basis waarvan ik aanleiding zag om de inschrijving in de opleiding in de studiejaren 1994–1995 en 1995–1996 te beperken met toepassing van artikel 7.56, eerste lid, van de Wet op het hoger onderwijs en weten- schappelijk onderzoek (WHW). Voor het studiejaar 1996–1997 hebben de hogescholen besloten om zelf een capaciteitsbeperking in acht te nemen, zodat toepassing van artikel 7.56, eerste lid, WHW achterwege kan blijven. U zie hiervoor ter toelichting het beleidskader ter zake in het Hoger Onderwijs en Onderzoek Plan (HOOP) 1994 en het HOOP 1996. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Gelet op de beantwoording van vraag 1 zijn de door u bepleite maatregelen niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
