<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Haverkamp (CDA) en Van der Vlies (SGP) aan de
minister van Financiën over openstelling van Holland Casino op 4 mei
(dodenherdenking). (Ingezonden 25 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32135</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (De Telegraaf, 10 april 2008) dat
Holland Casino op 4 mei 2008 (nationale dodenherdenking) geopend zal zijn.
Indieners vragen of de minister van Financiën invloed kan uitoefenen op de
openstelling op 4 mei.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansspelen
Nationale feestdagen en herdenkingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2500, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070818910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Haverkamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32135</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5129" allpagenumbers="5129" vetnummer="2070818910" code="0708tkkvr2500" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32135" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2500" onderwerp="" indiendatum="2008-04-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Haverkamp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-05-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat Holland Casino op 4 mei 2008 (dodenherdenking) geopend zal zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Holland Casino in het verleden niet op 4 mei geopend was? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de laatste jaren de aandacht onder de bevolking, ook bij jongeren, voor de dodenherdenking, waarmee we nadrukkelijk stilstaan bij het grote belang van vrijheid in onze samenleving, zeer actueel is, zeker ook in het licht van de zware opgaven die onze soldaten momenteel vervullen op missies in het buitenland, mede ter verdediging van die vrijheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u invloed uitoefenen op de beslissing van Holland Casino om op 4 mei al dan niet open te zijn? Zo ja, bent u daartoe bereid? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Als het voor u juridisch niet mogelijk is invloed uit te oefenen op Holland Casino, bent u dan bereid voorzieningen te treffen waardoor u dat in de toekomst wel kunt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-10" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 10 april 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Holland Casino kent de organisatievorm van een stichting. Echter, ik behandel Holland Casino als een staatsdeelneming en pas derhalve ook de Nota Deelnemingenbeleid Rijksoverheid toe. Ten aanzien van de deelnemingen is de keuze gemaakt om bedrijfsmatige en operationele activiteiten op afstand van de overheid te zetten. De operationele uitvoering is de verantwoordelijkheid van de bestuurders van de deelnemingen. Het besluit al dan niet de deuren te openen op 4 mei vind ik dan ook een operationele verantwoordelijkheid van het bestuur van Holland Casino. Daarnaast heeft Holland Casino op voorhand laten weten op welke wijze invulling zou worden gegeven aan de dodenherdenking. Zo zijn tussen 19.30 uur en 20.30 uur geen spelen aangeboden. Ook gingen bijvoorbeeld de schermen van de speelautomaten tijdens dit interval «op zwart». Naar mijn mening heeft Holland Casino hiermee op respectvolle wijze invulling gegeven aan de dodenherdenking. Dit is vergelijkbaar met de wijze waarop enkele andere deelnemingen invulling geven aan de herdenking. Denkt u hierbij bijvoorbeeld aan de Nederlandse Spoorwegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Ik verwijs u hierbij ook naar mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
