<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Klein Molekamp (VVD) over de afvalstortplaats in Wageningen. (Ingezonden 28 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3944
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over o.m. afvalstortplaats De Keijenberg in Wageningen, gevolgen van het wetsvoorstel nazorg stortplaatsen (kamerstuk 24 321) voor exploitanten van stortplaatsen en invoering van het Besluit Stortverbod Afvalstoffen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 277, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Klein Molekamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3944</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="571" allpagenumbers="571 572" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="277" onderwerp="" indiendatum="1996-10-28">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Klein Molekamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-11-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1">Is de vergunning voor stortplaats De Keijenberg in Wageningen op basis van het Stortbesluit bodembescherming aangepast, teneinde de stortplaats nog maximaal enige jaren open te kunnen houden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zou aanvankelijk de vergunning niet worden aangepast en zou de stortplaats voor 1 maart 1995 worden gesloten omdat de exploitant het aanbrengen van veel extra voorzieningen niet rendabel achtte? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zou volgens het bevoegd gezag in de provincie sluiting van de stortplaats een onevenredig grote schade betekenen voor de exploitant? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben, uitgaande van een sluiting voor 1 maart 1995, andere stortplaatsexploitanten vrijwillig afvalstromen omgebogen ten gunste van De Keijenberg? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de restcapaciteit van de betreffende stortplaats in 1994 en 1995 niet afgenomen? Kunt u hier een verklaring voor geven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het, gezien de genoemde vrijwillige ombuiging, redelijk om te spreken van een onevenredig grote schadepost voor de exploitant van De Keijenberg? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het beschermingsniveau voor deze stortplaats nu en in de nazorgfase voldoende gewaarborgd? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="1">Is de financiering van eventueel te nemen maatregelen voldoende gewaarborgd? Deelt u de vrees, dat de kosten via het vereveningsstelstel, zoals voorgesteld in het wetsvoorstel nazorg stortplaatsen, worden afgewenteld op de andere exploitanten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe ziet u de invoering van het Besluit Stortverbod Afvalstoffen in relatie tot het maximaal enige jaren openhouden van De Keijenberg, teneinde de maatregelen te kunnen financieren? </vraag>
      <vraag nummer="10">Wat betekent e´e´n en ander voor de vereiste herstructurering van de bedrijfstak storten in Gelderland? </vraag>
      <vraag nummer="11">Komen vergelijkbare situaties elders in Nederland voor? </vraag>
      <vraag nummer="12">Welke maatregelen bent u bereid te nemen om te komen tot een meer gelijk speelveld voor stortplaatsexploitanten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 321">Kamerstuk 24 321</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="11">
      <antwoord nummer="1">Ja, de vergunning van de stortplaats De Keijenberg in Wageningen is aangepast aan het Stortbesluit bodembescherming. De betreffende beschikking is op 3 november 1995 door het bevoegd gezag afgegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is aanvankelijk sprake geweest de stortplaats versneld vol te storten en de vergunning niet aan te passen aan het Stortbesluit bodembescherming. Overleg tussen het bevoegd gezag en de exploitant heeft ertoe geleid dat de vergunning wel is aangepast aan het Stortbesluit bodembescherming. Het einde van de vergunningstermijn is gehandhaafd op 23-12-2001. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In hoeverre sluiting een onevenredig grote schade voor de exploitant zou hebben betekend, is gezien het feit dat niet tot sluiting is besloten niet meer opportuun. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In 1994 is een korte tijd sprake geweest van een extra aanvoer van afvalstoffen naar deze stortplaats. Deze extra aanvoer is weer gestaakt toen besloten was deze stortplaats in exploitatie te houden en de vergunning aan te passen aan het Stortbesluit bodembescherming. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Uit de jaarlijks verschijnende rapportage «Afvalverwerking in Nederland» blijkt inderdaad dat de restcapaciteit van De Keijenberg de laatste jaren constant is gebleven. Deze rapportage wordt gebaseerd op opgaven van de exploitanten. Hierbij dient aangetekend te worden dat de bepaling van de restcapaciteit van een stortplaats afhankelijk is van verschillende moeilijk meetbare elementen en derhalve als indicatief moet worden aangemerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Voor het antwoord op deze vraag verwijs ik naar het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Aangezien de vergunning is aangepast aan het Stortbesluit bodembescherming beschikt het bevoegd gezag over een adequaat instrument om er zorg voor te dragen dat het beschermingsniveau van deze stortplaats nu en in de nazorgfase voldoende is gewaarborgd. </antwoord>
      <antwoord nummer="8" voetnoot="1">Zoals bekend, zal de financiering van de in de nazorgfase te nemen maatregelen worden geregeld in het kader van het thans bij de Tweede Kamer aanhangige wetsontwerp nazorg stortplaatsen <voetnoot nummer="1"/>. Het in deze vraag aan de orde gestelde komt hierbij aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Het is onderkend dat door het Besluit stortverbod afvalstoffen het aanbod van te storten afvalstoffen terug loopt, hetgeen mogelijk leidt tot financie¨le problemen bij stortplaatsen. Daarom is in het Afval Overleg Orgaan besloten dat er provinciale cq. regionale stortplannen worden opgesteld waarin de problematiek wordt geanalyseerd en oplossingen worden voorgesteld. De positie van deze stortplaats zal in dit verband moeten worden bezien. </antwoord>
      <antwoord nummer="10 en 11">Voor het antwoord op deze vragen verwijs ik naar het antwoord op vraag 9. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">Ik kan vooruitlopend op de discussie over mijn standpunt n.a.v. het advies van de Commissie Toekomstige Organisatie Afvalverwijdering geen uitspraak doen over mogelijk te nemen maatregelen ter regulering van de onderlinge verhoudingen tussen stortplaatsen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 321">Kamerstuk 24 321</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
