<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over wachtgeld voor de burgemeester van Emmen. (Ingezonden 2 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3001
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het ontvangen van wachtgeld indien door de burgemeester zelf ontslag is aangevraagd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Ontslagen) Sociale zekerheid (Werkloosheidsvoorzieningen (WW, WWV)) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Burgemeesters Ontslagen Werkloosheidsverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1046, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3001</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2129" allpagenumbers="2129" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1046" onderwerp="" indiendatum="1996-04-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Gaat de burgemeester van Emmen, die zelf ontslag heeft gevraagd, wachtgeld ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, op grond van welke regeling? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zal de gemeente Emmen dit wachtgeld betalen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Is het uw wens, dat de gemeente zelf opdraait voor de kosten van dit wachtgeld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Spreekt u in een brief aan de commissaris van de Koningin van Drenthe van een beleidsplan dat u zult hanteren bij ontslag van burgemeesters na het opzeggen van vertrouwen door de gemeenteraad? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, op welk beleidsplan doelt u? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het ten laste brengen van de gemeentebegroting van het wachtgeld een onderdeel van dat beleidsplan? </vraag>
      <vraag nummer="8">Heeft u over het ontslag overlegd met de Commissaris van de Koningin van Drenthe en met burgemeester Lensen? Zo ja, waarover is gesproken en is hierbij onderhandeld over voorwaarden bij vrijwillig ontslag? </vraag>
      <vraag nummer="9">Vindt u het niet onrechtvaardig een gemeente op te laten draaien voor de kosten die volgen uit het ontslag van personen die door de Kroon zijn benoemd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-03-29" bron="Drenthse Courant">Drenthse Courant, 29 maart 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">Ik heb door tussenkomst van de commissaris van de Koningin de gemeente Emmen laten weten dat ik bereid ben medewerking te verlenen aan een regeling, indien burgemeester Lensen ontslag vraagt en de gemeente de verplichting op zich neemt de heer Lensen een wachtgeld toe te kennen waarbij het Rijkswachtgeldbesluit uitgangspunt kan zijn. In mijn antwoorden op vragen van de leden Nijpels-Hezemans en Leerkes heb ik de omstandigheden aangegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7" voetnoot="1">In mijn brief aan de Voorzitter van de Tweede Kamer, 8 november 1995, waarbij ik ondermeer een notitie aanbood over de aanstellingswijze van de burgemeester en de commissaris van de Koningin, heb ik het kabinetsstandpunt uiteengezet hoe in dit soort conflictsituaties, waar nodig na wijziging van regelgeving, kan worden gehandeld. Daarbij is ook een situatie voorzien waarin een uitkering ten laste van de gemeente kan worden gebracht <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik verwijs naar mijn antwoorden op de vragen van de leden Nijpels-Hezemans en Leerkes. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Neen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, 21 427, nr. 115</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
