<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Boekestijn (VVD) aan de minister van Defensie over uitlatingen in een dubbelinterview in het weekblad Elsevier over de toekomst van de krijgsmacht. (Ingezonden 4 maart 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31407
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van dubbelinterview met mevrouw Eijsink (kamerlid PvdA) en de heer Hillen (CDA) in weekblad Elsevier (1 maart 2008), over de opvattingen van regeringspartijen PvdA en CDA over de krijgsmacht. Indiener zet vraagtekens bij het kennelijk verlagen van het ambitieniveau als uitkomst van de financiële verkenningen en de uitlatingen in dat interview over de politieke top van het ministerie van Defensie die met 'wantrouwen' bekeken wordt vanwege 'onvoldoende en ontijdige informatie over incidenten als de behandeling van gevangenen in Irak'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Krijgsmacht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1816, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070813330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Boekestijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31407</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3707" allpagenumbers="3707" vetnummer="2070813330" code="0708tkkvr1816" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31407" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1816" onderwerp="" indiendatum="2008-03-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Boekestijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Van Middelkoop</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het dubbelinterview in Elsevier met mevrouw Eijsink en de heer Hillen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de uitkomst van de financiële verkenningen nooit kan zijn dat het ambitieniveau wordt verlaagd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u de uitlating: «Mijn wantrouwen geldt de politieke top van het ministerie, die de Kamer onvoldoende en ontijdig informeert over incidenten als de behandeling van gevangenen in Irak» in overeenstemming met de feiten? Vat u de uitlatingen in dit artikel op als een motie van wantrouwen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-1" bron="Elsevier" titel="Twist over het leger">Elsevier, 1 maart 2008: «Twist over het leger»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De uitgangspunten van de beleidsbrief «Wereldwijd Dienstbaar» (31 243, nr. 1) bieden de basis voor een toerijkende krijgsmacht voor de komende jaren. De middelen die dit kabinet aan Defensie heeft toebedeeld, vormen een trendbreuk met de vrije val die het defensiebudget de afgelopen jaren heeft gemaakt. Het motto van de verkenningen is «Houvast voor de krijgsmacht van 2020». Er moet financiële duidelijkheid komen voor een stabiele ontwikkeling van de krijgsmacht. Ik heb bij de startbijeenkomst van de verkenningen gezegd dat de Nederlandse samenleving moet wennen aan het idee dat behalve lagere, ook hogere defensie-uitgaven denkbaar zijn en dat deze ook nodig kunnen zijn voor onze veiligheid en een actieve bijdrage aan vrede en veiligheid in de wereld. Het plan van aanpak voor de verkenningen dat ik u op 29 februari 2008 heb aangeboden (31 243, nr. 6) beperkt zich nadrukkelijk niet tot financiële aspecten. Ook aandachtsgebieden met betrekking tot onder meer veiligheid, internationale en interdepartementale samenwerking, operationele capaciteiten, personeel en materieel komen hierbij aan bod. De verkenningen dienen, op grond van de op langere termijn te verwachten ontwikkelingen en mogelijke scenario’s, zonder beperkingen beleidsopties te formuleren met betrekking tot de toekomstige ambities voor de Nederlandse defensie-inspanning, de daaruit voortvloeiende samenstelling en toerusting van de krijgsmacht en het daarbij behorende niveau van de defensiebestedingen. Uit het plan van aanpak blijkt dat het kabinet er belang aan hecht dat toekomstige politieke besluiten over de Nederlandse defensie-inspanning in de eerste plaats berusten op een gedegen analyse van te verwachten ontwikkelingen en mogelijke scenario’s. In de verkenningen staat de vraag centraal welke defensie-inspanning op de langere termijn recht doet aan de vereisten van de internationale en nationale veiligheidsbelangen van onze staat. Op de uitkomsten van de verkenningen kan ook om die reden niet worden vooruitgelopen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
