<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2007 te informeren." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken over een Nederlandse vrachtwagenchauffeur in Frankrijk. (Ingezonden 2 november 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30255
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Nederlandse vrachtwagenchauffeur B. is in het voorjaar van 2005 aan Frankrijk overgeleverd en verblijft sindsdien in voorarrest.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 764, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070804190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30255</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1637" allpagenumbers="1637" vetnummer="2070804190" code="0708tkkvr764" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30255" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="764" onderwerp="" indiendatum="2007-11-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de zaak van de heer K.J.B.? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de heer B. in het voorjaar van 2005 op grond van een Europees Aanhoudingsbevel (EAB) aan Frankrijk is overgeleverd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er in het kader van de overlevering aan Frankrijk afspraken gemaakt over de termijn waarop het proces van de heer B. zou plaatsvinden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat de heer B. inmiddels al tweeënhalf jaar in voorarrest verblijft en dat er door de Franse autoriteiten nog steeds geen datum is bepaald voor zijn proces? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het in lijn met een behoorlijke rechtsgang dat een verdachte zo lang in voorarrest wordt gehouden, zonder de kans te hebben in rechte zijn onschuld aan te tonen? Zo ja, waarop baseert u uw mening? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft de Nederlandse overheid actie ondernomen om aan de situatie van de heer B. een eind te maken? Zo ja, welke en wanneer? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om op korte termijn overleg te (doen) voeren met de Franse autoriteiten om te bewerkstelligen dat de heer B. in afwachting van zijn proces in vrijheid zal worden gesteld, en zich pas kort voor aanvang van het proces weer in Frankrijk zal hoeven te melden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Worden er in het algemeen in het kader van een EAB afspraken gemaakt met verzoekende landen over de voortgang van de rechtsgang? Zo neen, waarom niet en wilt u overwegen dit in de toekomst wel te doen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoeveel gevallen zijn u bekend waarin Nederlandse verdachten na overlevering via een EAB jarenlang in voorarrest verblijven zonder in rechte hun onschuld aan te kunnen tonen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Naam wordt onderhands toegezonden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-11-27">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 27 november 2007) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van 2 november 2007 van het Kamerlid De Wit (SP) over een Nederlandse vrachtwagenchauffeur in Frankrijk, verzoek ik u om verlenging van de beantwoordingstermijn. Als gevolg van het benodigde overleg is het niet mogelijk gebleken om binnen de termijn van drie weken de juiste informatie te verzamelen om de vragen te beantwoorden. Ik streef ernaar u vóór 14 december </mededeling>
</kvr>
