<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bosma (PVV) aan minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over een tv-plan voor de Eredivisie. (Ingezonden 19 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30310
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (De Telegraaf, 14 november 2007) dat de NV Eredivisie zou werken aan een plan om ook de voetbalsamenvattingen exclusief via betaaltelevisie aan te bieden. Indiener stelt dat voetbalsamenvattingen mogelijk moeten zijn voor alle kijkers naar een open net, zowel het publieke als het commerciële net. Wat gaat de minister ondernemen om realisatie van dit voornemen te voorkomen? De bijlage bij het Mediabesluit bevattende de lijst van evenementen, waarnaar de minister in zijn antwoord verwijst, is ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sport Telecommunicatie Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 814, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Bosma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30310</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1743" allpagenumbers="1743" vetnummer="2070805030" code="0708tkkvr814" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30310" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="814" onderwerp="" indiendatum="2007-11-19">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Bosma</vrager>
         <vraagt-aan>minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Eredivisie werkt aan tv-plan»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat voetbalsamenvattingen mogelijk moeten zijn voor alle kijkers naar een open net, zowel het publieke als het commerciële net? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat betaaltelevisie voor volkssport nummer één een slechte zaak is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat bent u voornemens te gaan doen om te voorkomen dat samenvattingen van voetbalwedstrijden alleen via betaaltelevisie zijn te bekijken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-11-14" bron="De Telegraaf, Eredivisie werkt aan nieuw tv-plan">De Telegraaf, Eredivisie werkt aan nieuw tv-plan, 14 november 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Er is inderdaad een aantal sportevenementen dat van zo’n groot belang is voor de Nederlandse samenleving dat de uitzending hiervan op televisie voor iedereen toegankelijk moet zijn. Met deze achtergrond staat in de Mediawet artikel 72 dat bepaalt dat de op een lijst geplaatste sport- en culturele evenementen op een open net dienen te worden uitgezonden. Een open net kan zowel publiek als commercieel zijn en is gedefinieerd in artikel 1, onder yy, van de Mediawet (een bereik van ten minste 75% van de huishoudens waarvoor geen extra betaling verschuldigd is). De lijst met evenementen is opgenomen als bijlage bij het Mediabesluit en is bijgevoegd <voetnoot nummer="1"/>. Een op de lijst geplaatst evenement moet aan minimaal twee van de in artikel 72 Mediawet opgenomen criteria voldoen: een evenement is van algemeen belang voor de Nederlandse samenleving, heeft bijzondere culturele betekenis, heeft al jarenlang een grote kijkdichtheid of het betreft een groot internationaal evenement waaraan het nationale team deelneemt. De evenementenlijst bestaat uit drie onderdelen. Onderdeel A betreft de evenementen die volledig rechtstreeks (= live) op het open net te zien moeten zijn. De evenementen die zijn opgenomen in onderdeel B dienen gedeeltelijk live op een open net te worden uitgezonden en onderdeel C is de lijst met evenementen waarvan een samenvatting op het open net te zien moet zijn. Op de samenvattingenlijst (onderdeel C) staan alle wedstrijden van de hoogste divisie van het nationaal betaald voetbal (de eredivisie). Daarbij is een minimumuitzendduur opgenomen. De wedstrijden tussen Ajax, PSV en Feyenoord moeten in ieder geval 20 minuten op het open net te zien zijn en de overige wedstrijden 10 minuten. Er is zelfs een uiterlijke aanvangstijd van de uitzendingen opgenomen zodat de samenvattingen bijvoorbeeld niet pas de volgende dag op het open net te zien zijn. De Eredivisie CV zal bij de verkoop van de uitzendrechten rekening moeten houden met voornoemde evenementenbepaling in de Mediawet. De live-uitzendingen van de eredivisiewedstrijden kunnen wel via betaaltelevisie worden uitgezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
