<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jan Jacob van Dijk (CDA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over StudieLink. (Ingezonden 6 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31269
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in de Universiteitskrant van 23-28 februari 2008 dat verschillende universiteiten de koppeling hebben verbroken met Studielink, het landelijke systeem voor centrale aanmelding van studenten. Indiener vraagt wat hiervan de reden kan zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studenten) Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Studenten Universiteiten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1689, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070813990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jan Jacob van Dijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31269</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3435" allpagenumbers="3435 3436" vetnummer="2070813990" code="0708tkkvr1689" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31269" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1689" onderwerp="" indiendatum="2008-03-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jan Jacob van Dijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «RUG trekt stekker uit StudieLink»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat meerdere universiteiten de koppeling hebben verbroken met StudieLink? </vraag>
      <vraag nummer="3">Gaat dit alleen om de Rijksuniversiteit Groningen (RUG) en de Technische universiteit Twente of gaat dit om meerdere universiteiten en/of hogescholen? Zo ja welke? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wat de redenen zijn om de koppeling te verbreken? In hoeverre betreffen dit technische problemen omtrent de koppeling met StudieLink of ook problemen ten aanzien van het programma StudieLink zelf? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven welke gevolgen dit heeft voor studenten die zich willen inschrijven voor een studie? Welke problemen heeft dit voor buitenlandse studenten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke mogelijkheden ziet u om in overleg met de universiteiten en hogescholen te komen tot een oplossing? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u deze vragen beantwoorden voor 15 maart 2008 in verband met het geplande Algemeen Overleg van 19 maart 2008 over benchmarks bureaucratie onderwijs? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Universiteitskrant, 23-28 februari 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Alleen Universiteit Twente heeft de technische koppeling aan Studielink tijdelijk moeten opschorten. Drie andere universiteiten moeten hun voorgenomen aansluiting uitstellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het betreft een technisch probleem in de koppeling met Studielink dat hoofdzakelijk verband houdt met het Student Informatie Systeem ISIS+ dat enkele universiteiten gebruiken. Dit bleek na de aansluiting door Universiteit Twente toch niet goed aan te sluiten op Studielink waardoor de inschrijfadministratie niet meer goed kon functioneren. Universiteit Twente heeft de aansluiting daarom moeten opschorten totdat dit knelpunt is opgelost. Rijksuniversiteit Groningen, Technische Universiteit Delft en Vrije Universiteit, gebruikers van hetzelfde SIS-systeem, hebben om dezelfde reden hun voorgenomen aansluiting moeten uitstellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Gevolg is dat de studenten van deze (en de andere nog niet aangesloten instellingen) zich inschrijven op de wijze waarop dat tot nu toe altijd plaatsvond: met een papieren inschrijfformulier. Deze tijdelijke terugval op of voortzetting van de oude procedure geeft géén problemen voor buitenlandse studenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De implementatie van Studielink is volop gaande. Alle nieuwe bachelor-studenten (van aangesloten én niet-aangesloten instellingen) gebruiken Studielink om hun aanmelding bij Informatie Beheer Groep te doen. Voor de aangesloten instellingen verloopt ook het gehele inschrijfproces bij de instelling (voor al hun studenten) via Studielink. Thans zijn 23 van 55 hogescholen en universiteiten aangesloten. Het is een omvangrijk en complex ketenproject, waarbij soms weerbarstige technische of proces-matige knelpunten moeten worden opgelost. Tussen de instellingen, de leveranciers van Student Informatie Systemen, Informatie Beheer Groep en de project- en beheerorganisatie Studielink wordt intensief en eendrachtig samengewerkt om de implementatie van Studielink tot een succes te maken. De operationele projectverantwoordelijkheid ligt bij Stichting Studielink, in stand gehouden door de hogescholen en universiteiten gezamenlijk. De besturing van het project ligt bij een stuurgroep waarin VSNU, HBO-raad, Informatie Beheer Groep, CFI en mijn ministerie participeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
