<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ulenbelt (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het onder controle krijgen van uitzendbureaus. (Ingezonden 15 februari 2008);Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31028
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in de Heraut over uitspraak minister Donner (SZW) dat hij in gesprek is met de Poolse minister om aan beide zijden maatregelen te nemen ter versterking van de structuur, om met name uitzendbureaus beter onder controle te krijgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Arbeid (Werknemers) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse werknemers Polen Uitzendbureaus</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1466, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Ulenbelt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-02-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31028</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3137" allpagenumbers="3137" vetnummer="2070811820" code="0708tkkvr1466" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31028" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1466" onderwerp="" indiendatum="2008-02-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Ulenbelt</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-02-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Minister Donner over arbeid, solidariteit en zorg»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is de strekking van uw uitspraak, waarin u aangeeft dat u in gesprek bent met de Poolse minister om aan beide zijden maatregelen te nemen ter versterking van de structuur, om met name de uitzendbureaus beter onder controle te krijgen, correct weergegeven in de Heraut? <voetnoot nummer="1"/>Zo neen, wat was uw uitspraak hierover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u toelichten waar de gesprekken met de Poolse minister over gaan en wat de vorderingen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het initiatief tot dit gesprek door u genomen? Zo ja, wat was de aanleiding? Zo neen, door wie is het initiatief genomen, met welke aanleiding? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u uiteenzetten welke maatregelen u voornemens bent te gaan nemen om de uitzendbureaus onder controle te krijgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.heraut-online.nl/heraut-online/index.php?itemid=6933">http://www.heraut-online.nl/heraut-online/index.php?itemid=6933</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, met dien verstande dat het overleg met de Poolse minister niet uitsluitend de controle over uitzendbureaus betreft, maar samenwerking bij de handhaving op sociaal gebied in het algemeen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het gesprek, waaraan in het artikel wordt gerefereerd, is een bezoek van mijn Poolse ambtgenoot mw. Fedak aan Den Haag. Dit overleg, waartoe ik mw. Fedak heb uitgenodigd, heeft tot onderwerp te komen tot een verbeterde samenwerking tussen Polen en Nederland bij de bestrijding van misbruik op het gebied van de sociale verzekeringen, de sociale bijstand en de arbeidsmarkt. Daarbij behoort ook een verbeterde informatievoorziening aan Poolse werknemers die tijdelijk in Nederland komen werken. Het gesprek maakt deel uit van het beleid om met een aantal EU-staten nadere afspraken te maken over samenwerking bij de bestrijding van misbruik op sociaal gebied. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Bij brief van 15 juni 2006 <voetnoot nummer="1"/>heb ik u geïnformeerd over een pakket aan maatregelen gericht op terugdringing van fraude en illegaliteit in de uitzendbranche. In genoemde brief heb ik u toegezegd dat ik voornemens ben de ontwikkelingen in de uitzendbranche op de voet te blijven volgen, via monitoring/onderzoek. Ook in mijn brief van 20 december 2007 heb ik u geïnformeerd over aanvullende maatregelen om de minder bonafide bureaus aan te pakken. In mei 2008 zal ik u, mede namens de staatssecretaris van Financiën, nader informeren. Afhankelijk van de resultaten van het onderzoek zal op dat moment worden bezien of het huidige pakket de beoogde trendbreuk heeft gerealiseerd dan wel of alsnog een vergunningstelsel en/of een waarborgsom moet worden ingevoerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, 17 050, nr. 326</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
