<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Pechtold (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over «rendition» op Brits grondgebied. (Ingezonden 26 februari 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31161
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding erkenning Britse minister van Buitenlandse Zaken dat van terrorisme verdachte personen vervoerd zijn via een Britse basis, zonder medeweten van de Britse regering. Indiener wil weten of de Nederlandse regering hiervan eerder op de hoogte was en of de Nederlandse minister van BuZa kan uitsluiten dat 'rendition' (gevangenenvervoer) via of op Nederlands grondgebied heeft plaatsgevonden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Groot-Brittannië Terrorisme Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1590, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Pechtold</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31161</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3221" allpagenumbers="3221 3222" vetnummer="2070812700" code="0708tkkvr1590" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31161" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1590" onderwerp="" indiendatum="2008-02-26">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Pechtold</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-03-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Wat is uw reactie op de erkenning van de Britse minister van Buitenlandse Zaken dat van terrorisme verdachte personen vervoerd zijn via een Britse basis zonder dat zij daar van wisten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u dit feit vanuit een Europees en internationaal rechtelijk perspectief? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe is het mogelijk dat de Verenigde Staten zonder medeweten van het Verenigd Koninkrijk Brits grondgebied hebben gebruikt voor deze doeleinden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Was u al eerder op de hoogte van dit feit? Zo ja, waarom heeft u de Kamer hierover niet geïnformeerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er soortgelijke gevallen waarvan u op de hoogte bent? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u uitsluiten dat «rendition» via of op Nederlands grondgebied heeft plaatsgevonden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">De Nederlandse regering heeft zich voortdurend op het standpunt gesteld dat het zonder adequate juridische waarborgen overbrengen van op onrechtmatige wijze gedetineerde terrorismeverdachten in strijd is met internationale en Europese juridische standaarden. Ik veroordeel dan ook de twee concrete vluchten met terrorismeverdachten in 2002, waarover de Britse minister van Buitenlandse Zaken op 21 februari jl. sprak. Ik waardeer tegelijkertijd de openheid die mijn Britse ambtgenoot heeft betracht door vrijwel onmiddellijk nadat de VS het bestaan van de twee vluchten hadden gemeld, het Lagerhuis daarvan op de hoogte te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De twee vluchten verliepen via een Amerikaanse luchtmachtbasis op het eiland Diego Garcia (een Brits Overzees Gebiedsdeel). De Nederlandse regering is niet op de hoogte van de precieze afspraken tussen de Britse en Amerikaanse autoriteiten ten aanzien van de controle op het luchtverkeer via deze basis en kan daaromtrent derhalve geen oordeel vellen.Volgens de Britse minister van Buitenlandse Zaken waren deze vluchten in een eerder onderzoek door een fout aan de aandacht ontsnapt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Alhoewel de regering uiteraard kennis heeft genomen van bepaalde verdenkingen ten aanzien van vermeende CIA-vluchten (onder meer neergelegd in verschillende rapporten van de Parlementaire Assemblee van de Raad van Europa en het Europese Parlement), is de regering niet op de hoogte van soortgelijke gevallen als aangeduid door minister Miliband. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">«Rendition» is een algemene verzamelterm in het Amerikaanse recht voor het daadwerkelijk overbrengen van verdachten van de ene naar de andere jurisdictie. Dat gebeurt uiteraard met grote regelmaat. Ik ga er derhalve van uit dat de vraag doelt op het overbrengen van onrechtmatige gedetineerde terrorismeverdachten zonder adequate juridische waarborgen overbrengen van op onrechtmatige wijze gedetineerde terrorismeverdachten. Zoals reeds regelmatig aan de Kamer is medegedeeld, heeft de regering geen medewerking verleend aan bedoelde vluchten. Toen in het najaar van 2006 in de media verdenkingen rezen ten aanzien van bepaalde toestellen, heeft de regering alle verdachte vluchten via Nederland voor zover dat mogelijk onderzocht. Daarbij werden geen bijzonderheden geconstateerd. Voorts is meermalen op hoog politiek en ambtelijk niveau navraag gedaan bij de Verenigde Staten en werd de verzekering ontvangen dat Nederland niet betrokken was. Hierover is de Kamer indertijd uitgebreid ingelicht. Desondanks kan de regering niet volledig uitsluiten dat er nooit op of via Nederlands grondgebied dergelijke vluchten hebben plaatsgevonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
