<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schinkelshoek en Bilder (beiden CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het systeem van gewogen stemmen in gemeenteraadscommissies. (Ingezonden 5 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31457
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over over het systeem van gewogen stemmen in gemeenteraadscommissies. De indieners vragen aan de minister of hij de mening deelt dat het onwenselijk is een systeem van gewogen stemmen te hanteren in raadscommissies.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenteraden Inspraak</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1866, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070813820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schinkelshoek Bilder</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31457</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3809" allpagenumbers="3809" vetnummer="2070813820" code="0708tkkvr1866" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31457" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1866" onderwerp="" indiendatum="2008-03-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schinkelshoek Bilder</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-04-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Bijsterveld-Schouten</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de praktijk dat in een aantal gemeenten in raadscommissies wordt gewerkt met een systeem van gewogen stemmen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de hoofdregel in het Nederlandse staatsrecht is: «One person, one vote», temeer waar in de Gemeentewet ook de mandaats- of delegatiefiguur met betrekking tot het uitbrengen van een stem ontbreekt? Hoe verhoudt tegen die achtergrond het systeem van gewogen stemmen zich naar uw opvatting tot die hoofdregel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een lid van een raadscommissie niet kan stemmen namens afwezige leden van zijn fractie, alleen al omdat die afwezige leden de beraadslaging niet hebben bijgewoond? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het onwenselijk is een systeem van gewogen stemmen te hanteren in raadscommissies? Zo ja, bent u bereid daartegen maatregelen te nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zoals in Bunschoten, Brunsum, Enschede, Leeuwarden en Hoorn</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De Gemeentewet staat er aan in de weg in raadscommissies een systeem van gewogen stemmen te hanteren. In commissieverband geldt hetzelfde principe als in de raad, namelijk dat ieder lid één stem heeft. Dat laat zich ook verklaren uit het feit dat ieder raadslid een individueel mandaat heeft en – althans formeel gezien – geen fractie vertegenwoordigt. Gewogen stemming zou slechts mogelijk zijn indien dit door de wetgever uitdrukkelijk zou zijn geregeld. Nu dit niet het geval is, kan ook geen sprake zijn dat een commissielid stemt namens afwezige leden van zijn fractie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals gesteld staat de Gemeentewet er aan in de weg een systeem van gewogen stemmen in raadscommissies te hanteren. Ik ben voornemens de gemeenteraden hier in een brief op te attenderen, met het verzoek de desbetreffende verordening of het toepasselijk reglement aan te passen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
