<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ten Hoopen (CDA) en Van der Vlies (SGP) aan de staatssecretaris van Economische Zaken over de toename van winkelovervallen. (Ingezonden 16 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30611
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (De Telegraaf, 13 november 2007) met betrekking tot bezorgdheid Raad Nederlandse Detailhandel (RND) over flinke toename aantal gewelddadige overvallen op winkels, in het licht van recente uitspraken van de staatssecretaris van EZ dat het aantal overvallen op winkels afneemt. Indieners benadrukken het veiligheidsaspect en bepleiten inhoudelijke en financiële uitvoering van de eerdere motie van het lid Ten Hoopen c.s (Kamerstuk 31200 XII, nr. 14) om 12 miljoen euro extra per jaar vrij te maken voor een stimuleringsregeling preventie winkelcriminaliteit [Aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Smeets en Kuiken (PvdA), eveneens ingezonden 16 november 2007].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1083, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070804860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ten Hoopen</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30611</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2311" allpagenumbers="2311" vetnummer="2070804860" code="0708tkkvr1083" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30611" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1083" onderwerp="" indiendatum="2007-11-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ten Hoopen</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-01-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Heemskerk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe is de conclusie uit het onderzoek van de Raad Nederlandse Detailhandel (RND) dat het aantal gewelddadige overvallen op winkels fors is gestegen (een toename in 2007 van 16,5% ten opzichte van 2008) te rijmen met recente uitspraken van de staatssecretaris dat het aantal overvallen op winkels juist afneemt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de conclusie van het RND onderzoek dat goede initiatieven om winkelcriminaliteit tegen te gaan vaak verzanden in bureaucratie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat veiligheid een kerntaak is voor de overheid en dat preventie dé sleutel tot veilig ondernemen is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om, gegeven de nieuwe feiten en de alarmerende conclusies van dit RND-onderzoek, het amendement van het lid Ten Hoopen c.s. om 12 miljoen euro per jaar extra vrij te maken voor een stimuleringsregeling preventie winkelcriminaliteit – inhoudelijk én financieel – volledig te steunen en uit te voeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2007-11-13" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 13 november 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="31 200 XII" documentnummer="14">Kamerstuk 31 200 XII, nr. 14</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Smeets en Kuiken (beiden PvdA), ingezonden 16 november 2007 (vraagnummer 2070804820). </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het onderzoek waarnaar verwezen wordt is geen onderzoek van de RND, maar betreft vertrouwelijke informatie van de Landelijk Overvalcoördinator die aan o.a. de RND ter beschikking is gesteld. Uit die informatie blijkt helaas dat het aantal overvallen sinds begin 2007 weer stijgt, na jarenlang fors gedaald te zijn. Bedroeg het aantal overvallen op winkels in 2002 nog ruim 1100, in 2006 was dit gedaald tot ruim 600. Op deze meerjarige daling doelde ik toen ik bij de EZ-begrotingsbehandeling sprak over een daling in het aantal overvallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dat is mij niet bekend. Het terugdringen van hinderlijke regels en procedures waar het bedrijfsleven last van heeft, heeft echter mijn voortdurende aandacht. Ik ben bereid samen met de detailhandel te bezien of dit inderdaad een knelpunt is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Veiligheid is een kerntaak van de overheid, maar zij is daarvoor niet als enige verantwoordelijk. Veilig ondernemen is een gezamenlijke verantwoordelijkheid van bedrijfsleven en overheid. De verantwoordelijkheid van het bedrijfsleven is hierbij primair gericht op preventie, de verantwoordelijkheid van de overheid primair op repressie. Preventie en repressie zijn samen de sleutel tot veilig ondernemen. Door goede samenwerking van overheid en bedrijfsleven kunnen de effecten van inspanningen op beide gebieden vergroot worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Door uw Kamer is op 20 december jl. het amendement Ten Hoopen aangenomen, waarmee op de begroting van Economische Zaken € 12 mln wordt vrijgemaakt voor stimulering van preventieve maatregelen. In overleg met MKB-Nederland zal ik tot een samenhangend pakket van maatregelen komen dat gericht is op het stimuleren van preventieve maatregelen bij kleine bedrijven en op stimulering van lokale samenwerking. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
