<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid O.P.G. Vos (VVD) over alimentatie. (Ingezonden 15 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3181
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het arrest van de Hoge Raad van 12 april 1996, waarbij een vrouw haar recht op alimentatie behoudt, terwijl zij tijdens de echtscheidingsprocedure twee weken samenwoonde met een andere man, maar die samenwoning verbrak vóór de echtscheiding. Vragen naar aanleiding van een artikel in de Staatscourant van 23 april 1996.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alimentatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1221, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">O.P.G. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3181</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2483" allpagenumbers="2483" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1221" onderwerp="" indiendatum="1996-05-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">O.P.G. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-31">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Heeft de Hoge Raad in een arrest van 12 april 1996 bepaald, dat een vrouw haar recht op alimentatie behoudt, wanneer zij vo´o´r de echtscheiding is gaan samenleven met een ander en die samenleving ook vo´o´r de echtscheiding wordt verbroken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Geeft deze uitspraak u aanleiding om tot wetswijziging over te gaan? Zo ja, op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-23" bron="Staatscourant">Staatscourant, 23 april 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. Op grond van de bewoordingen van artikel 160 Boek 1 van het Burgerlijk Wetboek – het artikel spreekt immers slechts van de «gewezen» echtgenoot – en op grond van de uit de parlementaire geschiedenis van deze bepaling blijkende strekking daarvan heeft de Hoge Raad geoordeeld dat aan een samenleven met een ander, waaraan een einde is gekomen vo´o´rdat de echtscheidingsbeschikking is ingeschreven in de registers van de burgerlijke stand, niet het rechtsgevolg van artikel 160 van Boek 1 BW is verbonden. In het gegeven geval had de alimentatiegerechtigde vrouw hangende de echtscheidingsprocedure gedurende twee weken samengewoond met een andere man. De beslissing van de Hoge Raad is gepubliceerd in RvdW 82. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Deze beslissing van de Hoge Raad past in de lijn van alle beschikkingen van de Hoge Raad over de zinsnede «samenleven als waren zij gehuwd» in artikel 160 Boek 1 BW, inhoudende een restrictieve toepassing daarvan. Zo heeft de Hoge Raad in 1977 beslist dat artikel 160 niet van toepassing is bij scheiding van tafel en bed (HR 7 oktober 1977, NJ 1978, 312). In 1985 besliste de Hoge Raad voorts dat artikel 160 tijdens de scheidingsprocedure niet van toepassing is (HR 15 juli 1985, NJ 1986, 397). De beslissing van 12 april jl. lag dan ook in de lijn der verwachtingen. Ik zie geen aanleiding van deze lijn te gaan afwijken door middel van wetswijziging. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
