<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van de Camp en Reitsma (beiden CDA) over het Project Preventie Seksuele Intimidatie. (Ingezonden 26 september 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3899
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft stopzetting van het project PPSI in primair en voortgezet onderwijs.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Leerlingen) Basisonderwijs (Onderwijsverzorging) Speciaal onderwijs (Leerlingen) Speciaal onderwijs (Onderwijsverzorging) Voortgezet onderwijs (Leerlingen) Welzijn (Emancipatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Emancipatie Leerlingen Ongewenste intimiteiten Speciaal onderwijs Voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 231, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3899</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="479" allpagenumbers="479" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="231" onderwerp="" indiendatum="1996-09-26">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-31">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs Cultuur en Wetenschappen">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Bent u voornemens het Project Preventie Seksuele Intimidatie (P.P.S.I.) in primair- en voortgezet onderwijs te bee¨indiging? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de doelstellingen van het Project in afdoende mate gerealiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het, gezien de huidige maatschappelijke discussie, verstandig om het Project Preventie Seksuele Intimidatie thans te bee¨indigen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het Project Preventie Seksuele Intimidatie is in het kader van het onderwijsemancipatiebeleid eind 1992 gestart. De looptijd van het project is in principe gelijk gesteld met de looptijd van de emancipatienota, dus tot eind 1996. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het streefbeeld t.a.v. de preventie en bestrijding van seksuele intimidatie zoals geformuleerd in de huidige onderwijsemancipatienota is nog niet in afdoende mate gerealiseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Het is o.a. gezien de huidige maatschappelijke discussie niet verstandig het Project Preventie Seksuele Initimidatie thans te bee¨indigen. Momenteel bereid ik een brief voor gericht aan uw Kamer waarin ik mijn beleid i.z. de preventie en bestrijding van seksuele intimidatie in het (funderend) onderwijs weergeef. Ik ga er thans vanuit dat het Project Preventie Seksuele Intimidatie hierin een taak zal krijgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
