<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verkerk (AOV) over accijnsvrijstelling voor het gebruik van bio-diesel. (Ingezonden 4 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3996
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Alternatieve energiebronnen) Energie, water en grondstoffen (Grondstoffen) Landbouw (Landbouwproducten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Accijnzen Benzine Landbouwgoederen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 325, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="AOV">Verkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3996</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="669" allpagenumbers="669 670" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="325" onderwerp="" indiendatum="1996-10-4">
         <vrager partij="AOV" oorsprong="parlement">Verkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 november 1996), zie ook Aanhangsel Handelingen, nr. 256, vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financie¨n">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft het provinciaal bestuur van Noord-Holland begin juni van dit jaar bij u een aanvraag ingediend voor een accijnsvrijstelling voor het gebruik van bio-diesel (60.000 liter voor drie jaar)? Heeft u deze aanvraag in behandeling genomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u een adviesaanvraag gedaan aan uw collega van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij? Zo ja, wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u daarop antwoord ontvangen? Zo ja, wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid deze gevraagde accijnsvrijstelling spoedig te verlenen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-09-14" bron=", Noordhollands Dagblad" titel="Tweede Kamer steunt proef provincie met biodiesel">«Tweede Kamer steunt proef provincie met biodiesel», Noordhollands Dagblad, 14 september 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het provinciaal bestuur van Noord-Holland heeft met zijn brief van 4 juni 1996 een aanvraag ingediend voor een accijnsvrijstelling voor het gebruik van biodiesel. Deze aanvraag is op 6 juni 1996 in behandeling genomen. Het verzoek om vrijstelling betreft een hoeveelheid van 60 000 liter per jaar voor een periode van drie jaar. In totaal wordt derhalve voor 180 000 liter vrijstelling gevraagd. De provincie Noord-Holland vraagt de vrijstelling in het kader van de Projectplan «introductie biodiesel» dat gericht is op het opdoen van ervaring met het gebruik van biodiesel, het bestuderen van de gevolgen van vermorsing van biodiesel en het bestuderen van de mogelijkheden waar in Noord-Holland met het gebruik van biodiesel milieuwinst valt te behalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb op 18 september 1996 aan het ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij gevraagd of het verzoek om vrijstelling aanleiding is voor het maken van nadere opmerkingen. Een dergelijk verzoek heb ik op dezelfde datum ook gericht aan de ministeries van Economische Zaken, van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Verkeer en Waterstaat. De provincie is in september geı¨nformeerd over de stand van zaken van de behandeling van haar verzoek en van het te verwachten tijdstip waarop op haar verzoek kan worden beslist. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op 23 oktober 1996 heb ik antwoord van het Ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (mede namens het ministerie van Economische Zaken) ontvangen. De reacties van de andere departementen had ik daarvoor al ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het verlenen van een gehele of gedeeltelijke vrijstelling van accijns valt onder mijn verantwoordelijkheid. In het onderhavige geval betreft het een fiscale faciliteit die op grond van EG-richtlijn 92/81 (de zogenoemde structuurrichtlijn minerale olie) verleend mag worden voor minerale olie¨n (waartoe ook biodiesel wordt gerekend als die als motorbrandstof wordt aangewend) die worden gebruikt bij proefprojecten voor de technologische ontwikkeling van milieuvriendelijker producten, met name met betrekking tot brandstoffen uit hernieuwde bronnen. De vrijstelling is derhalve niet van toepassing in die gevallen dat de biodiesel alleen wordt gebruikt om ervaring op te doen of om het gebruik van biodiesel te stimuleren. Ook onderzoek naar bodemverontreiniging als gevolg van vermorsing van brandstof bij het afgiftepunt kan niet tot vrijstelling leiden. Om voor de vrijstelling in aanmerking te komen moet er sprake zijn van een goed onderbouwd onderzoek, waarbij onder meer voldoende gespecificeerd is aangegeven wat wordt onderzocht en op welke wijze, wat de verwachtingen zijn en wat het toepassingsgebied is. Zoals ik onder vraag 2 heb aangegeven, heb ik het, gezien het feit dat de provincie Noord-Holland de te behalen milieuwinst wenst te onderzoeken, wenselijk geoordeeld alvorens een besluit te nemen, eerst na te gaan of de aanvraag bij de andere genoemde ministeries aanleiding geeft tot het maken van nadere opmerkingen. Naar aanleiding van de reacties is met de genoemde ministeries overleg gevoerd. De conclusie van dat overleg is dat het onderzoek dat de provincie Noord-Holland voornemens is te verrichten zoals dat in het projectplan is verwoord, onvoldoende is gestructureerd en te summier onderbouwd, om de vrijstelling te kunnen verlenen. Vandaar dat ik aan de provincie Noord-Holland heb gevraagd te komen met een nieuw onderzoeksvoorstel, waarbij ik heb aangegeven welke punten in ieder geval in de onderzoeksopzet moeten zijn opgenomen om een besluit op het verzoek om vrijstelling te kunnen nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
