<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van de Kamer, 18 januari 2008." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gent en Vendrik (beiden GroenLinks) aan de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de toegankelijkheid van publieke gebouwen voor scootmobielen. (Ingezonden 3 december 2007);Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30519
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de antwoorden op vragen aan het college van B en W van Deventer over de toegankelijkheid van publieke (overheids)gebouwen voor scootmobielen. Indieners vragen of de minister ook vindt dat deze gebouwen toegankelijk moeten zijn voor de gebruikers van scootmobielen en of hij bereid is het Bouwbesluit in die zin te wijzigen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwvoorschriften) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwvoorschriften Gehandicaptenvoorzieningen Motorrijtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 994, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-01-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30519</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2121" allpagenumbers="2121" vetnummer="2070805910" code="0708tkkvr994" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30519" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="994" onderwerp="" indiendatum="2007-12-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van beantwoording van de door de raadsfractie van GroenLinks in Deventer aan het college van B. en W. gestelde vragen inzake de toegankelijkheid van publieke gebouwen voor scootmobielen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat artikel 4.3 van het Bouwbesluit zo geïnterpreteerd moet worden dat een te bouwen bouwwerk ook voldoende toegankelijk moet zijn voor gebruikers van scootmobielen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat publieke gebouwen toegankelijk moeten zijn voor personen die afhankelijk zijn van een scootmobiel? Zo ja, bent u bereid via overleg met de VNG te verzoeken bij nieuw te bouwen overheidsgebouwen ook aandacht te besteden aan de toegankelijkheid voor gebruikers van scootmobielen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid het Bouwbesluit op dit punt te wijzigen, zodat in de toekomst bij de bouw van publieke gebouwen wel rekening moet worden gehouden met gebruikers van scootmobielen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om de antwoorden op de door het college van B. en W. van Deventer aan het ministerie van VROM gestelde vragen tevens aan de Kamer te doen toekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Vogelaar" functie="minister" afdeling="Wonen, Wijken en Integratie" mededelingdatum="2008-01-3">Mededeling van minister Vogelaar (Wonen, Wijken en Integratie). (Ontvangen 3 januari 2008) Met brief van 5 december 2007, kenmerk 2070805910 heeft u mij vragen toegezonden van de leden Van Gent en Vendrik, beiden van GroenLinks, over de toegankelijkheid van publieke gebouwen voor scootmobielen. Deze vragen zijn eveneens gericht aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport. In twee van de vijf vragen wordt verwezen naar (zeer) recente stukken over een kwestie in Deventer die de aanleiding vormt voor deze vragen. Het traceren van de stukken, met name de gemeentelijke stukken waarnaar in vraag 1 wordt verwezen, vergen meer tijd dan verwacht. Om die reden verzoek ik u mij uitstel van beantwoording te verlenen tot, rekening houdend met het kerstreces </mededeling>
</kvr>
