<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jansen (SP) aan de minister voor Wonen, Wijken en Integratie over de aankoop van de woning Noordeinde 66 in Den Haag door de Rijksgebouwendienst. (Ingezonden 20 maart 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31854
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van eerdere Kamervragen (zie Aanhangsel Handelingen II, 2007-2008, 1660) over de aankoop van de woning Noordeinde 66 in Den Haag door de Rijksgebouwendienst. De indiener vraagt aan de minister welke investeringen voor rekening van het Rijk in en aan het pand gedaan zijn in de periode dat de Prins van Oranje eigenaar was van Noordeinde 66. Ook wil de indiener van de minister weten voor welk bedrag en ten laste van welk(e) begrotingsartikel deze kosten zijn gebracht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rijksbegrotingen (Huis der Koningin) Staats- en bestuursrecht (Koninklijk huis) Staats- en bestuursrecht (Rijksoverheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Koninklijk huis Rijksbegroting Huis der Koningin Rijksgebouwendienst</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2232, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Jansen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31854</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4569" allpagenumbers="4569" vetnummer="2070815280" code="0708tkkvr2232" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31854" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2232" onderwerp="" indiendatum="2008-03-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Jansen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 mei 2008), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2066, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Wonen, Wijken en Integratie">Vogelaar</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn er in de omgeving van het paleis Noordeinde nog meer panden in het bezit van het Rijk? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, welke panden betreft het? Wanneer zijn deze aangekocht en tegen welke kosten? Ten laste van welk(e) begrotingsartikel(en) zijn de aanschafkosten gebracht? Welke (gebruiks)functie hebben deze panden? Welke van deze panden zijn aangekocht – mede – in verband met de veiligheid van Hare Majesteit de Koningin (al dan niet na advies van de Nationaal Coördinator Terrorismebestrijding)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er in de periode dat de Prins van Oranje eigenaar was van Noordeinde 66 voor rekening van het Rijk investeringen gedaan in en aan het pand? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, voor welk bedrag? Ten laste van welk(e) begrotingsartikel(en) zijn deze kosten gebracht? Zijn deze investeringen bij de aankoop van het pand door het Rijk verrekend in de aankoopsom? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1660" documentjaargang="2007-2008">Aanhangsel Handelingen, nr. 1660, vergaderjaar 2007–2008.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het betreft de panden: • Noordeinde 70 en 72: kantoorruimten, in 1967 gezamenlijk aangekocht voor NLG 300.000,00. • Noordeinde 64-64a: winkel met achterliggende kantoorruimten, in 1986 aangekocht voor NLG 1.095.000,00. • Noordeinde 64c: een winkel met etalage, die verhuurd wordt aan een galerie, in 1990 aangekocht voor NLG 715.000,00. De aankopen zijn ten laste gekomen van de begroting van VROM of haar voorgangers. Voor zover het aankopen betreft na 1980 – toen Paleis Noordeinde als werkpaleis in gebruik was – hebben veiligheidsoverwegingen een rol gespeeld bij de aankoop. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. De investeringen in Noordeinde 66 zijn ten laste van de Prins van Oranje gekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
