<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bosma (PVV) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma, over demotiveren van meesters op de pabo. (Ingezonden 22 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30082
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht op website www.nu.nl (18 oktober 2007) dat de inhoud van het vakkenpakket op de pabo-opleidingen demotiverend zou werken op mannelijke aspirant-onderwijzers. Indiener stelt dat er op de pabo te veel nadruk wordt gelegd op pedagogiek en didactiek en te weinig op kennis. In het primair onderwijs zou een tekort zijn aan mannelijke onderwijzers, mede omdat de pabo-opleidingen 'te vrijblijvend zijn, te veel gericht op vrouwelijke studenten'. De werkelijkheid, bijvoorbeeld op probleemscholen in achterstandswijken, zou anders zijn dan op de opleiding geschetst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijspersoneel) Hoger onderwijs (Kwaliteit van het hoger onderwijs) Hoger onderwijs (Studierichtingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kwaliteit van het hbo Lerarenopleidingen Onderwijsgevenden basisonderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 606, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070803070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Bosma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30082</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1297" allpagenumbers="1297 1298" vetnummer="2070803070" code="0708tkkvr606" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30082" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="606" onderwerp="" indiendatum="2007-10-22">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Bosma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, Dijksma en Van Bijsterveldt-Vliegenthart</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Onderwijs op pabo demotiveert meesters»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat op pabo-opleidingen te veel de nadruk wordt gelegd op pedagogiek en didactiek en te weinig op kennis? Zo ja, wat bent u voornemens te doen om dit te veranderen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat er in het primair onderwijs, een tekort is aan mannelijke onderwijzers en dat dat tekort bijdraagt aan de al zoveel besproken «altijd maar leuk cultuur» op vele basisscholen? Zo ja, wat bent u voornemens te doen om deze situatie te veranderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat pabo-opleidingen zich eens moeten gaan afvragen wat eigenlijk een goede onderwijzer voor de basisschool is en welke vaardigheden en kennis die onderwijzer moet bezitten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat pabo-opleidingen te vrijblijvend zijn, te weinig uitdagend, te veel gericht op vrouwelijke studenten en te veel zijn aangepast op aanstaande juffen, die bijna allemaal het liefst met kwetsbare en lieve kinderen willen werken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat vele onderwijzers afhaken omdat de werkelijkheid, bijvoorbeeld op probleemscholen in achterstandswijken, anders is dan op de opleiding is geschetst? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat het afhaken van nieuwe onderwijzers doorwerkt op het lerarentekort? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-18" bron="www.nu.nl, Onderwijs op pabo demotiveert meesters">www.nu.nl, Onderwijs op pabo demotiveert meesters, 18 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben bekend met dat bericht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Recent zijn er nieuwe bekwaamheidseisen opgesteld die ook gelden voor leraren in het primair onderwijs. Deze eisen omvatten zowel de vakkennis als beroepsvaardigheden. Uit gesprekken die ik heb gevoerd in de eerste honderd dagen van dit kabinet is gebleken dat de aandacht voor vakinhoud en vakdidactiek versterking kan gebruiken. Er zullen afspraken komen met de pabo’s over vakdidactische vaardigheden. Op deze afspraak zal ik ingaan in het actieplan naar aanleiding van het advies van de commissie Rinnooy Kan. De NVAO zal uiteindelijk vaststellen of de opleidingen voldoen aan de eisen van basiskwaliteit, en dus of de opleidingen leiden tot goede leraren. De NVAO is gevraagd om aandacht te geven aan het evenwicht tussen vakinhoudelijke en pedagogische kennis en vaardigheden in de opleidingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er werken in het onderwijs aanzienlijk minder mannen dan vrouwen. Ik deel echter niet de opvatting dat er een «altijd maar leuk cultuur» in het primair onderwijs is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, die mening deel ik niet. Op basis van de Wet primair onderwijs zijn in het Besluit bekwaamheidseisen onderwijspersoneel bekwaamheidseisen opgesteld voor leraren in het primair onderwijs. Deze eisen zijn per 1 augustus 2006 van kracht geworden. De pabo’s richten hun opleiding daar op in. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, die mening deel ik niet. Op basis van de laatste visitaties is geconcludeerd dat de pabo’s, zowel individueel als gezamenlijk, op een aantal belangrijke punten moesten verbeteren. Dit leidde tot de beleidsagenda 2005–2008, en tot aanvullende aandacht voor de kwaliteit bij een aantal individuele pabo’s. Inmiddels zijn zodanige verbeteringsmaatregelen genomen dat de pabo’s overgangsrechtelijk geaccrediteerd zijn. Uiterlijk op het moment van de eerste echte accreditatie, in 2009, zal blijken of de pabo’s voldoen aan de eisen van basiskwaliteit. Zie verder het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">nee, ik deel die mening niet. ik beschik namelijk niet over informatie die deze stelling onderbouwt. Overigens is het aantal pasafgestudeerden dat aangeeft langer dan tien jaar in het onderwijs te willen blijven werken aanzienlijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja, ik deel die mening. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
