<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verkregen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wolbert (PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het vermoeden dat gemeenten 200 miljoen euro overhouden aan huishoudelijke hulp in de thuiszorg. (Ingezonden 14 februari 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31071
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het NRC Handelsblad van 12 februari 2008 over het vermoeden dat gemeenten 200 miljoen euro overhouden aan huishoudelijke hulp in de thuiszorg. De indiener vraagt welke stappen de staatssecretaris gaat ondernemen op grond van deze gegevens.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Overheidsfinanciën (Gemeentelijke financiën) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentefinanciën Thuiszorg Jeugdigen Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1518, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Wolbert</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-03-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31071</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3253" allpagenumbers="3253" vetnummer="2070810610" code="0708tkkvr1518" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31071" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1518" onderwerp="" indiendatum="2008-02-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolbert</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat gemeenten vorig jaar vermoedelijk 200 miljoen euro hebben overgehouden aan de huishoudelijke hulp in de thuiszorg? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven of gemeenten die geld overhouden dit budget inzetten om medewerkers van de thuiszorg, die met ontslag bedreigd worden, te behouden voor werk in de zorg? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid onderzoek in te stellen naar de relatie tussen gemeenten die budget overhouden, en de prijs die gemeenten betalen voor huishoudelijke hulp? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid bij gemeenten die budget hebben overgehouden een tevredenheidonderzoek bij cliënten uit deze gemeenten op te vragen, en de Kamer te doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke stappen gaat u ondernemen op grond van deze gegevens? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-12" bron="NRC Handelsblad" titel="Gemeenten houden 200 mln zorg vast">NRC Handelsblad, 12 februari 2008: «Gemeenten houden 200 mln zorg vast»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bijleveld-Schouten" functie="staatssecretaris" afdeling="minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties a.i." mededelingdatum="2008-03-3">Mededeling van staatssecretaris Bijleveld-Schouten (minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties a.i.), mede namens de minister voor Jeugd en Gezin. (Ontvangen 3 maart 2008) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Leijten en Langkamp (beiden SP) over het toepassen van mosquito’s deel ik u mede namens mijn ambtgenoot van Jeugd &amp; Gezin mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat de voor de beantwoording noodzakelijke inventarisatie van de grondwettelijke aspecten van het gebruik van mosquito’s nog niet is afgerond. Voor de goede orde merk ik op dat ik voornemens ben u de antwoorden op de onderhavige vragen te doen toekomen, tegelijkertijd met de antwoorden op de kamervragen gesteld door het lid Leijten op 18 februari jl., daar deze kamervragen eveneens de mosquito’s betreffen. Beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is </mededeling>
</kvr>
