<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rehwinkel en Van Oven (beiden PvdA) over het bestaan van een dossier over de journalist Willem Oltmans bij de BVD. (Ingezonden 23 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3089
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Pers) Criminaliteit en openbare orde (Inlichtingen- en veiligheidsdiensten) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inlichtingen- en veiligheidsdiensten Pers Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1131, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3089</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2301" allpagenumbers="2301" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1131" onderwerp="" indiendatum="1996-04-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan>van een dossier</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14 mei 1996) 1, 2 en 3 In verband met de toen mogelijk op handen zijnde uitzetting van de heer Oltmans uit Zuid-Afrika heeft het toenmalige lid van de Tweede Kamer de heer Stoffelen op 19 mei 1992 aan het toenmalige hoofd van de Binnenlandse Veiligheidsdienst, de heer Docters van Leeuwen, gevraagd of de BVD daar op enigerlei wijze bij betrokken was. Op 1 september 1992 heeft de heer Docters van Leeuwen de heer Stoffelen gemeld dat de BVD in dezen geen enkele rol had gespeeld en dat over deze kwestie bij de BVD ook overigens geen enkele informatie berustte">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de toenmalige directeur van de BVD Docters van Leeuwen op een vraag van het toenmalige Tweede-Kamerlid Stoffelen, of er bij de BVD een dossier over de journalist Willem Oltmans bestond, in 1993 met instemming van de toenmalige minister geantwoord: «Er is geen dossier-Oltmans»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Beschikt de BVD over een dossier betreffende Willem Oltmans? Omvat dit een groot aantal documenten die betrekking hebben op de periode vanaf 1957? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, acht u het dan geoorloofd, dat de toenmalige directeur van de BVD aan de heer Stoffelen op diens vraag heeft geantwoord: «Er is geen dossier Oltmans»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Mag een lid van de Tweede Kamer, indien deze in het kader van zijn controlerende taak als parlementslid een vraag stelt aan een ambtenaar en deze daarop antwoordt, er onder alle omstandigheden op vertrouwen, dat het antwoord naar waarheid wordt gegeven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Verklaring onder ede van P. R. Stoffelen in de civiele procedure van W. L. Oltmans tegen de Staat op 12 maart ’96, rol nr. 918214</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3" voetnoot="1">In verband met de toen mogelijk op handen zijnde uitzetting van de heer Oltmans uit Zuid-Afrika heeft het toenmalige lid van de Tweede Kamer de heer Stoffelen op 19 mei 1992 aan het toenmalige hoofd van de Binnenlandse Veiligheidsdienst, de heer Docters van Leeuwen, gevraagd of de BVD daar op enigerlei wijze bij betrokken was. Op 1 september 1992 heeft de heer Docters van Leeuwen de heer Stoffelen gemeld dat de BVD in dezen geen enkele rol had gespeeld en dat over deze kwestie bij de BVD ook overigens geen enkele informatie berustte <voetnoot nummer="1"/>. Tijdens het gesprek is ook gevraagd naar het dossier Oltmans. Het misverstand lijkt zich toe te spitsen op de definitie van dit begrip. Dat er ten tijde van het gesprek geen enkel misverstand kan hebben bestaan over het feit dat er door de BVD in het verleden gegevens over de Oltmans waren vastgelegd, moge blijken uit het feit dat de heer Oltmans al bij beschikking van 28 november 1991 een aantal fotokopiee¨n was toegestuurd van documenten van de BVD waarin gegevens over hem waren opgenomen. Het bestaan van een dossier, althans van stukken bij de BVD over de heer Oltmans, was ten tijde van het contact tussen de heren Docters van Leeuwen en Stoffelen dus al een bekend feit. Het «dossier» Oltmans bevat ook stukken die betrekking hebben op de periode vanaf 1957. Voor zover deze stukken openbaar konden worden gemaakt, heeft de heer Oltmans van de inhoud van die stukken inmiddels ook al kennis kunnen nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="1994-09-30" bron="Deze mededeling is later, naar aanleiding van een klacht van de heer Oltmans, door de Nationale ombudsman geverifieerd en geheel in overeenstemming met de feiten bevonden, rapportnr.: 94/646,">Deze mededeling is later, naar aanleiding van een klacht van de heer Oltmans, door de Nationale ombudsman geverifieerd en geheel in overeenstemming met de feiten bevonden, rapportnr.: 94/646,, 30 september 1994, pag. 37: «Uit het door de substituut-ombuds- man bij de BVD ingestelde onderzoek is op geen enkele wijze gebleken dat door de BVD al dan niet via het ministerie van Buitenlandse Zaken informatie aan de Zuidafrikaanse autoriteiten is verstrekt, die mede aanleiding zou kunnen hebben gegeven tot verzoekers uitwijzing uit Zuid-Afrika op 3 augustus 1992. Uit het onderzoek van de Nationale ombudsman zijn ook overigens geen feiten of omstandigheden gebleken op grond waarvan moet worden geconcludeerd dat de BVD op onjuiste wijze uitvoering heeft gegeven aan de taak die hij op grond van de Wet op de inlichtingen-en veiligheidsdiensten heeft te vervullen. Ook op dit punt is de klacht niet gegrond.»</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
