<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Augusteijn-Esser, Jeekel en Versnel-Schmitz (allen D66) over achterstand bodemsanering. (Ingezonden 16 september 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3770
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen de aanpak van urgente gevallen van bodemvervuiling en de dreigende vertraging in de uitvoering van bouwprogramma's op VINEX-locaties. In haar antwoord gaat de minister in op de financiering van de bodemsanering en van de realisatie van de VINEX.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Bodemsanering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bodemsanering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 105, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Augusteijn-Esser</persoon>
            <persoon partij="D66">Jeekel</persoon>
            <persoon partij="D66">Versnel-Schmitz</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-10-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3770</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="211" allpagenumbers="211 212" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="105" onderwerp="" indiendatum="1996-09-16">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Augusteijn-Esser</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Jeekel</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Versnel-Schmitz</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-10-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebben provincies er melding van gemaakt, dat zij honderden miljoenen tekort komen om de sanering van urgente gevallen van bodem- vervuiling adequaat en binnen de daarvoor geldende termijn aan te pakken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan dit leiden tot vertraging in de uitvoering van bouwprogramma’s met name op VINEX-lokaties? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan de regering aangeven welke projecten vertraging (dreigen) op te lopen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Stellen de provincies de eisen aan de bodemkwaliteit bij om de kosten van bodemsanering te drukken? Wat is de omvang van dit probleem? Welke maatregelen zal de regering treffen om dit te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Overweegt u eventueel extra geld beschikbaar te stellen voor de sanering van urgente gevallen van bodemverontreiniging om de vertraging in de uitvoering van woningbouwprogramma’s, met name op VINEX-lokaties, te voorkomen, mede gezien de opmerking in de brief van 9 september jl. betreffende de inventarisatie van VINEX-bouw- lokaties, waaruit blijkt dat het «wenselijk is dat binnenstedelijke toevoeging aan de woningraad meer in de marktsector plaats vindt»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1996-09-5" bron="«Provincies in problemen met schoonmaak gifgrond», Algemeen Dagblad, 7 september 1996 en , Haagsche Courant" titel="Schoonmaak vuile bodems loopt vast">«Provincies in problemen met schoonmaak gifgrond», Algemeen Dagblad, 7 september 1996 en «Schoonmaak vuile bodems loopt vast», Haagsche Courant, 5 september 1996</noot>
         <noot nummer="2">VROM-96-75u</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het IPO heeft bij brief van 17 september jl. aan u melding gemaakt van mogelijke tekorten. In deze brief vraagt het IPO aandacht voor de beperkte middelen voor bodemsanering en de stagnatie in de ruimtelijke en sociaal-economische ontwikkeling die hiervan het gevolg is. Het IPO wijst op het belang verschillende wegen te bewandelen om tot verbetering van de situatie te komen. Het IPO wijst eveneens op de genomen gezamenlijke initiatieven ter verbreding van het financie¨le draagvlak van bodemsanering waardoor meer verontreinigde bodems maatschappelijk bruikbaar kunnen worden gemaakt. Ik heb van deze brief kennis genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de brief gaat het IPO in op de voorwaarden waaronder gelden krachtens de Wet bodembescherming ingezet kunnen worden ter realisering van VINEX-projecten. Het IPO acht het huidige co-financieringsstelsel te beperkt en ondoelmatig. Het stelsel kan bijdragen aan vertraging in de uitvoering van bouwprogramma’s. Het optimaliseren van het co-financieringsstelsel maakt deel uit van voornoemde gezamenlijke initiatieven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De regering heeft voor de financiering van bodemsanering gekoppeld aan de realisatie van VINEX, naast inzet van gelden op grond van de Wet bodembescherming, f 300 mln ter beschikking gesteld uit het Fonds Economische Structuurversterking (FES) alsmede f 50 mln voor aan VINEX-infrastructuur gerelateerde bodemprojecten (f 150 mln. van het totaal van f 500 mln. gaat naar infra-bodemprojecten buiten VINEX). Tot nu toe hebben mij nog geen berichten vanuit de BON-gebieden bereikt als zouden deze geldstromen onvoldoende zijn voor de financiering van gevallen van bodemsanering in VINEX-woningbouwkader. Wel is onlangs gebleken dat in een enkel geval geen gelden voor de aanpak in de overige (niet-BON) stadsgewesten beperkt zijn. Hoewel de planontwikkeling van VINEX-locaties nog in een pril stadium verkeert, is het niet uitgesloten dat dit in de nabije toekomst tot financieringsproblemen kan leiden. Ik beschik thans niet over concretere cijfers. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De bevoegde gezagen treden op conform de Wet bodembescherming. De Wet bodembescherming biedt voldoende ruimte om binnen milieuhygie¨nisch aanvaardbare voorwaarden optimale saneringsoplossingen te genereren. Hierbij kan worden gedacht aan het faseren van de sanering, het uitvoeren van een deelsanering, het treffen van beveiligingsmaatregelen, het hergebruik van verontreinigde grond («werk maken met werk») en het binnen de wettelijke mogelijkheden kiezen voor een isolatievariant eventueel met extra maatregelen om bepaalde functie mogelijk te maken. De VINEX-convenanten bergen een prikkel in zich om deze mogelijkheden binnen het kader van de wet optimaal in te vullen. Er zijn geen aanwijzingen dat de gevoegde gezagen zich niet houden aan de Wet bodembescherming. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De huidige omstandigheden zijn hiervoor onvoldoende aanleiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
