<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoorden van de vragen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jansen (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over geluidsproductie van hoge windturbines. (Ingezonden 28 februari 2008); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR31591
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener wijst op een e-mail van Publieksvoorlichting VROM aan vertegenwoordiger actiecomité tegen plaatsing nieuwe windturbines bij Stavenisse, waaruit blijkt dat rekenregels inzake geluidsproductie van hoge windturbines in sommige gevallen niet kloppen. Indiener vraagt de minister van VROM of ze op korte termijn met aangepaste rekenregels, alsmede een nieuw beoordelingssysteem, komt. Indiener vindt het vreemd dat haar voorganger al zes jaar geleden op de hoogte is gesteld van deze problematiek (Aanhangsel van de Handelingen 2001-2002, nr. 1456) en dat de regelgeving op dit punt nog steeds niet is aangepast.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking) Milieu (Geluidhinder)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Windenergie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 1989, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070813000</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Jansen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-04-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR31591</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4073" allpagenumbers="4073" vetnummer="2070813000" code="0708tkkvr1989" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR31591" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="1989" onderwerp="" indiendatum="2008-02-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Jansen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de informatie die uw afdeling Publieksvoorlichting heeft verstrekt aan de vertegenwoordiger van een actiecomité tegen de plaatsing van nieuwe windturbines bij Stavenisse, waaruit blijkt dat de rekenregels als het gaat om de geluidsproductie van hoge windturbines in sommige gevallen niet kloppen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat u op korte termijn met een aanpassing van de rekenregels komt voor de geluidsproductie van zeer hoge windturbines? Zo ja, op welke termijn worden deze nieuwe regels van kracht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat er tevens overwogen wordt een nieuw beoordelingssysteem te ontwikkelen? Zo ja, wanneer kan de Kamer een voorstel hiertoe tegemoet zien? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Waarom is zes jaar nadat uw voorganger op de hoogte werd gesteld van deze problematiek <voetnoot nummer="2"/>de regelgeving op dit punt nog steeds niet aangepast? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om – nu blijkt dat door de achterhaalde rekenregels hoge windturbines meer geluid produceren dan gesuggereerd wordt door de vergunningvoorwaarden – de geluidnorm in de milieuvergunning tijdelijk aan te scherpen tot de nieuwe rekenregels van kracht zijn geworden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-6" bron="Geanonimiseerde e-mail van de Postbus Publieksvoorlichting VROM">Geanonimiseerde e-mail van de Postbus Publieksvoorlichting VROM, 6 februari 2008, is als bijlage bijgevoegd. Origineel in te zien bij vragensteller</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="2001-2002" documentnummer="1456">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 2001–2002, nr. 1456.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Cramer" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2008-04-11">Mededeling van minister Cramer (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 11 april 2008) Op 28 februari jl. heb ik Kamervragen ontvangen van het lid Jansen (nr. 2070813000) over de geluidproductie van windturbines. Helaas moet ik u mededelen dat ik die niet binnen de gestelde termijn kan beantwoorden, aangezien de vragen een vrij technisch en complex karakter hebben. Ik vraag u daarom verlenging van de termijn voor het </mededeling>
</kvr>
