<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mateman (CDA) over mogelijke samenwerking tussen regionale sociale recherche en het GAK in de Achterhoek. (Ingezonden 3 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3972
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het intitiatief tot samenwerking tussen de regionale sociale recherche 'Oude IJssel" op het gebied van sociale recherche met het gemeenschappelijk Administratiekantoor binnen het gebied van de Gelderse Achterhoek.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Misbruik sociale zekerheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 303, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mateman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3972</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="625" allpagenumbers="625 626" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="303" onderwerp="" indiendatum="1996-10-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mateman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 november 1996). Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 182, vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Werkt de regionale sociale recherche «Oude IJssel» op het gebied van sociale recherche samen met het Gemeenschappelijk Administratiekantoor binnen het gebied van de Gelderse Achterhoek? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de «Oude IJssel» en het GAK bezig een opsporingsdienst terzake op te richten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt bovengenoemd initiatief voorts ondersteund door de officier van justitie van het arrondissementsparket in Zutphen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom heeft het Openbaar Ministerie voorshands negatief geoordeeld over de oprichting van een opsporingsdienst? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze ondersteunen de bewindslieden genoemd initiatief? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, de regionale sociale recherche «Oude IJssel» werkt samen met de Opsporingsdienst van Gak Nederland bv. Gak Nederland bv is een door de Minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, op basis van de Organisatiewet Sociale Verzekeringen, erkende uitvoeringsinstelling. In die hoedanigheid werkt Gak Nederland bv met veel gemeenten samen op het gebied van de handhaving. Daarbij gaat het vooral om situaties waar personen zowel bijstandsfraude als fraude met sociale verzekeringen hebben gepleegd. Naast deze, meer incidentele vorm van samenwerking, werkt Gak Nederland bv ook op structurele basis samen met een aantal gemeenten, namelijk in het kader van de regionale interdisciplinaire fraudeteams (RIF’s) waaraan bijvoorbeeld ook de Belastingdienst deelneemt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, er is geen sprake van het oprichten van een gezamenlijke opsporingsdienst. Er zijn wel besprekingen gevoerd tussen de opsporingsdienst van Gak Nederland bv en de betrokken gemeenten in de Gelderse Achterhoek, teneinde te inventariseren welke vormen van samenwerking mogelijk zijn en of Gak Nederland bv fraude-onderzoek zou kunnen verrichten voor de betreffende gemeenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het Openbaar Ministerie (OM) te Zutphen is in het voorjaar van 1996 benaderd door de gemeenten van de regio «Oude IJssel» met het verzoek Gak Nederland bv toestemming te verlenen voor het verrichten van onderzoek naar bijstandsfraude voor deze gemeenten. Vanwege het tijdelijke karakter van dit verzoek, met name ter oplossing van capacitaire problemen bij de sociale recherche «Oude IJssel», heeft het OM in Zutphen in eerste instantie overwogen het verzoek te honoreren. Bij nader inzien, vooral na afstemming met het Landelijke Bureau Fraudebestrijding van het OM, bleek dat een dergelijke toezegging niet past binnen de principie¨le beleidslijn dat organisaties ingesteld voor en belast met publieke taken niet buiten hun aanstellingsgebied, al dan niet tegen additionele vergoeding, werkzaam kunnen en mogen zijn. Hierin speelt vooral de gewenste overzichtelijke ordening op het gebied van de rechtshandhaving een rol. De onderhavige opsporingsactiviteiten vallen vanuit deze ordeningsgedachte buiten het aan Gak Nederland bv toebedeelde taakgebied. Dit heeft er in deze kwestie toe geleid dat uiteindelijk de gevraagde toestemming niet is verleend. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor zover het initiatief betrekking heeft op samenwerking tussen gemeenten en Gak Nederland bv, ondersteunen wij dit initiatief. Samenwerking is e´e´n van de middelen om sociale zekerheidsfraude op effectieve wijze aan te pakken en wordt dan ook door ons gestimuleerd. De samenwerking mag echter niet uitmonden in een situatie dat Gak Nederland bv opsporingsactiviteiten zou gaan verrichten ten behoeve van derden. Gak Nederland bv heeft opsporingsbevoegdheid gekregen in het kader van de uitvoering van de sociale verzekeringswetten. Op basis van de in beginsel tot deze wetten beperkte opsporingsbevoegdheid is het dan ook niet geoorloofd om fraudeonderzoeken in het kader van de Algemene Bijstandswet ten behoeve van gemeenten te verrichten. Deze beperking ligt niet alleen besloten in de reikwijdte van de opsporingsbevoegdheid, maar houdt ook verband met de bevoegdheden van Gak Nederland als uitvoeringsinstelling. De bevoegdheden van de opsporingsdiensten van de Uitvoeringsinstellingen (UVI’s) liggen namelijk in het verlengde van de taken en bevoegdheden van de UVI’s. De UVI’s hebben een (uitsluitende) publiekrechtelijke taak in opdracht en onder verantwoordelijkheid van de bedrijfsverenigingen. Deze publiekrechtelijke taak beperkt zich tot de wetten waarvan de uitvoering aan de bedrijfsverenigingen is opgedragen (WAO, ZW, WW, TW, WAGW, alsmede wetten die de uitvoering van genoemde wetten beheersen voor zover die uitvoering niet bij of krachtens de wet aan anderen is opgedragen). De opsporingsbevoegdheid van de UVI’s beperkt zich dan ook in principe tot deze wetten. Op basis van het hiervoor gestelde zijn wij dan ook tegen het verrichten van opsporingsactiviteiten door Gak Nederland bv voor derden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
