<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vreeman (PvdA) over ziekteverschijnselen bij broodbakkers. (Ingezonden 15 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3263
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Consument (Levensmiddelen) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Bakkerijen Brood</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1302, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Vreeman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3263</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2649" allpagenumbers="2649 2650" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1302" onderwerp="" indiendatum="1996-05-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vreeman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Linschoten</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten over het onderzoek naar ziekteverschijnselen bij broodbakkers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat er, nu blijkt dat 10% van de 50.000 werknemers in deze sector ziek wordt van broodbereiding, sprake is van een beroepsziekte? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid een norm te ontwikkelen die ertoe bijdraagt, dat de ziekmakende broodverbeteraars teruggedrongen worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid na te gaan of het enzym (alpha-amylase) in het brood gemist kan worden, of door een andere stof vervangen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-05-10" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 10 mei 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, mits u bedoelt dat sprake is van een eenduidig te definie¨ren beroepsgerelateerde aandoening. In het door u aangehaalde onderzoek wordt gesproken over verschillende ziektes die verband houden met blootstelling aan stoffen bij het werken in meelfabrieken, bakkerijen en fabrieken voor bakkerijgrondstoffen. De term bakkersastma welke in het onderhavig krantenartikel worden gebezigd en die verwijst naar overgevoeligheidsreacties van de luchtwegen veroorzaakt door blootstelling aan verschillende (natuurlijke en toegevoegde) factoren in meelstof, is slechts e´e´n, maar wel de belangrijkste van de beroepsgebonden aandoeningen die als gevolg van blootstelling aan stoffen onder de betrokken beroepsgroep voorkomt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ben van mening dat de ernst en omvang van de problematiek van (met name) allergie veroorzaakt door factoren in meelstof zodanig zijn, dat in de desbetreffende bedrijfstak nadere maatregelen voor preventie gewenst zijn. De toevoegstoffen voor broodverbetering zoals door u bedoeld dragen overigens maar voor een deel bij aan het verschijnsel van luchtwegallergie in de betreffende bedrijven, zo blijkt uit het door u aangehaalde onderzoek. Ook natuurlijk voorkomende factoren in verschillende typen meel dragen hier aan bij. Inzet van de preventie van dergelijke ziekteverschijnselen is, conform de vigerende wettelijke verplichtingen op basis van de Arbeidsomstandighedenwet, het vrijkomen en inademen van meelstof door het treffen van adequate arbeidshygie¨nische maatregelen zoveel mogelijk aan de bron te beperken. Overigens worden de genoemde klachten binnen de betrokken bedrijfstak al langer als beroepsgebonden herkend en door een toenemend deel van de betrokken bedrijven aangepakt. Een probleem daarbij was en is dat door de veelal allergische oorsprong van de klachten individuele gevoeligheid van werknemers een belangrijke rol speelt in het wel of niet optreden ervan. Een duidelijke veilige grens aan de blootstelling voor deze stoffen zodanig dat voor alle betrokken werknemers, dus ook de meest gevoelige, bescherming werd geboden was tot op heden op grond van dit gegeven niet te stellen. Uit de aangehaalde studie blijkt nu dat een dergelijke veilige norm op grond van de thans beschikbare wetenschappelijke gegevens voor de belangrijkste van de bewuste stoffen, waaronder het enzym alpha-amylase dat wordt toegevoegd als broodverbeteringsmiddel, waarschijnlijk wel is vast te stellen. Ik ben voornemens op korte termijn met de betrokken bedrijfstak in contact te treden om na te gaan in hoeverre reeds adequate preventiemaatregelen worden getroffen of getroffen gaan worden. Dit overleg zou kunnen leiden tot concrete afspraken over (verdere) beheersing van de problematiek. Een kader voor dergelijke afspraken wordt gevormd door de onlangs gestarte meerjarenstrategie voor de bedrijfstak «voedingsmiddelen, dranken en tabak» van de Inspectiedienst van mijn ministerie; de desbetreffende stofproblematiek maakt deel uit van de onderwerpen binnen deze strategie. Naar aanleiding van dergelijke afspraken met de relevante sectoren binnen deze bedrijfstak zal in een later stadium op bedrijfsniveau gericht worden geı¨nspecteerd en gehandhaafd. De uitkomst van dit overleg zal ook een antwoord moeten geven op de vraag of er noodzaak bestaat tot aanvullende arbeidsbemoeienis met de problematiek, bijvoorbeeld middels het vaststellen van (een) blootstellingsnorm(en), e.e.a. via het gebruikelijke traject ter vaststelling van wettelijke grenswaarden voor beroepsmatige blootstelling. Voorts hecht ik eraan dat bovengenoemde activiteit in het bredere kader van de problematiek van (ook andere) beroepsluchtwegklachten wordt geplaatst. Mij bereiken namelijk signalen dat in meer bedrijfstakken en beroepen stoffen een belangrijke rol spelen in het ontstaan van (allergische) luchtwegklachten bij werknemers die vervolgens kunnen leiden tot toename van arbeidsgebonden uitval. Ik wijs bijvoorbeeld op de problematiek van luchtweggerelateerde gezondheidsklachten in bepaalde sectoren van de landbouw, en op het voorkomen van sterk luchtwegallergene en -irriterende stoffen in de metaalnijverheid, de bouw en de kunststofindustrie. Ten aanzien van de omvang en ernst van deze problematiek bestaat voor wat betreft die bedrijfstakken nog veel onduidelijkheid. Ik ben voornemens onderzoek te doen uitvoeren dat een antwoord biedt op de vraag of er noodzaak bestaat tot en mogelijkheden zijn voor aanvullende preventie-aktiviteiten en -instrumenten waaronder van overheidswege vast te stellen normen (wettelijke grenswaarden) voor de desbetreffende allergene factoren. Dit door mij te entameren zin richten op beroepsgebonden luchtwegklachten, ermee samenhangende arbeidsuitval, mogelijke instrumenten voor preventie en de (eventuele) rol van de overheid daarbij. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit de mij beschikbare gestelde informatie blijkt dat het betreffende enzym aan deeg wordt toegevoegd ter verbetering en versnelling van het bakproces en verhoging van de kwaliteit van het brood. Het kan daarbij produktietechnisch niet gemist worden. Het nadeel van eventuele andere enzymen als vervangers is dat ook deze kunnen gaan leiden tot luchtwegproblemen bij blootgestelde werknemers. Naast alpha-amylase worden namelijk nog een aantal andere enzymatische broodverbeteringsmiddelen in verband gebracht met beroepsallergie. Ook omdat niet alleen toevoegstoffen maar ook natuurlijk meelstof aanleiding is tot allergie en luchtwegklachten bij de betrokken werkers ligt het uit het oogpunt van preventie meer voor de hand een adequate beheersing van de meelblootstelling na te streven. Mogelijk te ontwikkelen normering als bedoeld in mijn antwoord op uw vorige vraag zal daarbij wellicht een zinvolle bescherming kunnen bieden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
