<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Graaf en Dittrich (beiden D66) over de Zaanse verhoormethode. (Ingezonden 21 augustus 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3643
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen het toepassen van zware psychologische druk bij verhoor van verdachten van zware misdrijven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1672, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">De Graaf</persoon>
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-09-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-08-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3643</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3407" allpagenumbers="3407 3408" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1672" onderwerp="" indiendatum="1996-08-21">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">De Graaf</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-09-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het negatieve oordeel van verschillende deskundigen over de zogenaamde Zaanse verhoormethode, waarbij verdachten van zware misdrijven tijdens hun verhoor onder grote psychologische druk worden gezet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt deze methode, die door deskundigen wordt omschreven als «een onaanvaardbare psychologische wurggreep» en «hersenspoeling» door de politie te Zaandijk niet alleen voor eigen onderzoeken maar ook ten behoeve van onderzoeken elders in het land toegepast? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waren de leiding van het openbaar ministerie en het departement van Justitie op de hoogte van de toepassing van deze verhoormethode in verschillende onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de ontwikkeling en de toepassing van deze verhoormethode in handen van iemand die noch politiebevoegdheden noch psychologische kwalificaties bezit? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de toepassing van deze verhoormethode thans gestaakt in afwachting van nader advies van de Recherche Adviescommissie? Zo neen, wilt u dan er voor zorgen dragen dat dit alsnog ogenblikkelijk gebeurt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u de Kamer het advies van de Recherche Adviescommissie na gereedkoming toezenden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waarom laat de beantwoording van de vragen over dit onderwerp van het lid Marijnissen, u toegezonden op 20 mei 1996 zo lang op zich wachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-08-16" bron="Algemeen Politieblad, 1996, nr. 16, 3 augustus 1996, p. 10–11, Parool, 15 augustus 1996, De Volkskrant">Algemeen Politieblad, 1996, nr. 16, 3 augustus 1996, p. 10–11, Parool, 15 augustus 1996, De Volkskrant, 16 augustus 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de vragen terzake van het lid Marijnissen ingezonden 15 mei 1996. </toelichting>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals ik u reeds heb bericht, is de Zaanse verhoormethode in het politiebureau te Zaandijk ook toegepast ten behoeve van een zaak uit Groningen. Tevens is in een Amsterdams onderzoek van de verhoorkamer in het politiebureau te Zaandijk gebruik gemaakt. Voorts is mij bekend dat in een onderzoek door de regiopolitie Haaglanden, onder advisering van de communicatiedeskundige van de regiopolitie Zaanstreek-Waterland, enkele aspecten van deze verhoormethode zijn toegepast in een politiebureau te Den Haag. Het betrof hier het tonen van foto’s en het letten op non-verbale communicatie door genoemde communicatiedeskundige. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het College van Procureurs-generaal en de leiding van het departement waren niet op de hoogte van de toepassing van deze verhoormethode. Wel is in 1995 op (laag) ambtelijk niveau door de politie Zaanstreek-Waterland bij het departement gesondeerd of er mogelijkheden voor subsidieverlening voor verdere ontwikkeling van de methode waren. Aangezien hierop negatief werd gereageerd heeft dit contact geen vervolg gehad. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Zaanse verhoormethode is een communicatiemethode die bedacht is door een communicatiedeskundige. De betrokken communicatiedeskundige heeft geen psychologische kwalificaties of politiebevoegdheden. De ontwikkeling en toepassing van de verhoormethode was niet in exclusieve handen van deze deskundige. Zoals ik uw Kamer reeds heb bericht, was de ontwikkeling van de toepassing van de methode voor politieel gebruik in handen van een stuurgroep en een projectgroep. Bij de toepassing van de methode had de politie de leiding en was de deskundige adviserend op de achtergrond. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals ik uw Kamer bij mijn brief van 21 augustus jl. heb bericht, heb ik het openbaar ministerie opgedragen de toepassing van de verhoormethode vooralsnog te stoppen. Naar mij onlangs door de korpsbeheerder van het regiokorps Zaanstreek-Waterland is bericht, was dit door de lokaal verantwoordelijken reeds feitelijk gee¨ffectueerd. Naar aanleiding van het in opspraak komen van de verhoormethode, was op 15 april jl. door de driehoek besloten de toepassing van de methode op te schorten. Naar mij is bericht, is op 10 juni jl. besloten met de toepassing te stoppen in afwachting van het eindoordeel van de rechter en de advisering terzake door de Recherche Advies Commissie (RAC). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals ik uw Kamer reeds heb bericht, zal ik na het beschikbaar komen van onder meer het RAC-advies, mijn definitieve standpunt aan uw Kamer meedelen. Het RAC-advies zal ik u daarbij doen toekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In mijn brief aan de Voorzitter van de Tweede Kamer der Staten-Generaal van 29 mei 1996, waarnaar ik u moge verwijzen, heb ik, onder opgaaf van de reden daarvoor, uitstel verzocht voor de beantwoording van de vragen van het lid Marijnissen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Aanhangsel handelingen nr. 1257, vergaderjaar 1995–1996</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
