<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over mogelijke contacten tussen de fractievoorzitter van de VVD in de Tweede Kamer en het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over specifieke medicijnen.(Ingezonden 23 september 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3706
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de vragen van Bolkestein aan minister Borst (VWS) over de geneesmiddelen Cozaar en Zocor van het bedrijf MSD, waarvan de heer Bolkestein commissaris is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Staats- en bestuursrecht (Politiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen Nevenfuncties Politiek Ziekenfondsverzekering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 44, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-09-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-09-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3706</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="87" allpagenumbers="87 88" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="44" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-09-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="2969700270">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over mogelijke contacten tussen de fractievoorzitter van de VVD in de Tweede Kamer en het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over specifieke medicijnen. (Ingezonden 23 september 1996) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de inhoud van de uitzending van Netwerk van 22 september? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er tussen de fractievoorzitter van de VVD in de Tweede Kamer enerzijds en u en uw ministerie anderzijds buiten het normale verkeer tussen Kabinet en Kamer contact geweest over het beleid met betrekking tot specifieke medicijnen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, bent u bereid de Kamer een volledig overzicht te geven over de frequentie en de aard van die contacten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, wanneer mag de Kamer dat overzicht tegemoet zien? Bent u dan tevens bereid antwoord te geven op de vraag of u van mening bent dat dit soort contacten gewenst zijn of niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het initiatief voor de contacten steeds uitgegaan van de fractievoorzitter of soms ook van u of uw ministerie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebt u enig moment uw beleid naar aanleiding van die contacten – aangenomen dat ze inderdaad hebben plaatsgevonden – aangepast of dat overwogen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, in welke gevallen? Waaruit bestonden de aanpassingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-09-22" bron="Netwerk, TV1,">Netwerk, TV1,, 22 september 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Uitsluitend met betrekking tot de geneesmiddelen Cozaar en Zocor heeft de fractievoorzitter van de VVD contact met mij gezocht. Betreffende het middel Cozaar heeft de heer Bolkestein mij op 11 mei 1995 een brief gestuurd in zijn hoedanigheid van commissaris van MSD. Hierin heeft hij aandacht gevraagd voor het opnemen van Cozaar in het Geneesmiddelenvergoedingssysteem (GVS) vo´o´r 1 juni 1995. Ik heb deze brief op 17 mei beantwoord. De gebruikelijke inspanningen om de beslissing binnen de geldende termijn te nemen, zijn ook bij Cozaar geleverd. De beslissing viel op 7 juni, dat wil zeggen binnen de 90-dagen termijn, waardoor het geneesmiddel per 1 juli 1995 in het GVS kon worden opgenomen. Over het geneesmiddel Zocor heeft de heer Bolkestein mij mondeling benaderd. Zijn verzoek was of ik mij persoonlijk wilde buigen over het dossier. Ik heb hem kort daarop mondeling laten weten dat ik mij van het dossier-Zocor op de hoogte had gesteld en dat mijn conclusie was dat de geldende procedures op de gebruikelijke wijze gevolgd werden. Daarnaast is op mijn verzoek, ter voorbereiding van het debat in de Tweede Kamer over het wetsvoorstel Geneesmiddelenprijzen, een gesprek geweest tussen de toenmalige directeur-generaal Volksgezondheid en de fractievoorzitter van de VVD. De reden hiervoor was dat de VVD als enige coalitiegenoot nog aarzelingen had bij het wetsvoorstel. In dit gesprek kwam vanzelfsprekend ook het GVS aan de orde. In dit verband heeft de fractievoorzitter en marge van het gesprek ook het Zocor-dossier ter sprake gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wat het eerste gedeelte van de vraag betreft verwijs ik naar mijn antwoord op vraag 2 en 3. Met betrekking tot het tweede deel van de vraag ben ik van mening dat het oordeel over de vraag of dit soort initiatieven van fractievoorzitters gewenst zijn aan de kamer zelf toekomt. In reactie op het programma van Netwerk heb ik reeds eerder verklaard dat ik persoonlijk bij een commissariaat ervoor zou kiezen geen bemoeienis te hebben met een daarmee verbonden beleidsveld, om zodoende politiek en maatschappelijk functioneren duidelijk te scheiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 2 en 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen, ik heb mijn beleid niet aangepast noch dit overwogen. Bedoelde interventies hadden betrekking op de vergoeding van geneesmiddelen in het kader van de Regeling farmaceutische hulp 1993 en bevatten geen argumenten om van de gebruikelijke procedures af te wijken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
