<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden M. M. van der Burg (PvdA) en Rouvoet (RPF) over de minderjarigen bij de sekte van W. Griffioen. (Ingezonden 18 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3046
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft ondermeer vragen naar aanleiding van een onderzoek van de Vereniging Voor Nader Onderzoek Rechtspleging (VVNOR).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdienstige sekten Kinderbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1091, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">M. M. van der Burg</persoon>
            <persoon partij="RPF">Rouvoet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3046</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2219" allpagenumbers="2219 2220" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1091" onderwerp="" indiendatum="1996-04-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">M. M. van der Burg</vrager>
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-7">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de diverse berichten over het bestaan en het functioneren van een godsdienstige sekte onder leiding van de heer W. Griffioen, gevestigd in Waddinxveen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u kennis genomen van het feit, dat de Vereniging Voor Nader Onderzoek Rechtspleging (VVNOR) aan de Raad voor de Kinderbescherming vestiging Den Haag een rapport heeft overhandigd waarin zij melding maakt van de zorgwekkende toestand waarin de sekte-kinderen zich bevinden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat er sprake is van serieuze aanwijzingen en signalen en dat deze voldoende aanleiding zouden moeten zijn voor de betreffende Raad voor de Kinderbescherming om nader onderzoek te verrichten, teneinde te kunnen achterhalen of minderjarigen zich in een situatie bevinden van «dreigende ondergang»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke activiteiten heeft de betreffende Raad voor de Kinderbescherming ondernomen naar aanleiding van de gemelde klachten van de VVNOR en die van andere betrokkenen, zowel van personen, als van scholen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze houdt u zelf «de vinger aan de pols» ten aanzien van deze zaak? Kunt u zonodig «sturend» optreden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke criteria hanteren de Raden voor de Kinderbescherming bij de beoordeling of naar aanleiding van een klacht, anoniem of niet anoniem, al dan niet wordt overgegaan tot onderzoek? Hoever strekt de beleidsvrijheid in deze bij de Raden voor de Kinderbescherming? </vraag>
      <vraag nummer="7">Geeft het «Normenrapport II», gelet op de huidige gang van zaken, voldoende houvast voor deze beoordeling? Biedt dit rapport ook voldoende duidelijkheid voor diegenen die een klacht indienen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Aan welke voorwaarden moet een collectieve melding, waarin gegevens zijn vermeld, voldoen, opdat tot onderzoek door de betreffende Raad voor de Kinderbescherming wordt overgegaan? Is zo’n collectieve melding niet op z’n minst een startpunt voor het verrichten van (rand)onderzoek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-04-12" bron="Onder meer Actualiteiten-uitzending van Radio-West">Onder meer Actualiteiten-uitzending van Radio-West, 12 april 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De rapportage van de VVNOR van 9 april 1996 bevat vermoedens van kindermishandeling en mogelijk sexueel misbruik. Op diverse manieren is door de Raad voor de Kinderbescherming getracht, in het kader van de intake, de inhoud van de brief van de VVNOR nader te verifie¨ren en/of onderbouwd te krijgen, om te kunnen beoordelen of het (direct) instellen van een onderzoek geı¨ndiceerd was. Terzake is overleg gevoerd met instanties als politie, GGD, RIAGG en BVA. In deze eerste contacten heeft de raad geen bevestiging kunnen krijgen van de vermoedens. De raad heeft op dat moment besloten, in het kader van de intake, het overleg met de eerdergenoemde instanties voort te zetten, alvorens tot een besluit omtrent het al dan niet instellen van een onderzoek te komen. Er was aanvankelijk slechts sprake van e´e´n melder, namelijk de VVNOR. Vervolgens heeft de raad contact gehad met een particuliere melder, een niet met het gezag belaste ouder, die in eerste instantie liet weten zich zorgen te maken over zijn eigen kinderen en in een later stadium een nadere specificering gaf van de situatie van een aantal andere minderjarigen. Op grond hiervan en op grond van het nader overleg met de eerder genoemde instanties, heeft de raad vervolgens besloten de meldingen met betrekking tot de´ze minderjarigen in onderzoek te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Ikzelf laat mij over deze kwestie regelmatig informeren door mijn ambtenaren, die daartoe contact onderhouden met de Raad voor de Kinderbescherming. Mijn sturende bevoegdheid ten opzichte van de raad gaat op dit moment formeel niet zo ver, dat ik de raad opdracht kan geven een bepaalde handeling te verrichten. De raad heeft een eigen verantwoordelijkheid voor de uitvoering. Mij is niet gebleken dat de raad hier niet zorgvuldig mee omgaat. Op het door de Raad voor de Kinderbescherming gevoerde beleid ben ik achteraf, in algemene zin, aanspreekbaar. Wanneer de Eerste Kamer het wetsontwerp tot Wijziging van Boek 1 van het Burgerlijk Wetboek en van enige andere wetten in verband met de reorganisatie van de raden voor de kinderbescherming <voetnoot nummer="1"/>zal hebben aanvaard, zullen ook naar aanleiding van concrete gevallen aanwijzingen gegeven kunnen worden. Het spreekt vanzelf dat van een dergelijke aanwijzingsbevoegdheid slechts onder bijzondere omstandigheden gebruik zal worden gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Raad voor de Kinderbescherming stelt een onderzoek in, nadat op grond van de tijdens de intake verkregen informatie is gebleken dat de aangemelde problematiek zodanig ernstig is, dat overheidsingrijpen gelegitimeerd en een maatregel van kinderbescherming geı¨ndiceerd kan zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De eerste vraag beantwoord ik bevestigend. Het Normenrapport II geeft globale aanwijzingen. In het kader van de reorganisatie van de raad wordt het normenrapport zodanig aangepast dat dit met betrekking tot de intake en de melding voldoende duidelijkheid zal bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Een collectieve melding als zodanig kan geen startpunt zijn voor het verrichten van een onderzoek. Dergelijke meldingen dienen zodanig geı¨ndividualiseerd te zijn, dat sprake is van een concrete tot een minderjarige herleidbare bedreigende situatie, op grond waarvan een maatregel van kinderbescherming geı¨ndiceerd lijkt. Op dat moment start de raad een onderzoek. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 257">Kamerstuk 24 257</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
