<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hessels en Omtzigt (beiden CDA) aan de ministers van Economische Zaken en van Financiën over de aankoop van een Duits gastransportnetwerk. (Ingezonden 28 november 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR30309
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding aankoop van een groot Duits gastransportwerk door de Gasunie. Indieners willen weten of voor de aankoop de goedkeuring vereist is van de Minister van Financiën, of deze goedkeuring al verleend is en op welke gronden. De aankoop zou een nieuwe staatsdeelneming betekenen, waarvan in de Nota staatsdeelnemingen gesteld wordt dat 'nieuwe staatsdeelnemingen alleen plaats vinden als hiermee een expliciet vastgelegd publiek belang gediend wordt'. Indieners willen dat de ministers van EZ en Financiën aangeven welk belang hiermee gediend wordt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Aardgas) Overheidsfinanciën (Staatsdeelnemingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardgas Duitsland Staatsdeelnemingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 813, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Hessels Omtzigt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-12-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR30309</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1741" allpagenumbers="1741 1742" vetnummer="2070805620" code="0708tkkvr813" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR30309" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="813" onderwerp="" indiendatum="2007-11-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hessels Omtzigt</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-12-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van de aankoop door de Gasunie van een groot Duits gastransportnetwerk? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is voor deze aankoop de goedkeuring vereist van de minister van Financiën? Zo ja, is deze goedkeuring verleend? Op welke gronden is dit besluit genomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat met deze overname feitelijk een nieuwe deelneming wordt aangegaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">In de nota staatsdeelnemingen stelt de regering: «Het aangaan van nieuwe deelnemingen vindt alleen plaats als hiermee een expliciet vastgelegd publiek belang gediend wordt en uitvoering van de activiteiten in een privaatrechtelijke context gewenst is. Uitsluitend het verwerven van inkomsten is geen reden. Voorts wordt afgezien van een deelneming indien het belang daarvan niet opweegt tegen het belang van derden tegen een zodanige concurrentie te worden beschermd.» Kunt u aangeven welk expliciet vastgelegd publiek belang met de onderhavige overname gediend wordt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het gewenst om als Nederlandse Staat buitenlandse energienetwerken in bezit te hebben? Zo ja, waar liggen dan de grenzen voor de expansie van het «Nederlandse» energienetwerk? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke mogelijke risico’s zijn aan deze aankoop verbonden? Hoe zijn deze risico’s afgedekt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunnen de antwoorden op deze vragen de Kamer bereiken vóór het verzamel-Algemeen Overleg over energieonderwerpen, dat gepland staat voor 5 december 2007? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor deze is aankoop is, conform de statuten van Gasunie, goedkeuring vereist van de Staat, vertegenwoordigd door de minister van Financiën. Bij het beoordelen van deze investeringsbeslissing is gekeken of er een rendabele business case is, of deze investering past binnen de strategie van de onderneming en of deze investering, in dit specifieke geval, past binnen het energiebeleid van de overheid. De investering is na deze beoordeling goedgekeurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, die mening deel ik niet. De kerntaken van Gasunie zijn het beheren, opereren en ontwikkelen van de infrastructuur van het gastransport. Deze investering ligt daarmee in het verlengde van de kerntaak van Gasunie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Een investering wordt beoordeeld op de criteria zoals ik die bij de tweede vraag heb aangegeven. In dit geval is daarbij gekeken naar de gasrotonde ambities waarin Nederland een knooppunt wordt van internationaal gas. Door de overname ontstaat een geografisch sterk gepositioneerde infrastructuur waarin Gasunie een spilfunctie vervult tussen de grote gasproducenten in Noorwegen en Rusland en afnemers in Nederland, Duitsland en de rest van Noordwest- Europa. Door de uitbreiding wordt het Gasunie netwerk direct gekoppeld aan Noorse importpijpleidingen in Emden en het Deense gastransportnet. Het netwerk strekt zich uit tot Berlijn, dicht bij de aanlanding van de Nordstreampijpleiding, waar Gasunie ook in participeert. Door deze aankoop zijn er directere verbindingen met Noorwegen en Rusland en kunnen we meer importstromen aantrekken. Dit is, juist met het oog op de afnemende reserves en het in de toekomst meer afhankelijk worden van importstromen van groot belang. Daarmee wordt met name het publieke belang van leveringszekerheid gediend. Dat is temeer het geval omdat de aankoop bijdraagt aan de verdere ontwikkeling van een transparante en goed functionerende Europese gasmarkt bediend door onafhankelijke infrastructuurbedrijven. Dit versterkt ook de politiek-strategische positie, zowel voor Nederland als voor Duitsland, waardoor we ons in de toekomst zeker kunnen stellen van gas. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gasunie heeft de risico’s terdege onderzocht en afgewogen. Het betreft hier een gereguleerde activiteit met een vergelijkbaar risicoprofiel als dat van GTS B.V. (dochteronderneming van Gasunie die verantwoordelijk is voor het beheer van het transportnet in Nederland). Het betreft dan met name het risico van onderinvestering en het risico dat het gastransport terugvalt. Gasunie heeft zich vergewist van de technische staat van het netwerk. Het risico van onderinvestering is klein. Het Duitse en Nederlandse netwerk zijn qua structuur, technische standaardisatie en benutting overigens nagenoeg identiek, zodat Gasunie zich een goed oordeel heeft kunnen vormen over het BEB-netwerk. Ook het risico dat het gastransport volume terugvalt is klein. Door de toenemende vraag naar gas verwacht Gasunie eerder een toename dan een daling van het volume. Deze investering wordt terugverdiend door inkomsten uit Duits gereguleerd gastransport. Deze investering zal dus niet leiden tot hogere tarieven voor de gebruikers van het Nederlandse transportnet. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
