<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Oven en Apostolou (beiden PvdA) over de finale stemming door de Staten van Aruba met betrekking tot het ontwerp Landsverordening Overdracht Tenuitvoerlegging Strafvonnisen. (Ingezonden 28 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3009
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Koninkrijk) Strafrecht en strafprocesrecht (Overdracht strafvonnissen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aruba Strafrecht Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1054, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Kabinet voor Nederlands-Antilliaanse en Arubaanse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Apostolou</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3009</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2145" allpagenumbers="2145" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1054" onderwerp="" indiendatum="1996-03-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Apostolou</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 mei 1996). Zie ook aanhangsel Handelingen nr. 994 vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Nederlands-Antilliaanse en Arubaanse Zaken">Voorhoeve</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Staat niet vast of met betrekking tot het ontwerp Landsverordening Overdracht Tenuitvoerlegging Strafvonnissen (LOTS) geen finale stemming door de Staten van Aruba heeft plaatsgevonden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, betekent dit dat die Landsverordening, waarvan de inwerkingtreding op 1 januari 1996 door de Regering van Aruba is afgekondigd, niet rechtsgeldig tot stand is gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is het gevolg van een en ander voor de inwerkingtreding van de wijziging van het Nederlands-Antilliaans uitleveringsbesluit (A.B. 1996 nr. 8) nu in de toelichting daarop wordt verwezen naar de LOTS als gewijzigd in de zin als hierboven vermeld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie: door Vc NAAZ verspreide fax (NAAZ-96-14) van de M.E.P. fractieleider Oduber aan de Gouverneur van Aruba</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het ontwerp-Landsverordening Overdracht Tenuitvoerlegging Strafvonnissen (LOTS) is op 13 december 1995 in de Staten van Aruba behandeld en met algemene stemmen aanvaard. Aangezien het hier uniforme wetgeving Aruba-Nederlands Antillen betrof kon, omdat het desbetreffende ontwerp nog niet door de Staten van de Nederlandse Antillen was aanvaard, de regering van Aruba niet direct tot vaststelling overgaan. Deze vaststelling is pas op 27 december 1995 geschied nadat ook de Staten van de Nederlandse Antillen het ontwerp hadden aanvaard. Ten onrechte is geopperd dat, nadat de Staten van de Nederlandse Antillen het ontwerp hadden aanvaard, de Staten van Aruba nogmaals dienden te stemmen over het (ongewijzigd) ontwerp dat reeds – unaniem – door dezelfde Staten was aanvaard. Hiervoor bestaan echter in gevallen als deze geen juridische argumenten (bij initiatiefontwerpen geldt een andere procedure). Het ontwerp is dan ook terecht op 27 december 1995 door de regering van Aruba vastgesteld en is inmiddels opgenomen in het Afkondigingsblad van Aruba, jaargang 1996 no. 8. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie het antwoord op vraag 1; de desbetreffende Landsverordening is rechtsgeldig totstandgekomen en reeds gepubliceerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De wijziging van het Nederlands-Antilliaans Uitleveringsbesluit is, gelet op het vermelde ad 2, op correcte wijze in werking getreden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
