<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koekkoek (CDA) over de uitspraken van oud-officier van Justitie Krol over de voorzitter van het College van procureurs-generaal Docters van Leeuwen. (Ingezonden 30 mei 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3290
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen in verband met de reorganisatie van het OM.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar ministerie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1329, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koekkoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-06-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-05-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3290</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2703" allpagenumbers="2703" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1329" onderwerp="" indiendatum="1996-05-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koekkoek</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-06-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de uitspraken van de oud-officier van justitie Krol over de voorzitter van het College van procureurs-generaal Docters van Leeuwen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er enige grond voor zijn uitspraak? «Het college van PG’s heeft zich in anderhalf jaar ontwikkeld tot een politburo met een almachtige secretaris-generaal als leider. Docters van Leeuwen is bovendien ongeschikt als aanvoerder omdat hij kiest voor een militaire aanpak»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Staat de heer Krol alleen in zijn mening of heeft hij uitdrukking gegeven aan een breder levend gevoelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het noodzakelijk de negatieve indruk die de uitspraken van de heer Krol hebben gewekt, weg te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-05-28" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 28 mei 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. De reorganisatie van het OM is een ingrijpende aangelegenheid. Ik heb het college van PG’s onder voorzitterschap van Docters van Leeuwen belast met de leiding over de operatie. Ee´n van de uitgangspunten van de reorganisatie is de noodzaak het OM als e´e´n organisatie te construeren, die als een eenheid fungeert. Beide aspecten leiden tot een duidelijke plaatsbepaling van het college van PG’s als leiding van het OM. Het Plan van Aanpak reorganisatie OM dat ik vorig jaar aan de Kamer aanbood gaat hier ook van uit. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ongetwijfeld zijn er binnen en buiten het OM mensen die menen dat het karakter van de werkzaamheden van het OM zich niet laat verenigen met een inbedding daarvan in een als eenheid opererend openbaar ministerie. Zij zullen kanttekeningen plaatsen bij het hierboven in het antwoord op vraag 2 genoemde uitgangspunt van de reorganisatie. De heftigheid waarmee de heer Krol zijn kritiek heeft verwoord, heb ik elders niet gehoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Ik vind het niet nodig te reageren op individuele uitspraken. Los van uitspraken van de heer Krol staat vanzelfsprekend de noodzaak op alle niveaus intensief te communiceren over het reorganisatieproces. Ik weet dat het college van PG’s zich inspant om die communicatie op alle niveaus van het OM tot stand te brengen en te houden. Ik bespreek de voortgang regelmatig met college en leg zoals bekend door middel van halfjaarrapportage verantwoording af aan de Kamer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
