<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rouvoet (RPF) en Bukman (CDA) over de handhaving van de mensenrechten in gebieden onder het bestuur van de Palestijnse Autoriteit. (Ingezonden 10 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3013
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de in het rapport van Bassam Eid vermelde intimidatie- en martelpraktijken door de Palestijnse Veiligheidsdienst (PSS).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Palestijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1058, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Rouvoet</persoon>
            <persoon partij="CDA">Bukman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3013</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2153" allpagenumbers="2153 2154" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1058" onderwerp="" indiendatum="1996-04-10">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bukman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-05-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president, Algemene Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoord op eerder gestelde vragen inzake het rapport van Bassam Eid, waaruit de verslechtering van de handhaving, van de mensenrechten in de gebieden onder het bestuur van de Palestijnse Autoriteit blijkt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u inmiddels nadere informatie ingewonnen over de in het rapport vermelde intimidatie- en martelpraktijken van de Palestijnse Veiligheidsdienst (PSS)? Zo ja, in hoeverre komt deze informatie overeen met de conclusie van bovengenoemd rapport? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke conclusies trekt u ten aanzien van de handhaving van de mensenrechten in de gebieden die onder het bestuur van de Palestijnse Nationale Autoriteit staan? Deelt u de conclusie van Bassam Eid dat een verslechtering heeft plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is dit rapport aan de orde geweest in de gesprekken, die u in januari heeft gevoerd met de vertegenwoordigers van de Palestijnse Autoriteit en meer in het bijzonder met de voorzitter Arafat? Zo ja, wat was de reactie van Palestijnse zijde? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u nader aangeven in hoeverre Nederland financieel en anderszins – rechtstreeks danwel via de Europese Unie – betrokken is bij het functioneren van de Palestijnse politie- en veiligheidsdiensten? Zijn aan de Nederlandse, c.q. Europese steun voorwaarden verbonden, onder meer in de sfeer van eerbiediging van de mensenrechten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Aanhangsel Handelingen der Staten-Generaal 1995–1996 nr. 440</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4" voetnoot="1">Zowel bij Palestijnse mensenrechtenorganisaties als bij de Israe¨lische organisatie «B’Tselem» waar de heer Eid werkzaam is, werd terzake nadere informatie ingewonnen. Deze bevestigt dat in de door de Palestijnse Autoriteit bestuurde gebieden sprake is van gevallen van schending van de rechten van de mens door Palestijnse veiligheidsdiensten. Zoals vermeld in het verslag van het bezoek van de Minister-President en ondergetekende aan het Midden-Oosten <voetnoot nummer="1"/>, hebben wij niet nagelaten tegenover President Arafat uitdrukking te geven aan onze bezorgdheid over berichten dat Palestijnse politie¨le instanties verantwoordelijk moeten worden geacht voor schendingen van de rechten van de mens. In dat verband hebben wij er op aangedrongen dat de Palestijnse gewapende macht zich met de grootst mogelijke zorgvuldigheid tegenover de burgers zal gedragen. In zijn reactie heeft President Arafat begrip gevraagd voor de omstandigheid dat de Palestijnse instanties nog onervaren zijn. Hij heeft daarbij het belang onderstreept van internationale begeleiding bij de training van de Palestijnse politie waaraan, zoals bekend, van Nederlandse zijde wordt bijgedragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nederland verschaft training aan de geu¨niformeerde, civiele Palestijnse politie op het gebied van openbare ordehandhaving. Voorts wordt in internationaal donorverband bijgedragen aan de financiering van de salarissen van de Palestijnse politie. Deze ondersteuning heeft een hoge prioriteit, gegeven de noodzaak om, zowel in het belang van de verstandhouding tussen Israe¨l en de Palestijnen, als van de situatie in de gebieden onder Palestijns bestuur, behulpzaam te zijn bij de vorming van een naar behoren functionerende Palestijnse politiemacht. De noodzaak daartoe klemt, naar wij menen, temeer daar de Palestijnse Autoriteit naar aanleiding van de recente terroristische aanslagen in Israe¨l, in nog sterkere mate dan voorheen onder Israe¨lische en internationale druk staat om effectief op te treden tegen extremistische groeperingen, hetgeen echter met zich brengt dat daarbij mensenrechten in het gedrang kunnen komen. Wij zijn dan ook van oordeel dat de onderhavige hulpverlening aan de Palestijnse politie, mede in het belang van de bescherming van de mensenrechten, onverkort dient te worden voortgezet. In samenwerking met de Verenigde Naties wordt inmiddels een begeleidingsstructuur opgezet om de realisering van de doelstellingen van de politietrainingen te bevorderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">TK 23 432, no. 9, pag. 4</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
