<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Biesheuvel (CDA) over opgelegde huurverhogingen. (Ingezonden 4 juli 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR3423
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de door ABC-vastgoedbeheer opgelegde huurverhogingen in een aantal woonwijken in Nijmegen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Woninghuren)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Woninghuren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 1458, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Biesheuvel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-07-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-07-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR3423</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2967" allpagenumbers="2967 2968" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="1458" onderwerp="" indiendatum="1996-07-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Biesheuvel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-07-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de ernstige betaalbaarheidsproblemen in een aantal woonwijken in Nijmegen als gevolg van de door ABC-vastgoedbeheer opgelegde huurverhogingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich uw toezegging in het Kamerdebat inzake de procesvereisten van 26 maart 1996, dat u er bij de particuliere verhuurders op aan zou dringen om te handelen in de geest van het wetsvoorstel procesvereisten en dat u de Kamer hierover zou rapporteren? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Wat heeft het in uw brief van 12 april 1996 aangekondigde afsluitende overleg met de Raad voor Onroerende Zaken (ROZ) opgeleverd? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft ABC-vastgoedbeheer wat betreft de motivering van de huurverhogingen en het overleg met de lokale huurdersorganisatie gehandeld in de geest van het wetsvoorstel procesvereisten, dan wel de zogeheten model-omgangscode voor de particuliere sector toegepast? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft het overleg tussen de landelijke organisaties van huurders en verhuurders over de inrichting van de procesvereisten en het huurstijgingspercentage waarboven deze procesvereisten toegepast moeten worden inmiddels tot concrete adviezen geleid? Zo ja, hoe luiden deze adviezen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zal het aangepaste wetsvoorstel procesvereisten, met de daarin verwerkte adviezen van huurders en verhuurders, gezien de gewenste invoering per 1 juli 1997 tijdig bij de Kamer worden ingediend? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de Kamer op korte termijn de toegezegde rapportage over de huurronde 1996, met een afzonderlijk verslag over de particuliere sector, toe te zenden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-06-25" bron="De Gelderlander, 15 en">De Gelderlander, 15 en, 25 juni 1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Handelingen" documentjaargang="1995-1996" documentpagina="4515">Handelingen II, vergaderjaar 1995–1996, blz. 4515.</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 465" documentnummer="32">Kamerstuk 24 465, nr. 32</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ja. In mijn brief van 12 april jl. heb ik hierover gerapporteerd. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het vervolg-overleg met de Raad voor Onroerende Zaken (ROZ) is vooral verder gesproken over de relaties tussen de versterking van de positie van de huurders, de dalende huurontwikkeling en het vigerende subsidie-afbraakpercentage. Daaruit is naar voren gekomen dat: 1. de ROZ actief meedoet aan het tot stand brengen van een breed gedragen sectorinitiatief inzake een werkbaar alternatief voor het wetsvoorstel procesvereisten. 2. partijen verder onderhandelen over de mogelijkheden om te komen tot een brutering in de beleggerssector. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De huurverhogingen zijn aangekondigd met behulp van de bestaande vormvereisten die gelden bij een huuraanzegging van meer dan 5,5%. De voorgenomen huurverhoging is wel ter sprake gebracht in het overleg met e´e´n van de huurdersverenigingen, maar is niet in het kader van de modelomgangscode besproken, omdat daarover (nog) geen overeenstemming bestaat tussen eigenaar/beheerder van de woningen en de huurdersorganisatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het overleg tussen de landelijke organisaties van huurders en verhuurders heeft nog niet tot concrete adviezen geleid. Gelet op het belang van een breedgedragen advies ben ik bereid de sector nog wat tijd te gunnen. Mijn streven is erop gericht om in ieder geval bij de Begrotingsbehandeling in de Tweede Kamer nadere mededelingen te kunnen doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="2">In het Algemeen Overleg met de vaste kamercommissie voor Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer van 16 april jl. <voetnoot nummer="2"/>heb ik aangegeven dat de beschikbaarheid van een breedgedragen sectoradvies en de snelheid van het vervolgens in te vullen wettelijk traject bepalend zijn voor het moment van invoering. Gestreefd wordt naar een zo spoedig mogelijke implementatie, maar ik acht het niet opportuun in dit stadium een datum vast te leggen. Gelet op het feit dat het sectoradvies nog niet beschikbaar is, vervolgens de beoogde regelgeving nog ontwikkeld dient te worden, acht ik, mede gelet op de ervaringen met het wetsvoorstel procesvereisten, een implementatie voor de huurronde 1997 praktisch niet goed realiseerbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In de brief met betrekking tot het huurbeleid voor 1997 die u medio september zult ontvangen, zal ook worden ingegaan op het huurbeleid dat in de particuliere sector wordt gevoerd. Op basis van voorlopige cijfers kan reeds de conclusie worden getrokken dat het hierbij niet om een homogene groep gaat. Dit verklaart, dat extremen voorkomen, zowel ten aanzien van hoge als lage huurstijgingen. Landelijk gezien is echter ook waar te nemen, dat er nauwelijks verschil meer is in de hoogte tussen de huurstijgingen van de sociale en de particuliere huursector. Derhalve is in de particuliere huursector sprake van een sterke matiging. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 465" documentnummer="32">Kamerstuk 24 465, nr. 32</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 508" documentnummer="8">Kamerstuk 24 508, nr. 8</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
