<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rehwinkel (PvdA), Van der Hoeven (CDA) en H. G. J. Kamp (VVD) over de financiering van politieke jongerenorganisaties. (Ingezonden 12 december 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4181
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Politiek) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Politieke partijen Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 502, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="VVD">H. G. J. Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-01-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4181</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1031" allpagenumbers="1031 1032" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="502" onderwerp="" indiendatum="1996-12-12">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">H. G. J. Kamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-01-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is momenteel bijna de helft van het totale ledental van de politieke jongerenorganisaties (PJO’s) aangesloten bij de jongerenorganisaties SGPj, RPFj en GPJC? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Zouden op grond van de door u voorgestelde nieuwe verdeelsleutel sommige jongerenorganisaties tienduizenden guldens aan financiering kunnen verliezen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat de nieuwe verdeelsleutel de jongerenorganisaties van de grotere partijen onrecht doet, waar deze ook vaker worden benaderd voor externe activiteiten? Hebt u begrip voor de onrust die bij deze organisaties is ontstaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de verdeelsleutel aan te passen, zodat deze deels afhankelijk wordt van het ledental van de PJO’s zelf, deels van het zeteltal van de moederpartij? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 688" documentnummer="2">Kamerstuk 24 688, nr. 2</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het ledental van de verschillende politieke jongerenorganisaties vertoonde per 1-1-1995 het volgende beeld (het betreft hier de meest recente cijfers): – LVSGS/SGP: 2 736 leden – CDJA: 2 323 leden – RPF-jongeren: 1 372 leden – JOVD: 1 307 leden – GPJC: 828 leden – Dwars: 715 leden – Jonge Democraten: 696 leden – Jonge Socialisten: 393 leden Het ledental van de LVSGS, de RPF-jongeren en de GPJC maakt 47,6% van het totaal uit. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De financiële effecten voor de afzonderlijke politieke jongerenorganisatie van de nieuwe verdeelsleutel hangen af van de precieze invulling van deze sleutel. Het gaat daarbij met name om de verhouding tussen het basisbedrag en het aan het ledental gerelateerde subsidiebedrag. De bedoelde nadere invulling vindt plaats in het wetsvoorstel subsidiëring politieke partijen. Dit wetsvoorstel moet nog door de ministerraad worden behandeld. Vervolgens vindt advisering door de Raad van State plaats. Daarom acht ik het in dit stadium van de wetgevingsprocedure niet juist op een bepaald onderdeel van het genoemde wetsvoorstel vooruit te lopen. De bespreking dient plaats te vinden in het kader van de reguliere behandeling van het wetsvoorstel door de Tweede Kamer. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">In mijn brief van 16 juli 1996 <voetnoot nummer="1"/>heb ik gesteld dat mijn keuze voor een verdeelsleutel gebaseerd op het ledental van de afzonderlijke PJO’s en niet op het zeteltal van de desbetreffende politieke partij voortvloeit uit mijn wens herverdeeleffecten voor bepaalde politieke partijen te vermijden. Deze herverdeeleffecten zouden voortvloeien uit het hanteren van het zeteltal van de moederpartij in de Tweede Kamer in plaats van het ledental van de afzonderlijke politieke jongerenorganisaties als verdeelsleutel voor het exclusief voor politieke jongerenorganisaties bestemde deel van de brede doeluitkering. Politieke partijen met weinig kamerzetels maar met een gelieerde jongerenorganisatie met relatief veel leden zouden hiervan nadeel ondervinden. Een andere reden voor de door mij voorgestelde verdeelsleutel is gelegen in de door de vaste kamercommissie voor Binnenlandse Zaken en de PJO’s gewenste onafhankelijke positie ten opzichte van de moederpartij. Een verdeelsleutel op basis van het zeteltal van de moederpartij in de Tweede Kamer is minder goed verenigbaar met een dergelijke onafhankelijke positie; dat geldt temeer als er een bruikbaar alternatief aanwezig is. Dat laatste is het geval. Het eigen ledental van de afzonderlijke PJO’s doet recht aan de onafhankelijke positie van de politieke jongerenorganisaties – politieke jongerenorganisaties zijn namelijk in staat zelf reële invloed uit te oefenen op hun ledental – en is bovendien een objectiveerbare grootheid. In het kader van de reguliere behandeling van het wetsvoorstel subsidiëring politieke partijen kan nader op dit onderwerp worden ingegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Voor de onderbouwing verwijs ik naar mijn antwoord op vraag 3. In het kader van de reguliere behandeling van het wetsvoorstel subsidiëring politieke partijen kan nader op dit onderwerp worden ingegaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 688" documentnummer="2">Kamerstuk 24 688, nr. 2</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
