<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Walsem (D66) over besteding van gelden uit opbrengst verkoop DAF-aandelen. (Ingezonden 12 december 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4238
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Industrie) Geld (Beleggingen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aandelen Automobielindustrie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 551, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van Walsem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-01-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4238</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1131" allpagenumbers="1131 1132" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="551" onderwerp="" indiendatum="1996-12-12">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Walsem</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-01-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat de Nederlandse Staat door zijn betrokkenheid bij de (succesvolle) herstart van DAF een paar honderd miljoen gulden «winst» heeft gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, zou u uit deze winst f 5 miljoen willen reserveren voor een garantie aan het Ondersteuningsfonds ten behoeve van ex-DAF-medewerkers als uiterste scholings- c.q. begeleidingsinspanning om iedereen (van elke leeftijd) weer opnieuw aan het werk te krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de voorzitter van het DAF-ondersteuningsfonds, de burgemeester van Eindhoven, verklaard dat er overigens voldoende maatregelen zijn getroffen in goed overleg met de vakbonden en ondernemingsraad, maar dat een garantie voor bovengenoemde extra activiteiten meer dan welkom zou zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waar is de overige opbrengst van de verkoop van de DAF-aandelen voor bestemd? Is het Fonds Economische Structuurversterking hierbij nadrukkelijk in beeld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De Staat der Nederlanden heeft ten behoeve van de doorstart van DAF in 1993 voor een bedrag van f 155 mln. geparticipeerd in het geplaatste aandelenkapitaal. Daarenboven is aan DAF een achtergestelde lening beschikbaar gesteld van f 40 mln. Teneinde te bevorderen dat de overheidsparticipatie (inclusief het aandeel van het Vlaamse Gewestregering) niet zou uitkomen boven de 50% is in 1994 een klein deel van de aandelen verkocht voor een totaalbedrag van f 7,095 mln. De opbrengst voor de Staat der Nederlanden van het bod van Paccar Inc. op de aandelen DAF Trucks N.V. beloopt in eerste aanleg f 315,7 mln. Het aandeel van de Staat der Nederlanden in de aangehouden reservering van f 100 mln. voor door de oude aandeelhouders afgegeven garanties beloopt f 37,9 mln. Dit bedrag zou nog (deels) kunnen toevallen aan de Staat. De boekwinst op de staat aandelen in DAF Trucks N.V. beloopt thans f 153,605 mln. (excl. de eerdere verkoopopbrengst van f 7,095 mln.). Maximaal zou daar nog een bedrag van f 37,9 mln. aan kunnen worden toegevoegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uw suggestie om ten laste van deze boekwinst een bedrag beschikbaar te stellen voor een garantie aan het Ondersteuningsfonds ten behoeve van ex-DAF medewerkers om middels een extra scholings- c.q. begeleidingsinspanning te trachten alle nog werkloze oud-DAF medewerkers, ongeacht de leeftijd, opnieuw aan het werk te krijgen is sympathiek doch kan door mij niet worden gehonoreerd. Een extra, bovenwettelijke inspanning van overheidswege voor de werknemers van een bepaalde onderneming die door faillissement hun werkkring verloren hebben, zonder dat daartoe van een juridische verplichting kan worden gesproken, schept een precedent waarop alle werknemers die in een vergelijkbare situatie verkeren een beroep zouden kunnen doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De voorzitter van het DAF ondersteuningsfonds heeft aangegeven dat aan alle daarvoor in aanmerking komende oud-DAF medewerkers inmiddels een uitkering is gedaan. Bezien zal worden of aanvullende scholings- c.q. begeleidingsinspanningen kunnen bijdragen om de thans nog werkloze oud-DAF medewerkers weer aan het werk te krijgen. Vooralsnog zijn hiervoor voldoende middelen aanwezig. uiteraard wordt door hem een bijdrage voor een eventueel tekort dat op termijn zou kunnen ontstaan op prijs gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De opbrengst van de verkoop van de aandelen in DAF Trucks zal volledig worden aangewend ter vermindering van de staatsschuld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
