<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gabor (CDA) over dhr. Nordholt als adviseur in algemene dienst van het ministerie van Binnenlandse Zaken. (Ingezonden 20 maart 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4819
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De heer Nordholt blijft na 1 september 1997 als adviseur in dienst van het korps Amsterdam-Amstelland, maar zal voor één vijfde van zijn werktijd beschikbaar zijn als adviseur voor de minister van Binnenlandse Zaken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Binnenlandse Zaken (ministerie) Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1119, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Gabor</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-04-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4819</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2287" allpagenumbers="2287" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1119" onderwerp="" indiendatum="1997-03-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Gabor</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-04-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel <voetnoot nummer="1"/>onder de kop «Politiechef Nordholt begint in september aan «eindeloze baan»»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen of de heer Nordholt als adviseur in algemene dienst verbonden zal worden aan het ministerie van Binnenlandse Zaken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Gaat het hierbij om een nieuw te creëren functie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u een beschrijving geven van de taakopdracht die aan dit adviseurschap verbonden is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de financiële consequenties van deze afspraken? Komen deze voor rekening van het Rijk of van het Korps Amsterdam? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-03-18" bron="Volkskrant">Volkskrant, 18 maart 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 5">De heer Nordholt zal, na zijn aftreden als korpschef per 1 september a.s., als adviseur in dienst blijven van het korps Amsterdam-Amstelland. Met de korpsbeheerder van dat korps heb ik de afspraak gemaakt dat dhr. Nordholt een vijfde deel van zijn tijd beschikbaar zal zijn als adviseur voor ondergetekende. Gezien zijn deskundigheid en ervaring heb ik hem gevraagd mij te adviseren bij de invulling van de taken en verantwoordelijkheden van de minister van Binnenlandse Zaken op het gebied van internationale aangelegenheden zoals de politiële samenwerking met de landen van Midden- en Oost-Europa, de samenwerking binnen de Europese Unie en de relatie met Aruba en de Nederlandse Antillen. De kosten verbonden aan de werkzaamheden die de heer Nordholt ten behoeve van het ministerie van Binnenlandse Zaken verricht, worden verrekend met het korps Amsterdam-Amstelland en bedragen ongeveer een vijfde van zijn salariskosten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
