<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Hoof en Van den Doel (beiden VVD) over de personeelsuitstroom bij de Koninklijke Marine. (Ingezonden 15 april 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4877
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Personeelsbeleid) Veiligheidsbeleid en defensie (Marine) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Marine Militairen Personeelsbeleid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1167, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Hoof</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-05-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-04-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4877</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2385" allpagenumbers="2385 2386" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1167" onderwerp="" indiendatum="1997-04-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Hoof</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-05-6">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de eerdere vragen onzerzijds over een mogelijk tekort aan kandidaat adelborsten en aspirant-officieren bij de marine van 18 oktober 1996? <voetnoot nummer="1"/>Acht u de wervingsinspanning nog steeds adequaat? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kent u het bericht «Vertrek jonge officieren brengt marine in problemen» <voetnoot nummer="2"/>? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de inhoud en/of strekking van dit artikel juist? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de invloed van de boven-planmatige personeelsuitstroom bij de KM op de oefeningen en inzetbaarheid van de KM? Hoe denkt u dit op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke knelpunten ondervindt men bij de werving en het in dienst houden van KM-personeel? Hoe denkt u deze op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wordt bij oefeningen in Navo-verband gemeld dat Nederlandse schepen niet volledig inzetbaar zijn? Zo ja, wat zijn de oorzaken hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is er sprake van een onevenwichtige leeftijdsopbouw en van vergrijzing van het officierenbestand? Zo ja, hoe denkt u dit op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wordt er binnen de krijgsmacht nagedacht over het geven van premies om personeel aan de organisatie te binden? Zo ja, welke inhoud denkt u hieraan te geven? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is de werkdruk bij de KM voor officieren de laatste jaren toegenomen? Vormt dit een reden voor ontslagname door officieren? Zo ja, wat denkt u hieraan te doen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Is het waar dat onduidelijk plaatsingsbeleid en het niet-nakomen van afspraken redenen voor ontslagname vormen bij officieren? Zo ja, wat denkt u hieraan te doen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Is er sprake van de hierboven geschetste ontwikkelingen bij andere krijgsmachtdelen? Zo ja, wat wordt hieraan gedaan? KM= Koninklijke Marine </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="238" documentjaargang="1996-1997">Aanhangsel Handelingen, nr. 238, vergaderjaar 1996–1997.</noot>
         <noot nummer="2" datum="1997-04-11" bron="Volkskrant">Volkskrant, 11 april 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 6">De in het artikel genoemde aantallen officieren die in 1995, 1996 en in het eerste kwartaal van 1997 de Koninklijke marine hebben verlaten, zijn juist. In 1996 was voor het eerst sprake van een aantal dat hoger was dan waarmee in de plannen rekening was gehouden. De uitvoering van operationele taken en de inzetbaarheid van de Koninklijke marine zijn niet door het verloop beïnvloed. Nederlandse schepen zijn volledig inzetbaar voor operationele taken en oefeningen in Navo-verband. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Zie mijn brief «Werving militairen 1996» <voetnoot nummer="1"/>van heden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Binnen de krijgsmacht worden onder meer gebruik gemaakt van premies en loopbaanbegeleiding om de binding van zittend personeel in knelpuntcategorieën te versterken. </antwoord>
      <antwoord nummer="9 en 10">Met personeel dat ontslag neemt worden exit-gesprekken gevoerd. Uit die gesprekken blijkt niet dat toename van de werkdruk een reden vormt voor ontslagname. Het als onduidelijk ervaren plaatsingsbeleid en het niet altijd kunnen voldoen aan loopbaanverwachtingen zijn wel redenen voor ontslagname. De Koninklijke marine besteedt hieraan extra aandacht. Ook is sprake van toenemende concurrentie van de civiele sector. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Bij de andere krijgsmachtdelen is geen sprake van een bovenplanmatig verloop van jonge officieren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Def-96-171</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
