<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Lilipaly (PvdA), Blaauw(VVD), Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) en Roethof (D66) over de Bahai-gemeenschap in Iran. (Ingezonden 15 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4038
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het doodvonnis van een lid van de Bahai-gemeenschap op grond van het feit dat hij met anderen sprak over de beginselen vcan het Bahai-geloof. Zie ook Kamervraag nr. 1404, vergaderjaar 1995-1996.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Iran Mensenrechten Straffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 365, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Lilipaly</persoon>
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="D66">Roethof</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4038</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="751" allpagenumbers="751" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="365" onderwerp="" indiendatum="1996-11-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Lilipaly</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Roethof</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-12-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten inzake het doodvonnis van een lid van de Bahai-gemeenschap in Iran, dat sinds 1994 gevangen zit op grond van het feit dat hij met anderen sprak over de beginselen van het Bahai-geloof? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting, dat Iran hiermee in strijd handelt met artikel 18 van het Internationale Verdrag inzake Burger- en Politieke Rechten, waarbij ook Iran partij is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u tevens de opvatting, dat de onderdrukking van de Bahai’s in Iran de laatste tijd toeneemt? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Bent u in navolging van uw antwoorden, 3 juli 1996 op eerdere schriftelijke vragen <voetnoot nummer="2"/>bereid om in EU-verband bij de Iraanse autoriteiten aan te dringen op herziening van het doodvonnis en op een eerlijke rechtsgang van de veroordeelde? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u daarnaast bereid om bij de Iraanse autoriteiten erop aan te dringen de verplichtingen op grond van de mensenrechtenverdragen na te komen en te verzekeren dat ook de Bahai’s de in die verdragen erkende rechten kunnen uitoefenen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-10-9" bron="Brief Nationale Geestelijke Raad van de Bahais van Nederland">Brief Nationale Geestelijke Raad van de Bahais van Nederland, 9 oktober 1996</noot>
         <noot nummer="2">Aanhangsel handelingen nr. 1404, vergaderjaar 1995–1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Bedoelde berichten zijn mij inderdaad bekend. Ook van de in de voetnoot bij de onderhavige vragen genoemde brief heb ik kennis genomen. Voor wat betreft de tenlastelegging tegen het betrokken lid van de Bahaigemeenschap valt uit het recente rapport van de speciale VN-vertegenwoordiger voor Iran, de heer Copithorne, op te maken dat het in deze gaat om afvalligheid van de Islam. Voordien was de heer Talibi reeds veroordeeld tot een gevangenisstraf wegens het lidmaatschap van de Bahaigemeenschap. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De situatie waarin de Bahaigemeenschap in Iran zich bevindt, is naar mijn mening nog immer zeer zorgelijk, hetgeen ook bevestiging vindt in het recente rapport van de heer Copithorne. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Ja. In het kader van de kritische dialoog met Iran wordt met name de mensenrechtensituatie aan de orde gesteld. Daarbij is en wordt met betrekking tot individuele gevallen, die onder meer de Bahai’s betreffen, bij de autoriteiten steeds aangedrongen op een eerlijke procesgang en eerbiediging van de mensenrechten. Ook in de dezer dagen in de AVVN ingediende ontwerp-resolutie inzake de mensenrechtensituatie in Iran wordt, evenals in voorgaande resoluties in VN-kader inzake dat land, aan de Bahaigemeenschap speciale aandacht geschonken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
