<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Swildens-Rozendaal (PvdA), Cherribi (VVD), M. B. Vos (GroenLinks), Stellingwerf (RPF), Van Middelkoop (GPV) en Van der Vlies (SGP) over het aantal proefdieren in Nederland. (Ingezonden 24 januari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4480
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Over de stijging van het aantal proefdieren wat in strijd is met de Europese normen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierproeven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 794, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Swildens-Rozendaal</persoon>
            <persoon partij="VVD">Cherribi</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
            <persoon partij="GPV">Van Middelkoop</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-03-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-01-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4480</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1623" allpagenumbers="1623 1624" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="794" onderwerp="" indiendatum="1997-01-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Swildens-Rozendaal</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Cherribi</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 maart 1997) Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 678, vergaderjaar 1996–1997.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Terpstra</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het aantal proefdieren in Nederland in 1995 met 60.000 gestegen tot een miljoen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Blijft Nederland hiermee ver achter bij de Europese norm? Moet volgens het Milieuactieprogramma van de Europese Unie in Europa het proefdiergebruik tussen 1993 en 2000 immers niet worden gehalveerd? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe valt de stijging in 1995 van het aantal in laboratoria gebruikte apen te rijmen met het, ook bij de behandeling van de Wet op de Dierproeven, bevestigde beleid dat het gebruik van primaten aan banden zal worden gelegd? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe past het aanbieden van chimpansees voor BSE-onderzoek in 1996 in dit beleid? Zijn alternatieven voldoende beproefd? Zo ja, welke? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid aktie te ondernemen ter bevordering van het terugdringen van het aantal proefdieren, zodat tenminste aan de Europese afspraken tijdig kan worden voldaan? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-01-22" bron="Nieuwe Noordhollandse Courant">Nieuwe Noordhollandse Courant, 22 januari 1997</noot>
         <noot nummer="2" datum="1995-06-8" bron="Handelingen Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995">Handelingen Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, 8 juni 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Bij de beantwoording wordt ervan uitgegaan dat de vraag gebaseerd is op gegevens vermeld in Zo doende 1995, het jaarverslag van de sectie dierproeven van de Veterinaire Hoofdinspectie. Dit verslag omvat onder meer gegevens over de in 1995 verrichtte dierproeven en over de herkomst van proefdieren. Uit deze gegevens kan niet worden geconcludeerd dat in 1995 het aantal in Nederland aanwezige proefdieren met 60 000 is gestegen. De herkomst van het getal 60 000 is onbekend. Opgemerkt wordt dat zowel in Nederland als in de Lid-Staten van de EU de discussie zich beperkt tot proefdieren. Over aantallen proefdieren aanwezig binnen instellingen wordt niet van gedachten gewisseld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het Milieu-actieprogramma worden de regeringen van de Lid-Staten van de Europese Unie opgeroepen alles in het werk te stellen om het aantal dierproeven in het jaar 2000 tot de helft terug te brengen. Dit streven heeft betrekking op het aantal dierproeven en niet op het aantal proefdieren. De koppeling welke in de vragen 1 en 2 wordt gemaakt is derhalve onjuist. Over het streven tot halvering in het Milieu-actieprogramma wordt in het antwoord op vraag 5 nader ingegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="3 5">Gedurende de parlementaire behandeling heeft de Staatssecretaris van VWS de nadruk gelegd op een verantwoord gebruik van proefdieren. Het kader van de Wet op de dierproeven schept waarborgen voor een verantwoord gebruik van dieren in proeven. Tijdens de eerder bedoelde behandeling is door haar niet gesproken over «het aan banden leggen van het gebruik van primaten voor biomedisch onderzoek». Wel is benadrukt dat het gebruik van in-het-wild-gevangen apen voor biomedisch onderzoek moet worden uitgebannen. Zulks kan het beste in Europees verband worden bereikt. Vandaar dat de Nederlandse regering het streven van de Europese Commissie, zoals vastgelegd in een concept-beginselverklaring, heeft onderschreven. Nader overleg hierover is nog gaande. In 1995 zijn 316 meer apen gebruikt in proeven dan in 1994. Deze toename laat zich als volgt specificeren: Onderzoek met betrekking tot: 1994 1995 – de ontwikkeling, produc- tie, controle of ijking van immuunsera, vaccins, of andere biologische produc- ten 348 479 – de ontwikkeling, produc- tie, controle of ijking van geneesmiddelen 27 203 – de ontwikkeling, produc- tie of controle van andere medische of veterinaire hulpmiddelen of toepassin- gen 19 <voetnoot nummer="3"/>– stoffen die bestemd zijn voor of behoren tot de categorie van andere stoffen – <voetnoot nummer="5"/>– herkennen of opsporen van andere ziekten 12 26 – een antwoord te verkrij- gen op een wetenschappe- lijke vraag 135 141 </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De vragenstellers doelen op de door professor dr. D.W. van Bekkum en professor dr. P.J. Heidt ingezonden brief in het wetenschappelijke tijdschrift Nature (volume 382, p. 574, 1996). In deze brief verwoorden de auteurs hun persoonlijke visie ten aanzien van de actuele ontwikkelingen met betrekking tot BSE. Zij stellen: «The present dismal situation of both the beef industry and the consumers is due to previous failure by the UK government to commission adequate research programmes aimed at answering the crucial question of transmissibility of BSE to humans by all possible routes». De auteurs geven aan welk type onderzoek had moeten worden uitgevoerd. Tevens beargumenteren zij waarom naar hun mening dit onderzoek bij chimpansees zou moeten worden verricht. Zij bestrijden het argument dat in Engeland geen chimpansees beschikbaar waren voor dit onderzoek door er op te wijzen dat het Biomedical Primate Research Centre (BPRC) te Rijswijk een grote kolonie heeft die beschikbaar is voor dit onderzoek en dat ook Franse onderzoekscentra kunnen beschikken over chimpansees. Bij navraag door de Veterinaire Inspectie heeft de directie van het BPRC medegedeeld dat de ingezonden brief niet het standpunt van het BPRC weergeeft. Voorts deelde de directie mee dat BSE-experimenten in chimpansees niet zullen worden uitgevoerd behalve indien er een levensbedreigende situatie voor de mensheid op epidemisch niveau ontstaat en het onderzoek goedgekeurd wordt door een Europese commissie van experts. Dergelijk onderzoek kan binnen Nederland alleen plaatsvinden indien tevoren een positief advies is uitgebracht door een erkende dierexperimentencommissie, zoals bedoeld in artikel 18a van de Wet op de dierproeven. Bij de toetsing door een dierexperimentencommissie komt de vraag naar alternatieven expliciet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het antwoord op vraag 2 is reeds gemeld dat het streven neergelegd in het Milieu-actieprogramma betrekking heeft op het aantal verrichte dierproeven en niet op aantallen aanwezige proefdieren. Opgemerkt wordt dat Nederland met enkele landen in Europa voorop loopt in het terugdringen van het aantal verrichte dierproeven. In de periode 1978–1995 is, mede als gevolg van de in 1997 aangenomen Wet op de dierproeven, een aanzienlijke daling (52,5%) in het aantal verrichte dierproeven gerealiseerd. Gezien deze grote daling in de eerste 15 jaar is het niet te verwachten dat in de periode 1993–2000 opnieuw een halvering zal plaatsvinden. Ter illustratie: de daling in het aantal verrichte dierproeven in 1995 (746 726) ten opzichte van 1994 (770 888) is 3,1%. Ten aanzien van het Milieu-actieprogramma van de EU kan nog worden opgemerkt dat het hier slechts een aanbeveling betreft die betrekking heeft op het aantal verrichte dierproeven in de EU-lidstaten als geheel en niet op die van de afzonderlijke lidstaten. Gegeven het huidige wettelijke kader wordt het ondernemen van aanvullende actie niet nodig geacht. Zoals reeds aangegeven bij de beantwoording van vraag 3, voorziet de Wet op de dierproeven in een kader dat strenge waarborgen schept voor een verantwoord gebruik van dieren. Vanzelfsprekend blijft mijn inspanning er op gericht het aantal dierproeven zoveel als maar mogelijk is terug te dringen. Niet voor niets heb ik voor deze regeerperiode extra miljoenen vrijgemaakt ter stimulering van het onderzoek naar dierproefvervangende methoden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
