<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schimmel (D66) over het opstellen van terugkeerplannen voor langdurig zieke werknemers door werkgevers. (Ingezonden 11 april 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4853
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het bericht dat werkgevers deze verplichting op grote schaal ontduiken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheid Ziekteverzuim</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1140, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Schimmel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-04-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4853</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2329" allpagenumbers="2329" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1140" onderwerp="" indiendatum="1997-04-11">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schimmel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-05-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat werkgevers op grote schaal hun verplichting om terugkeerplannen voor langdurige zieken op te stellen ontduiken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke oorzaken liggen daar volgens uw opvatting aan ten grondslag? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het opstellen van reïntegratieplannen bevorderlijk voor terugkeer van ziek personeel op de werkplek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen overweegt u te nemen om dit ontduiken te beëindigen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-04-10" bron="Volkskrant">Volkskrant, 10 april 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De bron van het bedoelde bericht in de Volkskrant is een passage uit een Lisv, de heer Buurmeijer, voor een gehoor van arbeidsdeskundigen van een uitvoeringsinstelling. In deze passage verwoordde de heer Buurmeijer de kritische houding, zoals die wel bij arbeidsdeskundigen van uvi’s voorkomt, op de kwaliteit van de informatie in reïntegratieplannen die aan de uvi’s opgestuurd worden. De heer Buurmeijer heeft met zijn opmerking geenszins willen stellen «dat werkgevers op grote schaal hun verplichting om terugkeerplannen voor langdurig zieken op te stellen ontduiken». Hij vestigde de aandacht op de problematiek zoals die bestaat bij het indienen van de reïntegratieplannen en de toetsing daarvan. In de praktijk is gebleken dat de werkwijze bij indiening en verwerking van de reïntegratieplannen op een aantal punten doelmatiger, efficiënter en doorzichtiger zou kunnen. Ik ga daar in de antwoorden op de vragen 3 en 4 nader op in. Ik heb geen enkele reden om aan te nemen dat er sprake is van een grootschalig niet nakomen door werkgevers van de verplichting tot het indienen van een reïntegratieplan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het opstellen van reïntegratieplannen en het toetsen daarvan door de uvi’s acht ik van cruciaal belang. Niet alleen voor de reïntegratie van zieke werknemers bij hun eigen werkgever maar ook voor het soepel overgaan van de verantwoordelijkheid naar de uvi indien blijkt dat terugkeer in het eigen bedrijf niet (meer) mogelijk is. Omdat mij eerder signalen bereikten dat de daartoe vereiste samenwerking tussen werkgevers/arbodiensten en de uvi’s voor verbetering vatbaar was, heb ik het initiatief genomen voor een rondetafelgesprek met betrokkenen. Bij dit gesprek, dat op 25 februari jl. plaatsvond, zijn afspraken gemaakt voor een doelmatiger en efficiëntere uitvoering van de wet. Deze komen er in het kort op neer dat bij de informatieverstrekking van werkgever en arbodienst aan de uvi de aandacht meer geconcentreerd zal worden op die werknemers van wie terugkeer in het eigen bedrijf minder zeker is. Ik heb de Kamer hierover uitvoerig geïnformeerd bij brief van 18 april jl., waarvan ik hierbij een afschrift meezend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
