<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) over de zelfmoord van een gedetineerde. (Ingezonden 4 april 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4838
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een geval in het huis van bewaring in Almere.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Zelfdoding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1131, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-04-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-04-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4838</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2311" allpagenumbers="2311 2312" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1131" onderwerp="" indiendatum="1997-04-4">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-04-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft een gedetineerde in het huis van bewaring in Almere zichzelf in de nacht van maandag op dinsdag jl. gedood? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid en in staat om de Kamer te informeren over de achtergrond en motieven die een rol hebben gespeeld bij deze zelfdoding? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zag de gedetineerde erg op tegen de wachttijd voor tbs-behandeling en de gemiddelde duur van zo’n behandeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is dit voor u een extra reden om zo snel als mogelijk een einde te maken aan de lange wachttijden voor tbs-behandelingen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de advocaat van de gedetineerde ter zitting verzocht om een verplichte opname in het psychiatrisch circuit als alternatieve straf? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe denkt u in het algemeen over verplichte opname in het psychiatrisch circuit als alternatieve straf? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft de rechter in het vonnis over de gedetineerde nog een oordeel uitgesproken over het verzoek van de advocaat? Zo ja, hoe luidde dat? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-04-2" bron="NRC,">NRC,, 2 april 1997, p. 2</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals gebruikelijk in gevallen van een niet-natuurlijke dood heeft het Openbaar Ministerie de Rijksrecherche verzocht een onderzoek in te stellen. Vastgesteld is dat het een zelfdoding betrof. De voorlopige conclusie van het Rijksrecherche-onderzoek is dat er geen sprake is geweest van onvolkomenheden in de bejegening van de gedetineerde. Ook is niet gebleken dat omstandigheden betrekking hebbend op de detentiesituatie een rol hebben gespeeld bij deze zelfdoding. Met het verstrekken van deze informatie wil ik volstaan in verband met de bescherming van de persoonlijke levenssfeer van betrokkene. Het definitieve procesverbaal van de Rijksrecherche zal eind mei gereed zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de inrichting was het bekend dat de eis van de officier van Justitie met betrekking tot de oplegging van een TBS-maatregel betrokkene heeft aangegrepen. Dit gegeven was reden voor extra aandacht van het inrichtingspersoneel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uitgangspunt van mijn beleid is tijdige plaatsing in een TBS-inrichting mogelijk te maken. Hiertoe heb ik een noodplan voor extra TBS-plaatsen in het vooruitzicht gesteld, in aanvulling op de reeds voorziene uitbreidingen. Voorts worden voorzieningen getroffen om de nadelen van het wachten op een plaats in een TBS-inrichting te verminderen. Verwacht mag worden dat de spanningen daardoor zullen afnemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De advocaat heeft de last tot plaatsing in een psychiatrisch ziekenhuis verzocht (artikel 37 Sr). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gedwongen opname in een psychiatrisch ziekenhuis is niet bedoeld als straf, ook niet als alternatieve straf, maar ter afwending van gevaar ingevolge van een psychiatrische stoornis. Voorwaarde voor de toepassing van art. 37 Sr is dat de rechter van mening is dat het gepleegde delict niet kan worden toegerekend aan de dader. Indien er geen sprake is van volledige ontoerekeningsvatbaarheid kan de rechter op grond van art. 37a juncto 37b Sr de maatregel-TBS met verpleging van overheidswege bevelen om zodoende in gedwongen opname in een TBS-kliniek te voorzien. Behoudens de hiervoor genoemde situatie kan iemand alleen dan onvrijwillig in een psychiatrisch ziekenhuis worden opgenomen als de Wet Bijzondere Opneming Psychiatrische Ziekenhuizen (BOPZ) van toepassing wordt geacht. De praktijk wijst uit dat het een zeldzaamheid is dat het gevaarscriterium uit de BOPZ van toepassing is op personen in een penitentiaire inrichting. De Minister van Volksgezondheid Welzijn en Sport en ik hebben de Tweede Kamer recent de rapportage van de werkgroep «Forensische zorg» aangeboden, waarin onder meer bovenstaande problematiek aan de orde komt. Binnenkort kunt u het kabinetsstandpunt hierover tegemoet zien. Daarin zal ik nader ingaan op de wenselijkheid en de mogelijkheden geestelijk gestoorde gedetineerden over te plaatsen naar een psychiatrisch ziekenhuis. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De rechter zou op 1 april uitspraak doen; betrokkene is evenwel de dag er voor overleden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
