<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Cherribi en J. M. de Vries (beiden VVD) over het mogelijk wegvallen van het STIR-fonds (stimuleringsprogramma integratie Nederlands hoger beroepsonderwijs). (Ingezonden 23 januari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4386
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studiefinanciering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Studeren in het buitenland Studiefinanciering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 703, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Cherribi</persoon>
            <persoon partij="VVD">J. M. de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4386</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1441" allpagenumbers="1441 1442" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="703" onderwerp="" indiendatum="1997-01-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Cherribi</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">J. M. de Vries</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-02-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de vrees gegrond, dat het aantal Nederlandse studenten dat in het buitenland studeert dit jaar met vele duizenden zal afnemen als gevolg van het wegvallen van het STIR-fonds (stimuleringsprogramma integratie Nederlands hoger beroepsonderwijs)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Zo ja, hoe verhoudt dit zich dan tot de door de Kamer aangenomen motie Van der Ploeg, De Vries en Bakker <voetnoot nummer="2"/>, waarin uitgesproken wordt dat een forse daling van het aantal kinderen dat aan een buitenlandse instelling studeert voorkomen moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Hebt u ter uitvoering van deze motie een beurzenprogramma ingesteld, dat naar uw zeggen een aanvulling vormt op bestaande voorzieningen? <voetnoot nummer="3"/>Acht u het instellen van een nieuw beurzenprogramma na opheffing van een reeds bestaande voorziening, i.c. het STIR-fonds, waardoor per saldo het aantal in het buitenland studerenden dramatisch dreigt terug te lopen, in overeenstemming met de intentie van de motie Van der Ploeg, De Vries en Bakker? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen denkt u te nemen om de dreigende forse daling van in het buitenland studerenden te voorkomen en alsnog uitvoering te geven aan de intentie van de genoemde motie Van der Ploeg, De Vries en Bakker? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-01-11" bron="«Buitenlandse studiebeurzen gehalveerd», Brabants Dagblad">«Buitenlandse studiebeurzen gehalveerd», Brabants Dagblad, 11 januari 1997</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 094" documentnummer="32">Kamerstuk 24 094, nr. 32</noot>
         <noot nummer="3">Pagina 79 van de Memorie van Toelichting van de begroting OCW 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik acht de vrees niet gegrond dat vanwege het beëindigen van STIR-hbo (en wo) het aantal Nederlandse studenten dat in het buitenland studeert structureel af zal nemen. Ook in de huidige overgangssituatie ben ik niet somber over een mogelijke terugloop in de belangstelling voor kwalitatief hoogwaardige mobiliteit. Op de langere termijn verwacht ik zelfs een toename. De STIR-regeling was een tijdelijke generieke regeling o.a. bedoeld om mede door de internationale uitwisseling van studenten (en docenten) te komen tot een structurele versterking van de internationale oriëntatie en profilering van het hoger beroepsonderwijs. De beëindiging is geen bezuiniging. De middelen zijn nu op een andere wijze voor het zelfde doel beschikbaar. Met de ondersteuning via STIR zijn de hogescholen in de gelegenheid geweest om structurele en duurzame samenwerking met buitenlandse instellingen aan te gaan en te verdiepen. Deze STIR-regeling heeft studentenuitwisseling zeker bevorderd en heeft ook bij hogescholen daarvoor meer ruimte gecreëerd. Afgezien van het feit dat het altijd bedoeld is als een tijdelijke regeling, behoeft bij beëindiging niet op voorhand gevreesd te worden dat dit zal leiden tot een structurele daling. Als dat zo is, zou de regeling ook niet aan de doelstelling hebben voldaan. Gelet op de volgende ontwikkelingen verwacht ik geen structurele terugloop in de belangstelling: a) er zijn inmiddels allerlei andere mogelijkheden voor de ondersteuning van internationale mobiliteit. Te noemen zijn verschillende nationale en EU-programma’s zoals het nieuwe beurzenprogramma voor talentvolle studenten, het Japan Prijswinnaars-programma, de Culturele verdragen, en Leonardo en Socrates. In mijn brief aan de voorzitter van de Tweede Kamer der Staten-Generaal over het Beurzenprogramma voor talentvolle studenten van 12 maart 1996 met kenmerk HBO-96000114, ben ik hier nader op ingegaan. U heeft deze brief ter kennisname aanvaard. b) de STIR-middelen blijven beschikbaar, maar worden meer geconcentreerd ingezet. Verwacht mag worden dat dit naast kwaliteitsverbetering structureel ook betere garanties biedt voor studentenuitwisseling. De beschikbare middelen zijn ingezet om de structurele samenwerking tussen instellingen in de grenslanden te bevorderen; daarnaast zullen activiteiten worden ondersteund gericht op export van het hoger onderwijs (de werving van betalende studenten uit vooral Zuid-Oost Azië) en op consortia-vorming (gerichte samenwerking tussen een beperkt aantal instellingen met aandacht voor zowel curriculumontwikkeling als studenten- en docentenmobiliteit). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie antwoord 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In lijn met genoemde brief van 12 maart 1996 heb ik, conform de motie Van der Ploeg, De Vries en Bakker een beurzenprogramma voor talentvolle studenten ingesteld. Onlangs heeft de NUFFIC het programma in uitvoer genomen. Oogmerk is een aantal studenten voor het studiejaar 1997/98 een geheel of deels door de overheid bekostigde beurs ter beschikking te stellen voor een vervolgstudie van maximaal één jaar aan een buitenlandse topinstelling van hoger onderwijs. In aanvulling daarop heb ik in het verlengde van de brief van 12 maart 1996 de HBO-Raad een voorstel gedaan voor de ondersteuning van enkele vormen van internationale mobiliteit in de initiële fase. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mocht mijn inschatting verkeerd zijn en er toch sprake zijn van een structurele terugloop in de belangstelling voor internationale mobiliteit, dan zal ik uiteraard onderzoek entameren naar de precieze achtergronden en mij bezinnen op mogelijke maatregelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
