<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over het exporteren van plasticafval. (Ingezonden 30 januari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4335
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen het terugsturen door de autoriteiten van Hongkong van containers met Duits plasticafval naar Nederland, alsmede de verwerking van "Grüne Punkt"-afval in Duitsland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Export) Milieu (Afvalverwerking)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Duitsland Export</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 653, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-02-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-01-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4335</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1337" allpagenumbers="1337" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="653" onderwerp="" indiendatum="1997-01-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-02-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Afval teruggestuurd» <voetnoot nummer="1"/>over het terugsturen door autoriteiten van Hongkong van 35 containers uit Duitsland afkomstig plasticafval naar Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hebben Gedeputeerde Staten van Noord-Brabant op 29 juli vorig jaar in overleg met u bestuursdwang toegepast inzake illegaal opgeslagen plasticafval in loodsen te Oud Gastel en Roosendaal? <voetnoot nummer="2"/>Vormen deze twee partijen afval onderdeel van de nu teruggestuurde containers plasticafval? </vraag>
      <vraag nummer="3">Was het plastic in Nederland ingevoerd als secundaire grondstof of als afval? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de partij illegaal of met vergunning vanuit Nederland geëxporteerd? Indien met vergunning: is nagegaan welke garanties er waren voor een verantwoorde verwerking? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zullen de 35 containers worden teruggestuurd naar Duitsland? Zo neen, wat is hiervoor de reden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid met uw Duitse collega in overleg te treden om te bevorderen, dat het Duitse Grüne Punkt afval – al dan niet als secundaire grondstof – voortaan in eigen land wordt verwerkt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Trouw, 28 januari</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-07-30" bron="Persinformatie 119/96, provincie Noord-Brabant,">Persinformatie 119/96, provincie Noord-Brabant,, 30 juli 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het betreft overigens geen 35 maar 50 containers. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Deze partijen vormen geen onderdeel van de nu teruggestuurde containers plasticafval. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zowel het in vraag 1 als vraag 2 bedoelde plastic was ingevoerd als afvalstof. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De in vraag 1 bedoelde partij is zonder vergunning geëxporteerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De containers worden niet teruggestuurd naar Duitsland. De inhoud zal worden verbrand in Nederland. Hiermee is, bij uitzondering, ingestemd, om verder transport van afval te voorkomen en om verwerking tegen zo laag mogelijke kosten te doen plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Mede op aandringen van de Nederlandse overheid zijn door de Duitse overheden maatregelen getroffen om zeker te stellen dat het Duitse Grüne Punkt-afval in eigen land wordt verwerkt, danwel dat uitvoer van Grüne Punkt-afval slechts met vergunning plaatsvindt. Uitzondering hierop vormt Grüne Punkt-afval dat is vermeld op de zogeheten groene lijst van de Verordening (EEG) 259/93 en nuttig wordt toegepast. Op grond van genoemde Europese verordening is voor in- en uitvoer van dergelijk afval geen vergunning vereist. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
