<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Sterk en Woltjer (beiden PvdA) over de eventuele opneming van een non-discriminatieclausule in artikel 6 van het Verdrag van Maastricht. (Ingezonden 20 februari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4540
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie EU</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 854, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Sterk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Woltjer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-02-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4540</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1747" allpagenumbers="1747 1748" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="854" onderwerp="" indiendatum="1997-02-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Woltjer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-03-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Patijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van (Volksgezondheid, Welzijn en Sport)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Heeft Nederland binnen de IGC inmiddels een standpunt bepaald omtrent eventuele opneming van een non-discriminatieclausule in artikel 6 van het Verdrag van Maastricht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de regering geen voorstander van opneming van een non-discriminatieclausule in het Verdrag van Maastricht vanwege de beleidsmatige en financiële consequenties die dit met zich mee zou kunnen brengen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Dient niet ten principale instemming te worden betuigd met opneming van deze clausule in artikel 6 van het Verdrag van Maastricht, ongeacht de consequenties die dit eventueel met zich mee zal brengen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke (andere) redenen zijn er aan te voeren waarom geen aansluiting is gezocht bij landen als Ierland en Griekenland die wél een dergelijke opneming van een non-discriminatieclausule bepleit hebben? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom heeft Nederland eerder blijk gegeven van een positieve grondhouding ten aanzien van opneming van een betreffende clausule en is ons land vervolgens teruggekomen op dit standpunt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebben de in het Kwadrant samenwerkende koepels van gehandicaptenorganisaties (Federatie van Ouderverenigingen, Federatie Nederlandse Gehandicaptenraad, LPR en Cliëntenbond) opneming van een non-discriminatieclausule uit oogpunt van gelijkberechtiging van gehandicapten dringend gewenst genoemd? Zo ja, welke andere mogelijkheden acht u realiseerbaar om deze gelijkberechtiging te realiseren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is tot op heden ooit in kaart gebracht welke de eventuele beleidsmatige en financiële consequenties kunnen zijn? Zo ja, bent u bereid de Kamer hierover te rapporteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, Nederland is voor opneming van een bepaling in het EU-Verdrag, die de EU bevoegd maakt beleid te voeren ter bestrijding van discriminatie op een aantal gronden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Niet van toepassing, zie antwoord 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De regering is van mening dat bij de formulering van een Verdragsbepaling wel degelijk moet worden onderzocht of cq in welke mate sprake is van bevoegdheidsoverdracht, danwel of er sprake is van onvoorziene implicaties voor nationaal beleid terzake. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Niet van toepassing, zie antwoord 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er is geen sprake van een verandering in het Nederlandse standpunt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, dit is bekend door de eerdere briefwisseling tussen de Gehandicaptenraad en het Ministerie van Buitenlandse Zaken. Aannemend dat in het tweede gedeelte van de vraag de Europese dimensie wordt bedoeld, is er een aantal internationale instrumenten te noemen die de gelijkberechtiging van gehandicapten bevordert. Het betreft Resolutie 48/96 van de Verenigde Naties «Standaardregels betreffende het bieden van gelijke kansen voor gehandicapten» en Resolutie R (92) 6 van de Raad van Europa inzake een samenhangend beleid voor de revalidatie van gehandicapten. Op nationaal niveau komt binnen afzienbare tijd het regeringsstandpunt over non-discriminatie van gehandicapten in relatie tot wetgeving beschikbaar, naar aanleiding van uitgebreide onderzoeken en een gehouden conferentie over de onderhavige materie. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Niet in de zin zoals in de vraag gesteld. Bij de keuze voor de formulering van een bepaling spelen, zowel nationaal als in de IGC zelf, veeleer overwegingen een rol als die onder 3 hierboven vermeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
