<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) over een landbouwvrijstelling voor woonhuizen op landbouwgrond. (Ingezonden 19 december 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4278
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van recente arresten van de Hoge Raad van 16 juli 1987 en 8 juli 1996.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Landbouw (Landbouwgronden) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Bestemmingsplannen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingvrijstellingen Bestemmingsplannen Landbouwgronden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 598, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-01-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4278</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1227" allpagenumbers="1227" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="598" onderwerp="" indiendatum="1996-12-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 januari 1997), zie ook aanhangsel handelingen nr. 496, vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de inhoud van de arresten van de Hoge Raad van 16 december 1987 en 8 juli 1996 met betrekking tot de landbouwvrijstelling? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat er, bij het verkrijgen van een bouwvergunning voor een woonhuis op grond toebehorend aan een landbouwonderneming sprake is van een bestemmingswijziging? Zo ja, vindt u dan dat een eventuele waardevermindering belast zou moeten worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de wet aan te passen om tegemoet te komen aan de bedoelingen van de wetgever? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u inzicht in de derving aan belastingopbrengsten als gevolg van het toepassen van de landbouwvrijstelling voor woonhuizen op landbouwgrond? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="1 2">Ik ben bekend met de arresten van de Hoge Raad van 16 december 1987, nr. 23 844, en van 8 juli 1996, nr. 31 126. In beide arresten is de onttrekking van een perceel grond aan de feitelijke uitoefening van een landbouwbedrijf aan de orde. De grond wordt bestemd om daarop voor privé-gebruik een woning te bouwen. In het arrest uit 1987 oordeelt de Hoge Raad dat de winst bij bestemmingswijziging onder de landbouwvrijstelling valt. In het arrest van 8 juli 1996 heeft de Hoge Raad zijn oordeel gegeven over een onttrekking die na 1 april 1986 heeft plaatsgevonden. Deze onttrekking wordt beoordeeld met inachtneming van de wijziging van artikel 8, eerste lid, onderdeel b, van de Wet op de inkomstenbelasting 1964 per 1 april 1986. Deze wetswijziging brengt mee dat de landbouwvrijstelling niet meer van toepassing is voor zover de waardeverandering van de grond verband houdt met de omstandigheden dat de grond voortaan buiten het kader van de uitoefening van een landbouwbedrijf zal worden aangewend <voetnoot nummer="1"/>. In zijn arrest van 8 juli 1996, nr. 31 126, heeft de Hoge Raad het Hof Arnhem gevolgd in diens uitspraak dat er in het onderhavige geval sprake is van een bestemmingswijziging van het perceel grond en dat op het opgekomen voordeel <voetnoot nummer="2"/>ter zake van de daaruit voortvloeiende waardeveranderingen de landbouwvrijstelling geen toepassing kan vinden. Ik kan mij vinden in het oordeel van de Hoge Raad. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De uitleg die de Hoge Raad in het arrest van 8 juli 1996, nr. 31 126, geeft aan de beperking van de landbouwvrijstelling is in overeenstemming met de bedoeling van de wetgever. Ik zie dan ook geen aanleiding de wet op dit punt te wijzigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb geen inzicht in de omvang van de derving van belastingopbrengsten indien de landbouwvrijstelling in hier aan de orde zijnde situaties wel van toepassing zou zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Wet van 27 maart 1986, Stb. 135</noot>
         <noot nummer="2">In vraag 2 is m.i. abusievelijk sprake van waardevermindering </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
