<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van de Camp (CDA) over een mogelijke softdrugsorganisatie. (Ingezonden 11 december 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4262
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen inzake de softdrugsmanifestatie 'Highlife festival' die op 27 januari 1997 mogelijk gehouden wordt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Softdrugs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 582, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-01-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4262</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1195" allpagenumbers="1195" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="582" onderwerp="" indiendatum="1996-12-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 januari 1997), zie ook aanhangsel handelingen nr. 498, vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Wordt op 27 januari 1997 in Amsterdam een softdrugsmanifestatie onder de naam «Highlife festival» georganiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat gaat u ondernemen om te voorkomen, dat overtreding van de opiumwet, dan wel van de AHOJ-G criteria, zoals het afficheringsverbod, plaatsvindt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zal ter plaatse op overtreding van de opiumwet of de AHOJ-G criteria worden gecontroleerd? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Is verkoop via een reguliere uitgever door de reguliere tijdschriftenhandel van het blad «Highlife» in uw ogen verspreiding binnen de kring van cannabisliefhebbers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien het antwoord op vraag 4 ontkennend luidt, wilt u bevorderen dat verkoop via de normale detailhandel wordt stopgezet, en tegen de uitgever wordt opgetreden? AHOJ-G criteria = A (geen affichering) H (geen verkoop van harddrugs) O (geen overlast) J (geen verkoop aan jeugdigen) G (geen groothandels- hoeveelheden) </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie uw antwoord op vraag 4 van 3 oktober 1996 (TK 1966–1997, aanhangsel nr. 310)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Op 26 januari 1997 wordt in Amsterdam een manifestatie gehouden onder de naam «4e Highlife Festival». </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Volgens door de organisatoren verspreide informatie zal het gaan om entertainment en informatieverstrekking. Ook zal een politiek forum plaatsvinden over de hennepmarkt. Zoals dat gebruikelijk is bij dit soort aangekondigde manifestaties worden door de politie vooraf afspraken met de organisatoren gemaakt. Hierbij wordt in ieder geval bepaald dat de organisatoren zich houden aan de AHOJ-G criteria. De naleving van deze afspraken wordt door de politie gecontroleerd. De (Amsterdamse) politie heeft de ervaring dat deze aanpak afdoende is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Verkoop van het blad «Highlife» via de reguliere uitgever door de reguliere tijdschriftenhandel lijkt mij verder te gaan dan de kring van cannabisliefhebbers. Het is mij bekend dat de uitgever van dat blad naar aanleiding van de beantwoording van de Kamervragen d.d. 15 mei en 3 oktober 1996 over dit onderwerp, aan het Parket-Generaal heeft laten weten dat «Highlife» via de tijdschriftenhandel werd verkocht,maar dat hij die verkoop, gelet op de beantwoording van die Kamervragen, onmiddellijk heeft stopgezet. Indien de verkoop van het blad via de reguliere tijdschriftenhandel wordt geconstateerd lijkt, afhankelijk van de omstandigheden van het concrete geval, naar het oordeel van het OM strafrechtelijke aanpak geïndiceerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
