<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Aanvullende vragen van het lid Stellingwerf (RPF) over het mogelijke voornemen van TNO om in Ypenburg 2 laboratoria te bouwen. (Ingezonden 11 maart 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4784
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft aanvullende vragen op kamervragen 1996-1997, nr. 1089.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Wetenschap en technologie (Onderzoeksinstituten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen TNO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1090, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-04-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-03-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4784</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2225" allpagenumbers="2225 2226" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1090" onderwerp="" indiendatum="1997-03-11">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-04-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is TNO voornemens over te gaan tot de bouw van één laboratorium voor Explosie, veiligheid en bescherming en één laboratorium voor het testen van energetische materialen op Ypenburg? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Worden in deze nieuwe laboratoria proeven gedaan met gas- en stofexplosies en gevaarlijke stoffen? <voetnoot nummer="2"/>Zo neen, wat is dan de aard van de activiteiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Krijgt de gemeente Nootdorp inzage in alle noodzakelijke vergunningen of is, gelet op de aard van de activiteiten en gezien het feit dat het hier defensieterrein betreft, sprake van vertrouwelijke procedures die betrokkenheid van het lokale bestuur uitsluiten? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Wil TNO aan de gemeente Nootdorp niet volledig opening van zaken geven over de te verrichten werkzaamheden? <voetnoot nummer="3"/>Wilt u de Kamer – zonodig vertrouwelijk – nader informeren over deze werkzaamheden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Past de voorgenomen bouw van genoemde laboratoria binnen de kaders van het huidige VINEX-contract? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zijn binnen de huidige grenzen van het bestemmingsplan de mogelijkheden tot verdere uitbreiding van het TNO-complex? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze vindt de aan- en afvoer van gevaarlijke stoffen van en naar het TNO-complex plaats en in hoeverre worden de eventuele risico’s ingeperkt? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="4">Wat wordt met betrekking tot de veiligheid in het betreffende gebied verstaan onder «beperkte dagrecreatie» die in de zogeheten B-zone toelaatbaar is? <voetnoot nummer="4"/>Is in een denkbare grootschalige woonlokatie geen intensieve dagrecreatie te verwachten? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is het Structuurschema Militaire Terreinen voldoende toegesneden op de situering van militaire terreinen in grootschalige woonlokaties? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-03-5" bron="Cobouw">Cobouw, 5 maart 1997</noot>
         <noot nummer="2">Idem</noot>
         <noot nummer="3" datum="1997-03-6" bron="Haagsche Courant en Delfsche Courant">Haagsche Courant en Delfsche Courant, 6 maart 1997</noot>
         <noot nummer="4">De veiligheidszones vloeien voort uit het Structuurschema Militaire Terreinen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van het lid Stellingwerf, ingezonden 3 maart 1997. </toelichting>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, waarbij hier bij gevaarlijke stoffen moet worden gedacht aan ontplofbare stoffen, die in het VLG (Reglement Vervoer over Land van Gevaarlijke Stoffen) zijn ingedeeld in klasse 1. De activiteiten leiden niet tot een vergroting van de bestaande veiligheidszone. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Voor de beide laboratoria is bij Vrom een vergunning op grond van de Wet milieubeheer aangevraagd omdat voor dergelijke inrichtingen dit ministerie het bevoegde gezag is. Het betreft een vergunning waarvoor om redenen van landsbelang de Minister van VROM het bevoegd gezag is. Op 17 januari 1997 heeft TNO overigens een briefing verzorgd voor vertegenwoordigers van de gemeenten Rijswijk, Nootdorp en Voorburg, die daarbij over haar activiteiten op Ypenburg en in de Plaspoelpolder (waar thans de naar Ypenburg te verplaatsen werkzaamheden plaatsvinden) werden geïnformeerd. Desgewenst ben ik bereid de Kamer vertrouwelijk te informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het VINEX-uitvoeringsconvenant heeft geen betrekking op de hier bedoelde bouw. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het vigerende bestemmingsplan biedt voldoende ruime mogelijkheden voor verdere uitbreiding van het complex. Ook het ontwerp-bestemmingsplan voorziet expliciet in de mogelijkheid tot uitbreiding van het TNO-complex. Overigens geldt in zo’n situatie t.a.v. de vergunningaanvraag, dat het bevoegd gezag een toetsing uitvoert op aspecten als externe veiligheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De aan- en afvoer van gevaarlijke stoffen van en naar het complex vindt plaats over de openbare weg met inachtneming van de vigerende vervoersregelgeving op het gebied van gevaarlijke stoffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De B-zone ligt vrijwel geheel binnen de terreingrens van het TNO-complex dat niet toegankelijk is. Slechts de C-zone ligt grotendeels buiten het complex. In deze zone zijn geen beperkingen voor de recreatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. De situatie is geenszins uitzonderlijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
