<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijksma (PvdA) over de fiscale stimulering van het leerlingwezen. (Ingezonden 6 december 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4205
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Leerlingwezen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leerlingwezen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 526, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-01-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4205</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1079" allpagenumbers="1079 1080" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="526" onderwerp="" indiendatum="1996-12-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-01-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en Economische Zaken en de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u tijdens het najaarsoverleg toegezegd, dat de fiscale stimulering van het leerlingwezen een jaar langer van toepassing blijft voor leerlingen die bruto meer dan 130% van het wettelijk minimumloon verdienen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het voor een gewenst effect van de fiscale stimulering noodzakelijk, dat aan deze maatregel een grotere bekendheid wordt gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, welke nieuwe initiatieven gaat u dan in dezen nemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zou binnen dergelijke initiatieven een nationale campagne, gericht op vergroting van het aantal praktijkleerplaatsen passen, zodat het leerlingwezen weer een belangrijkere plaats krijgt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-12-4" bron="«VNO-NCW stopt verzet na wijzigen allochtonenwet» in Het Financieele Dagblad, donderdag 5 december 1996; zie ook de brief van de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid">«VNO-NCW stopt verzet na wijzigen allochtonenwet» in Het Financieele Dagblad, donderdag 5 december 1996; zie ook de brief van de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, 4 december 1996, Kamerstuk 25 000 XV nr. 17</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, met dien verstande dat continuïteit in voorlichting geboden is met het oog op de gewenste doorwerking en actualiteit van de informatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Aanvang 1996 heeft het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen in het kader van de invoering van de fiscale faciliteit een informatielijn leerlingwezen geopend en een begeleidende folder met informatie over de fiscale faciliteit opgesteld, onder meer gericht aan de landelijke organen beroepsonderwijs. Als een nieuwe folder wordt uitgebracht, worden de uitkomsten van het najaarsoverleg hierin uiteraard meegenomen. Voorts zal het ministerie van Economische Zaken in de «Nieuwsbrief Kennis in beweging» die begin 1997 wordt gericht aan organisaties op het gebied van de kennisinfrastructuur en het bedrijfsleven, een passage aan onderhavige maatregel wijden. Ook zal de SZW-info met uitgebreide informatie over de WVA – inclusief de vermindering «onderwijs» – en het overzicht van maatregelen voor ondernemers in het midden- en kleinbedrijf (Kluweruitgaven «Onderneem ’t maar») worden geactualiseerd. Het minister van Financiën zal verder zorgen voor aanvullende voorlichting aan de betrokken inhoudingsplichtigen. De vormgeving hiervan is op dit moment nog niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Hierin is reeds voorzien. Op 10 september 1996 hebben de Minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de landelijke organen beroepsonderwijs het convenant «Versterking leerlingwezen» gesloten. In dit kader heeft in diezelfde maand onder verantwoordelijkheid van de vereniging landelijke organen beroepsonderwijs Colo een landelijke voorlichtingscampagne plaatsgevonden onder het motto «Werkend leren is kansen creëren». Deze campagne bestond uit radiospots, advertenties in landelijke dagbladen en een gratis 06-nummer. Bij de evaluatie van het convenant medio 1997 zal aandacht worden besteed aan de resultaten van deze voorlichtingscampagne en de vraag of een follow up gewenst is. Dit zal gebeuren in onderling overleg tussen de betrokken departementen, te weten OC&amp;W, SZW, EZ en Financiën. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
