<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over een mogelijke wapentransactie met de Franse wapenfabrikant Thomson. (Ingezonden 17 januari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4280
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een mogelijke wapentransactie met Franse firma Thomson-CSF, waarbij overtollige Hawk luchtafweerraketten worden ingeruild en doorverkocht naar Turkije.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Frankrijk Militair materieel Turkije Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 600, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-01-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4280</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1231" allpagenumbers="1231" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="600" onderwerp="" indiendatum="1997-01-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 januari 1997) 1, 2 en 5 In de brief van 20 februari 1996 van de Staatssecretaris van Defensie">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretarissen van Defensie en Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Overweegt u een wapentransactie met de Franse wapenfabrikant Thomson waarbij Hawk luchtafweerraketten worden ingeruild? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wil Frankrijk deze Hawks vervolgens aan Turkije verkopen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Heeft de Belgische minister van Landsverdediging onlangs besloten een soortgelijke transactie met Thomson op te schorten gezien de oorlogsdreiging rond Cyprus? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u Turkije als eindbestemming aanvaardbaar met het oog op de oorlogsdreiging rond op Cyprus? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid het Belgische voorbeeld te volgen onderhandelingen met Thomson onmiddellijk op te schorten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-01-15" bron="Trouw">Trouw, 15 januari 1997</noot>
         <noot nummer="2" datum="1997-01-15" bron="Het Nieuwsblad">Het Nieuwsblad, 15 januari 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1, 2 en 5" voetnoot="1">In de brief van 20 februari 1996 van de Staatssecretaris van Defensie <voetnoot nummer="1"/>is medegedeeld dat ten aanzien van het project Shorad door de Koninklijke Landmacht en de Koninklijke Luchtmacht een gezamenlijke voorstudie/studie wordt uitgevoerd. Naast informatie over te leveren Shorad-systemen is aan alle potentiële leveranciers, waaronder Thomson-CSF, tevens gevraagd de mogelijkheden voor inruil van de Hawk-systemen aan te geven. In het Materieel-projectenoverzicht 1997 van 2 oktober 1996 is toegezegd dat het parlement over de resultaten van de voorstudie/studie in 1997 zal worden geïnformeerd. Besluitvorming over de afstoting van Hawks is thans niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het Belgische ministerie van Landsverdediging heeft bevestigd dat de besprekingen met Thomson-CSF over de Belgische Hawk-systemen zijn opgeschort. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Net als andere NAVO-bondgenoten is Turkije in beginsel een aanvaardbare eindbestemming voor de overdracht van militair materieel. Aanvragen voor de uitvoer van militair materieel worden zoals bekend per geval getoetst aan de criteria van het wapen-exportbeleid in het licht van de omstandigheden van dat moment. Zoals blijkt uit het antwoord op vraag 1, 2 en 5 is besluitvorming over de afstoting van Hawks thans niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 400 X" documentnummer="73">Kamerstuk 24 400 X, nr. 73</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
