<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="10">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dijksma (PvdA), Augusteijn-Esser (D66) en Klein Molekamp (VVD) over verpakkingen (ingezonden 20 december 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4194
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de ministeriële regeling Verpakking en Verpakkingsafval.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Verpakkingen) Milieu (Afvalverwerking) Milieu (Recycling)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Recycling Verpakkingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 515, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
            <persoon partij="D66">Augusteijn-Esser</persoon>
            <persoon partij="VVD">Klein Molekamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-01-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4194</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1057" allpagenumbers="1057 1058" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="515" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Augusteijn-Esser</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Klein Molekamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-01-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Ministeriële verpakkingsregeling nog niet van kracht»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wil de Europese Commissie nog opheldering over de ministeriële regeling Verpakking en Verpakkingsafval? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke vragen heeft de Europese Commissie u gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2 3">Kent u tevens de uitspraak van de heer ir. J. G. Andreae <voetnoot nummer="2"/>: «We staan noch te wachten op meer statiegeldverpakkingen, noch op een duur Groen Punt-systeem. Marktwerking is essentieel, óók voor de verwerking van reststoffen en restafval»? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Kent u ook de opmerkingen, door andere topondernemers in hetzelfde bulletin gedaan, over statiegeldregelingen en statiegeldsystemen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="4">Hoe beoordeelt u deze uitlatingen tegen het licht van uw mening over eenmalige en meermalige verpakkingen, zoals verwoord in uw brief aan de Consumentenbond? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke consequenties heeft de gang van zaken bij de Europese Commissie voor de afsluiting van een tweede verpakkingsconvenant? </vraag>
      <vraag nummer="8">Gaat u ervan uit, dat het nieuwe convenant verpakkingen minimaal het huidige aandeel meermalige verpakkingen zal vastleggen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u de stand van zaken weergeven over de gesprekken tussen het ministerie en het bedrijfsleven over het nieuwe convenant verpakkingen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Op welk tijdstip is het nieuwe convenant verpakkingen te verwachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">VerpakkingsManagement 11e jaargang 1996</noot>
         <noot nummer="2">Lid van de commissie Epema-Brugman die voor de minister het rapport over de toekomstige afvalverwijdering schreef</noot>
         <noot nummer="3">aanPak, bulletin van de Stichting Verpakking en Milieu, december 1996</noot>
         <noot nummer="4">In afschrift aan de Tweede kamer verzonden, VROM-96-1041</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Europese Commissie heeft n.a.v. de door Nederland op 17 juni 1996 genotificeerde ontwerp-regeling verpakking en verpakkingsafval (notificatie 96/0219//NL) op 18 september 1996 een reactie gezonden, waarbij de Commissie de inwerkingtreding van de regeling opschort op 18 december 1996. Op 18 november heeft de Nederlandse regering een antwoord op deze reactie aan de Commissie gezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Hoofdpunt van de reactie van de Europese Commissie is, dat de in de ontwerp-regeling gebruikte definities van «hergebruik», «recycling» en «terugwinning» maar gedeeltelijk overeengekomen met de definities zoals deze in de betreffende EU-richtlijn zijn gebruikt. Dit kan volgens de Commissie tot verwarring leiden. In het antwoord van de Nederlandse regering is uiteengezet dat verschillen in terminologie geen invloed hebben op het vrije verkeer van goederen in het kader van de interne markt, terwijl het EG-verdrag ook niet vereist dat definities letterlijk worden overgenomen. Het lag daarom voor de hand bij de omzetting van de EU-richtlijn in de Nederlandse regelgeving zoveel mogelijk aansluiting te zoeken bij termen die al worden gebruikt in het Nederlandse milieubeleid en het Convenant Verpakkingen uit 1991. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De in de vragen bedoelde opmerkingen over statiegeldsystemen weerspiegelen de vooral bij de detailhandel levende bezwaren tegen dergelijke systemen. Voor zover deze opmerkingen een pleidooi zouden vormen voor het beperken c.q. afschaffen van statiegeldsystemen – hetgeen overigens uit geen der interviews expliciet blijkt – kan ik mij daarin niet vinden. In mijn door u aangehaalde brief aan de Consumentenbond heb ik aangegeven dat de algemene lijn is en blijft dat meermalige verpakkingen c.q. statiegeldsystemen zoveel mogelijk moeten worden toegepast en dat in verband hiermee in de besprekingen met het bedrijfsleven over het nieuwe convenant verpakkingen dan ook van mijn kant wordt ingebracht dat in grote lijnen het huidige aandeel meermalige verpakkingen gehandhaafd dient te blijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Gegeven de aard van de opmerkingen van de Europese Commissie, zoals aangegeven in de beantwoording van vraag 3, hebben deze geen invloed op de afsluiting van een tweede convenant verpakkingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zie hiervoor mijn antwoord op vraag 6. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Momenteel wordt intensief met het bedrijfsleven overlegd over concept-teksten voor het tweede convenant verpakkingen. Dit tweede convenant zal bestaan uit een integratieconvenant en deelconvenanten. In het integratieconvenant komen zaken als doelstellingen, monitoring en rapportage aan de orde. Daarnaast zijn er deelconvenanten waarin per materiaalsoort afspraken over hergebruik worden gemaakt. Tot slot is er een deelconvenant, waarin met producenten en importeurs afspraken worden gemaakt over onder meer preventie. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">De inspanningen zijn er op gericht zo spoedig mogelijk in het eerste kwartaal van dit jaar overeenstemming te bereiken over een ontwerp-convenant verpakkingen II, waarna dit ontwerp ter notificatie aan de Europese Commissie zal worden aangeboden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
