<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Cloe (PvdA) over toelatingscriteria voor ZMOK-scholen. (Ingezonden 8 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4057
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over een zevenjarig kind dat al negen maanden geen onderwijs ontvangt. Zie ook Kamervragen nr. 28 vergaderjaar 1995-1996 en nr. 504, vergaderjaar 1993-1994.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Speciaal onderwijs (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leerplicht Speciaal onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 383, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Cloe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4057</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="787" allpagenumbers="787 788" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="383" onderwerp="" indiendatum="1996-11-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Cloe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-12-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw algemene reactie op het bericht dat een zevenjarig kind al negen maanden thuis is en geen onderwijs ontvangt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre is het advies van een regionale verwijzingscommissie om het kind op een ZMOK-school toe te laten, van doorslaggevende betekenis? Mag er van worden uitgegaan dat ZMOK-scholen kinderen toelaten die voor deze schoolsoort zijn geı¨ndiceerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt zich in deze situatie de leerplichtwet met het autonome toelatingsbeleid van scholen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het aanspannen van een kort geding een juiste weg om toelating tot een school af te dwingen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat bent u van plan te ondernemen om aan deze ongewenste situatie een eind te maken en in de toekomst te voorkomen, mede in het licht van uw eerder gegeven antwoord dat «...het er nooit toe (zal) mogen leiden dat leerplichtige leerlingen thuis moeten zitten». ZMOK-school = School voor Zeer Moeilijk Opvoedbare Kinderen </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1996-10-19" bron="Zie het Gelders Dagblad">Zie het Gelders Dagblad, 19 oktober 1996</noot>
         <noot nummer="2" datum="1994-05-10" bron="Zie de beantwoording op 26 september 1995 van vragen over wachtlijsten, aanhangsel Handelingen nr. 28, 1995–1996 – Zie de beantwoording op 18 mei 1994 van vragen over wachtlijsten, aanhangsel Handelingen nr. 504, 1993–1994. – Zie de Volkskrant">Zie de beantwoording op 26 september 1995 van vragen over wachtlijsten, aanhangsel Handelingen nr. 28, 1995–1996 – Zie de beantwoording op 18 mei 1994 van vragen over wachtlijsten, aanhangsel Handelingen nr. 504, 1993–1994. – Zie de Volkskrant, 10 mei 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik betreur het zeer dat een zevenjarig kind al negen maanden thuis is en geen onderwijs ontvangt. Elk kind dat in staat is onderwijs te volgen moet naar school kunnen gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De regionale verwijzingscommissie beslist over de toelaatbaarheid van een leerling tot, onder andere, een zmok-school. Alleen leerlingen die door de rvc zijn geı¨ndiceerd zijn toelaatbaar tot de desbetreffende schoolsoort. De beslissing over de toelating blijft berusten bij het bevoegd gezag van de school. Het bevoegd gezag kan echter alleen leerlingen toelaten die door de rvc toelaatbaar worden geacht. Een leerling die door de rvc toelaatbaar wordt geacht tot een bepaalde schoolsoort mag niet worden geweigerd met de motivering dat de desbetreffende vorm van speciaal onderwijs niet voor hem of haar geschikt zou zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond van de leerplichtwet moeten ouders/verzorgers er voor zorgen, dat een leerplichtig kind als leerling van een school is ingeschreven en deze school na inschrijving geregeld bezoekt. Zoals aangegeven in het antwoord op vraag 2 beslist het bevoegd gezag over de feitelijke toelating. Indien het bevoegd gezag besluit een leerling niet toe te laten zullen de ouders/verzorgers op grond van de leerplichtwet een andere school voor hun kind moeten zoeken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Ouders die het niet eens zijn met de beslissing van het bevoegd gezag over toelating van hun kind kunnen op grond van de ISOVSO tegen die beslissing bezwaar maken. Het staat de ouders uiteraard vrij om, indien deze bezwaarprocedure niet tot een voor hen aanvaardbare oplossing leidt, zeker gelet op de op hen rustende verplichting ingevolge de leerplichtwet, naar de rechter te stappen. Blijkens het vonnis <voetnoot nummer="1"/>van de president van de arrondissementsrechtbank te Arnhem in het kort geding van de ouders tegen het bevoegd gezag van de school behoeft de leerling echter niet te worden toegelaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zodra de situatie met betrekking tot dit zevenjarige kind mij ter ore kwam heb ik de inspectie verzocht te bemiddelen bij het vinden van een passende school. Deze bemiddeling heeft er toe geleid dat een andere zmok-school bereid is gevonden deze leerling toe te laten. De inspectie heeft dit reeds op 29 oktober j.l. schriftelijk aan de ouders meegedeeld. Tot op heden hebben de ouders echter nog geen contact met die school opgenomen. In voorkomende gevallen zal ik de inspectie wederom vragen een bemiddelende rol te willen spelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
