<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over het mogelijk niet terugbetalen van te veel betaalde voorschotten Ecotax door Edon. (Ingezonden 20 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4193
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen inzake het energiedistributiebedrijf Edon die teveel betaalde voorschotten Ecotax niet zelf terugbetaald aan kleinverbruikers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Belastingen (Belastingrecht) Belastingen (Energiefondsheffingen) Energie, water en grondstoffen (Nutsbedrijven, energievoorziening) Milieu (Milieuheffingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingteruggave Energieheffingen Milieuheffingen Openbare nutsbedrijven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 514, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-01-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4193</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1055" allpagenumbers="1055 1056" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="514" onderwerp="" indiendatum="1996-11-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 januari 1997). Zie ook aanhangsel handelingen nr. 415, vergaderjaar 1996–1997 1, 2 en 3 In mijn antwoord op de eerdere schriftelijke vragen van de heer Poppe">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft het energiedistributiebedrijf Edon recent aan zijn kleinverbruikers bericht te veel betaalde voorschotten Ecotax niet zelf te zullen terugbetalen, omdat dit administratief te lastig of te duur zou zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Acht u deze opstelling in lijn met uw antwoord op mijn eerdere schriftelijke vragen terzake? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo neen, bent u bereid te bevorderen dat Edon en de andere energiedistributiebedrijven gewoon aan hun klanten terug betalen wat ze teveel aan voorschot geïncasseerd hebben, in plaats van deze klanten te dwingen zelf een omslachtige procedure te starten via de Belastingdienst? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Edon Signaal, november 1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1224" documentjaargang="1996-1997">Aanhangsel Handelingen, nr. 1224, vergaderjaar 1996–1997.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3" voetnoot="1 3">In mijn antwoord op de eerdere schriftelijke vragen van de heer Poppe <voetnoot nummer="1"/>heb ik aangegeven dat de meest praktische oplossing lijkt te zijn dat alsnog tot teruggaaf van de energiebelasting wordt overgegaan, indien uit de eindafrekening over de afgelopen verbruiksperiode van 12 maanden blijkt dat een verbruiker met zijn verbruik over deze periode beneden de belastingvrije voeten – 800m <voetnoot nummer="3"/>gas en 800 Kwh elektriciteit – is gebleven. Bovengenoemde oplossing is door EnergieNed, de koepelorganisatie van de energiedistributiebedrijven, aan de energiebedrijven voorgelegd. Uit deze enquête bleek dat een meerderheid van de energiebedrijven er moeite mee had om – gelet op het zeer geringe financiële belang voor de verbruiker – kosten te gaan maken voor individueel te behandelen verzoeken om teruggaaf, die een veelvoud bedragen van het terug te geven bedrag aan energiebelasting. Van de in totaal 35 energiebedrijven bleken er slechts 12 bereid over te gaan tot teruggaaf op basis van een verzoek. Zo heeft EDON in EDON Signaal (Nieuwsbrief voor politiek en bestuur) van november 1996 aangegeven dat «als het aan EDON ligt», degenen die te veel energiebelasting hebben uitbetaald, binnenkort contact kunnen opnemen met de Belastingdienst om de teruggaaf van het te veel betaald te regelen. Ik heb in de uitkomst van de enquête aanleiding gezien nogmaals overleg te voeren met EnergieNed. Daarbij is gebleken dat de problematiek voor een aantal energiebedrijven niet of niet meer aan de orde is, omdat deze bedrijven per 31 december 1995 de verbruiksperioden hebben afgesloten of omdat zij inmiddels eigener beweging tot compensatie zijn overgegaan. Voorts heeft EnergieNed begin december laten weten een alternatief voorstel haalbaar te achten op grond waarvan de energiebedrijven waar de problematiek nog aan de orde is, uit hun bestanden zo veel mogelijk de desbetreffende gevallen selecteren en aan dezen vervolgens – zonder dat daarvoor een apart verzoek nodig is – rechtstreeks een vast bedrag (f 10) teruggeven, dat wordt meegenomen in de eerstvolgende eindafrekening over het gasverbruik. Dit bedrag is voldoende om het nadeel voor de verbruiker te vergoeden. Aan de energiebedrijven zal, ingevolge het voorstel, worden toegestaan de uitgekeerde bedragen te verrekenen op hun maandelijkse REB-aangifte. De uitvoeringslasten worden op deze wijze voor de energiebedrijven flink ingeperkt, omdat er geen individuele vaststelling van en controle op exact doorberekende REB-bedragen behoeft plaats te vinden. Door het meenemen van de uitkeringen met de desbetreffende eindafrekeningen worden bovendien kosten bespaard die voor incidentele betalingen zouden moeten worden gemaakt. Alleen in uitzonderingsgevallen, bijvoorbeeld bij een onvolkomenheid in de door het energiebedrijf gemaakt selectie, zou de klant zich alsnog met een verzoek tot zijn energiebedrijf kunnen wenden. Ingevolge het voorstel zullen de laatste uitkeringen worden meegenomen in de eindafrekeningen over januari 1998. Voorts betekent deze aanpak dat de individuele verbruikers geen teruggaafprocedure via de Belastingdienst hoeven te starten. Het doorgaan van de voorgestelde afwikkeling hangt af van de instemming van alle betrokken energiebedrijven. Op dit moment hebben evenwel nog niet alle bedrijven ingestemd met de voorgestelde oplossing. Zodra terzake duidelijkheid bestaat, zal een definitieve beslissing kunnen worden genomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Aanhangsel handelingen nr. 1224, vergaderjaar 1995–1996</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
