<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Remkes en Van Erp (beiden VVD) over het verstrekken van wachtgeld. (Ingezonden 24 januari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4332
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen het te verwachten besluit van de van de gemeente Haarlem tot ontslag van, en een afvloeiingsregeling voor, de gemeentesecretaris van Haarlem.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Ontslagen) Sociale zekerheid (Werkloosheidsvoorzieningen (WW, WWV)) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Overheidspersoneel Rechtspositie Werkloosheidsverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 650, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken (BIZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Remkes</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Erp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-02-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-01-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4332</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1331" allpagenumbers="1331" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="650" onderwerp="" indiendatum="1997-01-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Remkes</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Erp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-02-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Trekt de gemeente Haarlem 2,4 miljoen gulden uit voor een financiële regeling met de gemeentesecretaris van de gemeente Haarlem? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Krijgt de gemeentesecretaris de salarisverhogingen uitgekeerd die ze had gekregen als zij in functie was gebleven? Wordt daarnaast het verlies aan pensioenopbouw gecompenseerd? Kunt u het bedrag van 2,4 miljoen gulden nader specificeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat het geen goede zaak is dat een ambtenaar die slecht functioneert toch eervol ontslag wordt verleend en dientengevolge aanspraak maakt op een wachtgeldregeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe kan dit worden voorkomen? Welke maatregelen bent u voornemens te treffen teneinde herhaling van dit soort praktijken te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-01-23" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 23 januari 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Van de zijde van de gemeente Haarlem is mij meegedeeld dat er nog geen definitieve besluitvorming heeft plaatsgevonden over het ontslag van de gemeentesecretaris en de daarbij eventueel te treffen afvloeiingsregeling, omdat de onderhandelingen daarover nog niet zijn afgerond. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond van de bij de gemeenten gebruikelijke rechtspositieregelingen is aan een ontslag wegens onbekwaamheid of ongeschiktheid om de door betrokkene beklede functie te vervullen, anders dan op grond van ziels- of lichaamsgebreken, een recht op regulier wachtgeld verbonden. Indien het ontslag in overwegende mate te wijten is aan eigen schuld of toedoen, kan een lagere uitkering worden vastgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het vaststellen en het toepassen van rechtspositieregelingen voor het in dienst van een gemeente zijnde personeel, waaronder de gemeentesecretaris, behoren tot de eigen verantwoordelijkheden en bevoegdheden van het gemeentebestuur en niet tot die van de minister van Binnenlandse Zaken. Het gemeentebestuur is op lokaal niveau politieke verantwoording schuldig over de wijze waarop in individuele gevallen toepassing wordt gegeven aan de eigen rechtspositieregelingen. Ik zie geen aanleiding daar verandering in te brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
