<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Oudkerk en Vliegenthart (beiden PvdA) over eigen bijdragen in de ziekenfondswet. (Ingezonden 23 januari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4350
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen mogelijke verlaging van eigen bijdragen voor ontvangers van een uitkering ter hoogte van het sociaal minimum.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Eigen bijdrage Ziekenfondsverzekering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 667, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Oudkerk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Vliegenthart</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-02-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4350</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1367" allpagenumbers="1367 1368" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="667" onderwerp="" indiendatum="1997-01-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Oudkerk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vliegenthart</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-02-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kan iemand met een uitkering op grond van een werknemersverzekering, ter hoogte van het sociaal minimum, geen aanspraak maken op een uitkering op grond van de Toeslagenwet en derhalve geen verlaging van de maximale eigen bijdrage krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Krijgt iemand met een uitkering via de Bijstandswet, ter hoogte van het sociaal minimum, wél een verlaging van de maximale eigen bijdrage? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het eens met de stelling dat, waar er sprake is van een gelijk inkomen (op sociaal minimumniveau) maar een verschillende maximale eigen bijdrage, rechtsongelijkheid optreedt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid voor de eigen bijdrage regeling in de ziekenfondswet een clausule voor te stellen die inhoudt dat mensen met een uitkering op grond van een werknemersverzekering, ter hoogte van het sociaal minimum, op aanvraag wél een verlaging van de maximale eigen bijdrage krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Om hoeveel mensen gaat het? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De Toeslagenwet geeft recht op een aanvullende uitkering tot het sociaal minimum aan onder meer degenen die een loondervingsuitkering hebben op grond van een werknemersverzekering. Personen met een dergelijke uitkering ter hoogte van het sociaal minimum, hebben geen recht op een aanvullende uitkering ingevolge de Toeslagenwet. Voor deze mensen geldt in het kader van de eigen-bijdragenregeling ZFW een maximum eigen bijdrage van f 200,–. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ziekenfondsverzekerden met een uitkering op grond van de Algemene Bijstandswet komen in het kader van de eigen-bijdragenregeling ZFW in aanmerking voor de verlaagde maximum eigen bijdrage van f 100,–. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Bij de invoering van de eigen-bijdragenregeling ZFW is een van de uitgangspunten geweest dat de ziekenfondsen geen inkomensonderzoeken of inkomenstoetsen zouden moeten verrichten. Dit zou de uitvoering van de – in administratief-technisch opzicht complexe – regeling ten zeerste bemoeilijken. Om niettemin negatieve koopkrachteffecten voor speficieke groepen zoveel mogelijk te beperken, is onder meer gekozen voor de systematiek van de verlaagde maximum eigen bijdrage voor diegenen die een aan het sociaal minimum gerelateerde uitkering genieten. De enkele vaststelling door het ziekenfonds dat verzekerden in het bezit zijn van een dergelijke uitkering is voldoende om deze verzekerden in aanmerking te brengen voor de verlaagde maximum eigen bijdrage van f 100,–. Uit de gekozen systematiek vloeit voort, dat voor ziekenfondsverzekerden met een loongerelateerde uitkering, precies ter hoogte van het sociaal minimum een hogere maximum eigen bijdrage geldt dan voor ziekenfondsverzekerden met een gelijk inkomen op grond van bijvoorbeeld een ABW-uitkering. Gelet op de grote uitvoeringstechnische complicaties die zouden optreden, indien ziekenfondsen door middel van inkomensonderzoeken zouden moeten bepalen of een loongerelateerde uitkering precies op het sociaal minimum ligt of daarboven, teneinde vast te stellen of een verzekerde in aanmerking komt voor een maximum eigen bijdrage van f 100,– of f 200,–, acht ik de gekozen systematiek te verdedigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1 2">Het percentage WW-uitkeringen op sociaal minimumniveau wordt geschat op 2 <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="2"/>%. Het percentage AAW/WAO-uitkeringen op sociaal minimumniveau wordt geschat op 1%. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
