<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid R. A. Meijer (Groep Nijpels) over de instroom van het aantal weduwen en weduwnaars in de Algemene Nabestaandenwet. (Ingezonden 21 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4087
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Weduwen- en wezenvoorzieningen (AWW))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Weduwen- en wezenvoorzieningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 413, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nijpels">R. A. Meijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4087</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="851" allpagenumbers="851 852" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="413" onderwerp="" indiendatum="1996-11-21">
         <vrager partij="Groep Nijpels" oorsprong="parlement">R. A. Meijer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-12-11">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de mening, dat de instroom in de Algemene Nabestaandenwet van het aantal weduwen en weduwnaars sinds 1 juli 1996 ver achter is gebleven bij de schattingen van de Sociale Verzekeringsbank? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, acht u dit gewenst? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid de geschatte cijfers per groepering te plaatsen naast de werkelijke toegekende uitkeringen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel aanvragen zijn er sinds 1 juli landelijk geweest? En hoeveel hiervan zijn af- en toegewezen? Kunt u deze cijfers onderscheiden in weduwen en weduwnaars? </vraag>
      <vraag nummer="4">Over welke andere inkomensbronnen kunnen de afgewezenen beschikken? Hoeveel personen komen in de Algemene Bijstandswet terecht? Ligt dit percentage hoger of lager dan geschat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bestaat er een achterstand in de behandeling van de aanvragen vanaf 1 juli 1996? Zo ja, hoe groot is deze achterstand? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kan de geplande evaluatie van de ANW vervroegd worden nu blijkt dat veel meer weduwen en weduwnaars dan geschat financieel niet gecompenseerd worden door de Algemene Nabestaandenwet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Levert de lagere instroom de rijksoverheid een financiële meevaller op in 1996 en in 1977? Hoe hoog is deze meevaller over de afzonderlijke jaren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid deze meevaller in de eerste plaats aan te wenden ten gunste van de personen waarvoor herverzekering onbetaalbaar is óf voor mensen die reeds langdurig ziek zijn en zich U } berhaupt niet meer kunnen verzekeren? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u aangeven of ongewijzigd beleid leidt tot eerdere uitwerking, dan het jaar 2025, van de overgangsmaatregelen van deze wet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie het advies ANW van de SVB van mei 1995 en informatie van 18 november 1996 van het hoofd voorlichting SVB te Amstelveen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1 en 2">Over het eerste kwartaal sinds het inwerkingtreden van de Anw zijn er in totaal 4735 nabestaandenuitkeringen toegekend. Het betreft nabestaandenuitkeringen al dan niet gecombineerd met een halfwezenuitkering, tijdelijke uitkeringen en halfwezenuitkeringen, inclusief de zogenaamde nihil-uitkeringen. Het merendeel voor deze instroom namelijk 3376 betreft personen van wie de echtgenoot is overleden vóór 1 juli 1996. Deze personen hebben dus in eerste instantie recht gehad op een AWW-uitkering, en vallen dus onder het onvergangsrecht AWW. 1359 nabestaanden hebben recht op uitkering vanaf 1 juli 1996 of later. Driekwart van de instroom van Anw-uitkeringen betreft met andere woorden overlijdensgevallen vóór 1 juli 1996. Dit ligt ook voor de hand, omdat er tussen een overlijden en het aanvragen van de uitkering, en tussen het aanvragen van de uitkering en het toekennen ervan, altijd enige tijd verstrijkt. De totale instroom over het derde kwartaal wijkt enigszins af van andere kwartalen. De instroom per kwartaal varieert tussen de 5100 en de 5900. Omdat de kring van rechthebbenden onder de AWW in het derde kwartaal niet veel afwijkt van de kring van rechthebbenden onder de Anw, zou verwacht kunnen worden dat de instroom gelijk zou zijn aan die in andere kwartalen. Een mogelijke reden van deze afwijking is dat niet alle nabestaanden die wel recht hebben op een uitkering, maar door een te hoog inkomen geen uitkering zouden ontvangen (zgn. nihil-uitkeringen), zich aangemeld hebben. Het is naar mijn mening te vroeg om conclusies te trekken over de omvang van de instroom. Dit kan op zijn vroegst als er cijfers beschikbaar zijn over het vierde kwartaal, waarin naar verwachting voornamelijk instroom op grond van de Anw (overlijdensgevallen na 1 juli 1996) zal zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Van de overlijdensgevallen na 1 juli 1996 (1359 uitkeringsrechten) zijn de cijfers als volgt. Aan weduwnaars zijn 138 uitkeringen verstrekt (nabestaanden- en halfwezenuitkeringen), aan weduwen 1060, totaal 1198. Daarnaast hebben 161 nabestaanden wel recht op een nabestaandenuitkering, maar komt die door hun inkomen niet tot uitbetaling (de zg. nihil-uitkeringen). In 124 gevallen van alle aanvragen over het derde kwartaal (dus overlijdensgevallen vóór en na 1 juli 1996) is de aanvraag afgewezen. In totaal zijn dus 4859 aanvragen ingediend (nl. 4735 en 124). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is niet bekend over welke inkomensbronnen de mensen van wie de aanvraag voor nabestaandenuitkering is afgewezen, beschikken. Het betreft bijvoorbeeld mensen van wie de partner niet verzekerd was of die gezien hun leeftijd niet in aanmerking komen. Deze mensen kunnen eigen inkomen hebben, of een beroep doen op de Algemene bijstandswet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er is geen achterstand in de behandeling van de aanvragen vanaf 1 juli 1996. Verreweg de meeste aanvragen worden binnen vijf weken afgehandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het is te vroeg om nu definitieve conclusies te trekken over de aantallen toegekende uitkeringen, omdat de cijfers over het derde kwartaal zowel AWW- als Anw-uitkeringen betreffen. Er is daarom geen aanleiding de evaluatie van de Anw te vervroegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Op basis van deze instroomgegevens is het niet mogelijk om uitspraken te doen over eventuele financiële meevallers in 1996 en 1997. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Gezien het antwoord op vraag 7 behoeft deze vraag geen antwoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Door de cohortsgewijze benadering in de Anw, wordt de structurele regeling (alleen uitkeringsrecht voor nabestaanden met kinderen en arbeidsongeschikte nabestaanden) bereikt rond 2020. Dit blijft zo ongeacht de mate van instroom in de daaraan voorafgaande jaren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
