<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Bos (D66) over het aan boord nemen van zieke zeehonden. (Ingezonden 27 maart 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4995
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Inzake de gedragscodes aan boord van Waddenzeeschepen waarin bemanning wordt opgedragen uitsluitend zieke zeehonden van derden aan te nemen en zelf geen zieke zeehonden mee te nemen naar opvangcentra.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenziekten Waddenzee Zeehonden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1270, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van den Bos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-05-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-03-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4995</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2595" allpagenumbers="2595 2596" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1270" onderwerp="" indiendatum="1997-03-27">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van den Bos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 mei 1997) Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1176, vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Zijn er Gedragscodes aan boord van de Waddenschepen van het ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij uitgedeeld waarin de bemanning wordt opgedragen uitsluitend zieke zeehonden van derden aan te nemen en zelf geen zieke zeehonden mee te nemen naar de opvangcentra? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, wat is de reden dat inspecteurs, beheerders en handhavers van de Waddenschepen zelf geen zeehonden mee mogen nemen, ook al zijn ze ziek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is deze oproep niet in strijd met artikel 36, lid 3 van de Gezondheids- en Welzijnswet voor Dieren waarin staat dat een ieder verplicht is hulpbehoevende dieren (artikel 36 geldt ook voor niet gehouden dieren) de nodige zorg te verlenen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om deze instructie inzake zeehonden in de Waddenzee alsnog in te trekken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, deze gedragscode geldt niet alleen voor LNV, maar ook voor alle Rijksdiensten in de Waddenzee. De gedragscode is in het Waddenhandhavingsoverleg besproken en door het RCW (Regionaal Coördinatiecollege Waddenzee) geaccordeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De zeehondenstand is toegenomen, zodanig dat de populatie zich zonder menselijke bemoeienis in stand kan houden en zich verder kan ontwikkelen. Mede gelet op de afspraken die met de andere waddenlanden zijn gemaakt (7 e trilaterale Regeringsconferentie over de Bescherming van de Waddenzee, 30 november 1994) is het mijn beleid om zo min mogelijk in de natuur van de Waddenzee in te grijpen. De gedragscode is niet van toepassing in geval van calamiteiten als olierampen en andere grootschalige milieuvervuiling, indien deze een bedreiging vormen voor de populatie zeehonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Artikel 36, derde lid van de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren (een ieder is verplicht hulpbehoevende dieren de nodige zorg te verlenen) is gericht op de zorgplicht en kan in het licht worden gezien van het voorkomen van onnodig lijden of van onacceptabele pijn, zoals ik eerder in mijn brief over de gezondheid en welzijn van grote grazers (DN 971455, 26/3/97) heb aangegeven. In de woorden «hulpbehoevende dieren» en «de nodige zorg» zit de interpretatieruimte. In dit kader refereer ik ook aan de behandeling van de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren in de Eerste Kamer op 22 september 1992 waarin de toenmalige Staatssecretaris voor Natuurbeheer duidelijk heeft gemaakt dat een individuele zorgplicht in de natuur volstrekt ondenkbaar is (Handelingen I 1992/1993, blz. 61). Zoals in het antwoord op vraag 2 aangegeven, is het beheer in de Waddenzee conform het natuurbeleid gericht op meer ruimte voor natuurlijkheid en daarmee op natuurlijke processen. In natuurgebieden is de struggle for life, inclusief alle prettige en nadere dingen die daarbij horen, zoals geboren worden, leven, ziek zijn en sterven een normaal onderdeel van het proces. De systematiek van de natuurlijke selectie is hierop gebaseerd. De zorgplicht betreft vooral problemen als gevolg van direct menselijk handelen, zoals verwonding door ongelukken. Maar ook bij calamiteiten van andere aard zal per geval worden bezien of, en zo ja welk, ingrijpen ingevolge artikel 36 derde lid, noodzakelijk is. Ik acht het niet ingrijpen in natuurlijke processen, waaronder het ziek zijn en sterven van zeehonden in de Waddenzee dan ook in beginsel niet strijdig met artikel 36, lid 3. Ik zal de gedragscode, voor zover noodzakelijk en passend binnen het bovenstaande, aanpassen aan artikel 36, derde lid, van de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
