<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden M. B. Vos (GroenLinks), Augusteijn-Esser (D66) en Swildens-Rozendaal (PvdA) over de Doorwerthse uiterwaarden. (Ingezonden 15 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4064
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over natuurontwikkeling in de Doorwerthse uiterwaarden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Rivieren)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gelderland Rivieren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 390, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
            <persoon partij="D66">Augusteijn-Esser</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Swildens-Rozendaal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4064</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="801" allpagenumbers="801" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="390" onderwerp="" indiendatum="1996-11-15">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Augusteijn-Esser</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Swildens-Rozendaal</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-12-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u op 21 oktober jl. samen met het Gelderse provinciebestuur, de Stichting Natuurbeheer Doorwerthse waarden en de eigenaar van het uiterwaardengebied rond kasteel Doorwerth een intentieverklaring getekend voor natuurontwikkeling in de Doorwerthse uiterwaarden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Beschouwt u dit project als een praktijkexperiment met particulier natuurbeheer, dat in 1997 betrokken zal worden bij de evaluatie van het programma beheer en zoals bedoeld in de motie-Augusteijn-Esser c.s.? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Zullen, zoals het genoemde persbericht stelt, de exacte natuurdoelen van dit project nog worden vastgesteld door Gedeputeerde Staten van Gelderland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, acht u het voor een adequate beoordeling van experimenten met particulier natuurbeheer niet gewenst, dat vo´o´rdat met het experiment wordt gestart, de natuurdoeltypen worden vastgesteld, zodat de inrichting en het beheer daarop kunnen worden afgestemd en een goede beoordeling van het resultaat mogelijk wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-10-22" bron="Perbericht Provincie Gelderland">Perbericht Provincie Gelderland, 22 oktober 1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 000 XIV" documentnummer="17">Kamerstuk 25 000 XIV, nr. 17</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Nee, het betrof een intentieverklaring ten aanzien van samenwerking inzake de inrichting en het beheer van een natuurgebied op particulier eigendom en ten aanzien van educatieve doeleinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De exacte natuurdoelen zullen in de nadere vormgeving van dit experiment door de provincie worden vastgesteld in het begrenzingsplan ex. Regeling Beheersovereenkomsten en Natuurontwikkelingsprojecten. Vanzelfsprekend zal daarbij worden overlegd met de nog op te richten Stichting Natuurbeheer Doorwerthse Waarden en andere eigenaren/beheerders, zoals particulieren, de Stichting Het Geldersch Landschap en het Staatsbosbeheer. Overigens zal daarbij de reeds vastgestelde «Ontwikkelingsvisie Noordoever Nederrijn» het kader vormen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, het is niet slechts gewenst maar noodzakelijk dat, alvorens een – al dan niet experimenteel – natuurontwikkelingsproject wordt gestart, er duidelijkheid bestaat ten aanzien van de te realiseren natuurdoeltypen. In dat geval zal een goede beoordeling van het resultaat mogelijk zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
