<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te hebben geïnformeerd." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) over multiresistente stafylokokken. (Ingezonden 10 april 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4167
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over toevoeging van het antibioticum avoparcine aan veevoer, waardoor bepaalde bacteriën resistent zijn geworden tegen het antibioticum vancomycine.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Diergeneesmiddelen) Veeteelt (Veevoeder)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Diergeneesmiddelen Veevoeder</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 488, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4167</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1003" allpagenumbers="1003" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="488" onderwerp="" indiendatum="1996-04-10">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn in de darmen van dieren en mensen bacteriën aangetroffen, die door de toediening van het antibioticum avoparcine aan veevoer resistent zijn geworden tegen vancomycine, het enige antibioticum dat nog helpt tegen multiresistente stafylokokken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van Dr. van Embden van het RIVM, dat «als die resistentie overdraagbaar blijkt te zijn naar de stafylokokken dat absoluut een ramp [zou] zijn»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ziet u in dit bericht aanleiding om de toevoeging van antibiotica, en met name avoparcine, aan veevoer te verbieden, het op de markt brengen van dergelijk veevoer in Nederland niet langer toe te staan en ook in Unieverband op zulke verboden aan te dringen? Zo neen, waarom niet? Tweede antwoord Tweede antwoord van minister Van Aartsen (Landbouw, Natuurbeheer en Visserij). (Ontvangen 31 december 1996), zie ook Aanhangsels Handelingen nr. 1216, vergaderjaar 1995–1996 en nr. 134, vergaderjaar 1996–1997 In mijn brief van 10 oktober jl. heb ik aangegeven in te zetten op een communautair verbod van avoparcine als diervoederadditief. Inmiddels heeft het Permanent Comité Diervoeders op 18 en 19 december jl. een besluit inzake avoparcine genomen. De vergadering van het Permanent Comité Diervoeders heeft het voorstel van de Europese Commissie aangenomen om de toelating van avoparcine op te schorten. De Europese Commissie is, evenals de Nederlandse regering, van mening dat in dit geval om volksgezondheidsredenen het voorzorgsprincipe gehanteerd dient te worden. Het Wetenschappelijk Comité Diervoeders (SCAN) kan immers niet met zekerheid stellen dat avoparcine-gebruik niet leidt tot resistentievorming tegen het humane antibioticum vancomycine. De Commissie zal voor 31 december 1998 het huidige besluit herbeoordelen op basis van verschillende onderzoeken naar resistentie-ontwikkeling door antibiotica-gebruik en een monitoringsprogramma dat opgezet wordt om microbiële resistenties bij dieren in kaart te brengen. Aangezien een voorlopig communautair verbod is gerealiseerd, acht ik op dit moment nationale maatregelen niet nodig. Ik vertrouw erop u hiermee voldoende </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-03-30" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 30 maart 1996</noot>
         <noot nummer="1"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="134" documentjaargang="1996-1997">Aanhangsel Handelingen, nr. 134, vergaderjaar 1996–1997.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
