<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid R. A. Meijer (Groep Nijpels) over de wachtgeldproblematiek. (Ingezonden 21 januari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4380
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen n.a.v. artikelen van prof. dr. E.J. Bomhoff over de wachtgeldproblematiek in het onderwijs inzake de geringe arbeidsparticipatie van werknemers ouder dan 50 jaar.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijspersoneel) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Onderwijspersoneel) Sociale zekerheid (Werkloosheidsvoorzieningen (WW, WWV)) Speciaal onderwijs (Onderwijspersoneel) Voortgezet onderwijs (Onderwijspersoneel) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijsgevenden Ouderen Werkloosheidsverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 697, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nijpels">R. A. Meijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-02-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-01-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4380</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1429" allpagenumbers="1429 1430" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="697" onderwerp="" indiendatum="1997-01-21">
         <vrager partij="Groep Nijpels" oorsprong="parlement">R. A. Meijer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-02-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de artikelen van Prof. dr. E.J. Bomhoff over de wachtgeldproblematiek in het onderwijs? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de visie van Prof. Bomhoff, dat de geringe arbeidsparticipatie van werknemers ouder dan 50 jaar in Nederland een groter probleem is dan gemiddeld in Europa? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zet de huidige bekostigingssystematiek in het onderwijs, scholen en instellingen onder druk om docenten van 50 jaar en ouder te laten afvloeien naar inkomensvervangende regelingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, acht u deze vorm van discriminatie van oudere werknemers aanvaardbaar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de analyse van Prof. Bomhoff, dat salarisschalen die sterk stijgen met de leeftijd van docenten niet kunnen worden gecombineerd met een bekostigingssysteem voor scholen en instellingen dat geen rekening houdt met het feit dat oudere docenten op basis van deze salarisschalen aanzienlijk kostbaarder zijn dan jongere docenten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, welke maatregelen stelt u voor om dit conflict tussen salarisschalen en bekostigingssystematiek in het onderwijs op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke maatregelen denkt u te nemen naar aanleiding van de herhaalde klacht van schoolleiders, dat het hen ontbreekt aan voldoende bevoegdheden om een personeelsbeleid te voeren dat in het belang is van zowel leerlingen als docentenkorps? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-01-13" bron="NRC, 30 december 1996 en">NRC, 30 december 1996 en, 13 januari 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Uit statistieken van de Europese Gemeenschap (Enquête sur les Forces de Travail 1995) blijkt dat Nederland in vergelijking met een aantal Europese landen gemiddeld genomen een lagere arbeidsparticipatie van ouderen heeft, zij het niet de laagste. Niet alle Europese landen zijn evenwel in dit onderzoek betrokken. Op grond van het WRR-rapport Ouderen voor ouderen (1993) zijn inmiddels veel beleidsmaatregelen ontwikkeld, gericht op verbetering van de arbeidsparticipatie van ouderen. De effecten van bedoeld beleid zullen naar verwachting invloed hebben op bedoelde bevindingen. In de Kabinetsnota «Werken aan zekerheid» (TK 1996–1997, 25 010) heeft mijn ambtgenoot van Sociale Zaken en Werkgelegenheid het actuele beleid gericht op verbetering van de arbeidsparticipatie van ouderen belicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Net als in de marktsector het geval is betrekken instellingen de hogere arbeidskosten van ouder personeel in hun afwegingen bij benoeming en ontslag. Dergelijke afwegingen zijn inherent aan systemen waarbij de arbeidskosten voor rekening van de instelling komen en worden pas irrelevant als bedoelde arbeidskosten voor volledige vergoeding in aanmerking komen. Dit is noch in de markt noch binnen het onderwijs – met uitzondering van het primair en voortgezet onderwijs – aan de orde. Het betreft derhalve geen specifiek probleem van de sector onderwijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er is geen sprake van een vorm van discriminatie. Bedoelde onevenredige uitstroom van ouderen vindt in het algemeen plaats in overeenstemming met de betrokkenen. Dit geldt zowel voor de onderwijssector als voor de marktsector. Indien een personeelslid van mening is dat aan zijn ontslag discriminatie op grond van leeftijd ten grondslag ligt, kan bedoeld ontslag aan de onafhankelijke toetsing van de rechter worden voorgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. De veronderstelling van prof. Bomhoff dat bekostigingssystemen in het onderwijs geen rekening houden met het feit dat oudere docenten kostbaarder zijn dan jonge docenten is feitelijk onjuist. De bekostiging van de salariskosten vindt voor het primair onderwijs plaats op declaratie-basis. Het voortgezet onderwijs kent thans een zogenaamde «school-gpl». Dit is een vergoeding die gebaseerd is op de werkelijke salariskosten van een school. Per augustus aanstaande zal in het voortgezet onderwijs een leeftijdsgerelateerde vergoeding worden ingevoerd. Ook in deze sector wordt in de bekostiging dus rekening gehouden met de feitelijke leeftijd en de daarmee samenhangende arbeidskosten van het personeel. In de overige sectoren is de bekostiging gebaseerd op de arbeidskosten van het gemiddelde personeelslid. Hierin is rekening gehouden met zowel de lagere arbeidskosten van jonger personeel, de hogere kosten van ouder personeel als de ontwikkeling van de gemiddelde kosten. Dit neemt niet weg dat ongeacht het bekostigingssysteem in geval van gedwongen ontslag de hogere arbeidskosten van ouder personeel in de afwegingen worden betrokken (zie mijn antwoord op vraag 3). Dit kan ondervangen worden door maatregelen die bedoelde afweging beïnvloeden, bijvoorbeeld door ook de kosten van ontslag in de afwegingen te betrekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In mijn beleidsreactie op het onderzoeksrapport «De jaren tellen» zal ik met voorstellen komen die beogen dat ook de kosten van ontslag worden betrokken bij beslissingen die de instellingen nemen ten aanzien van ontslag. In het hoger onderwijs zijn zulke maatregelen reeds ingevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De ruimte voor het voeren van personeelsbeleid op instellingsniveau is de afgelopen jaren aanzienlijk vergroot en zal nog verder worden vergroot. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
