<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sterk (PvdA) over dagbesteding aan thuiswonende verstandelijk gehandicapten. (Ingezonden 10 april 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4896
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de vergoeding van vervoerskosten bij deelname van thuiswonende gehandicapten aan dagbesteding in een intramurale instelling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Subsidies) Welzijn (Geestelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geestelijk gehandicapten Gezondheidszorgsubsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1186, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Sterk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-05-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4896</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2423" allpagenumbers="2423 2424" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1186" onderwerp="" indiendatum="1997-04-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-05-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bieden intramurale instellingen in het kader van de in 1996 van kracht geworden Regeling Ziekenfondsraad Subsidiëring Zorg-op-maat Verstandelijk gehandicaptenzorg dagbesteding aan (groepen) thuiswonende kinderen en/of volwassen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Betekent de in artikel 2, eerste lid genoemde opsomming van zorgonderdelen dat de kosten van vervoer van huis naar intramurale instelling niet in aanmerking komen voor financiering in het kader van bovengenoemde regeling? Zo neen, waarom is bij de totstandkoming van de vaststelling van de dagprijs voor dagbesteding (in het kader van deze substitutie) geen rekening gehouden met deze kosten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wie is er naar uw mening wèl verantwoordelijk voor de kosten van dit vervoer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben de semimurale instellingen die in vergelijkbare omstandigheden dagbesteding aanbieden wèl mogelijkheden om deze kosten vergoed te krijgen? Zo ja, deelt u de mening, dat hier van een ongelijke uitgangssituatie sprake is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een regeling te treffen inzake deze vervoerkosten, bijvoorbeeld door middel van aanpassing van de Regeling Ziekenfondsraad subsidiëring verstandelijk gehandicapten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Dat is het geval. De genoemde Regeling biedt ten eerste aan intramurale instellingen de mogelijkheid tot substitutie van zorg, waardoor ook thuiswonenden dagbesteding kan worden geboden. Ten tweede is per 1-1-996 in die Regeling opgegaan de subsidieregeling van de Ziekenfondsraad inzake dagopvang/dagbesteding. Die laatste regeling subsidieerde samenwerkingsprojecten tussen dagverblijven voor gehandicapten en intramurale instellingen op het gebied van dagopvang. Aanbod aan thuiswonenden van dagopvang door die intramurale instellingen was daarbij niet uitgesloten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Alleen de kosten van onderdelen die in artikel 2, eerste lid zijn opgesomd komen op grond van de Regeling Ziekenfondsraad Subsidiëring Zorg-op-maat Verstandelijk Gehandicaptenzorg 1997 voor vergoeding in aanmerking. Het onderwerp vervoer is daarbij niet genoemd. Om die reden is het vaststellen van een tarief voor dit onderdeel ook niet aan de orde. Dat in artikel 2 het onderwerp vervoer niet is genoemd is gerelateerd aan het gegeven dat de (ziekenfonds)verzekerde in zijn algemeenheid voor vervoer terug kan vallen op het Besluit ziekenvervoer ziekenfondsverzekering 1980. In een enkel geval kan het zo zijn dat op grond van de in het antwoord op vraag 1 genoemde subsidieregeling van de Ziekenfondsraad inzake dagopvang/dagbesteding vóór 1-1-1996 wel vervoerskosten zijn vergoed. Die regeling sloot dat niet uit. Of die vergoeding gecontinueerd is na 1-1-1996, zal afhangen van de beslissing die het contactkantoor daarover in het verleden heeft genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In beginsel, zie het antwoord op vraag 2, komen deze kosten ten laste van de Ziekenfondswet. Daarnaast bestaat er een gemeentelijke verantwoordelijkheid op grond van de Wet Voorzieningen Gehandicapten (WVG). Hoewel het vervoer ex WVG zich vooral richt op deelname aan het maatschappelijk verkeer door gehandicapten verdient het zeker aanbeveling dat de gehandicapte zich met de onderhavige vraagstelling ook tot de gemeente richt, indien toepassing van het Besluit ziekenvervoer als genoemd niet tot de mogelijkheden behoort. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor zover die semimurale instellingen zorg-op-maat leveren op grond van de eerder genoemde Regeling van de Ziekenfondsraad geldt voor die instellingen dezelfde beperking, namelijk dat vervoer daarbij niet wordt vergoed. In die zin is er geen sprake van ongelijkheid. Wel is het zo dat zonder gebruikmaking van de opties zorg-op-maat en substitutie de reguliere aanspraak dagverblijf voor gehandicapten mede omvat de regeling van het vervoer naar en van het dagverblijf, inclusief de bekostiging daarvan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor het aanpassen van enige op de AWBZ gebaseerde regeling met betrekking tot het onderwerp vervoer bestaat op dit moment geen aanleiding. Wel zal ik aan dit onderwerp nog eens extra aandacht schenken in het kader van de tenuitvoerlegging van mijn voornemens tot flexibilisering van de AWBZ per 1-1-1998. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
