<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Passtoors, J. M. de Vries (beiden VVD), Van der Hoeven (CDA), Liemburg (PvdA) en Lambrechts (D66) over wachtgeld in het onderwijs. (Ingezonden 5 december 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4217
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een wijziging van artikel 31, eerste lid, van het BWOO (Besluit Werkloosheid Onderwijs- en Onderzoekpersoneel) betreffende verlenging van de vervolguitkering van 1 naar 2 jaar (Stb. 1996, 338).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Rechtspositie onderwijspersoneel) Hoger onderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Sociale zekerheid (Werkloosheidsvoorzieningen (WW, WWV)) Speciaal onderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Voortgezet onderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rechtspositie onderwijspersoneel Werkloosheidsverzekeringen Wetenschappelijke staf</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 537, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Passtoors</persoon>
            <persoon partij="VVD">J. M. de Vries</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Liemburg</persoon>
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-01-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4217</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1103" allpagenumbers="1103" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="537" onderwerp="" indiendatum="1996-12-5">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Passtoors</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">J. M. de Vries</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Liemburg</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-01-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is bij de wijziging van artikel 31, eerste lid van het BWOO, Stb 338, van 19 juni jongstleden betreffende de verlenging van de vervolguitkering van 1 naar 2 jaar, abusievelijk geen overgangsrecht voor «bestaande gevallen» vastgelegd, zoals dat wel in de WW het geval is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebben de betrokkenen, die al in het wachtgeld zaten een beschikking ontvangen waarbij deze verlenging is medegedeeld? Is hier sprake van een vermindering van rechten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u voornemens alsnog een overgangsregeling vast te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de financiële gevolgen van het ontbreken van deze overgangsregeling? BWOO = Besluit Werkloosheid Onderwijs- en Onderzoekspersoneel </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De wijzigingen van het BWOO per 1 augustus 1996 hielden verband met de aanscherping van de referte-eis in de Werkloosheidswet per 1 maart 1995. Onderdeel van het WW-pakket maakte uit de verlenging van de vervolguitkering van één naar twee jaar voor nieuwe gevallen. Aangezien het BWOO een WW-conformeregeling is moest het WW-pakket doorvertaald worden in het BWOO. Bij de wijziging van artikel 31, eerste lid, BWOO is echter abusievelijk geregeld dat de verlenging van de vervolguitkering van één naar twee jaar ook zou gaan gelden voor bestaande uitkeringen, d.w.z. ten onrechte is overgangsrecht geregeld voor uitkeringsgerechtigden die voor 1 augustus 1996 al recht hadden op een loongerelateerde uitkering. In afwijking van de wijziging in de Werkloosheidswet is een recht op verlenging van de vervolguitkering gecreëerd voor bestaande uitkeringen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, betrokkenen hebben een beschikking ontvangen, waarbij hen is meegedeeld dat de vervolguitkering verlengd wordt tot twee jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb na overleg met de centrales deze omissie voor bestaande uitkeringen inmiddels ongedaan gemaakt (Stb. 680, 30 december 1996). Concreet betekent dit dat ik alle beschikkingen, waarbij de ingangsdatum van het recht op verlenging ligt na 1 januari 1997, niet zal honoreren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het pakket BWOO-maatregelen levert structureel een besparing op van 35 mln. De besparing zal in 1996 1.9 mln lager uitvallen vanwege deze omissie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
