<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Middel, Crone en Witteveen-Hevinga (allen PvdA) over de gedempte wijken van Zuidoost Drenthe. (Ingezonden 20 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4061
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over mogelijk gedumpt radioactief afval in de betreffende wijken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalstoffen) Milieu (Radioactieve stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drenthe Radioactieve afvalstoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 387, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Middel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Witteveen-Hevinga</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4061</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="795" allpagenumbers="795 796" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="387" onderwerp="" indiendatum="1996-11-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Middel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Witteveen-Hevinga</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-12-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat u ongevraagd de metingen van het Kernfysisch Versneller Instituut zou hebben gebruikt als grond voor uw bewering dat er niets aan de hand is in de gedempte wijken in Zuidoost Drenthe? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het betreffende onderzoek van het Kernfysisch Versneller Instituut zeer oppervlakkig geweest en is daarbij geen uitsluitsel gegeven over wat er in de betreffende wijken is gedumpt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er nog andere relevante onderzoeksresultaten beschikbaar op grond waarvan u kunt concluderen dat er in de gedempte wijken van Zuidoost Drenthe niets aan de hand is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Beschikt u over bewijzen die de bewering van de Nederlandse Aardolie Maatschappij staven dat zij radioactief afval altijd verantwoord heeft afgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid het Kernfysisch Versneller Instituut alsnog opdracht te geven uit te zoeken of er nu wel of geen radioactief afval van de NAM in de gedempte wijken zit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-11-16" bron="Drents Groningse Dagbladen">Drents Groningse Dagbladen, 16 november 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In een op 18 november 1996 door het KVI aan mij toegezonden brief wordt uiteengezet dat het onderzoek dat in opdracht van «Het Nieuwsblad van het Noorden» is uitgevoerd beperkt van omvang was. Het beperkte zich tot metingen aan de oppervlaktelaag van de bodem van een viertal wijken waar in het verleden storting van boorafval heeft plaatsgevonden. Van deze wijken was bekend dat zij niet van een bovenafdichting met schone grond waren voorzien. Er werden daarbij geen verhoogde stralingsniveaus aangetroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Zoals in de beantwoording van mondelinge vragen van het kamerlid Middel op 23 oktober j.l. <voetnoot nummer="1"/>reeds is aangeduid hebben ook in 1990 in opdracht van de provincie Drenthe reeds metingen plaatsgevonden op een andere van storting van radioactiviteit verdachte locatie, n.l. het Gat van Reef. Ook hier werden geen stralingsniveaus boven de natuurlijke achtergrond aangetroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In mijn beantwoording van de mondelinge vragen van de heer Middel heb ik trachten aan te tonen dat de aanwezigheid van radioactiviteit boven het natuurlijke achtergrondniveau in met boorgruis gedempte kanalen redelijkerwijs kan worden uitgesloten. Er is immers geen reden om aan te nemen dat het tijdens boringen vrijkomende boorgruis meer radioactiviteit bevat dan in een willekeurig bodemmonster aanwezig is. Uitsluitend indien er sprake is van een productielocatie van aardolie of aardgas kan er in sommige gevallen door selectieve afzetting van natuurlijk radioactief materiaal in het inwendige van de productieinstallaties een verhoogde radioactiviteitsconcentratie optreden. Materiaal dat in die situaties op grond van de kernenergiewet als vergunningplichtig dient te worden aangemerkt, wordt afgevoerd naar daarvoor aangewezen en uitgeruste inrichtingen, die beschikken over de daartoe vereiste kernenergiewetvergunning. Volgens mijn informatie is het boorgruis dat in de vijftiger en zestiger jaren is gebruikt voor het dichten van kanalen in het betreffende gebied afkomstig van boringen op het aardolieveld te Schoonebeek. Uit metingen die zijn verricht aan afzettingen in de installaties op het betreffende veld is nimmer radioactiviteit geconstateerd. Voorts zijn het verrichten van boringen en het exploiteren van een veld in de tijd gescheiden activiteiten, zodat ook door eventueel onzorgvuldig handelen met deze afzettingen geen radioactiviteit in de gedempte kanalen terecht kan zijn gekomen. De essentie is dan ook dat op basis van de beschikbare kennis de aanwezigheid in de gedempte kanalen van radioactiviteit die het achtergrondniveau te boven gaat praktisch kan worden uitgesloten. De in mijn eerdere antwoorden genoemde en door het KVI uitgevoerde metingen zijn slechts gebruikt als additionele versterking van deze stellingname, en niet als afdoend bewijs. Met het oog op de grote hoeveelheden materiaal die in kanalen zijn gestort is dit bewijs ook middels een uitgebreider onderzoek niet dan tegen extreem hoge kosten te leveren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Gezien het bovenstaande zie ik geen aanleiding om een uitgebreider onderzoek te doen uitvoeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 000 XI" documentnummer="40">Kamerstuk 25 000 XI, nr. 40</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
