<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) over opwerking van radioactief afval bij Cogema. (Ingezonden 26 februari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4673
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen n.a.v. uitspraken van directeur J. den Boer van de kerncentrale Borssele, dat het aluminiumbedrijf Pechiney partij is in het opwerkingscontract tussen Borssele en Cogema.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Radioactieve stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Radioactieve afvalstoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 982, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-04-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-02-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4673</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2009" allpagenumbers="2009" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="982" onderwerp="" indiendatum="1997-02-26">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 april 1997), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 888, vergaderjaar 1996–1997.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraken van de directeur van de kerncentrale Borssele, dhr. J. den Boer, dat het aluminiumbedrijf Pechiney partij is in het opwerkingscontract tussen Borssele en Cogema? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er van een dergelijke driehoeksconstructie sprake inzake het opwerkingscontract voor het radio actief afval van de centrale in Borssele? </vraag>
      <vraag nummer="3">Had de Pechiney-groep begin jaren zeventig, ten tijde van de opening van vestiging in Zeeland, inderdaad belangen in een aantal bedrijven die betrokken zijn bij de nucleaire cyclus, waaronder Cogema? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de kern van de afspraak tussen de drie partijen, dat tegenover een lage stroomprijs voor Pechiney een laag tarief voor opwerking van het afval door Cogema berekend zal worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, in hoeverre kunnen deze contractuele afspraken het beëindigen van de opwerking van Nederlands afval bij Cogema bemoeilijken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid aan de hier aan de orde gestelde zaken ook aandacht te schenken in de notitie die u voorbereidt over de problematiek van de opwerking van Nederlandse spijtstofstaven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-02-21" bron="VPRO Radio, Argos,">VPRO Radio, Argos,, 21 februari 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">Nee. Overigens is hier niet sprake van een opwerkingscontract voor het radioactief afval van de centrale in Borssele, maar van een per 1 april 1996 beëindigd stroomleveringscontract tussen Pechiney-Nederland N.V. en de elektriciteitssector (voormalige N.V. PZEM en N.V. Sep). De elektriciteitsprijs bestond onder meer uit een splijtstofcyclus-afhankelijke component, welke mede afhankelijk was van de opwerkingskosten van de splijtstofelementen van de kernenergiecentrale in Borssele. Er bestond derhalve geen driehoeksconstructie, maar er was sprake van een verrekeningscomponent gerelateerd aan de opwerkingskosten, te vergelijken met bijvoorbeeld een verrekeningscomponent gerelateerd aan indexcijfers. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, voorzover mij bekend heeft Pechiney geen belangen gehad in de opwerking. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Niet van toepassing. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik meen dat de gestelde vragen afdoende zijn beantwoord. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
