<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over een service-centrum voor ouderenzorg. (Ingezonden 28 januari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4519
</item>
         <item attribuut="Inhoud">RVS (Rotterdamse Verzekeringssociëteiten) is een service-centrum voor ouderenzorg gestart.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderenzorg Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 833, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-03-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-01-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4519</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1701" allpagenumbers="1701" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="833" onderwerp="" indiendatum="1997-01-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 maart 1997), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 694, vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het starten van een service-centrum voor ouderenzorg door RVS, onderdeel van ING? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe denkt u over de ontwikkeling dat zorg voorwerp wordt van marketing? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u inzicht geven in de precieze inhoud van het servicepakket? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bemiddelt het service-centrum in thuiszorg met de garantie dat deze binnen 24 uur geleverd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Betreft deze thuiszorg ook reguliere thuiszorg? Indien ja, hoe kan 24-uurs garantie worden gegeven terwijl in de reguliere thuiszorg flinke wachtlijsten bestaan? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Is het waar, dat de ING-bank als onderdeel van de UPG-groep investeert in de – sinds 1995 AWBZ-erkende – particuliere instelling «Netwerk Thuiszorg Nederland»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u garanderen, dat hierbij geen winst wordt gemaakt met gemeenschapsgeld? Met andere woorden: Acht u het uitgesloten dat de NTN winst uit AWBZ-geleverde zorg uitkeert aan de UPG-groep? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bestaat het risico, dat initiatieven als van ING de tweedeling in de ouderenzorg doen toenemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">de Volkskrant, 24 januari</noot>
         <noot nummer="2">Telegraaf 15 januari 1997. RVS = Rotterdamse Verzekeringssociëteiten</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het tweede en derde compartiment is zorg reeds geruime tijd onderwerp van marketing. In de AWBZ is dat niet het geval en zal dat ook nooit het geval zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dat inzicht is nog niet te geven omdat de RVS nog bezig is het servicepakket op te zetten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De ING-groep belooft dit. Deze belofte kan voor de algemene thuiszorg in de AWBZ niet worden waargemaakt. Hier geldt de onafhankelijke en objectieve indicatiestelling door het indicatieorgaan en de zorgtoewijzing door het verbindingskantoor. Particuliere verzekeraars kunnen in de AWBZ geen voorrang regelen voor de eigen verzekerden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Indien met de vraag wordt bedoeld de algemene thuiszorg AWBZ, dan is het antwoord helder: nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De ING-bank investeert niet in de AWBZ-activiteiten van «Netwerk Thuiszorg Nederland». Op mogelijke investeringen van de ING-bank in overige activiteiten van «Netwerk Thuiszorg Nederland» bestaat dezerzijds geen zicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Als men AWBZ-middelen overhoudt dienen deze te worden geboekt op de balanspost Reserve Aanvaardbare Kosten (RAK). Hierop worden mee- en tegenvallers geboekt. Het aanwenden van een positieve RAK voor andere doeleinden dan AWBZ-zorg is niet toegestaan. Zowel het verbindingskantoor als COTG zien hier scherp op toe. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee, ik heb overigens ook geen aanwijzingen dat er nu al een tweedeling in de ouderenzorg zou zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
