<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Middel (PvdA) over de voorschriften van de ARBO-wet. (Ingezonden 6 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4020
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het niet naleven van de voorschriften door veel middelgrote en kleine bedrijven in Drenthe en Groningen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 349, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Middel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4020</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="719" allpagenumbers="719 720" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="349" onderwerp="" indiendatum="1996-11-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Middel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-11-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht als zouden veel ondernemingen in Drenthe en Groningen de voorschriften van de ARBO-wet aan hun laars lappen en als zouden daardoor de arbeidsomstandigheden in middelgrote en kleine bedrijven veel te wensen over laten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u aanleiding te veronderstellen, dat dit in Drenthe en Groningen geconstateerde beeld afwijkt van de rest van Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de voorlichting met betrekking tot de ARBO-wet en de bedrijfshulpverlening te intensiveren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze kan de rol van de Arbeidsinspectie bij de handhaving van regels betreffende arbeidsomstandigheden en bedrijfshulpverlening worden geı¨ntensiveerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-11-1" bron="De Drentse Courant van">De Drentse Courant van, 1 november 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In deze vraag gaat u ervan uit dat het geconstateerde beeld juist is. Ik heb geen aanleiding om te veronderstellen dat veel ondernemingen in Groningen en Drenthe de voorschriften van de Arbowet aan hun laars lappen. Dit bericht is afkomstig van het Bestuur voor Salarisadministratie en Personeelszaken (BSP), dat de eigen dienstverlening op het terrein van de arbeidsomstandigheden onder de aandacht wil brengen. BSP heeft daartoe binnen de eigen clie¨ntenkring een schriftelijke inventarisatie naar het arbo- en ziekteverzuimbeleid gehouden. Op zich een goed initiatief. Het overheidsbeleid ten aanzien van arbeidsomstandigheden en terugdringing ziekteverzuim is erop gericht dat bedrijven en instellingen worden ondersteund door commercie¨le bureaus bij het voeren van arbobeleid en ziekteverzuimbeleid. Echter deze schriftelijke inventarisatie met betrekking tot de beleidsvoorschriften levert weinig informatie over de concrete arbeidsomstandigheden op de werkvloer, waarop de Arbo-wet met name is gericht. Ik heb geen aanleiding om te veronderstellen dat de naleving van de arbo-voorschriften in Groningen en Drenthe afwijkt van het landelijke beeld. In de door de Arbeidsinspectie uitgevoerde landelijke inspectieprojecten in alle bedrijfstakken komen geen duidelijke regionale verschillen naar voren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het verstrekken van informatie over de verplichtingen op grond van de Arbowet (en dus ook over bedrijfshulpverlening) is e´e´n van de taken van de Arbeidsinspectie. Zowel mondeling als door het toesturen van folders wordt voorlichting gegeven. Recentelijk is de folder «Bij bedrijfshulpverlening staat veel op het spel» verschenen, en is tijdens een symposium (in juni 1996) een zogenaamd overdrachtsdossier Bedrijfshulpverlening voor Arbodiensten gepresenteerd. Binnenkort worden het nieuwe Arbobesluit en de nieuwe Arboregeling van kracht, en over enige tijd wordt de Arbowet herzien. Deze trajecten worden door voorlichting ondersteund. Voorlichting over de uitvoering van de Arbo-wet is primair een taak voor de Arbodiensten, waarbij een deel van alle bedrijven op 1-1-1996 en het overige deel op 1-1-1998 moet zijn aangesloten, en andere diensten en onderzoeksinstituten op de markt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Per jaar verricht de Arbeidsinspectie bij ruim 30.000 bedrijven preventieve inspecties m.b.t. de arbeidsbeschermende regelgeving. Het bericht is geen aanleiding om de handhaving van regels betreffende arbeidsomstandigheden en bedrijfshulpverlening door de Arbeidsinspectie te intensiveren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
