<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leerkes (Unie 55+) en Van Wingerden (AOV) over een mogelijke salarisachteruitgang voor oudere docenten. (Ingezonden 23 april 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4841
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Rechtspositie onderwijspersoneel) Hoger onderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Speciaal onderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Voortgezet onderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijsgevenden Onderwijssalarissen Ouderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1134, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Unie 55+">Leerkes</persoon>
            <persoon partij="AOV">Van Wingerden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-04-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-04-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4841</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2317" allpagenumbers="2317" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1134" onderwerp="" indiendatum="1997-04-23">
         <vrager partij="Unie 55+" oorsprong="parlement">Leerkes</vrager>
         <vrager partij="AOV" oorsprong="parlement">Van Wingerden</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-04-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de recente berichten over salarisachteruitgang voor oudere docenten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u aan de vakbonden en organisaties van schoolbesturen, geschreven, dat «ouderen in sommige gevallen zullen moeten accepteren dat zij een stapje terug moeten doen, zowel in functie als salaris»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, is dit voorstel niet volledig in tegenspraak met de uitspraken dat achteruitgang in salaris voor oudere werknemers «de verkeerde weg» is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat het bespreken van salarisachteruitgang voor oudere werknemers een volstrekt verkeerd maatschappelijk signaal is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening, dat de overheid in haar personeelsbeleid een goed voorbeeld dient te geven, en dus dat alle aandacht gericht moet worden op andere maatregelen, zoals permanente scholing en het tegengaan van leeftijdsdiscriminatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-04-22" bron="onder meer in het Algemeen Dagblad">onder meer in het Algemeen Dagblad, 22 april 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ja. Ten onrechte is deze passage uitgelegd als een voorstel voor een verplichting tot het aanvaarden van lichter werk tegen inlevering van salaris. Ik verwijs verder naar mijn antwoord op de eerste vraag van de leden Nijpels-Hezemans en Meijer, ingezonden op 24 april. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Mijn voorstel komt er op neer dat indien op vrijwillige basis wordt besloten tot «een stapje terug», zowel in zwaarte van werk als in salaris, ik bereid ben de nadelige gevolgen van een eventuele vrijwillig gekozen salaristeruggang voor het ouderdomspensioen te verzachten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Een vrijwillig stapje terug in salaris kan in sommige gevallen een passende maatregel zijn om de arbeidsparticipatie van ouderen te bevorderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Genoemde maatregelen zijn belangrijk in het kader van leeftijdsbewust personeelsbeleid. Dit laat onverlet dat ook andere maatregelen aan de orde zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1133">Aanhangsel Handelingen, nr. 1133, Vergaderjaar 1996–1997.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
