<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoording zorg dragen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) over een mogelijke huiszoeking door de Duitse politie in Nederland. (Ingezonden 19 december 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4198
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Strafrecht en strafprocesrecht (Binnentreden van woningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Binnentreden van woningen Duitsland Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 519, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-01-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4198</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1065" allpagenumbers="1065" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="519" onderwerp="" indiendatum="1996-12-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebben op 11 december jl. vier Duitse politieagenten huiszoeking gedaan bij een in Vaals verblijvende Spaanse student? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op grond van welk wetsartikel heeft de huiszoeking alsmede de inbeslagname van een aantal bezittingen van de student plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Lag aan deze actie van de Duitse politie de mogelijke medewerking van betrokkene aan het in Duitsland – doch niet in Nederland – verboden blad «Radikal» ten grondslag? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is hier mogelijk sprake van politieke vervolging door de Duitse autoriteiten, waarvoor u toestemming had moeten verlenen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Was u van tevoren geïnformeerd over de voorgenomen operatie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wordt betrokkene verdacht van een strafbaar feit naar Nederlands recht, dat een huiszoeking rechtvaardigt? Had in dat geval de actie niet door Nederlandse politieagenten moeten plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Was naar uw mening de Duitse politie überhaupt tot deze huiszoeking op Nederlands grondgebied bevoegd? Waaraan ontleent zij deze bevoegdheid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-12-14" bron="Trouw">Trouw, 14 december 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Sorgdrager" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1997-01-15">Mededeling van minister Sorgdrager (Justitie). (Ontvangen 15 januari 1997) In antwoord op uw bovenvermelde brief bericht ik u, dat het tot mijn spijt niet mogelijk is gebleken de door het lid uwer Kamer, de heer Rabbae op 19 december 1996 gestelde vragen binnen de daarvoor gestelde termijn te beantwoorden, aangezien ik de door mij gevraagde ambtsberichten nog niet heb ontvangen. Na ontvangst van de ambtsberichten zal ik zo spoedig mogelijk voor </mededeling>
</kvr>
