<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vliegenthart (PvdA), Van Boxtel (D66) en Van Blerck-Woerdman (VVD) over tijdelijke onderbezetting in verzorgingshuizen. (Ingezonden 7 februari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4394
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft onderbezetting als gevolg van overlijden van bewoners.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Bejaardenhuisvesting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bejaardenwoningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 710, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Vliegenthart</persoon>
            <persoon partij="D66">Van Boxtel</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Blerck-Woerdman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-02-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-02-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4394</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1455" allpagenumbers="1455" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="710" onderwerp="" indiendatum="1997-02-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vliegenthart</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Boxtel</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Blerck-Woerdman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-02-24">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Terpstra</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Houdt de nieuwe subsidieregeling Verzorgingshuizen van de Ziekenfondsraad geen rekening met tijdelijke onderbezetting als gevolg van overlijden van bewoners? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de stelling, dat het, uit een oogpunt van humaniteit, mogelijk moet zijn om de overledene op te baren in de eigen kamer en dat het in ieder geval tot de onmogelijkheden behoort om tot een directe ontruiming van de kamer over te gaan waardoor onderbezetting onvermijdelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid ten spoedigste een aanpassing te bevorderen van de regeling zodat verzorgingshuizen niet meer in de problemen komen omdat deze onvermijdelijke onderbezetting niet subsidiabel is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De Regeling Ziekenfondsraad subsidiëring verzorgingshuizen 1997, zoals die is vastgesteld door de Ziekenfondsraad (ZFR), vervangt de 17 verschillende subsidieregelingen van provincies en grote steden, die tot 31 december 1996 in het kader van de Wet op de bejaardenoorden van kracht waren. In de subsidieregeling van de ZFR wordt rekening gehouden met een tijdelijke onderbezetting als gevolg van vertrek (overlijden) van bewoners. Artikel 13 lid 5 van de regeling geeft daartoe de ruimte. In de toelichting op artikel 13 van de regeling is duidelijk aangegeven. Aan de verzorgingshuizen wordt gevraagd het aantal verzorgingsdagen zo realistisch mogelijk (dus rekeninghoudend met onderbezetting als gevolg van onder meer overlijden) te begroten. Op grond van deze realistische begroting wordt de subsidie voor 1997 vastgesteld. Slechts wanneer het aantal gerealiseerde dagen in 1997 minder bedraagt dan 98% van het aantal begrote dagen, wordt een zogenaamde onderbezettingskorting toegepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben van oordeel dat het onjuist zou zijn indien het om financiële redenen of redenen van bezettingsgraad onmogelijk wordt gemaakt dat overledenen in hun eigen kamer kunnen worden opgebaard. Of een overledene al dan niet wordt opgebaard in de eigen kamer van een verzorgingshuis, kan niet worden bepaald in een subsidieregeling van de ZFR; het is een kwestie die in de regel in goed overleg tussen het verzorgingshuis en de nabestaanden wordt geregeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Nu de subsidieregeling wel degelijk rekening houdt met de financiële gevolgen van de onvermijdelijke onderbezetting, zie ik geen aanleiding de Ziekenfondsraad te vragen de bestaande subsidieregeling op dit punt aan te passen. In dit kader doe ik u ter kennisneming een afschrift toekomen van een circulaire aan de verzorgingshuizen van de Woon Zorg Federatie (WZF) <voetnoot nummer="1"/>, waarin aan het onderhavige punt aandacht wordt besteed. De circulaire van de WZF geeft aan dat de regeling van de ZFR voldoende ruimte biedt om bij overlijden van een bewoner de nabestaanden enige tijd de gelegenheid te geven het appartement te ontruimen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
