<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lilipaly (PvdA) over de Stichting Rela '69. (Ingezonden 25 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4299
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen naar aanleiding van berichten in de media dat de Stichting Rela '69 op grote schaal gelden zou hebben laten verdwijnen, die mede ter beschikking zijn gesteld door de Nederlandse overheid en Nederlandse maatschappelijke organisatie voor ontwikkelingsprojecten op de Molukken. _</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Azië)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Stichtingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 619, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Lilipaly</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-02-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4299</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1269" allpagenumbers="1269" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="619" onderwerp="" indiendatum="1996-11-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Lilipaly</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="4 februari 1997), zie ook aanhangsel handelingen nr. 434, vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten, dat de Stichting Rela ’69 op grote schaal gelden zou hebben laten verdwijnen, die mede ter beschikking zijn gesteld door de Nederlandse overheid en Nederlandse maatschappelijke organisatie voor ontwikkelingsprojecten op de Molukken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de stichting Rela ’69 in elk geval de afgelopen acht jaar tegen alle wettelijke regels in geen jaar- en financiële overzichten gepresenteerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid op korte termijn de Kamer te informeren over de financiële gang van zaken bij Rela? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, kunt u dan aangeven welke maatregelen u ten aanzien van Rela zult treffen als blijkt, dat de stichting zich inderdaad schuldig heeft gemaakt aan fraude c.q. ernstig financieel wanbeheer? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-11-16" bron="Zie de artikelen in de Apeldoorner Courant en het Utrechts Nieuwsblad">Zie de artikelen in de Apeldoorner Courant en het Utrechts Nieuwsblad, 16 november 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Kenmerkend voor het Nederlandse recht ten aanzien van Stichtingen is de zeer grote mate van vrijheid die wordt gegund aan een Stichtingsbestuur. Er bestaat geen expliciete wettelijke verplichting tot publikatie cq. presentatie van jaarstukken. Opgemerkt moet worden dat voor grote verenigingen en stichtingen in wetsvoorstel 24 255 ter zake voor jaarrekeningen een publikatieplicht wordt geïntroduceerd. Een toezichthoudende taak is in beperkte zin opgedragen aan het openbaar ministerie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, in zoverre het zou gaan om malversaties of misbruik van ontwikkelingsgelden welke direct of indirect van het Ministerie van Buitenlandse Zaken afkomstig zijn. Uit intern onderzoek door het Ministerie van Buitenlandse Zaken is inmiddels gebleken dat projecten waarbij ontwikkelingsgelden van het Ministerie zijn gebruikt, via de medefinancieringsorganisatie NOVIB zijn uitgevoerd. NOVIB heeft het Ministerie geïnformeerd omtrent de voortgang en de afwikkeling van deze projecten. In de desbetreffende rapportages is door de NOVIB vermeld dat de voortgang van de projecten niet geheel naar wens was verlopen. Adequate maatregelen zijn getroffen teneinde de voortgang van de betreffende projecten te waarborgen. De rapportages geven geen grond voor het vermoeden dat er «op grote schaal» gelden zouden zijn verdwenen. Overigens is de relatie tussen NOVIB en de Stichting Rela ’69 reeds in 1991 stopgezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Indien onverhoopt sprake mocht zijn van onjuist gebruik, respectievelijk misbruik, van ontwikkelingsgelden die van het Ministerie van Buitenlandse Zaken afkomstig zijn, dan zal de Stichting daarop uiteraard worden aangesproken. In geval van fraude ligt ten deze een taak weggelegd voor het openbaar ministerie. Inmiddels is de Economische Controle Dienst begonnen met een onderzoek bij de Stichting Rela ’69. De voorzitter van de Stichting heeft laten weten daaraan medewerking te verlenen. Resultaten van dit onderzoek zijn mij nog niet bekend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
