<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rabbae (GroenLinks) en Leers (CDA) over het adverteren met vuurwerk. (Ingezonden 18 december 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4296
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over Belgische bedrijven die in Nederland adverteren met vuurwerk dat in België wordt verkocht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">België Reclame Vuurwerk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 616, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-02-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4296</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1263" allpagenumbers="1263 1264" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="616" onderwerp="" indiendatum="1996-12-18">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 februari 1997), zie ook aanhangsel handelingen nr. 552, vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Adverteren Belgische bedrijven in Nederland met vuurwerk dat in België verkocht wordt? 1 en 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Gaat het hier om in Nederland voor de consument verboden vuurwerk? Zo ja, gaat u juridische stappen ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Kent u de publicaties waarin wordt gesteld, dat de Federatie Vuurwerk Nederland de omzetcijfers jarenlang heeft verzwegen? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u inzicht in de omvang van de illegale vuurwerkhandel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u inzicht in de hoeveelheid illegaal vuurwerk dat uit België komt, wetende dat volgens het CBS in 1995 in totaal ruim 340 ton vuurwerk uit België is ingevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="4">Bent u bereid in overleg te treden met uw Belgische en Duitse collega’s om te onderzoeken hoe de illegale vuurwerkhandel en de overlast die daardoor veroorzaakt wordt, verminderd kan worden? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Is de rechterlijke uitspraak naar aanleiding van het proces-verbaal waarnaar u verwees in de antwoorden op de vragen van 29 november 1995 aanleiding om de wetgeving – artikel 174 strafrecht – aan te passen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Refererend aan Hier en Nu radio van 16 december 1996. De volgende voorbeelden: Gouden Gids, Telegraaf 9 november 1996 en 14 december 1996)</noot>
         <noot nummer="2">Zie ook de schriftelijke vragen over de illegale internationale vuurwerkhandel van 29 november 1995, Aanhangsel Handelingen nr. 522, vergaderjaar 1995–1996</noot>
         <noot nummer="3" datum="1996-12-14" bron="Rotterdams Dagblad van 2 december 1996, Telegraaf">Rotterdams Dagblad van 2 december 1996, Telegraaf, 14 december 1996</noot>
         <noot nummer="4">Zie ook de schriftelijke vragen over controle op vuurwerk van 24 november 1995, Aanhangsel Handelingen nr. 380, vergaderjaar 1995–1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het betreft zowel in Nederland toegelaten consumentenvuurwerk als vuurwerk dat niet voldoet aan de Nederlandse eisen voor consumentenvuurwerk. Door verschillende politiekorpsen en de douane zijn in het laatste kwartaal van 1996 controles uitgevoerd in de grensstreek met België. Hierbij zijn aanzienlijke hoeveelheden verboden vuurwerk in beslag genomen. Onder leiding van de rechter-commissaris in Den Haag loopt een onderzoek tegen een Belgisch bedrijf dat wordt verdacht van betrokkenheid bij het in Nederland voorhanden hebben en afleveren van verboden vuurwerk. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De invoer van en handel in illegaal vuurwerk lijkt, gezien de ook bij voornoemde controles weer in beslag genomen hoeveelheden, omvangrijk. Wel lijkt de invoer uit België, vooral als gevolg van het intensieve optreden van de Nederlandse politie, douane en justitie, in 1996 gedaald te zijn. Aangezien deze invoer en handel zich buiten het reguliere circuit afspelen zijn hierover geen concrete cijfers te noemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er is al overleg gaande tussen het Ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en het Ministerie van Economische Zaken in België teneinde te bezien of een betere afstemming van de Belgische en Nederlandse regelgeving inzake vuurwerk bereikt kan worden. Met de Duitse overheid vindt geen overleg plaats. Er zijn echter ook geen signalen over problemen als gevolg van invoer van illegaal vuurwerk vanuit Duitsland. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik zie geen aanleiding om artikel 174 van het Wetboek van Strafrecht aan te passen. Mede gezien het commune karakter van artikel 174 lijkt het meer in de rede te liggen om in de regelgeving die specifiek eisen stelt aan het verhandelen van vuurwerk, een voorziening te treffen om het aanprijzen of te koop aanbieden van voor de gezondheid potentieel schadelijk vuurwerk te voorkomen. In het kader van een lopende wijziging van deze regelgeving zullen de mogelijkheden daartoe worden onderzocht. De uitkomst van de genoemde zaak – een ongemotiveerde vrijspraak wegens gebrek aan bewijs – sterkt mij overigens in deze gedachte. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
