<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Graaf en Scheltema-de Nie (beiden D66) over de screening van politieambtenaren. (Ingezonden 6 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4140
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraag betreft het (kennelijk) overtreden van de privacy-regelgeving rond politiebestanden door verscheidene korpsen ten behoeve van de screening van politiefunctionarissen. Bij het antwoord van de minister wordt verwezen naar het antwoord op eerdere Kamervragen (Aanhangsel Handelingen nr. 388. vergaderjaar 1996-1997).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie Sollicitaties</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 466, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken (BIZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">De Graaf</persoon>
            <persoon partij="D66">Scheltema-de Nie</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4140</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="957" allpagenumbers="957" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="466" onderwerp="" indiendatum="1996-11-6">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">De Graaf</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Scheltema-de Nie</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 december 1996), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 388, Vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de voorzitter van de Algemene Christelijke Politiebond, P. Kruisinga, u recentelijk een brief gezonden waarin hij pleit voor een verruiming van de mogelijkheden van politiekorpsen om sollicitanten te screenen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de bewering van de heer Kruisinga dat veel korpsen zich op dit moment gedwongen voelen om de privacy-regelgeving rond politiebestanden te overtreden om een goed antecedentenonderzoek te doen juist? Was uw ministerie dit reeds eerder bekend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het aanvaardbaar, dat CID-informatie wordt gebruikt voor de screening van sollicitanten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens de mogelijkheid voor korpsen om bij de screening van sollicitanten politiebestanden te raadplegen te verruimen? Welke criteria hanteert u daarbij? Over welke bestanden gaat het dan concreet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-11-1" bron="NRC-Handelsblad, 31 oktober jl., Volkskrant">NRC-Handelsblad, 31 oktober jl., Volkskrant, 1 november 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">Het was reeds bekend dat verscheidene politiekorpsen zich kennelijk genoodzaakt voelen politiebestanden te raadplegen ten behoeve van de screening van politiefunctionarissen, zonder dat daarvoor een expliciete juridische basis aanwezig is. Inmiddels is een wijziging van het Besluit algemene rechtspositie politie en van het Besluit politieregisters in voorbereiding, waarin het antecedentenonderzoek voor politiefunctionarissen wordt geregeld. De voorgenomen wijziging van het Besluit politieregisters maakt het mogelijk om voor antecedentenonderzoek gegevens uit de politieregisters, waaronder CID-gegevens, verstrekt te krijgen. De verstrekking van CID-gegevens in het kader van een screeningsonderzoek is thans al mogelijk voor het afgeven van een verklaring omtrent het gedrag. Het is derhalve alleszins redelijk dit ook mogelijk te maken voor een zwaarder screeningsonderzoek. Bovengenoemde wijzigingsbesluiten kunnen begin 1997 voor advies aan de Raad van State worden voorgelegd. Totdat deze wijzigingsbesluiten in werking treden worden de korpsbeheerders geacht zich te beperken tot toepassing van het huidige wettelijk instrumentarium. Dit houdt in dat aan aankomend adspiranten van politie wordt verzocht een verklaring omtrent het gedrag te overleggen en dat voorts de justitiële documentatieregisters en strafregisters kunnen worden geraadpleegd. Overigens is overleg gepland met de korpsbeheerders over het voorgenomen beleid met betrekking tot de screening van politieambtenaren. In dat kader wordt tevens bezien welke functies bij de politie worden aangewezen als vertrouwensfunctie. Ik zal u van de uitkomsten van dat overleg op de hoogte stellen. Afschrift van de gestelde vragen alsmede van deze antwoorden zijn ter kennisneming aan de korpsbeheerders en korpschefs gezonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
