<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rehwinkel en Crone (beiden PvdA) over de gevolgen van de ecotax voor studenten. (Ingezonden 24 januari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4432
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Milieuheffingen) Hoger onderwijs (Studenten) Hoger onderwijs (Studiefinanciering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Energieheffingen Studenten Studiefinanciering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 747, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-02-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-01-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4432</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1529" allpagenumbers="1529 1530" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="747" onderwerp="" indiendatum="1997-01-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-02-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Gas- en elektriciteitsprijs een zoekplaatje?» <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Deelt u de mening, dat de invoering van de ecotax met name studenten die geen belasting betalen en daardoor niet gecompenseerd kunnen worden, in inkomen achteruit doen gaan (bij een hoog energieverbruik tot bijna f 300,–, maar minstens ca. f 100,– per jaar)? Om hoeveel studenten gaat het, gelet op het feit dat de heffing pas ingaat boven 800 m <voetnoot nummer="3"/>/800 kwh. en dus niet geldt voor de kleinste verbruikers? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u eveneens kennis genomen van het recente ISO-onderzoek «Pieken en Dalen», waarvan de conclusie is, dat de budgetten die ten grondslag liggen aan de studiefinanciering te laag zijn geraamd (o.a. door het hanteren van andere (kamer)huurprijzen)? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de hoogte van deze budgetten opnieuw te bezien en zo nodig aan te passen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Handhaaft het kabinet bovendien zijn opvatting, dat de opbrengst van de ecotax volledig wordt teruggesluisd en dat derhalve ook de (grote) groep studenten gemiddeld genomen moet worden gecompenseerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Consumentengids, februari 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er zijn geen exacte gegevens bekend over het energieverbruik bij uitwonende studenten. Evenmin heb ik de beschikking over een betrouwbaar overzicht van de totale neveninkomsten van uitwonende studenten. Wel is bekend dat de gemiddelde woonsituatie van dien aard is dat aangenomen kan worden dat het gemiddeld energieverbruik van uitwonende studenten veel lager is dan het gemiddelde van de hele bevolking. Het energieverbruik van een deel van de uitwonende studenten zal daarom onder de heffingsvrije voeten blijven, zodat zij de facto niet met de regulerende energiebelasting worden geconfronteerd. Voor zover het energieverbruik van uitwonende studenten boven de heffingsvrije voeten uitkomt kan in de meeste gevallen worden aangenomen dat het totaal van de energiebelasting slechts enkele tientallen guldens per jaar zal bedragen. Omdat ook voor uitwonende studenten wordt uitgegaan van de statistisch significante relatie tussen inkomen en energieverbruik, zal in die gevallen waar sprake is van een relatief hoog energieverbruik veelal eveneens sprake zijn van belaste inkomsten. Het is niet juist om – zoals de Consumentenbond heeft aangenomen – ervan uit te gaan dat alle uitwonende studenten een belastbaar inkomen van nul hebben. Het door de Consumentenbond geschetste beeld van heffing en terugsluis van de regulerende energiebelasting geeft voor uitwonende studenten kortom geen representatief beeld van de werkelijkheid. Een saldo van heffing en terugsluis met een nadeel van f 100 is voor deze categorie uitzonderlijk; een nadeel van f 300 is zelfs voor een totaal niet representatieve uitschieter onwaarschijnlijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb het College Toekomst Studiefinanciering gevraagd mij tussentijds een deeladvies te geven over de vraag in hoeverre de huidige hoogte van de verschillende onderscheiden budgetten in de studiefinanciering voldoet. Indien hieruit zou blijken dat het budget niet adequaat is, dan zal ik bezien hoe hiermee het best kan worden omgegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op macro niveau geldt dat voor de categorie huishoudens evenwicht bestaat tussen de kosten van de regulerende energiebelasting en het voordeel van de fiscale terugsluis. Gelet op het generieke karakter van de maatregelen is het niet mogelijk voor alle subcategorieën van huishoudens, zoals bijv. studenten, evenwicht tussen heffing en fiscale terugsluis aan te brengen. In het kader van het onder 4 genoemde advies zal wel worden beoordeeld of een algemene verhoging van het maandbudget in de rede ligt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
