<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Valk (PvdA) en Blaauw (VVD) over het vaststaan van Nederlandse vrachtwagens aan de Russische grens. (Ingezonden 21 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4040
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Btreft de maatregel van Rusland dat vrachtdocumenten voortaan moeten worden opgesteld in het Russisch.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Douane) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Douane Rusland Wegvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 367, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Valk</persoon>
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4040</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="755" allpagenumbers="755" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="367" onderwerp="" indiendatum="1996-11-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Valk</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-12-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw algemene mening over het feit, dat honderden Nederlandse vrachtwagens vaststaan aan de Russische grens omdat dit land heeft bepaald dat vrachtdocumenten voortaan in het Russisch moeten zijn opgesteld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn deze maatregelen niet vantevoren aangekondigd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van Nederlandse vervoers- en verladersorganisaties, dat deze maatregel in strijd is met internationale afspraken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid uw ongenoegen hierover kenbaar te maken aan de Russische autoriteiten en alle mogelijke stappen – zo mogelijk in EU-verband – te zetten om aan deze situatie een eind te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-11-19" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 19 november 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De door de leden bedoelde problemen aan de Pools/Witrussische grens werden mij bekend vorige week maandag. Aanvankelijk was het bericht dat de grensplaats Grodno de bottleneck was, doch al spoedig bleek dat er meer plaatsen waren waar Nederlandse vrachtwagenchauffeurs hinder zouden ondervinden van het douanepersoneel dat vertalingen zou eisen van de vervoerdocumenten in het Russisch. Ik heb via het Ministerie van Buitenlandse Zaken bij de Ambassades te Warschau en Moskou onmiddellijk een onderzoek laten instellen. Ook aan de organisaties is gevraagd om met exacte gegevens te komen over de situatie. Nadere informatie leerde dat de berichtgeving over de situatie aan de grens zeer tegenstrijdig van karakter bleek te zijn. De Witrussische en Russische douane-autoriteiten ontkennen elk probleem. Immers, als de douane-code op de vrachtbrieven wordt ingevuld behoeft geen aparte vertaling te worden geleverd in het Russisch. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De gewraakte maatregel waar de leden op doelen dateert voorzover ik heb kunnen vaststellen van 28 augustus 1996. Uit het onderzoek van de Ambassades is gebleken dat de maatregel terzake onder normale omstandigheden bekend is gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, zoniet naar de letter, danwel naar de geest. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op grond van informatie van de Ambassades, van de organisaties en ook anderszins heb ik niet kunnen vaststellen om hoeveel vrachtwagens het gaat en wat precies de oorzaak is van de genoemde belemmeringen. Evenmin is dit het geval bij andere EU-lidstaten, voorzover mij gebleken is. Onder deze omstandigheden wil ik de komende tijd in nauw overleg met de organisaties en Buitenlandse Zaken deze zaak nauwlettend blijven volgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
