<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rehwinkel en Swildens-Rozendaal (beiden PvdA) over het mogelijk weigeren van aidspatiënten door Iberia. (Ingezonden 15 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4118
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie Infectieziekten Luchtvaart Patiënten Personenvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 444, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Swildens-Rozendaal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4118</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="913" allpagenumbers="913" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="444" onderwerp="" indiendatum="1996-11-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Swildens-Rozendaal</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-12-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Binnenlandse Zaken en Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het krantenbericht «Iberia weigert aidspatiënt aan boord»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het geoorloofd om mensen op grond van hun ziekte vervoer te weigeren? Zo ja, in welke situaties is dit mogelijk en wat is hiervoor de formeel-juridische grond? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat het een ontoelaatbare en schrijnende vorm van discriminatie is om iemand met aids – een niet «in de lucht» overdraagbare ziekte – op dergelijke wijze vervoer te weigeren? Zo ja, bent u bereid uw Spaanse collega’s hierop aan te spreken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid maatregelen te nemen zodat de rechten van aidspatiënten – in casu het recht op vervoer door een luchtvaartmaatschappij met landingsrechten op Nederlandse bodem – beter worden gewaarborgd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke internationale (waaronder Europese) afspraken zijn gemaakt ter bescherming van de rechten van aids-patiënten en dragers van het HIV-virus? Bieden die voldoende bescherming in zojuist genoemde situaties? Zo neen, bent u bereid in internationale fora aan te dringen op adequate afspraken en regels alsmede de nakoming daarvan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-11-14" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 14 november 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, in beginsel kan men een zieke op objectief gerechtvaardigde gronden vervoer weigeren. Er zijn zowel nationaal als internationaal regels vastgesteld die beperkingen c.q. voorwaarden stellen aan reizigers met een bepaalde ziekte. Gedacht kan worden aan een situatie waarbij er besmettingsgevaar is of in geval het leven van de patiënt of dat van andere passagiers gevaar loopt. Naast medische gronden is de privaatrechtelijke relatie tussen vervoerder en passagier van belang. Deze zijn onder andere opgenomen in de Algemene Voorwaarden of de Vervoersvoorwaarden van de vervoerder en in verzekeringsovereenkomsten. De «International Health Regulations» geven precies aan op grond van welke ziekten passagiers niet vervoerd kunnen of mogen worden. De ziekten zijn met name genoemd, onder andere in artikel 14 van het Verdrag inzake de Internationale Burgerluchtvaart (Chicago, 1944). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, iemand met HIV/Aids zou onder normale omstandigheden op grond van het enkele feit dat betrokkene deze ziekte heeft, geen vervoer geweigerd mogen worden. Ik zal deze kwestie met mijn Spaanse ambtgenoot opnemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Naast hetgeen op Europees en internationaal gebied geregeld is, is er geen aanleiding om op dit moment specifieke maatregelen te treffen voor mensen met HIV/Aids. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zowel in de Europese Unie als in het kader van de Verenigde Naties zijn bij herhaling resoluties aangenomen die discriminatie van mensen met HIV/Aids afkeuren en verbieden. Op 1 december 1994 is te Parijs door regeringsleiders of hun vertegenwoordigers een plechtige verklaring ondertekend tijdens de topconferentie over het wereld aidsvraagstuk. Daarin is expliciet en afdoende het recht op vrije toegang en vervoer vastgelegd. Nederland maakt voorts van iedere gelegenheid gebruik om dit recht nadrukkelijk aan de orde te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
