<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="betrekken." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schimmel (D66) over WAO-uitkeringen. (Ingezonden 9 april 1997); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4912
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft tevens vragen van het lid Marijnissen (SP) over de wijze van berekenen van de arbeidsongeschiktheid. Beide vragen zijn gesteld naar aanleiding van de uitspraak van de Centrale Raad van Beroep van begin april 1997.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bedrijfsverenigingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">WAO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1199, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Schimmel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-05-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-04-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4912</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2449" allpagenumbers="2449" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1199" onderwerp="" indiendatum="1997-04-9">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schimmel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de uitspraak van de Centrale Raad van Beroep van 4 april jl. waardoor drie gedeeltelijk arbeidsongeschikten die volgens de strikte uitleg van de keuringsnormen geen WAO-uitkering kregen alsnog in aanmerking komen voor een uitkering? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat op basis van wet- en regelgeving (zoals het Schattingsbesluit) voor de berekening van de uitkering het te verdienen uurloon ongeacht of het totale loon in parttime of fulltime dienstverband verdiend kan worden dan wel het vroegere werkelijk verdiende salaris (in fulltime of parttime dienstverband) als uitgangspunt moet worden genomen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Welke consequenties heeft deze uitspraak voor de sinds 1994 400.000 gekeurde (gedeeltelijk) arbeidsongeschikten, voor de uitvoerings- en rechtelijke praktijk? <voetnoot nummer="1"/>Volkskrant, 8 april jl. Vragen van het lid Marijnissen (SP) over de wijze van berekenen van de arbeidsongeschiktheid. (Ingezonden 9 april 1997) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de uitspraak van de Centrale Raad van Beroep van 2 april jl. over de wijze van berekenen van de arbeidsongeschiktheid? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunnen alle mensen die in het verleden van de bedrijfsvereniging een beslissing hebben gekregen over hun arbeidsongeschiktheid en op wie deze uitspraak van de hoogste rechter van toepassing is, alsnog een beroep doen op deze uitspraak en herziening vragen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het gezien het feit dat de eerdere berekeningswijze in strijd is geoordeeld met de wet gerechtvaardigd dat deze mensen een bericht daarover ontvangen van de bedrijfsverenigingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid te bevorderen dat de bedrijfsverenigingen deze mensen aanschrijven en hen wijzen op de eerder genomen onjuiste beslissingen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, op welke andere wijze gaat u dan regelen dat de mensen die een beroep kunnen doen op deze uitspraak alsnog herziening zullen vragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">96/3188 AAW/WAO 96/5078 AAW/WAO 96/9114 WAO</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Schimmel, ingezonden 9 april 1997. Mededeling Mededeling van staatssecretaris De Grave (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 13 mei 1997) De met uw schrijven van 10 april 1997 toegezonden vragen van de leden van uw Kamer, onderscheidenlijk mevrouw Schimmel en de heer Marijnissen, kunnen niet binnen de gestelde termijn van drie weken worden beantwoord. De reden hiervan is dat ik wacht op nadere informatie van het Landelijk instituut sociale verzekeringen (Lisv) over de technische complicaties die de door deze leden genoemde uitspraak van de Centrale Raad van Beroep mogelijk met zich brengt. Deze nadere informatie, die ik nog deze maand verwacht, zal ik bij de beantwoording van de vragen </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Grave" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="1997-05-13">Mededeling van staatssecretaris De Grave (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 13 mei 1997) De met uw schrijven van 10 april 1997 toegezonden vragen van de leden van uw Kamer, onderscheidenlijk mevrouw Schimmel en de heer Marijnissen, kunnen niet binnen de gestelde termijn van drie weken worden beantwoord. De reden hiervan is dat ik wacht op nadere informatie van het Landelijk instituut sociale verzekeringen (Lisv) over de technische complicaties die de door deze leden genoemde uitspraak van de Centrale Raad van Beroep mogelijk met zich brengt. Deze nadere informatie, die ik nog deze maand verwacht, zal ik bij de beantwoording van de vragen </mededeling>
</kvr>
