<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over langere voertuigen in gecombineerd transport. (Ingezonden 23 april 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4989
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen Franse plannen voor het toestaan van langere voertuigen in voor- en natransport van gecombineerd transport en de gevolgen voor andeere lidstaten van de EU. Zie ook het antwoord op eerdere vragen van Tweede-Kamerlid Blaauw (Aanhangsel Handelingen 1996-1997, nr. 591) betreffende de Europese Richtlijn 96/53 over maten en gewichten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vrachtwagens Wegvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1264, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-05-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-04-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4989</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2583" allpagenumbers="2583 2584" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1264" onderwerp="" indiendatum="1997-04-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-05-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Onderzoekt Frankrijk, vooruitlopend op de invoering van de Europese richtlijn over maten en gewichten, of langere voertuigen in voor- en natransport van gecombineerd transport kunnen worden toegestaan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Als Frankrijk in gecombineerd transport langere voertuigen toe gaat staan, is dit dan ook automatisch in het internationale gecombineerd transport toegestaan? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Behoort nu een achteroversteek tot de mogelijkheden? Heeft deze nieuwe ontwikkeling een aanpassing van uw standpunt ten aanzien van de toepassing van de Europese richtlijn 96/53 in Frankrijk tot gevolg? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">In hoeverre gaat u nog tijdens het Nederlandse voorzitterschap de discussie aan met uw collega’s over de interpretatie van richtlijn 96/53 of bent u bereid tot consensus te komen met Frankrijk? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Worden ervaringen met proeven met langere voertuigen internationaal uitgewisseld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-04-17" bron="Transport en Logistiek">Transport en Logistiek, 17 april 1997</noot>
         <noot nummer="2">antwoord op vragen van J.D. Blaauw, Aanhangsel Handelingen nr. 591, vergaderjaar 1996–1997</noot>
         <noot nummer="3">Door interpretatieverschillen bestaan er in Frankrijk problemen voor Nederlandse vervoerders bij het gebruik van langere voertuigen in internationaal vervoer</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het Franse Ministerie doet momenteel zelf geen onderzoek naar de mogelijkheid om langere voertuigen in te zetten in voor- en natransport van gecombineerd vervoer. Wel is vanuit de politiek de wens geuit de mogelijkheid te onderzoeken om langere voertuigen in te zetten in het voor- en natransport van het gecombineerd vervoer. De achterliggende gedachte hierbij is om de mogelijkheid te creëren om in bedoeld voor- en natransport twee lange wissellaadbakken (van 8,15 m) op een vrachtwagencombinatie te vervoeren. Deze wens is echter niet in overeenstemming met de nieuwe Europese richtlijn (EG 96/53) betreffende afmetingen en gewichten. Deze richtlijn biedt namelijk geen mogelijkheid om in de nabije toekomst 2 lange wissellaadbakken te vervoeren. Frankrijk zal om haar wens te vervullen derhalve bij de Europese Commissie een ontheffing of wijziging van de richtlijn moeten bepleiten. Zoals het er nu naar uitziet staat de Commissie hier echter negatief tegenover. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Mocht Frankrijk onverhoopt toestemming van de Commissie krijgen om in het gecombineerd transport langere voertuigen toe te staan dan is dit niet automatisch toegestaan in het internationale gecombineerd transport. Om hiertoe de mogelijkheid te scheppen zal in Europees verband middels een wijziging de Europese richtlijn moeten worden aangepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Als de Europese Commissie instemt met een eventueel Frans verzoek om vrachtwagens met langere wissellaadbakken toe te staan, dan zal ik mijn standpunt ten aanzien van de toepassing van de Europese richtlijn heroverwegen. Daar de Commissie echter negatief tegenover elke ontheffing of aanpassing van de nieuwe richtlijn staat, is de kans zeer gering dat Frankrijk haar wens voor langere wissellaadbakken vervuld zal krijgen. Reeds bij de totstandkoming van de nieuwe richtlijn heb ik gepleit voor ruimere lengtebepalingen, zodanig dat langere wissellaadbakken vervoerd kunnen worden. Een grote meerderheid van Europese Lid-Staten (inclusief Frankrijk) was echter tegen een dergelijk voorstel. Derhalve is een verhoging van maximale laadlengte voor wissellaadbakken echter niet te verwachten. Wel bestaat er een mogelijkheid om onder zeer bepaalde voorwaarde voor een proefperiode langere vrachtwagens in te zetten volgens het «module-concept» (3-TEU trucks), deze optie valt echter buiten de hierboven vermelde problematiek. In het «module-concept» betreft het namelijk een standaard vrachtwagencombinatie met een extra aanhangwagen, wat een extra lengte van minimaal 6 meter vergt. Zolang de Europese Commissie verzoeken om langere wissellaadbakken afwijst, handhaaf ik mijn huidige standpunt ten aanzien van de achteroversteek en is Nederland net als alle andere lid-staten genoodzaakt haar wetgeving op dit gebied aan te passen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben niet voornemens nog tijdens het Nederlandse voorzitterschap de discussie aan te gaan met mijn collega’s over de interpretatie van richtlijn EG 96/53. Wel zal de Europese Commissie alle wetswijzigingen van de Lid-Staten op dit gebied controleren of deze in overeenstemming zijn met de richtlijn. Als blijkt dat hierbij de Lid-Staten de richtlijn substantieel verschillend hebben geïnterpreteerd, dan behoort de discussie over de interpretatie tot de mogelijkheden. Tot nu toe ziet dit er echter niet naar uit. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ervaringen met eventuele proeven onder strikte voorwaarden met langere voertuigen conform het «module-concept» zullen internationaal worden uitgewisseld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
