<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="12">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Th. A. M. Meijer en Van Ardenne-van der Hoeven (beiden CDA) over bosuitbreiding op landbouwgronden. (Ingezonden 18 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4063
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over de stagnatie van geplande bosuitbreiding.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Bosbouw) Landbouw (Landbouwgronden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bosbouw Landbouwgronden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 389, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Th. A. M. Meijer</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4063</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="799" allpagenumbers="799 800" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="389" onderwerp="" indiendatum="1996-11-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Th. A. M. Meijer</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-12-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat blijkens een evaluatie-onderzoek van de Directie Noordzee van uw ministerie de geplande bosuitbreiding op landbouwgronden stagneert? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt de doelstelling van het Bosbeleidsplan niet gehaald? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de oorzaak van de vertraging onder meer het stopzetten van de EZ-subsidie van f 3000,– per ha. per 1 januari 1995 voor snelgroeiende houtsoorten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Levert de huidige regelgeving met name voor de herhalingsaanvragen in de praktijk knelpunten op? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Hoe verhoudt het stopzetten van deze regelgeving zich met het besluit om nu f 750 miljoen gulden beschikbaar te stellen voor de reductie van CO <voetnoot nummer="2"/>-uitstoot? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke afspraken zijn in het kader van de doelstellingen van het Bosbeleidsplan met de provinciale overheden gemaakt? Waarom worden deze niet nagekomen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Werken de huidige planologische procedures belemmerend op de omslag van landbouwbestemming naar bosbestemming? Zo ja, bent u voornemens om deze belemmeringen zo spoedig mogelijk weg te nemen? Zo ja, hoe? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe komt het dat volgens het evaluatie-onderzoek alleen landbouwers in het Noorden van Nederland bereid zijn tot bosuitbreiding over te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke initiatieven onderneemt u om ook landbouwers elders in Nederland te interesseren voor bosuitbreiding? </vraag>
      <vraag nummer="10">Waarom handhaaft u na het verdwijnen van deze EZ-regeling de huidige indeling van beplantingsgroepen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bent u bereid aanvragers voor bosuitbreiding adequaat te informeren over de consequenties van bosaanleg? </vraag>
      <vraag nummer="12">Bent u bereid de Kamer een reactie op het evaluatie-onderzoek, alsmede de beleidsvoornemens te zenden teneinde de doelstelling van het Bosbeleidsplan binnen de afgesproken termijnen te realiseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Bos en Hout Berichten nr. 11, jaargang 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="12">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Over de doelstellingen van het Bos Beleidsplan ten aanzien van de bosaanleg op landbouwgronden kan het volgende worden opgemerkt. De bosaanleg op landbouwgrond blijft, gemeten naar de gerealiseerde oppervlakte bos in de afgelopen 3 jaar, landelijk achter bij de taakstellingen. Deze aanleg vindt momenteel vrijwel uitsluitend in het noorden van het land plaats. Opgemerkt dient te worden, dat in 1995 en 1996 reeds wijzigingen in de regeling zijn aangebracht waarvan de effecten de komende jaren pas merkbaar zijn. Met de wijzigingen verwacht ik de doelstellingen ten aanzien van bosuitbreiding te kunnen realiseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Een direct causaal verband is niet bekend. Wel is gesignaleerd dat na het stopzetten van de EZ-regeling een verschuiving aan de orde is van tijdelijk bos naar, hoger gesubsidieerd, permanent bos. Deze vorm van bosaanleg verloopt trager tengevolge van langere planologische procedures. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Knelpunten voor de aanvragers zijn mij niet bekend. Wel veroorzaken de herhalingsaanvragen een financieel-technische complicatie voor de overheid. Het betekent immers dat twee aanvragen van dezelfde aanvrager gelijk in procedure zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="2">Het besluit tot stopzetten van de EZ-regeling is medio 1994 genomen. Deze tijdelijke regeling was gericht op het extra stimuleren van de houtproductie in het kader van het houtvoorzieningsbeleid. Besluitvorming omtrent het CO <voetnoot nummer="2"/>-reductieplan heeft in het najaar van 1996 plaatsgevonden en is gericht op eenmalige innovatieve investeringen in het kader van het klimaatbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In het kader van de Decentralisatie Impuls zijn de taken ten aanzien van de uitvoering van de Boswet, Natuurschoonwet en het locatiebeleid bij de bosuitbreiding overgegaan naar de provincies. Aan provincies en gemeenten is ook gevraagd medewerking te verlenen aan de ruimtelijke doorwerking. Ik heb geen redenen om aan te nemen dat provincies de bovengenoemde taken niet of onvoldoende uitvoeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De planologische procedures als zodanig werken niet belemmerend. Wel kan in het kader van regionale en lokale ruimtelijke afweging plaatselijk de aanleg van permanent bos worden uitgesloten. Het is echter wel van belang de planologische procedures tijdig in gang te zetten. Dit is een verantwoordelijkheid van provincies en gemeenten en van de aanvragers. Provinciale en gemeentelijke overheden zijn ook gevraagd waar mogelijk ruimtelijke belemmeringen voor de bosaanleg weg te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De interesse voor aanleg van bos hangt nauw samen met de verslechterde economische situatie in de akkerbouw, waardoor de bijdragen uit de Regeling SBL een interessant alternatief bieden voor akkerbouwers. In combinatie met de relatief lage grondprijs ten opzichte van bijvoorbeeld de Randstad, verloopt de bosaanleg in het Noorden voorspoediger. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Momenteel bezie ik of het mogelijk is de bijdrage in het kader van de regeling Stimulering Bosuitbreiding op Landbouwgrond (SBL) te relateren aan regionale verschillen. Op deze wijze moet het gebruik maken van de deze regeling meer gelijkmatig over het land gaan plaatsvinden. Daarbij kijk ik naar andere dan financie¨le randvoorwaarden. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">De huidige beplantingsgroepen bieden momenteel voldoende keuzemogelijkheden. Ze vormen ook geen belemmering bij het besluit om te gaan bebossen. Bij de evaluatie van de regeling in 1998 zal de verdeling van beplantingsgroepen worden betrokken, waarbij ook een eventuele verruiming met andere soorten aan de orde kan zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Ja, mijn ervaring is dat een goede informatievoorziening van belang is voor het welslagen van het beleid. Ik zal bevorderen dat de betrokken uitvoeringsorganisatie, de provincies en andere relevante organisaties een adequate informatievoorziening handhaven en zonodig intensiveren. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">In het kader van mijn beleidsreactie op de Natuurverkenningen 1997 zult u geı¨nformeerd worden over het bereiken van de doelstellingen van het Bosbeleidsplan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
