<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bremmer en Reitsma (beiden CDA) over het mogelijk blokkeren van spoorrails. (Ingezonden 19 december 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4219
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het stagneren van treinen door op rails gelegde obstakels door vandalen, en de consequenties hiervan, zoals de veiligheid van treinpassagiers en vertragingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen Vandalisme Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 539, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Bremmer</persoon>
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-01-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4219</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1107" allpagenumbers="1107" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="539" onderwerp="" indiendatum="1996-12-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bremmer</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-01-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat treinen stagneren door op rails gelegde obstakels? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de in dit bericht vermelde feiten waar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft het politieonderzoek inmiddels resultaten opgeleverd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er inderdaad sprake van een stijgende trend van het blokkeren van spoorrails door vandalen? Zo ja, in welke omvang? </vraag>
      <vraag nummer="5">Doet dit verschijnsel zich in het hele land voor of concentreert dit zich in bepaalde regio’s, dan wel op bepaalde trajecten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Onderkent u de mogelijk ernstige consequenties hiervan, zoals de veiligheid van de treinpassagiers die hierbij in het geding is en zoals het bijbehorende ongemak van grote vertragingen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke (veiligheids)maatregelen heeft de NS inmiddels getroffen cq. overweegt de NS te nemen om dit euvel te beteugelen en te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid terzake in overleg te treden met de NS en – eventueel – bereid te stimuleren, dat adequate maatregelen worden getroffen in het belang van de veiligheid van treinreizigers en treinpersoneel? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-12-16" bron="Zie de Volkskrant">Zie de Volkskrant, 16 december 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op 9 januari 1997 waren 5 mogelijke daders opgespoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De gemiddelde trend is dalend maar door jaarlijkse schommelingen kan een indruk van een tijdelijke stijging ontstaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Door het geringe aantal gevallen is het niet mogelijk om deze vraag op een verantwoorde manier te beantwoorden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Alle aannemers, die werken in opdracht van NS, hebben de instructie gekregen om alle materialen en gereedschappen, die op de spoorbaan kunnen worden gelegd door onbevoegden, na de werkzaamheden op te ruimen danwel deugdelijk vast te zetten. Deze maatregel is onlangs opnieuw in herinnering gebracht aan de betrokkenen. Tijdens de wettelijk voorgeschreven schouw wordt ook gelet op voorwerpen in de omgeving van de spoorweg, die een potentieel risico voor deze vorm van vandalisme vormen. Deze voorwerpen worden verwijderd of de eigenaar wordt gevraagd ze te verwijderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Dit overleg vindt reeds plaats. Ik ga er vanuit dat ik u hiermee voldoende heb geïnformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
