<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Th. A. M. Meijer (CDA) over nieuwbouwprogramma's van woningen in de Brabantse dorpen. (Ingezonden 20 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4073
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Dorpen) Volkshuisvesting (Woningmarkt)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dorpen Noord-Brabant Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 399, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Th. A. M. Meijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4073</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="823" allpagenumbers="823 824" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="399" onderwerp="" indiendatum="1996-11-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Th. A. M. Meijer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-12-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht volgens hetwelk ambtenaren van uw ministerie eisen, dat de Provincie Noord Brabant een zware korting toepast op de nieuwbouwprogramma’s van woningen in de Brabantse dorpen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van uw beide inspecteurs in Noord Brabant, zoals verwoord in dit persbericht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van de resultaten van het provinciale beleid, waarbij de plattelandsgemeenten bij ongewijzigd beleid aanmerkelijk minder woningen bouwen doordat de laatste twee jaar meer mensen uit de plattelandsgemeenten zijn vertrokken dan zich daar hebben gevestigd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zoja, realiseert u zich, dat, indien u de aanbevelingen van de beide inspecteurs overneemt het aantal woningen voor de plattelandsgemeenten dermate laag zal zijn dat opvang van autochtonen niet meer mogelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening van de ambtenaren, dat «knijpen» van woningbouw op het platteland de redding van de stedelijke uitbreidingslocaties zal betekenen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-11-16" bron="Brabants Dagblad, dd.">Brabants Dagblad, dd., 16 november 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennis genomen van het bedoelde bericht in het Brabants Dagblad van 16 november j.l. Ik heb echter niet kunnen constateren dat in het bericht sprake zou zijn van «eisen» of anderszins dwangmatige maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Het krantebericht is slechts een gedeeltelijke weergave van de opvattingen van de Inspecteurs zoals weergegeven in hun persbericht van 15 november 1996. Ik constateer dat de opvattingen van de Inspecteurs passen binnen de kaders van het door mij en de Staatssecretaris voorgestane ruimtelijke en volkshuisvestingsbeleid. In het kader van de actualisering van het streekplan voor Noord-Brabant (1992) staat de uitvoering van het verstedelijkingsbeleid opnieuw ter discussie. Tevens bereiken de Inspecteurs signalen dat de grote Vinex-locaties in Noord-Brabant maar moeizaam van de grond komen. De Staatssecretaris heeft u dit reeds in zijn zogenaamde «voortgangsbrief» d.d. 26 april j.l. <voetnoot nummer="1"/>kenbaar gemaakt. Het is zowel voor het ruimtelijk als het volkhuisvestingsbeleid van groot belang dat deze grote locaties worden gerealiseerd. De inspanningen van de Inspecteurs richten zich dan ook op het daadwerkelijk tot stand komen van deze grote Vinex-locaties. Voorts ondersteunen de Inspecteurs de koers van het provinciale verstedelijkingsbeleid, dat zich richt op een vergroting van het aantal van de stedelijke woningvoorraad ten opzichte van dat aandeel van de plattelandsgemeenten. De Inspecteurs geven hiermee nader uitwerking van mijn beleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Het bereiken van een vertrekoverschot uit de plattelandsgemeenten ligt besloten in de beleidsdoelstellingen van het vigerende streekplan en het daarop gebaseerde groeiklassebeleid voor de woningbouw in de Brabantse kernen. Daarmee staat overigens niet vast of het beoogde herstel van de verhouding woningvoorraad stad-platteland in mate en tempo gerealiseerd zal worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit onderzoek blijkt dat de woningtekorten in de plattelandsgemeenten beperkt zijn en liggen onder het niveau van 2% van de woningvoorraad. Het beleid in deze gemeenten zal zich mede daarom vooral moeten richten op woningen voor senioren en andere specifieke doelgroepen. Verder wijs ik er op, dat het rijksbeleid in beginsel uit gaat van vrije vestiging van woningzoekenden. Dit principe is vastgelegd in de Huisvestingswet. Slechts in bijzondere omstandigheden kan hierop een uitzondering worden gemaakt. Lokaal beleid, dat zich uitsluitend richt op de huisvesting van autochtonen, staat daarmee op gespannen voet. Ik voeg daaraan toe dat er geen sprake is van lokaal functionerende woningmarkten. Woningzoekenden zijn in het algemeen op zoek naar een andere woning binnen een straal van 25 a` 30 kilometer van hun huidige woonplaats. Het zoekgebied ligt in de Brabantse situatie veelal in de invloedssfeer van een stedelijke regio. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, voor zover het minder bouwen van bepaalde categoriee¨n woningen betreft. De grootste tekorten zijn te vinden in de Brabantse stadsregio’s. De bestaande «weglek» van de koopkrachtige vraag (middeldure en dure woningen) uit de stadsregio’s moet worden gekeerd. Mede tegen de achtergrond van een dalende woningbehoefte leidt het «weglekken» van die vraag tot toenemende risico’s bij de ontwikkeling van de grote Vinex-locaties. Ik constateer dat de door de Inspecteurs uitgedragen opvattingen ook bijdragen tot een verdere beperking van de uitbreiding van het ruimtebeslag van de plattelandskernen, hetgeen uit een oogpunt van zuinig ruimtegebruik gewenst is. De opvattingen van de Inspecteurs komen overigens ook al in het vigerende streekplan tot uitdrukking. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 508" documentnummer="7">Kamerstuk 24 508, nr. 7</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
