<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid H. Vos (PvdA) over accommodaties voor de schaatssport. (Ingezonden 7 februari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4415
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft plannen van de KNSB voor differentiatie bij de accomodaties.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 731, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">H. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-02-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-02-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4415</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1497" allpagenumbers="1497" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="731" onderwerp="" indiendatum="1997-02-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">H. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-02-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Terpstra</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Worden thans concrete plannen ontwikkeld voor differentiatie bij de accommodaties voor de schaatssport? Zijn er daarvan afgeleverde plannen tot aanwijzing van een drietal A-accommodaties? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u instemmen met het voorstel tot aanwijzing respectievelijk herbevestiging van de volgende 3 A-accommodaties: 1e. kunstijsbaan Thialf te Heerenveen voor het langebaanschaatsen (KNSB); het betreft hier de continuering van de eerder aan deze accommodatie door de KNSB toegekende A-status; 2e. kunstijsbaan de Uithof te Den Haag voor het kunstrijden en het short-track (KNSB); 3e. kunstijsbaan Eindhoven voor het ijshockey (NIJB) en eventueel curling (Ned. Curling Bond); de NIJB heeft deze baan kortgeleden de A-status toegekend. 3. Bent u bereid subsidie beschikbaar te stellen voor deze A-accommodaties, als daarvoor nieuwe investeringen nodig zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het bestuur van de Koninklijke Nederlandse Schaatsenrijdersbond (KNSB) heeft mij desgevraagd bevestigd dat er thans concrete plannen worden ontwikkeld voor een landelijk accommodatiebeleid voor de schaatssport. Een bestuursbesluit daartoe is in voorbereiding. De KNSB heeft voorts bevestigd dat er daarbij sprake is van een drietal A-accommodaties voor de schaatssport. Concrete voorstellen hebben mij overigens nog niet bereikt. De Nederlandse IJshockeybond (NIJB) heeft recent de kunstijsbaan Eindhoven aangewezen als A-accommodatie; de positie daarvan staat niet ter discussie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De besturen van de KNSB en de NIJB hebben bevestigd dat de genoemde drie accommodaties voor de betreffende tak van sport inderdaad aan de orde zijn als A-accommodatie. Wellicht ten overvloede merk ik op, dat het de sportbonden zijn die een A-status toekennen aan een accommodatie. Ik wil op die besluitvorming niet vooruitlopen. Wel teken ik hierbij aan, dat ik eerder het bestuur van de KNSB op hun verzoek heb bericht dat er wat mij betreft geen reden is van de A-status van Thialf voor het langebaanschaatsen af te zien. Voorts heb ik recent, op grond van een daartoe strekkend voorstel van de NIJB, de toekenning van de A-status aan de kunstijsbaan Eindhoven bevestigd en een investeringssubsidie aan deze accommodatie toegekend. Wat mij betreft staat de positie van deze accommodatie als A-accommodatie voor het ijshockey dan ook niet ter discussie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In beginsel bestaan voor dit soort accommodaties subsidiemogelijkheden op grond van de Welzijnswet. Het daarvoor beschikbare budget, gerelateerd aan het aantal aanvragen, maakt overigens een jaarlijkse prioriteitsstelling noodzakelijk. NOC*NSF vervult daarbij een adviserende rol. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
