<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden M. B. Vos (GroenLinks) en Stellingwerf (RPF) over genetisch gemanipuleerde maïssoort. (Ingezonden 10 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4058
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over het op de markt brengen van de Amerikaanse maïsoogst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Landbouwproducten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Biotechnologie Landbouwgoederen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 384, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4058</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="789" allpagenumbers="789 790" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="384" onderwerp="" indiendatum="1996-10-10">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="4 december 1996) Zie ook aanhangsel handelingen nr. 269, vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de schatting, dat ongeveer e´e´n procent van de Amerikaanse maı¨soogst, die binnenkort op de markt komt, uit genetisch gewijzigde varianten zal bestaan – een percentage dat volgend jaar vermoedelijk exponentieel zal stijgen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het denkbaar, dat maı¨s (van Ciba Geigy) waarin genen van de Bacillus thuringiensis zijn geı¨mplanteerd, nog dit jaar in Nederland of andere EU-lidstaten op de markt wordt gebracht, hoewel hiervoor binnen de Unie geen toestemming is verleend? Zo ja, op welke wijze zal hier tegen opgetreden worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen zult u nemen om tegen te gaan dat zogenaamde Bt-maı¨s in Nederland op de markt zal worden gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Wat is de huidige stand van zaken bij de toelatingsprocedure van de genetisch gemanipuleerde maı¨ssoort van Ciba Geigy? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Zal de Europese Unie, indien tot toelating van deze maı¨ssoort zou worden besloten, blijven vasthouden aan de eis van etikettering, ook wanneer deze maı¨s van buiten de Unie wordt ingevoerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Agrarisch Dagblad, 3 oktober 1996 en European Voice, 3–9 oktober 1996</noot>
         <noot nummer="2">Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, aanhangsel 1359</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, volgens een recent (september 1996) rapport van de Amerikaanse «Corn Refiners Association» bedraagt de teelt van de Bt-maı¨s ongeveer 600.000 acres ofwel ongeveer 0,75% van de totale maı¨soogst. Het betreft genetisch gemodificeerde maı¨srassen van twee bedrijven, Ciba Geigy en Mycogen. Beide bedrijven brengen hetzelfde product op de markt. Of het percentage het volgend jaar exponentieel stijgt, is nu niet te voorzien. Zulks hangt onder andere sterk af van de vraag op de markt en de voordelen die deze nieuwe gewassen de telers leveren. 2, 3, 4 Gelet op het vrijwel ontbreken van internationale harmonisatie zoals hieronder beschreven, en daarmee de beperkte handhavingsmogelijkheden, is het niet ondenkbaar dat dit jaar genetisch gemodificeerde maı¨s of producten ervan in Nederland of in andere EU-Lid-Staten op de markt wordt gebracht zonder dat daarvoor toestemming op EU-niveau is verleend. Bij de import van de Bt-maı¨s gaat het om verschillende producten. Maı¨s en maı¨sproducten uit de VS worden in bulk ingevoerd, waarbij als gevolg van het logistieke proces in de VS, Bt-maı¨s en andere maı¨s zijn gemengd. Ruwe maı¨s uit de VS wordt voornamelijk ingevoerd in Spanje en Portugal. In Nederland is de invoer vrij beperkt. Maı¨sproducten voor humane en voor diervoeding worden eveneens in Nederland ingevoerd. Hiervan is de import van maı¨sglutenvoermeel (diervoeder) verreweg het grootste. Gezien de verschillende wettelijke bepalingen die zijn betrokken bij deze vraag, wordt bij de beantwoording van deze vraag onderscheid gemaakt tussen ruwe maı¨s, maı¨szetmeel en maı¨sglutenvoermeel. Ruwe maı¨s Ruwe Bt-maı¨s valt onder de markttoelating van EU-richtlijn 90/220/EG (toetsing op milieuveiligheid, inclusief mens en dier): import is niet toegestaan vo´o´rdat de Europese toelating is verleend. Momenteel is er een dossier voor de toelating van Bt-maı¨s bij de Europese Commissie in behandeling en het is van groot belang dat de Commissie hierover zo spoedig mogelijk een uitspraak doet. Voor de periode voorafgaande aan de toelating behoort elke Europese Lid-Staat toe te zien op ongeoorloofde import. In het geval van gemengd bulkgoed, zoals bij maı¨s en maı¨sproducten, wordt de controle bemoeilijkt door de volgende aspecten: 1. Op mondiaal niveau is er geen harmonisatie van regelgeving en kunnen ggo-producten op de markt worden gebracht zonder dat er wereldwijd overeenstemming is over toelating en etikettering. Op dit moment wordt gewerkt aan internationale afspraken, waarmee eventuele maatregelen kunnen worden genomen tegen ongewenste import van producten. Deze betreffen internationale bindende afspraken in het kader van een bioveiligheidsprotocol bij het Biodiversiteitsverdrag voor het grensoverschrijdend transport van producten die bestaan uit genetisch gemodificeerde organismen; en in OECD-verband opzetten van internationaal geharmoniseerde risicobeoordelingen van ggo’s en een internationale database voor producten die bestaan uit ggo’s of ggo’s bevatten. Van Nederlandse zijde wordt gestreefd naar afronding van de internationale bindende afspraken en een internationale database in 1998. Binnen de Europese Unie wordt het komende jaar door onder andere Nederland een project voor harmonisatie van handhaving inzake ggo-regelgeving gestart, omdat maatregelen tegen landen die niet aan de verdragen meewerken, alleen in Europees verband effectief zijn. 2. Het is technisch onmogelijk om elke import van bulkgoed van buiten de Europese Unie te controleren op aanwezigheid van genetisch gemodificeerde organismen. In de eerste plaats moet op moleculair biologisch niveau bekend zijn om organisme het gaat, om een test te kunnen uitvoeren. In de tweede plaats speelt de trefkans een rol. Die is bij bulkgoed waarbij het gaat om duizenden tonnen, uiterst gering. Tegen deze achtergrond zou het nemen van speciale maatregelen tegen bijvoorbeeld schepen die ruwe maı¨s, of om het even welk bulkgoed dan ook, binnenvoeren niet zinvol zijn. Dit kan aanleiding geven tot ongeoorloofde handelsbelemmeringen en is tevens in strijd met het WTO-verdrag. Maı¨sproducten voor humane voeding Maı¨sproducten voor humane voeding vallen onder de Nederlandse Warenwetregeling Toelating nieuwe voedingsmiddelen. In dit kader is door Ciba Geigy toelating aangevraagd bij VWS. Zolang deze toelating nog niet is gegeven, is import in Nederland niet toegestaan. Effectieve controlemaatregelen op de import zijn zeer moeilijk te nemen. Het maı¨szetmeel bevat geen genetisch gemodificeerd organisme meer en is chemisch identiek aan maı¨szetmeel van rassen die op klassieke wijze zijn veredeld. Overigens zal het Staatstoezicht van VWS specifieke aandacht geven aan het ontwikkelen van goede analysemethoden om producten van ggo-oorsprong en van niet-ggo-oorsprong van elkaar te onderscheiden. Ook voor levensmiddelen moeten in internationaal verband goede afspraken worden gemaakt over het toelatingsbeleid en de informatie aan de consument. Maı¨sglutenvoermeel Maı¨sglutenvoermeel is bestemd voor diervoeders. Wegens het ontbreken van ggo-bepalingen in de Europese richtlijnen voor diervoeders is de import vrij. Om duidelijkheid te scheppen met betrekking tot de veiligheid van ggo-producten heeft de Nederlandse overheid voorzien in een zogenaamde vrijwillige toets op productveiligheid die door een onafhankelijk instituut wordt uitgevoerd. Op grond daarvan geeft het Ministerie van LNV een verklaring af. Ciba Geigy werkt mee aan de toets en heeft inmiddels het daartoe benodigde dossier geleverd. Zonder regelgeving kunnen geen controlemaatregelen worden getroffen om de import te VS toegelaten en veilig bevonden, zodat enige maatregel zou leiden tot ongeoorloofde handelsbelemmeringen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De toelating van de maı¨s in het kader van 90/220/EG betreft alleen het aspect van de milieuveiligheid. In etikettering inzake het ggo-karakter van het product voorziet deze richtlijn niet. Etiketteringseisen voor levensmiddelen worden in Nederland geregeld in de Warenwetregeling Toelating nieuwe voedingsmiddelen. Hierin is bepaald dat de Adviescommissie Warenwet de minister adviseert inzake etikettering. De Warenwetregeling is van kracht totdat de Europese ontwerp-verordening Nieuwe voedingsmiddelen en voedselingredie¨nten, de zogenaamde Novel Food-verordening in werking treedt. Het ontwerp bevindt zich in het laatste stadium van afronding. De definitieve tekst zal uitsluitsel geven tot hoever de eisen van etikettering in de Europese Unie en daarmee in Nederland zullen gaan. De inzet van de Nederlandse regering met betrekking tot de Novel Foodregelgeving is om alle producten te etiketteren, die door een genetische techniek veranderd zijn. Van deze etikettering kan slechts worden afgezien indien het product het genetische gemodificeerde organisme niet meer bevat en chemisch dus volledig identiek is aan het op traditionele wijze verkregen product. Deze lijn wordt ook uiteengezet in de voortgangsrapportage biotechnologie en levensmiddelen die door de Staatssecretaris van VWS mede namens de Ministers van LNV, VROM en EZ dezer dagen aan de Kamer is gezonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
