<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoeven (CDA) over de roerende woon- en bedrijfsruimtenbelasting. (Ingezonden 31 januari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4373
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft o.a. vragen over het feit dat de RWBRB niet meetelt voor de vaststelling van de uitkering uit het gemeentefonds.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Onroerendezaakbelasting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onroerendezaakbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 690, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken (BIZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-02-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-01-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4373</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1413" allpagenumbers="1413" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="690" onderwerp="" indiendatum="1997-01-31">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-02-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">Van de Vondervoort</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is de vaststelling van roerende woon- en bedrijfsruimtenbelasting (RWBRB) facultatief? Telt de RWBRB niet mee voor de vaststelling van de uitkering uit het Gemeentefonds? </vraag>
      <vraag nummer="2">Gelden voor de RWBRB niet overeenkomstige toepassingen als voor de onroerende zaakbelasting (OZB)? Is het dan niet voor de hand liggend om OZB en RWBRB voor het Gemeentefonds gelijk te stellen op het punt van hun betekenis? </vraag>
      <vraag nummer="3">Als de vragen onder 1 negatief beantwoord worden, ziet u dan andere mogelijkheden om RWBRB en de OZB gelijk te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja. Het staat gemeenten vrij gebruik te maken van de mogelijkheid tot het heffen van roerende woon- en bedrijfsruimtenbelastingen (RWBRB). De wet legt de gemeenten niet de verplichting tot het heffen van belastingen op. De belastingen die gemeenten mogen heffen volgens artikel 221 van de Gemeentewet vallen buiten de definitie van de inkomstenmaatstaf uit het gemeentefonds <voetnoot nummer="1"/>en tellen niet meer voor de vaststelling van de algemene uitkering. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Voor de RWBRB gelden in vele opzichten overeenkomstige toepassingen. Wij hebben u hierover geïnformeerd bij brief van 16 januari 1997, nr. FO96/2314. Het is niet voor de hand liggend om OZB en RWBRB voor het gemeentefonds gelijk te stellen op het punt van hun betekenis. Van de optie om de RWBRB op te nemen in de inkomstenmaatstaf is, zoals in de memorie van toelichting bij de nieuwe Financiële-verhoudingswet is uiteengezet, om verschillende redenen afgezien: er is sprake van een globaal verdeelstelsel en bovendien is de registratie van deze factoren uitvoeringstechnisch lastig. Daarom zijn ze noch aan de inkomstenkant, noch aan de uitgavenkant in het verdeelstelsel opgenomen. In dit verband wijzen wij er op dat woonschepen en woonwagens niet meer in de definitie van de verdeelmaatstaf woonruimten zijn opgenomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zie hiervoor de memorie van toelichting bij de Nota van wijziging van de Invoeringswet Financiële-verhoudingswet (kamerstukken II 1995/96, 24 533, nr. 6, blz. 35 bij de toelichting</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
