<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over visumaanvragen voor Rusland. (Ingezonden 22 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4105
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen inzake de problemen die de Nederlandse ambassade in Rusland heeft bij het in behandeling nemen van de huidige hoeveelheid aanvragen voor toeristische visa.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Rusland Visa</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 431, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4105</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="887" allpagenumbers="887 888" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="431" onderwerp="" indiendatum="1996-11-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-12-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Heeft de Nederlandse ambassade in Kiev problemen om de huidige hoeveelheid aanvragen voor toeristische visa in behandeling te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Neemt zij daarom per Nederlandse toeroperator maar een beperkt aantal visumaanvragen in behandeling? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het weigeren van de aanname van visumaanvragen van toeristen die niet binnen het quotum vallen in strijd met de akkoorden van Schengen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de ambassade het verplicht gesteld om in persoon te verschijnen indien men een toeristisch visum voor Nederland verlangt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt van dit beginsel ook niet afgeweken indien een bij de ambassade als betrouwbaar bekend staande organisatie instaat voor de goede trouw van de aanvrager? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is dit in strijd met de akkoorden van Schengen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wanneer en hoe tracht u het capaciteitsprobleem van de Nederlandse ambassade in Kiev op te lossen? Bent u bereid om hiertoe ook overleg te voeren met de hiervoor bedoelde toeroperators, gezien hun coöperatieve houding ten aanzien van de oplossing van deze problemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">Vanaf de opening van de Nederlandse Ambassade te Kiev in 1993 is het aantal visumaanvragen gestaag toegenomen, evenals overigens bij de Nederlandse Vertegenwoordigingen te Moskou en St. Petersburg. Over de afgelopen 10 maanden bedroeg het aantal visumaanvragen te Kiev 29.657. Gezien het hoge aantal aanvragen tijdens de zomer is een quotumsysteem ingevoerd om een ordelijk verloop bij de visumafdeling van de ambassade mogelijk te maken. Per dag worden ca. 200 visumaanvragen in behandeling genomen, waarvan ca. 120 ingediend door Nederlandse toeroperators. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Het staat de Schengenlidstaten vrij de organisatie van de visumverlening zelf te bepalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. In beginsel zullen visumaanvragers vanaf 1 januari 1997 in persoon moeten verschijnen. Dat is overigens overeenkomstig de Schengenregels. Deze meer strikte toepassing van de regels wordt ingevoerd, omdat is gebleken dat verleende visa worden misbruikt om verblijf in een van de Schengenlanden te verkrijgen. Nederland wordt daarop ook door zijn partners aangesproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">De uitvoeringsovereenkomst van Schengen en de Gemeenschappelijke Visumindustrie geven onder omstandigheden de mogelijkheid af te wijken van het uitgangspunt dat visumaanvragers in persoon verschijnen. Dat is onder andere het geval bij groepsreizen, georganiseerd door een bona fide organisatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er moest onderscheid gemaakt worden tussen capaciteitsproblemen en de omstandigheden waaronder afgezien kan worden van het vereiste dat visumaanvragers in persoon verschijnen. In augustus van dit jaar heeft personele uitbreiding plaatsgevonden. Daarnaast doen zich bouwtechnische problemen voor waaraan aandacht wordt besteed, maar met de oplossing waarvan vanzelfsprekend langere tijd gemoeid is. Met een aantal Nederlandse toeroperators is inmiddels overleg gevoerd. Uitgangspunten is dat bona fide toeroperators onder bepaalde voorwaarden voor door hen te organiseren groepsreizen groepsvisa kunnen blijven aanvragen. De daarmee gemoeide belangen zijn evident. Anderzijds moeten in dit systeem ook voldoende garanties worden ingebouwd, mede gelet op de belangen van de Schengenpartners, dat van op deze wijze verleende visa geen misbruik wordt gemaakt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
