<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="terugkomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Linden, Biesheuvel en Bijleveld-Schouten (allen CDA) over muziekkorpsen en sociale premies. (Ingezonden 24 december 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4216
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het bericht dat de bedrijfsvereniging Cadans Limburgse muziekkorpsen aan zou slaan voor sociale premies, omdat er sprake zou zijn van een dienstbetrekking.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Podiumkunsten) Sociale zekerheid (Sociale verzekeringspremies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Muziek Sociale verzekeringspremies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 536, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Linden</persoon>
            <persoon partij="CDA">Biesheuvel</persoon>
            <persoon partij="CDA">Bijleveld-Schouten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-01-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4216</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1101" allpagenumbers="1101" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="536" onderwerp="" indiendatum="1996-12-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Linden</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Biesheuvel</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bijleveld-Schouten</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat muziekkorpsen sociale premies moeten gaan betalen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Slaat de bedrijfsvereniging Cadans de Limburgse muziekkorpsen aan voor sociale premies, omdat er tussen het bestuur van het korps en de instructeurs een gezagsverhouding zou bestaan en er derhalve sprake zou zijn van een dienstbetrekking? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het thans landelijk gebruikelijk dat muziekkorpsen op deze wijze worden aangeslagen of dat bedrijfsverenigingen hiertoe over een eigen bevoegdheid beschikken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de belastingkamer van het gerechtshof in Den Bosch een aantal jaren geleden bepaald, dat een dirigent van een amateurkoor niet in dienstbetrekking is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, hoe verklaart u dit verschil in optreden tussen de belastingdienst en de bedrijfsvereniging? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is in het licht van uw reactie op de vragen 4 en 5 uw oordeel over deze gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke gevolgen heeft in uw visie dit optreden van de bedrijfsvereniging voor het desbetreffende muziekkorps in het bijzonder en de amateurverenigingen in het algemeen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Erkent u, dat amateurverenigingen in hun activiteiten het cement vormen van de lokale gemeenschap en is uw beleid daar nog steeds op gericht? </vraag>
      <vraag nummer="9">Zo ja, hoe verhoudt de onderhavige problematiek zich daar toe? </vraag>
      <vraag nummer="10">Welke stappen gaat u op welke termijn ondernemen om aan deze gang van zaken een eind te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-12-18" bron="Dagblad de Limburger, dd.">Dagblad de Limburger, dd., 18 december 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Grave" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="1997-01-17">Mededeling van staatssecretaris De Grave (Sociale Zaken en Werkgelegenheid), mede namens de staatssecretarissen van Financiën en Volksgezondheid, Welzijn en Sport. (Ontvangen 17 januari 1997) Met uw brief van 30 december 1996 zond u mij ter behandeling enkele vragen van de leden Van der Linden, Biesheuvel, en Bijleveld-Schouten, allen deel uitmakend van de CDA-fractie. Reeds thans is evenwel duidelijk dat de gestelde vragen niet binnen de door u gestelde termijn van drie weken zullen kunnen worden beantwoord. Hierbij speelt een rol dat met betrekking tot enkele aspecten van de vraagstelling aanvullende informatie vanuit de uitvoeringsorganisaties van de sociale verzekeringen en de belastingdienst nodig is. Mede namens de Staatssecretaris van Financiën en de Staatssecretaris van Welzijn, Volksgezondheid, en Sport zeg ik u toe dat wij zo spoedig mogelijk op de gestelde vragen zullen </mededeling>
</kvr>
