<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Doel en Keur (beiden VVD) over civielmedegebruik van militaire vliegtuigbases. (Ingezonden 19 december 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4214
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militaire luchthavens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 534, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
            <persoon partij="VVD">Keur</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-01-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4214</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1097" allpagenumbers="1097 1098" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="534" onderwerp="" indiendatum="1996-12-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Keur</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-01-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Voor welke militaire vliegbases geldt civielmedegebruik? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze is dit beleid vastgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Door wie en op welk niveau worden de overeenkomsten met de civiele instanties ten aanzien van medegebruik van de bases gesloten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt vanwege onvoldoende capaciteit aan verkeersleiders het civielmedegebruik, met name tijdens de weekends, afgewezen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, wat is de oorzaak van het tekort aan verkeersleiders? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze wordt dit capaciteitstekort opgelost en wat zijn de consequenties in het bijzonder voor de vliegbasis Twente? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Op de vliegbases Eindhoven en Twenthe en op het marinevliegkamp de Kooy vindt op permanente basis civiel medegebruik plaats. Op de overige vliegbases van de Koninklijke luchtmacht en het marinevliegkamp Valkenburg vindt incidenteel civiel medegebruik plaats. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Het toestaan van civiel medegebruik is een publiekrechtelijke bevoegdheid, gebaseerd op de Luchtvaartwet en nader uitgewerkt in het Structuurschema Militaire Terreinen (SMT) en de Evaluatienota SMT van 21 december 1991. Voor het maken van nadere (waaronder financiële) afspraken is in een beperkt aantal gevallen een privaatrechtelijke overeenkomst gesloten met de civiele medegebruiker(s). Deze overeenkomsten worden door de bevelhebber namens de Minister of Staatssecretaris van Defensie afgesloten. Het beleid voor civiel medegebruik, inbegrepen de voorwaarden waaronder hiervan sprake kan zijn, kan nog worden aangepast door de besluitvorming over de rapportage van de interdepartementale werkgroep Markt en Overheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De vliegbasis Eindhoven en het marinevliegkamp de Kooy zijn ook gedurende de weekends tijdens vastgestelde uren voor civiel medegebruik geopend. Voor de vliegbasis Twenthe is volgens de bestaande afspraken civiel medegebruik slechts toegestaan van maandag tot en met vrijdag, officiële feestdagen uitgezonderd. In 1996 is een proef uitgevoerd voor een beperkte weekendopenstelling van de vliegbasis Twenthe. Deze proef is per 1 januari 1997 afgesloten en geëvalueerd. Vanwege de niet volledige vulling van het functiebestand verkeersleiders van de Koninklijke luchtmacht kan een structurele, beperkte openstelling gedurende het weekeinde niet worden verwezenlijkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De hoofdoorzaak van het tekort aan verkeersleiders bij de Koninklijke luchtmacht is een uitstroom van gekwalificeerd personeel naar de civiele Luchtverkeersbeveiligingsorganisatie. Daarbij speelt een rol dat deze civiele organisatie recent heeft besloten de maximumleeftijd voor indiensttreding te verhogen van 26 naar 32 jaar. Een aantal militaire verkeersleiders heeft vóór het ingaan van deze maatregel de overstap naar de civiele organisatie gemaakt. Ook substantiële inkomensverschillen tussen personeel van de militaire en van de civiele Luchtverkeersbeveiligingsorganisaties vormen een factor van betekenis. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Om het capaciteitstekort op te lossen wordt inmiddels de opleidingsinspanning gemaximaliseerd. Daarnaast wordt gebruik gemaakt van de instrumenten die het arbeidsvoorwaardenbeleid biedt (met name premies) om het behoud van personeel te bevorderen. Zodra weer voldoende verkeersleiders beschikbaar zijn, zal beperkte weekendopenstelling van vliegbasis Twenthe opnieuw overwogen kunnen worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
