<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Reitsma (CDA) over mogelijke bezuinigingen bij Streekvervoerder ZWN. (Ingezonden 19 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4034
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 361, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4034</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="743" allpagenumbers="743" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="361" onderwerp="" indiendatum="1996-11-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-12-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Gaat Streekvervoerder ZWN als gevolg van de bezuinigingsoperaties van de overheid volgend jaar forser bezuinigen dan strikt noodzakelijk waarbij enkele tientallen arbeidsplaatsen komen te vervallen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de hogere brandstofprijzen mede oorzaak van deze bezuinigingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welk effect de verhoging van de accijnzen per 1 juli volgend jaar zal hebben op de dienstverlening (voorzieningenniveau en aantal passagiers) van de streekvervoerders? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien de accijnsverhogingen negatieve gevolgen zullen hebben zowel voor voorzieningenniveau als voor aantallen passagiers, welke consequenties trekt u hier dan uit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-11-15" bron="Trouw">Trouw, 15 november 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Binnen de nationale kaders heeft ZWN een eigen verantwoordelijkheid voor de bedrijfsvoering. Vanuit die verantwoordelijkheid kan ZWN ook in 1997 het voorzieningenniveau optimaliseren en rationaliseren. Optimaliseren en rationaliseren hoeft per saldo overigens niet te leiden tot aantasting van het voorzieningenniveau. Wel kan efficiency gevolgen hebben voor de werkgelegenheid. Gedwongen ontslagen komen echter bij ZWN niet voor. Met VSN heb ik overleg over de gevolgen van de uitwerking per bedrijf voor de sector in zijn geheel. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Neen. Voor de hogere dieselaccijns vindt gehele of nagenoeg gehele compensatie plaats in de vorm van vermindering van de wegenbelasting. Pas recentelijk heeft ZWN volledig inzicht in deze compensatie. Dat is de reden dat ZWN oorspronkelijk wel rekening heeft gehouden met stijging van de brandstofkosten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
