<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rijpstra en Te Veldhuis (beiden VVD) over verblijfsvergunningen voor deelnemers aan uitwisselingsprogramma's. (Ingezonden 4 december 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4142
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft programma's van organisaties als AFS Interculturele Programma's en Youth for Understanding (YFU).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 468, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Rijpstra</persoon>
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4142</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="961" allpagenumbers="961" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="468" onderwerp="" indiendatum="1996-12-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rijpstra</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-12-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kan toepassing van hoofdstuk B 14, artikel 6.1. van de Vreemdelingen-circulaire ertoe leiden, dat deelnemers aan uitwisselingsprogramma’s van organisaties, zoals AFS Interculturele Programma’s en Youth for Understanding (YFU) geen vergunning tot verblijf krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Voeren de vreemdelingendiensten die met deze aanvragen voor een vergunning tot verblijf te maken hebben terzake een verschillend beleid? Acht u dat gewenst? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat het mogelijk moet zijn dat vreemdelingen voor een periode van maximaal één jaar een verblijfsvergunning krijgen, opdat zij in Nederland kunnen deelnemen aan uitwisselingsprogramma’s van organisaties zoals in vraag 1 aangegeven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid de Vreemdelingencirculaire aan te passen? Bent u bereid daarover met AFS Interculturele Programma’s en Youth for Understanding te overleggen? Wilt u de Tweede Kamer over de uitkomsten daarvan informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. De door AFS en YFU aangeboden programma’s vallen niet onder de uitwisselingsprogramma’s zoals bedoeld in B14/6.1 van de Vreemdelingencirculaire 1994. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit de mij thans ter beschikking staande informatie blijkt dat het ontbreken van een specifieke beleidsregel in het kader van dergelijke uitwisselingsprogramma’s heeft geleid tot onduidelijkheid in de uitvoering. Ik acht deze situatie ongewenst. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">In beginsel deel ik de mening dat het mogelijk moet zijn dat vreemdelingen voor een periode van maximaal 1 jaar een verblijfsvergunning kunnen krijgen voor deelname aan een uitwisselingsprogramma. Echter, per programma zal moeten worden bezien of en onder welke voorwaarden verblijfsrecht kan worden toegestaan. Er heeft reeds overleg plaatsgevonden met AFS en YFU. Ik ben voornemens om, na nader overleg met andere betrokken departementen, een specifiek op deze categorie uitwisselingsprogramma’s toegesneden beleid in de Vreemdelingencirculaire op te nemen. Ik zal de Tweede Kamer informeren over de uitkomsten hiervan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
