<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) over strategische Groenprojecten. (Ingezonden 28 januari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4387
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Inzake de tussentijdse evaluatie van de uitvoering van de betreffende projecten door het Interprovinciaal overleg (IPO).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Landbouwbedrijven) Landbouw (Landbouwgronden) Natuur (Landelijke gebieden) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Landinrichting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouwbedrijven Landbouwgronden Landelijke gebieden Landinrichting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 704, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-01-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4387</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1443" allpagenumbers="1443 1444" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="704" onderwerp="" indiendatum="1997-01-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-02-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Klopt het, dat het IPO een tussentijdse evaluatie van de uitvoering van de Strategische Groenprojecten (SGP’s) heeft gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Blijkt uit deze evaluatie, dat sommige SGP’s niet voldoen aan de kwalitatieve en kwantitatieve criteria die in het Structuurschema Groene Ruimte zijn vastgelegd? Om welke projecten gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe worden de kwalitatieve en kwantitatieve aspecten van de strategische Groenprojecten beheerd en gecontroleerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke provincies zijn verantwoordelijk voor de uitvoering van de bedoelde projecten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het oorspronkelijke budget nu al, vanwege een te hoog ambitie-niveau, overschreden? Om welk bedrag gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zijn de oorzaken van de overschrijding? In hoeverre komt de uitvoering van de overige SGP’s in gevaar? Op welke wijze wordt in de ontstane tekorten voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de IPO-evaluatie aan de Kamer beschikbaar te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid om voor de realisering van twee extra SGP’s, het Fort Andries en Schouwen, in overleg met het IPO een structurele oplossing te vinden? IPO = Interprovinciaal overleg </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Het IPO heeft in 1996 de voortgang en de knelpunten rondom de voorbereiding van de Strategische Groenprojecten geëvalueerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen, uit de evaluatie blijkt, dat in een aantal gevallen voor een hoger ambitieniveau wordt geopteerd dan in het Structuurschema Groene Ruimte wordt gevraagd, zowel wat de kwantitatieve als de kwalitatieve taakstellingen betreft. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De provincies zullen gedurende de voorbereiding en uitvoering van de Strategische Groenprojecten periodiek de kwaliteits- en kwantiteitsaspecten van de Strategische Groenprojecten in relatie tot de taakstellingen monitoren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er zijn in het Structuurschema Groene Ruimte 16 Strategische Groenprojecten aangewezen, verspreid over de provincies Groningen, Friesland, Utrecht, Gelderland, Overijssel, Noord-Holland, Zuid-Holland, Noord-Brabant en Limburg. Door de gezamenlijke provincies zijn daar twee Strategische Groenprojecten aan toegevoegd in Zeeland en in Gelderland. </antwoord>
      <antwoord nummer="5/6">Nog niet alle Strategische Groenprojecten zijn in voorbereiding genomen. Daarom zijn de provincies voor de evaluatie in een aantal gevallen uitgegaan van nog niet definitieve plannen. In die plannen wordt omwille van het draagvlak voor de functieverandering in een aantal gevallen de aanpassing van een groter gebied rond de locatie van de functiewijziging en/of een hoger inrichtingsniveau nodig geacht dan in het Structuurschema Groene Ruimte werd voorzien. De normkosten die in het Structuurschema Groene Ruimte zijn gehanteerd, kunnen daardoor onder druk komen te staan. De provincies hebben mij echter bevestigd, dat zij zich tot het uiterste zullen inspannen om de kwalitatieve en kwantitatieve taakstellingen van de Strategische Groenprojecten tegen zo laag mogelijke maatschappelijke en technische kosten te realiseren. Uitgangspunt daarbij is het voor inrichting beschikbare budget van 480 miljoen gulden. De provincies zullen zich tot het uiterste inzetten om dit budget in de totale periode tot 2018 niet te overschrijden. Ik ga er dus van uit, dat de uitvoering van de Strategische Groenprojecten niet in gevaar komt. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik zal de gezamenlijke provincies verzoeken de evaluatie van de voorbereiding van de Strategische Groenprojecten aan de Tweede Kamer ter beschikking te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De twee door de provincies toegevoegde Strategische Groenprojecten worden door mij niet ter discussie gesteld. De provincies zijn bij hun evaluatie al uitgegaan van 18 in plaats van 16 Strategische Groenprojecten. Ik ga in het vervolg ook van 18 Strategische Groenprojecten uit. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
