<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 10 april 1997." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verspaget (PvdA) over het glycerineschandaal in Haïti. (Ingezonden 27 februari 1997); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4609
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen inzake nieuwe informatie over de betrokkenheid van het Nederlandse bedrijf Vos bij de affaire rond het met verontreinigde glycerine besmet koortsverlagend geneesmiddel.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen Haïti</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 919, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verspaget</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-03-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-02-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4609</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1881" allpagenumbers="1881" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="919" onderwerp="" indiendatum="1997-02-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Kent u de nieuwe informatie over het glycerineschandaal in Haïti? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat deze informatie nieuwe gegevens heeft opgeleverd over de betrokkenheid van het Nederlandse bedrijf Vos bij deze affaire, waarbij naar schatting 200 tot 500 kinderen in Haïti zijn omgekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vormen deze nieuwe gegevens thans aanleiding om wèl tot een strafrechtelijk onderzoek jegens Vos over te gaan, te meer daar uit de bijlage bij uw antwoorden op eerdere schriftelijke vragen, dd. 11 februari </vraag>
      <vraag nummer="1997" voetnoot="1">
         <voetnoot nummer="1"/>blijkt dat u zich vooralsnog heeft gebaseerd op feiten die tot en met september 1996 bekend waren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u bij de motivatie tot dit strafrechtelijk onderzoek ook het FDA-rapport betrekken, dat blijkens informatie in de NRC thans openbaar zou zijn? Wilt u dit rapport toesturen aan de Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat volgens het Burgerlijk Wetboek de verkoper aansprakelijk is te stellen voor het nakomen van de inhoud van een contract, en dat in geval van bedrog de koper van de verkoper een schadevergoeding kan eisen? Wilt u Pharval hiervan op de hoogte stellen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Komen de voorgestelde richtlijnen van de Europese Unie overeen met het «WHO certificate scheme on the quality of pharmaceutical products moving in international commerce»? Bevatten deze richtlijnen nadrukkelijk regels voor niet-actieve substanties? Welke controlemechanismen worden geschapen om naleving te verzekeren? Deelt u de mening dat een vrijwillige regeling onvoldoende handhaafbaar zal zijn, en zet u zich dientengevolge in voor verplichtende regelgeving? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke concrete bijdrage levert Nederland, binnen of buiten de WHO, aan ontwikkeling, naleving en controle van kwaliteitswetgeving ten aanzien van geneesmiddelen in ontwikkelingslanden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="559" documentjaargang="1996-1997">Aanhangsel Handelingen, nr. 559, vergaderjaar 1996–1997.</noot>
         <noot nummer="2" datum="1997-02-20" bron="NRC 18 februari jl. en het programma «Zündstof» van de ZDF">NRC 18 februari jl. en het programma «Zündstof» van de ZDF, 20 februari 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1997-03-26">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 26 maart 1997) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid van uw Kamer Verspaget over het glycerineschandaal in Haïti kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat de voorbereiding nog enige tijd zal vergen, daar interdepartementale afstemming noodzakelijk is. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
