<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Smits (CDA) over het coeliakiedieet. (Ingezonden 6 maart 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4632
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat de kosten van het coeliakiedieet niet aftrekbaar zijn, omdat het dieet niet op de lijst van erkende diëten staat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Aftrekposten) Belastingen (Inkomstenbelasting) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aftrekposten Inkomstenbelasting Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 942, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-04-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-03-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4632</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1927" allpagenumbers="1927" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="942" onderwerp="" indiendatum="1997-03-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-04-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Zijn de kosten van het zogenaamde coeliakiedieet niet aftrekbaar, omdat dit dieet niet op de lijst van erkende diëten staat? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, wat zijn de redenen dat het coeliakiedieet niet op de lijst voorkomt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid het coeliakiedieet op te nemen op de lijst van erkende diëten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ingevolge de delegatiebevoegdheid van artikel 46, derde lid, onderdeel c, van de Wet op de inkomstenbelasting 1964, kunnen de extra uitgaven die samenhangen met een op medisch voorschrift te volgen dieet – voor zover de meerkosten uitgaan boven f 750 – als aftrekbare ziektekosten worden aangemerkt. Met het oogmerk om eventuele geschillen omtrent de omvang van deze extra uitgaven te voorkomen is in artikel 11 van de Uitvoeringsregeling inkomstenbelasting 1990 een overzicht gegeven van gekwalificeerde diëten en daarmee samenhangende aftrekbedragen. Dit overzicht dat in 1984 in de Uitvoeringsregeling inkomstenbelasting is opgenomen, is gebaseerd op een onderzoek naar de meerkosten van diëten van de toenmalige Voedingsraad. Bij de bepaling van de hoogte van de in dit overzicht genoemde aftrekbare bedragen is reeds rekening gehouden met de hiervoor bedoelde drempel van f 750. Destijds is geconstateerd dat de meerkosten van het zogenoemde coeliakiedieet – naar de toenmalige inzichten – een gering bedrag beliepen zodat dit dieet niet in het overzicht is opgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op dit moment beraad ik mij in overleg met de betrokken organisaties over de wijze waarop de dieetkostenregeling zou kunnen worden aangepast. Daarbij wordt uiteraard ook de problematiek van de verschillende coeliakiediëten betrokken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
