<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) over het tarief van het ov-reisinformatienummer. (Ingezonden 17 april 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4857
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over de verhoging van het openbaar vervoer reisinformatienummer (06-9292) van 50 cent naar 75 cent per minuut met ingang van 1 juni.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer Telefonie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1142, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-04-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4857</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2333" allpagenumbers="2333" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1142" onderwerp="" indiendatum="1997-04-17">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-05-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Wordt het tarief voor het raadplegen van het openbaar vervoer reisinformatienummer (06 – 9292) met ingang van 1 juni verhoogd van f 0,50 naar f 0,75 per minuut? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de reden voor deze forse prijsverhoging? Speelt de hoogte van de overheidsbijdrage aan ov-reisinformatie hierbij een rol? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat de beschikbaarheid van een laagdrempelige ov-reisinformatievoorziening van groot belang is voor de toegankelijkheid en aantrekkingskracht van het openbaar vervoer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, vindt u een prijsverhoging van 50% tegen deze achtergrond acceptabel? Bent u bereid om samen met de ov-bedrijven te bekijken of er mogelijkheden zijn – in lijn met het algemene ov-tarievenbeleid – voor een gematigde tariefontwikkeling? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, het is mij bekend dat Openbaar Vervoer Reisinformatie (de OVR) dit voornemen heeft. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het Ministerie van Verkeer en Waterstaat heeft sinds 1992 een subsidierelatie met de OVR. In 1992 is afgesproken dat mijn departement tot 1996 60% van het exploitatietekort van de OVR zou subsidiëren en dat daarna de deelnemende OV bedrijven (NS en alle stad- en streekvervoerbedrijven) de wegvallende overheidssubsidie zouden compenseren. In 1996 bleek dit een te grote stap voor de OV bedrijven. Daarom is besloten dat de OVR nog een geleidelijk aflopende subsidie van de overheid zou krijgen tot het jaar 2001 onder de voorwaarde dat het huidige voorzieningen- en afdelingsniveau van de reisinformatie tot het jaar 2001 in stand zou blijven. De afgelopen maanden is gebleken dat de OV bedrijven niet bereid bleken de wegvallende overheidsbijdrage geheel te compenseren. Mede daarom is door de OV bedrijven besloten het tarief voor 0900-9292 te verhogen. De OVR heeft vrijheid van handelen in deze. Wel heb ik de OVR laten weten dat ik niet gelukkig ben met deze beslissing. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Onderzoek in 1993 heeft de juistheid van deze stelling overigens bevestigd. De informatie via 0900-9292 heeft geleid tot een aantoonbare en behoorlijke toename van het gebruik van het OV. Dat is ook de reden dat ik het betreur dat de OVR besloten heeft tot het verhogen van het tarief. Ook voor de OV bedrijven acht ik dit vanuit economische overwegingen niet verstandig. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik vind, zoals hierboven opgemerkt, de tariefsverhoging niet verstandig, maar zie geen mogelijkheden de OVR van dit voornemen af te houden. Overleg hierover heb ik (zowel mondeling als schriftelijk) reeds gehad, echter zonder het door mij gewenste resultaat. Nieuw overleg acht ik weinig zinvol. Ik vertrouw erop u hiermee afdoende geïnformeerd te hebben. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
