<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="informatie zal ik u nader berichten." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden V. A. M. van der Burg en Koekkoek (beiden CDA) over een onderzoek naar de strafbare praktijken van de gedeputeerde Demei. (Ingezonden 20 maart 1997); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4869
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over invallen bij Demei, die verdacht wordt van het aannemen van steekpenningen, die mogelijk zijn voorbereid m.b.v. door Nederland geleverde afluisterapparatuur.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Curaçao</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1154, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">V. A. M. van der Burg</persoon>
            <persoon partij="CDA">Koekkoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-05-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4869</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2357" allpagenumbers="2357" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1154" onderwerp="" indiendatum="1997-03-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">V. A. M. van der Burg</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koekkoek</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft justitie op Curac¸ao en op Aruba recentelijk op verschillende plaatsen invallen gedaan in verband met een onderzoek naar strafbare praktijken van de gedupeerde Demei? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt gedeputeerde Demei verdacht van het aannemen van steekpenningen en zijn deze invallen voorbereid met behulp van door Nederland geleverde afluisterapparatuur die met toestemming van de Nederlandse regering in het huis van de heer Demei is geplaatst? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, wilt u dan meedelen welke de juridische en andere gronden zijn op basis waarvan afluisterapparatuur is geleverd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien mocht blijken dat een relatie bestaat tussen het aannemen van steekpenningen door de heer Demei en het BOO-project, waar Nederland voor 50 miljoen aan bijdraagt, welke consequenties dient dit volgens u dan te hebben voor deze Nederlandse bijdrage? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u voorts de Kamer al dan niet vertrouwelijk informeren in hoeverre en in welke mate de Nederlandse regering in andere gevallen betrokken is bij levering van afluisterapparatuur aan de justitie op de Antillen? Nadere mededeling Nadere mededeling van minister Sorgdrager (Justitie), mede namens de minister voor Nederlands-Antilliaanse en Arubaanse Zaken. (Ontvangen 6 mei 1997) Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 974, vergaderjaar 1996–1997 In aansluiting op mijn brief van 4 april jongstleden, inzake bovengenoemd onderwerp deel ik u mede namens mijn ambtgenoot voor Nederlands-Antilliaanse en Arubaanse Zaken mee, dat de benodigde informatie om de gestelde vragen te beantwoorden nog niet in mijn bezit is zodat ik u niet voor 6 mei aanstaande kan antwoorden. Zodra ik beschik over de opgevraagde </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-03-14" bron="Zie het bericht: Schandaal rond steekpenningen Curac¸ao, in De Gelderlander">Zie het bericht: Schandaal rond steekpenningen Curac¸ao, in De Gelderlander, 14 maart 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
