<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) over het openen van de Van Brienenoordbrug voor scheepvaartverkeer. (Ingezonden 14 januari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4257
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft opening van de brug voor scheepvaartverkeer tussen 6.00 en 7.00, het tijdstip dat het spitsverkeer op gang komt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Algemeen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Binnenscheepvaart) Verkeer, vervoer en waterstaat (Bruggen en tunnels)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Binnenscheepvaart Bruggen Verkeer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 577, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-01-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-01-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4257</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1185" allpagenumbers="1185" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="577" onderwerp="" indiendatum="1997-01-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="24 januari 1997).">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Komt het de laatste tijd nogal eens voor, dat de Van Brienenoordbrug, een van de belangrijkste «toegangswegen» tot de Randstad, wordt geopend voor het scheepvaartverkeer tussen 06.00 en 07.00 uur, laatst nog op 5 december 1996? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u zich bewust, dat deze openstelling, op een tijdstip dat het spitsverkeer al op gang is gekomen, tot consequentie heeft dat op de A16 een dusdanige grote file ontstaat in de richting van Dordrecht naar Rotterdam en dat de negatieve verkeerseffecten daarvan urenlang aanblijven? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Deelt u de opvatting, dat de openstelling, zoals geregeld bij Ministerieel besluit van 28 maart 1988, niet of nauwelijks meer aansluit bij de ontwikkeling van het verkeersaanbod en het vervoersverloop over de weg? Zo ja, stelt u dan de conclusie dat, mede in het licht van de nota »Samenwerken aan bereikbaarheid« <voetnoot nummer="1"/>, de Van Brienenoordbrug slechts wordt opengesteld tussen 06.00 uur en 07.00 uur, bij calamiteiten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de genoemde Ministeriële beschikking in deze zin aan te passen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 022" documentnummer="1">Kamerstuk 25 022, nr. 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het komt een enkele keer per maand voor dat de van Brienenoordbrug tussen 6.00 en 7.00 uur wordt geopend voor het scheepvaartverkeer, zoals ook op 5 december 1996. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben mij ervan bewust dat een brugopening tijdens het op gang komen van de spits tot filevorming op de A16 leidt. Hiermee wordt bij de bediening dan ook rekening gehouden. Een hoogst enkele keer kan het echter voorkomen, dat getijdestroming een langere doorvaartijd vergt dan bij het begin van de opening voorzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het al of niet openen van bruggen is steeds een afweging van de belangen van twee kruisende verkeersstromen. Zoals u zelf aangeeft, ligt de Van Brienenoordbrug in een van de belangrijkste «toegangswegen» tot de Randstad. Ik voeg daar aan toe, dat zij zich in twéé belangrijk routes bevindt. In mijn beleid is het belang van beide vervoersmodaliteiten ook vastgelegd. De nota «Samenwerken aan bereikbaarheid» en de daarmee samenhangende nota «Transport in balans» hebben het oplossen van knelpunten voor alle vervoersmodi tot doel; zelfs zodanig dat de milieuvriendelijke vervoerswijzen worden bevorderd in die zin dat zij een aantrekkelijk alternatief kunnen vormen voor het wegvervoer. Dat houdt ook in dat de belangen van het vervoer te water zwaar meewegen bij het bepalen van brugopeningen. Tegen deze achtergrond en in het belang van het Rotterdamse havenverkeer en de achter de Van Brienenoordbrug liggende industrie, is het tussen 06.00 en 07.00 uur openen van deze brug slechts voor calamiteiten wel erg mager. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De door u genoemde congestie op 5 december 1996 geeft mij op grond van het antwoord op vraag 3 onvoldoende aanleiding tot een wijziging van de bedieningstijden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
