<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over vragen van de sociale dienst over uw bezittingen en schulden. (Ingezonden 27 maart 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4816
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen opmerkingen van de Registratiekamer in het informatieblad "Vragen van de sociale dienst over uw bezittingen en schulden", over de rechten van de bijstandsgerechtige ten opzichte van de sociale dienst, in het kader van beoordeling of herbeoordeling van aansparen op bijstand.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening)) Sociale zekerheid (Misbruik sociale zekerheid) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Misbruik sociale verzekeringen Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1116, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-04-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-03-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4816</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2281" allpagenumbers="2281" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1116" onderwerp="" indiendatum="1997-03-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-04-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kent u het informatieblad van de Registratiekamer «Vragen van de sociale dienst over uw bezittingen en schulden»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u het eens met de beschrijving – in dat informatieblad – van de rechten van de bijstandsgerechtigde waar het betreft het girogluren door de sociale dienst in het kader van de be- of herbeoordeling van iemands aanspraken op bijstand? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid – desnoods door tussenkomst van de V.N.G. – de sociale diensten op te dragen overeenkomstig de opvatting van de Registratiekamer te handelen, om op die manier in het belang van de rechtszekerheid van de bijstandsgerechtigde te komen tot meer uniformiteit in de dagelijkse praktijk? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben het in zoverre eens met de opvatting van de Registratiekamer, zoals beschreven in haar informatieblad, dat er een afweging op basis van proportionaliteit dient te worden gemaakt tussen de noodzaak van de controle in een individueel geval en de mate van inbreuk op de privacy van de betrokkene. Gemeentelijke sociale diensten hebben een eigen beleidsverantwoordelijkheid bij het opvragen van bewijsstukken voor de verificatie van de door de bijstandsgerechtigde op het aanvraag- of heronderzoeksformulier ingevulde gegevens over diens inkomen en vermogen. Gemeenten moeten dit beleid kenbaar maken en kunnen motiveren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de wet is de verantwoordelijkheid van het opvragen van bepaalde bewijsstukken aan gemeenten overgelaten. De sociale diensten dienen derhalve hun eigen verificatiebeleid adequaat in te vullen. De algemene zorgvuldigheidsvereisten, zoals door de Registratiekamer geformuleerd, zijn bij gemeenten bekend. Indien in de uitvoeringspraktijk mocht blijken dat er onvoldoende duidelijkheid bestaat, zal ik met de Registratiekamer in overleg treden om na te gaan op welke wijze deze duidelijkheid het best kan worden bevorderd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
