<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hillen (CDA) over de bewapende helicopter, de Tigre. (Ingezonden 20 december 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4165
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militaire vliegtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 486, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Hillen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4165</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1 999" allpagenumbers="1 999" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="486" onderwerp="" indiendatum="1996-12-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hillen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-12-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u de Tigre helicopter een «nachtmerrie» genoemd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarop baseert u deze stelling? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe is het mogelijk dat een helicopter die de laatste fase van het Nederlandse keuze-proces heeft gehaald, en derhalve technisch en operationeel geschikt moet zijn geweest, nu als «nachtmerrie» wordt gekwalificeerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verklaart u de keuze van Frankrijk en Duitsland voor de Tigre? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-12-18" bron="NOS-journaal">NOS-journaal, 18 december 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Neen. Mijn uitspraak is in de berichtgeving in Nederland uit zijn verband gehaald. De bedoelde kwalificatie die voorkwam in mijn op 17 december jl. in de Verenigde Staten gehouden toespraak was niet gericht op Tigre als zodanig, maar op de situatie die voor de inzetbaarheid van de luchtmobiele brigade zou zijn ontstaan indien Nederland gekozen had voor deze bewapende helikopter. In de toespraak is dat onderbouwd door erop te wijzen dat in plaats van allerlei onzekerheden die zich bij een keuze voor de Tigre zouden hebben voorgedaan, er nu reeds twaalf interim-Apaches voor Nederland beschikbaar zijn en een uitstekende helikoptertraining door het Amerikaanse leger in de Verenigde Staten aan het 301 squadron van de Koninklijke luchtmacht is gegeven. Hierdoor zal er reeds in september van volgend jaar sprake zijn van een operationele inzetbaarheid van de Apaches voor de luchtmobiele brigade. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Zie het antwoord op vraag 1 en 2. In de brieven die aan de Kamer zijn gestuurd <voetnoot nummer="1"/>over de keuze van de bewapende helikopter is aangegeven dat de Tigre weliswaar aan de operationele en technische eisen van de Koninklijke luchtmacht voldeed, maar mede op basis van overwegingen die hadden te maken met de nieuwheid van het wapensysteem en de beschikbaarheid van de interim-oplossing niet door de Nederlandse regering werd gekozen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De keuze van Frankrijk en Duitsland voor de Tigre is een verantwoordelijkheid van de betreffende regeringen, waarin de Nederlandse regering niet treedt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
