<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verkerk (AOV) over bronbescherming van de journalistieke media. (Ingezonden 12 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4129
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over schending van bronbescherming.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Pers) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pers Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 455, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="AOV">Verkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4129</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="935" allpagenumbers="935 936" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="455" onderwerp="" indiendatum="1996-11-12">
         <vrager partij="AOV" oorsprong="parlement">Verkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 december 1996) zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 398 vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nuis</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Op welke wijze is de bronbescherming van de journalistieke media verzekerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn u recente voorbeelden bekend van schending van een dergelijke bronbescherming? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de recente schending van bronbescherming in Emmen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u uw collega van Justitie gevraagd terzake de nodige stappen te ondernemen? Of bent u bereid dat te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-11-4" bron="Nieuwsblad van het Noorden">Nieuwsblad van het Noorden, 4 november 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Zijlstra en Kalsbeek-Jasperse, ingezonden 6 november 1996. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Wij kennen in Nederland geen expliciet wettelijk geregeld recht op journalistieke bronbescherming. De rechter bepaalt van geval tot geval of het belang van journalistieke bronbescherming opweegt tegen het belang van openbaarmaking van de bron. Door de uitspraak van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens inzake Goodwin vs the United Kingdom (27 maart 1996) en de kort daarna door de Hoge Raad gegeven beschikking inzake Van den Biggelaar/De Limburger (10 mei 1996) is er echter inmiddels sprake van duidelijke jurisprudentie op dat punt. Die jurisprudentie houdt, kort gezegd, in dat een journalist recht heeft «... zich te verschonen van het beantwoorden van een hem gestelde vraag indien hij daardoor het bekend worden van zijn bron zou riskeren, maar dat de rechter beroep op dit recht niet behoeft te honoreren wanneer hij van oordeel is dat in de bijzondere omstandigheden van het geval openbaring van die bron in een democratische samenleving noodzakelijk is met het oog op een of meer van de in het tweede lid van voormelde verdragsbepaling (artikel 10 EVRM) bedoelde, door degene die de journalist als getuige doet horen, te stellen en, zonodig, aannemelijk te maken belangen.» (Overweging 3.4, HR 10 mei 1996. NJ 1996/578). In verschillende juridische besprekingen van de uitspraken wordt geconcludeerd dat het initiatief-wetsvoorstel Jurgens tot wijziging van het Wetboek van Strafvordering en het Wetboek van Burgerlijke Rechtsvordering in verband met de bescherming van journalistieke bronnen en van bij journalisten met het oog op openbaarmaking aanwezige informatie <voetnoot nummer="1"/>daarmee grotendeels is achterhaald. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een recent voorbeeld is het geval waar het Openbaar Ministerie in Arnhem bij PTT Telecom telefoongegevens van journalist J. de Haas (De Telegraaf) heeft gevorderd inzake zijn artikel over de overval op een AH-filiaal in Oosterbeek. De Haagse rechtbank bepaalde op 19 juli 1995 dat de Staat onrechtmatig had gehandeld, omdat de rechtbank, anders dan het OM, oordeelde dat er geen verdachte aan het telefoonverkeer had deelgenomen. De Staat heeft hiertegen hoger beroep aangetekend. De uitspraak van de Hoge Raad van 10 mei 1996 heeft daarna het kader aangegeven voor de manier waarop het Openbaar Ministerie en de rechter dit soort zaken dienen te beoordelen. Van geval tot geval zal bekeken moeten worden of er zwaarwegende belangen zijn die een inbreuk op de journalistieke bronbescherming noodzakelijk maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="2">Ja. Ik verwijs naar de antwoorden van de minister van Justitie op vragen van de leden Zijlstra en Kalsbeek-Jasperse (PvdA) over deze aangelegenheid. <voetnoot nummer="2"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, gelet op de boven vermelde beantwoording van de minister van Justitie zie ik daar geen aanleiding toe. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 133">Kamerstuk 23 133</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="457" documentjaargang="1996-1997">Aanhangsel Handelingen, nr. 457, vergaderjaar 1996–1997.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
