<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Reitsma, Gabor en Bijleveld-Schouten (allen CDA) over de infrastructurele problematiek rond rijksweg 15. (Ingezonden 28 februari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4498
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 812, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Gabor</persoon>
            <persoon partij="CDA">Bijleveld-Schouten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-03-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-02-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4498</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1659" allpagenumbers="1659 1660" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="812" onderwerp="" indiendatum="1997-02-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Gabor</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bijleveld-Schouten</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-03-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich de toezeggingen met betrekking tot het beschikbaar stellen van middelen ter oplossing van de infrastructurele problematiek rond RW 15 bij Haaksbergen en Eibergen, destijds gedaan door de toenmalige minister van Verkeer en Waterstaat? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke actie is er sindsdien door de minister ondernomen om de infrastructurele problematiek rond RW 15 Haaksbergen en Eibergen op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kent u de initiatieven die de gemeente Haaksbergen zelf heeft ondernomen om een oplossing te creëren voor de overlastproblemen van het doorgaande verkeer, het project Noordsingel? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Hebt u kennis genomen van de subsidieaanvraag van de gemeente Haaksbergen bij Rijkswaterstaat op titel van de Wet Infrastructuurfonds <voetnoot nummer="2"/>, die is gediend omdat de geschatte investering van 33 miljoen gulden verre de investeringsmogelijkheden van de gemeente overschrijdt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom is met betrekking tot deze subsidieaanvraag, die op 5 september 1995 door de gemeente Haaksbergen en op 31 oktober 1995 door Regio Twente werd ingediend, nog steeds geen besluit genomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid aan de gemeente Haaksbergen een financiële bijdrage toe te wijzen voor de oplossing van het infrastructurele probleem, waar in november 1992 reeds politiek breed gedragen steun voor werd uitgesproken? Wanneer bent u voornemens dat besluit te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Handelingen">Handelingen II, vergaderjaar 1992–1993 UCV nr. 2, 2 november 1992, blz. 33.</noot>
         <noot nummer="2">Geregistreerd bij Rijkswaterstaat onder nummer 15669</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Nee. U doelt waarschijnlijk op een discussie in de vergadering van de Vaste commissie voor Verkeer en Waterstaat van de Tweede Kamer gehouden op 2 november 1992, waarin o.a. de problemen rond de gemeenten Eibergen en Haaksbergen aan de orde zijn geweest. In antwoord op gestelde vragen heeft de minister van Verkeer en Waterstaat aangegeven dat, om de genoemde verkeersveiligheidsproblemen te kunnen aanpakken, bekeken zal worden of de MER-tracéprocedure van RW 15 spoedig kan worden gestart waardoor waar mogelijk (de studie moet dat uitwijzen) een aantal omleidingen naar voren kunnen worden gehaald. De minister heeft hiermee geen toezegging gedaan voor een financiële bijdrage aan een gemeentelijke rondweg in Haaksbergen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Begin 1996 is gestart met de Trajectstudie/MER RW 15, Varsseveld–Enschede. In deze studie wordt onderzoek gedaan naar het nut en de noodzaak van verbetering van deze bestaande verbinding. Uitwerkingen van mogelijke oplossingen voor de infrastructurele problematiek rond RW15 Haaksbergen en Eibergen maken onderdeel uit van de Trajectstudie. De Trajectstudie is medio 1998 gereed. Op basis van de studieresultaten zal ik samen met mijn ambtgenote van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer een standpunt innemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, ik ken het initiatief. Ik heb het project opgenomen in de planstudie-programma onderliggend wegennet van het MIT97 (zie p. 98). Het project betreft een aan te leggen rondweg aan de Noord-Westzijde van Haaksbergen die de verbinding vormt tussen Goorsestraat, de Hengelosestraat en de Enschedesestraat. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De complexiteit van de aanvraag maakte een verlenging van de afhandelingstermijn genoemd in het besluit Infrastructuurfonds noodzakelijk. Van de verlenging zijn de regio en gemeente op 15 mei 1996 schriftelijk op de hoogte gebracht. In november 1996 is door de gemeente aanvullende informatie over het project geleverd. Om deze informatie goed te kunnen bestuderen is de beslissingstermijn op 31 december 1996 opnieuw met zes maanden verlengd. In de tussenliggende periode heeft er meerdere keren in goede harmonie bestuurlijk overleg plaatsgevonden met de gemeente. In dat overleg is ook de aanvraag aan de orde geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De afhandeling van ingediende subsidie-aanvraag loopt inmiddels; afronding wordt binnen enkele maanden verwacht. Toetsing van de aanvraag vindt plaats op basis van de Wet en Besluit Infrastructuurfonds. Op het resultaat kan uiteraard niet vooruit worden gelopen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
