<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) over het mogelijk inzetten van extra lange en zware vrachtwagens. (Ingezonden 24 april 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4988
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen experimenten met vrachtwagens met drie en vier "TEU-trucks".</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vrachtwagens Wegvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1263, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-05-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-04-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4988</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2581" allpagenumbers="2581" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1263" onderwerp="" indiendatum="1997-04-24">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-05-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft een aantal transportondernemingen vergunningen aangevraagd voor het rijden met extra lange en zware vrachtwagens (drie en vier TEU-trucks)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Om hoeveel aanvragen gaat het hierbij, over welke trajecten en bestemmingen en welke rijfrequenties? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de experimenten met het rijden met drie en vier TEU-trucks inmiddels afgerond? Zo ja, wat zijn de resultaten van deze proeven? Welke conclusies trekt u uit deze experimenten voor het te voeren beleid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u nog steeds van mening dat de inzet van langere en zwaardere vrachtwagens de modal shift naar spoor en water niet negatief mag beïnvloeden? Wat is tegen het licht van dit uitgangspunt uw oordeel over de plannen van transportondernemers om op een aantal belangrijke binnenlandse trajecten grote vrachtwagens/vrachtwagencombinaties in te zetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1997-03-29" bron="Nieuwsblad Transport">Nieuwsblad Transport, 29 maart 1997</noot>
         <noot nummer="2">Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, stuk 25 022, nr. 9, blz. 34</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">In het kader van een te houden experiment zijn reeds een aantal verzoeken ingediend voor het mogen rijden met zowel zwaardere als langere voertuigen dan de gestelde wettelijke eisen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het gaat hierbij om een 50-tal verzoeken, over diverse trajecten, van en naar diverse bestemmingen en variërende rijfrequenties. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gelet op de wens van het bedrijfsleven en de resultaten van het lopende experiment met de zgn. 4 TEU-truck, waarmee in een begrensd gebied in de Rotterdamse haven lege containers vervoerd mogen worden, ben ik van mening dat met inachtneming van strikte voorwaarden verder gekeken moet worden naar een mogelijk bredere inzet van langere en zwaardere voertuigen dan momenteel wettelijk toegestaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij het verder bekijken van eventuele mogelijkheden voor langere en zwaardere vrachtwagens is één van de daarbij uitdrukkelijk gehanteerde voorwaarden dat de inzet van dergelijke voertuigen de modal shift naar spoor en water niet negatief mag beïnvloeden. Sterker nog, ik ben van mening dat het inzetten van dergelijke voertuigen een versterkend effect moet hebben op de modal shift naar spoor en water. In dat licht zal ik de ingediende verzoeken toetsen op het versterkend effect ten behoeve van vervoer over spoor en water. Verder merk ik op dat de inzet van langere en zwaardere voertuigen, onder de genoemde stringente voorwaarden, een bijdrage leveren aan mijn inzet voor verbetering van de efficiency van het wegvervoer op de korte afstand. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
