<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over het salaris van de leden van het nieuwe CTSV-bestuur. (Ingezonden 4 december 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4115
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Sociale zekerheid (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">College van toezicht sociale verzekeringen Inkomens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 441, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4115</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="907" allpagenumbers="907 908" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="441" onderwerp="" indiendatum="1996-12-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-12-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u verduidelijken hoe het salaris van de voorzitter en de leden van het – nieuwe – CTSV-bestuur is samengesteld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is dit salaris gebaseerd op een fulltime dienstbetrekking? Wordt dientengevolge het salaris verminderd zodra er minder uren worden gewerkt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u, dat de nieuwe bestuursleden van het CTSV op grond van artikel 5 van de Organisatiewet sociale verzekeringen 1997 voor een maximale bestuursperiode van 8 jaar benoemd kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Moet artikel 4 lid 1 van de rechtspositieregeling van de nieuwe bestuursleden zo worden uitgelegd, dat zij bij ontslag (zonder eigen verzoek en zonder eigen schuld of toedoen) in de tweede bestuursperiode van 4 jaar in aanmerking komen voor een uitkering van in principe 8 jaar, ofwel voor de voorzitter een bedrag van 855 000 gulden en voor de leden van 684 000 gulden, dit alles bij een baan voor een vastgesteld aantal uren per week? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u motiveren waarom deze schadevergoedingsregeling op deze manier is getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke is de reden, dat in deze rechtspositieregeling is afgeweken van artikel 4 lid 2 van de rechtspositieregeling van het vroegere CTSV-bestuur, waar de uitkering na ontslag slechts betrekking had op de nog resterende bestuursperiode? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hebben de nieuwe bestuursleden al uitdrukkelijk met deze rechtspositieregeling ingestemd? Is er voor u aanleiding de rechtspositieregeling alsnog te wijzigen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Uw brief van 29 november 1996 met bijbehorende rechtspositieregeling (art. 2, Kamerstuk 24 653, nr. 23)</noot>
         <noot nummer="2">Uw brief van 29 november 1996 met bijbehorende rechtspositieregeling (art. 4, Kamerstuk 24 653, nr. 23)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="1">Zoals vermeld in de brief van 29 november jl. <voetnoot nummer="1"/>zullen de nieuwe bestuurders hun functie voor een gedeelte van de werkweek uitoefenen, zodanig dat een goede taakuitoefening is verzekerd. Het honorarium van de bestuursleden is geënt op het salaris in de hoogste ambtelijke rangen. Op grond van dat referentiekader is – mede gelet op de globaal te verwachten tijdsbesteding in verband met de aard van de functie – voor de in de rechtspositieregeling genoemde bedragen gekozen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De stelling is juist. De maximale termijn van 8 jaar vloeit voort uit de Osv 1997. Wel is het zo dat een afzonderlijke benoemingsperiode maximaal 4 jaar beslaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit de rechtspositieregeling vloeit voort dat indien een bestuurder wordt ontslagen (anders dan in geval van ontslag op eigen verzoek of anders dan ontslag als gevolg van eigen schuld of toedoen) een wachtgelduitkering kan worden toegekend waarvan de duur in principe gelijk is aan de periode gedurende welke de betrokken bestuurder zijn functie heeft vervuld. Deze duur is echter gemaximeerd tot het eind van de benoemingsperiode, of, indien dit eerder is, tot hij de leeftijd van 65 jaar bereikt of komt te overlijden. Indien een bestuurder bijvoorbeeld, na een periode van 4 jaar benoemd te zijn geweest, voor 4 jaar wordt herbenoemd en hij zou in het zevende jaar worden ontslagen, dan kan hem slechts wachtgeld worden toegekend gedurende één jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor de wachtgeldregeling is aansluiting gezocht in de structuur van de regeling van het wachtgeld in de Algemene pensioenwet politieke ambtsdragers (Appa). In tegenstelling tot de Appa wordt echter geen minimum-termijn gehanteerd en wordt het wachtgeld in elk geval beëindigd bij het verstrijken van de periode waarvoor de betrokkene was benoemd. Deze afwijking is gebaseerd op de overweging dat benoeming voor een welomschreven periode plaatsvindt, waarbij op voorhand duidelijk en bekend is dat betrokkenen in elk geval na verloop van de termijn wederom ambteloos zullen zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In de rechtspositieregeling van de nieuwe bestuursleden is sprake van beëindiging van salarisbetaling op het moment dat een bestuurder wordt ontslagen. Aansluitend kan wachtgeld worden toegekend overeenkomstig het in het antwoord op vraag 4 gestelde. In de rechtspositieregeling van het oude bestuur was sprake van doorbetaling van de bezoldiging tot het eind van de benoemingsperiode in geval van tussentijdse schorsing of ontslag, behoudens in het geval dat het ontslag is te wijten aan eigen schuld of toedoen. Er is dus sprake van een versobering van de rechtspositieregeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja, de nieuwe bestuursleden hebben met de regeling ingestemd. Ik zie geen aanleiding om de regeling te wijzigen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 653" documentnummer="23">Kamerstuk 24 653, nr. 23</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
