<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verhagen (CDA) over vervalsing van paspoorten. (Ingezonden 24 december 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4273
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Paspoorten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 593, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-01-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4273</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1217" allpagenumbers="1217 1218" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="593" onderwerp="" indiendatum="1996-12-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-01-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">Kohnstamm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Kunt u de Kamer informeren over de grootschalige vervalsing van paspoorten die recentelijk in Amsterdam aan het licht gekomen is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is het mogelijk, dat officiële paspoortonderdelen (lijm, garen, papier) in handen zijn gekomen van vervalsers? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn mensen in staat gesteld meerdere malen in één jaar tijd een nieuw paspoort aan te vragen zonder dat aangifte werd gedaan van vermissing en zonder dat een procesverbaal van vermissing werd overgelegd bij de aanvraag? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zullen maatregelen tegen de ambtenaren verantwoordelijk voor de uitgifte van de paspoorten, genomen worden, indien er sprake is van het in strijd met de regels verstrekken van een nieuw paspoort, zonder dat bijvoorbeeld een procesverbaal van vermissing is overgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er bij de onderhavige verstrekking van deze paspoorten voor het overige in lijn gehandeld met de Paspoort-uitvoeringsregeling? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Welke maatregelen wilt u nemen conform uw toezegging van 6 december jl. om de onaanvaardbaar grote ruimte in de wetgeving te verkleinen voor het verstrekken van een nieuw paspoort aan iemand die zegt het oude paspoort te zijn verloren. <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Had deze vorm van fraude kunnen worden voorkomen door centrale uitgifte? Zo ja, bent u bereid hiertoe alsnog over te gaan. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-12-19" bron="NOS-journaal">NOS-journaal, 19 december 1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 059" documentnummer="5">Kamerstuk 25 059, nr. 5 Mensensmokkel en het vervalsen van paspoorten</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">In Amsterdam kwam een paspoortvervalsingszaak aan het licht waarbij ook Nederlandse paspoorten waren betrokken. De wijze van werken was dat na het splitsen van het papier van de houderpagina een kleurenkopie van de houderpagina met gewijzigde personalia werd aangebracht. In het onderzoek naar nader aan te brengen beveiligingskenmerken in paspoorten is met deze wijze van vervalsing mede rekening gehouden. Inmiddels heb ik bij brief van 17 januari 1997 <voetnoot nummer="1"/>de Tweede Kamer geïnformeerd over de maatregelen die ik heb getroffen met betrekking tot de beveiliging van het document. Ik verwijs u naar deze brief voor een nadere toelichting. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Paspoorten en onderdelen van paspoorten zijn op de zwarte markt te koop. Het betreft dan vrijwel altijd onderdelen die afkomstig zijn van verloren of gestolen Nederlandse en buitenlandse paspoorten. In de in vraag 1 genoemde vervalsingszaak in Amsterdam zijn geen originele onderdelen van Nederlandse paspoorten aangetroffen, die niet van verloren of gestolen paspoorten afkomstig waren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Paspoortwet schrijft voor dat de aanvrager wiens eerder uitgereikt reisdocument is vermist bij het indienen van zijn aanvraag een schriftelijke verklaring aflegt omtrent de vermissing. Volgens de Paspoortuitvoeringsregeling Nederland geschiedt dat ten overstaan van de ambtenaar die de aanvraag in ontvangst neemt, dan wel door overlegging van een proces-verbaal van vermissing van de politie. De verklaring van vermissing dient voorts een exacte omschrijving te bevatten van de omstandigheden waaronder de exacte omschrijving te bevatten van de omstandigheden waaronder de vermissing heeft plaatsgevonden. Een van beide mogelijke verklaringen dient in de paspoortadministratie te worden opgenomen. Indien uit het politie-onderzoek mocht blijken dat geen proces-verbaal (van de ambtenaar bevolkingsregister, noch van de politie) in het dossier is opgenomen, dan kan worden geconcludeerd dat er paspoorten zijn verstrekt in strijd met de regels. Hierop ga ik in in mijn antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gemeente-ambtenaren vallen voor wat betreft de verstrekking van reisdocumenten onder de verantwoordelijkheid van de burgemeester. Zo er sprake zou zijn van het in strijd met de regels handelen is het aan de burgemeester te beslissen of er maatregelen genomen worden en zo ja, welke. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Tot dusver heb ik daarover geen informatie uit het politie-onderzoek ontvangen. Het onderzoek is nog gaande en met het oog op de vertrouwelijkheid ervan zijn op dit moment geen mededelingen gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In mijn brief van 17 januari jl. aan de Tweede Kamer, naar de inhoud waarvan ik verwijs, heb ik maatregelen ter zake aangekondigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Bij de beveiliging van reisdocumenten is het streven er in eerste instantie op gericht om de kans op ontdekking van fraude bij de zogenaamde eerstelijnscontrole zo groot mogelijk te maken. Hoewel centrale personalisering van reisdocumenten andere mogelijkheden tot documentbeveiliging biedt, is ook dan fraude niet uit te sluiten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 059" documentnummer="6">Kamerstuk 25 059, nr. 6</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
