<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Wingerden (AOV) en Leerkes(Unie 55+) over het conceptakkoord tussen vakbonden en werkgevers over ouderenbeleid. (Ingezonden 17 april 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4972
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Werkgevers- en werknemersorganisaties</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1249, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="AOV">Van Wingerden</persoon>
            <persoon partij="Unie 55+">Leerkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-05-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-04-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4972</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2553" allpagenumbers="2553 2554" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1249" onderwerp="" indiendatum="1997-04-17">
         <vrager partij="AOV" oorsprong="parlement">Van Wingerden</vrager>
         <vrager partij="Unie 55+" oorsprong="parlement">Leerkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-05-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het conceptakkoord tussen vakbonden en werkgevers in de Stichting van de Arbeid over ouderenbeleid? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat de permanente scholing en het in samenspraak met de werknemer aanpassen van de werksituatie de kern van bedrijfsintern ouderenbeleid behoren te zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat een inkomensachteruitgang, strikt op grond van leeftijd in feite leeftijdsdiscriminatie is en als zodanig niet getolereerd kan worden als onderdeel van een gericht ouderenbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat dit plan bovendien stuit op praktische bezwaren, zoals bijvoorbeeld de vraag wanneer een werknemers als «oud» mag worden bestempeld en onderdeel kan gaan vormen van het op ouderen gerichte personeelsbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening, dat de uitstoot van oudere werknemers zich met name voordoet bij reorganisaties? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening, dat het weigeren van functiewisseling en/of inkomensachteruitgang een oudere werknemer bij zo’n reorganisatie in grote problemen kan brengen en dat dan de vrijwilligheid in gevaar komt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om na de decentrale CAO-rondes de Kamer te informeren over de manier waarop werkgevers en werknemers het ouderenbeleid vorm hebben gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid om, bij tegenvallende resultaten, alsnog na te denken over het door ons voorgestelde wettelijk regelen van een verplicht bedrijfsintern ouderenbeleidsplan en/of het recht op scholing? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is voor de overheid als grootste werkgever van Nederland inkomensachteruitgang op grond van leeftijd ook bespreekbaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-04-16" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 16 april 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb via de media kennisgenomen van het concept-akkoord van de Stichting van de Arbeid over ouderenbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3, 4 en 6">Mede gelet op het feit dat het gaat om een concept-akkoord zie ik geen aanleiding daar inhoudelijk op in te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Uit cijfers over de bij de Regionaal Directeuren Arbeidsbureaus ingediende ontslagaanvragen komt het volgende beeld naar voren. De ontslagaanvragen voor 55 plussers komen voor ongeveer 60% voor rekening van bedrijfseconomische redenen. Ik hecht er aan er op te wijzen dat na intrekking van de «ouderenrichtlijn» het niet meer is toegestaan om ouderen bij voorrang te ontslaan ingeval van onder meer reorganisaties. Er dient sprake te zijn van een afspiegeling van de werknemerspopulatie. Overigens wil ik u de cijfers over ontslagaanvragen om bedrijfseconomische redenen voor de andere leeftijdscategorieën niet onthouden: 15 – 24 jaar: 71% 25 – 43 jaar: 67% 35 – 44 jaar: 65% 45 – 54 jaar: 61% Deze cijfers zijn de Tweede Kamer toegezonden bij brief van 8 april 1997 (ontslagstatistiek jaarrapportage 1996). <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="7 en 8">In juli van het vorig jaar heb ik uw Kamer ter kennisgeving een onderzoek van de toenmalige I-SZW – thans Arbeidsinspectie – gezonden getiteld «Ouderenbeleid in CAO’s en Arbeidsorganisaties». Ik sluit niet uit dat in de toekomst hernieuwd onderzoek wordt gedaan naar de doorwerking van bepalingen op het terrein van het ouderenbeleid in CAO’s en bedrijven. Ik acht het niet opportuun om mij uit te spreken over een eventuele noodzaak tot het nemen van wettelijke maatregelen, nu sociale partners volop bezig zijn om het ouderenbeleid vorm te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Sedert 1993 wordt binnen de overheid in acht sectoren onderhandeld over de arbeidsvoorwaarden van het overheidspersoneel. Ouderenbeleid (leidend tot specifieke maatregelen voor senioren) maakt daar onderdeel van uit. Het is evident dat een eventueel Stichtingsakkoord over dit onderwerp ook de discussie over het ouderenbeleid tussen overheidswerkgevers en -werknemers zal beïnvloeden. Het is dan aan de bij dat overleg betrokken overheidswerkgever en organisaties van overheidspersoneel om te bepalen op welke wijze nader invulling zal worden gegeven aan het ouderenbeleid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">SZW-97-303</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
