<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over het mogelijk vernieuwen van de milieuvergunning voor BASF Antwerpen. (Ingezonden 16 januari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4444
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over toepassing van de MER-procedure in België en de informatievoorziening aan bewoners aan de Nederlandse zijde van de grens (nabij Woensdrecht).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Milieueffectrapportage)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">België Grensregio's Milieueffectrapportage Milieuvergunningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 759, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-03-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-01-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4444</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1553" allpagenumbers="1553 1554" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="759" onderwerp="" indiendatum="1997-01-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 maart 1997), zie ook aanhangsel Handelingen nr. 606, vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte, dat bij de procedure voor het vernieuwen van de milieuvergunning voor BASF Antwerpen (vlak over de grens bij Woensdrecht) geen informatie is gegeven aan de bevolking aan de Nederlandse zijde van de grens? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is door de Nederlandse en Belgische regering afgesproken om, vooruitlopend op de in werking treding van het ESPOO verdrag, de regelgeving uit dit verdrag ten aanzien van grensoverschrijdende informatie en inspraak nu al toe te passen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is bij de vergunningverlening aan BASF Antwerpen van deze afspraken afgeweken? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke stappen denkt u te ondernemen om te verzekeren, dat de Nederlandse bewoners van de grensstreek bij Woensdrecht alsnog geïnformeerd en gehoord worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-01-15" bron="Brabant Nieuwsblad">Brabant Nieuwsblad, 15 januari 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Hiervan ben ik op de hoogte. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Door de ondertekenaars van het Espoo Verdrag, waaronder België en Nederland, is reeds bij de ondertekening van het Verdrag in februari 1991 de bereidheid uitgesproken om vooruitlopend op het van kracht worden van het Verdrag de regels al zo veel mogelijk toe te passen. Deze bereidverklaring is neergelegd in een resolutie. Het Verdrag bevat de algemene hoofdlijnen van de toepassing van m.e.r. in grensoverschrijdend verband. Inmiddels zijn door de Vlaamse en Nederlandse regering meer gedetailleerde uitvoeringsafspraken gemaakt. Deze afspraken zijn vastgelegd in een stappenschema. Vlaamse en Nederlandse betrokken overheden hebben zich bereid verklaard tot toepassing van dit schema voor een bepaalde proefperiode waarna de resultaten zullen worden geëvalueerd. De proefperiode is op 1 september 1995 ingegaan. Toen mij destijds werd gevraagd in te stemmen met het toepassen van het stappenschema heb ik mij daar positief tegenover opgesteld. Daarbij heb ik echter de kanttekening gemaakt dat het stappenschema nog niet volledig recht doet aan de internationaalrechtelijke verplichtingen op grond van het Espoo Verdrag. Het stappenschema voor een activiteit in Vlaanderen wijkt op een aantal punten af van dat voor een activiteit in Nederland. De verschillen in m.e.r.-systeem in Vlaanderen en Nederland zijn hiervan uiteraard de oorzaak. De verschillen manifesteren zich met name op het vlak van het in een vroeg stadium verstrekken van informatie over de voorgenomen activiteit en het m.e.r.-proces aan autoriteiten en publiek en op het vlak van de koppeling van de m.e.r.-procedure aan de besluitvorming. Nederland heeft het Espoo Verdrag al geratificeerd en de nationale wetgeving dienovereenkomstig aangepast. In Vlaanderen is dit nog niet het geval. Naar ik vernomen heb, werkt Vlaanderen aan een wijziging van het m.e.r.-systeem die deze verschillen zal opheffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De vergunningverlening en m.e.r.-procedure voor BASF Antwerpen is al gestart in 1994 vóór het van kracht worden van het stappenschema. Wel zijn door het Vlaamse Ministerie voor Leefmilieu, de Nederlandse provincies Zeeland en Noord-Brabant geïnformeerd en betrokken bij de totstandkoming van het ontwerp-MER. Er heeft echter geen bekendmaking en terinzagelegging van het MER in Nederland plaatsgevonden. De Vlaamse autoriteiten wijzen desgevraagd op het feit van de vroege start vóór het van kracht worden van het stappenschema als reden voor het buiten toepassing laten daarvan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Inmiddels heb ik mijn Vlaamse ambtgenoot gewezen op de ongerustheid die is ontstaan als gevolg van een gebrek aan informatie en betrokkenheid. Daarbij heb ik tevens de wenselijkheid uitgesproken om het stappenschema op bovengenoemde punten te verbeteren, zodat dergelijke situaties in de toekomst kunnen worden voorkomen. Naar ik heb vernomen wordt in dit geval in overleg met het bevoegde gezag, de Provincie Antwerpen, op ad hoc basis nog gezocht naar een oplossing voor de betrokkenheid van de grensbewoners. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
