<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="10">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf (RPF) over het bedrijf Call Factory. (Ingezonden 15 oktober 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4023
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen de commerciële exploitatie van Call-TV en andere interactieve TV-spelletjes, waarbij kijkers van televisieprogramma's worden opgeroepen om te bellen, als nieuwe "06-goudmijn".</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansspelen Telefonie Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 352, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-11-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-10-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4023</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="725" allpagenumbers="725 726" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="352" onderwerp="" indiendatum="1996-10-15">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 november 1996), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 235, Vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nuis</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie, en Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bedrijf Call Factory, dat gespecialiseerd is in het verwerken van het telefoonverkeer in het kader van TV-spelletjes en kijkersvragen in reclameblokken, eigendom van de PTT Nederland, Endemol en NovaMedia Postcode Loterij? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is, in het licht van de Nederlandse mededingingswetgeving en de Mediawet, uw oordeel over het feit, dat dit bedrijf zowel eigendom is van Endemol, de producent van veel programma’s met TV-spelletjes, als van PTT Nederland, leverancier van de lijnen, als van NovaMedia Postcode Loterij, organisator van een loterij? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Herinnert u zich de antwoorden van de minister van Justitie a.i. op mijn schriftelijke vragen over Call-TV? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Verdraagt de opzet van Call-TV en andere TV-spelletjes, waarin voortdurend wordt opgeroepen om te bellen, zich met de in de beantwoording genoemde criteria, namelijk dat spelletjes een beperkt onderdeel uitmaken van een totaal programma, dat deelname aan de spelletjes gratis moet zijn en dat omroepen met de spelletjes geen exploitatieresultaat kunnen behalen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Hoe beoordeelt u, in het licht van het feit, dat omroepen met spelletjes geen exploitatieresultaat mogen behalen, de mededeling van een woordvoerder van Veronica dat de opbrengst van telefoongesprekken t.b.v. Call-TV «net genoeg is om quitte te spelen»? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn de interactieve tv-spelletjes als een nieuwe 06-goudmijn te beschouwen? Wat is de omzet en winst van Call Factory en Teleworld? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe beoordeelt u het feit, dat bellers, die niet doordringen tot het programma, door een voice-computer met jingles en boodschappen aan de lijn worden gehouden? Is bekend wat de gemiddelde wachttijd is? </vraag>
      <vraag nummer="8">Op welke wijze vindt actief toezicht plaats op de opzet van het groeiend aantal interactieve TV-spelletjes, zodat voldaan wordt aan de in vraag 4 genoemde criteria? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="4">Is het huidige toezicht toereikend om effectief controle uit te oefenen op de «hele nieuwe generatie interactieve TV-kwissen die in de startblokken staat»? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10">Is er notarieel toezicht op toekenning en uitreiking van prijzen van de verschillende telefoonspelletjes? Is dit toezicht niet verplicht? Zo neen, bent u bereid de exploitanten te verplichten tot dergelijk toezicht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="5"/>
         <noot nummer="1" datum="1996-10-12" bron="Dagblad De Limburger">Dagblad De Limburger, 12 oktober 1996</noot>
         <noot nummer="2">Tweede Kamer der Staten-Generaal, 1995–1996, Aanhangsel Handelingen nr. 408</noot>
         <noot nummer="3" datum="1996-10-12" bron="Dagblad De Limburger">Dagblad De Limburger, 12 oktober 1996</noot>
         <noot nummer="4" datum="1996-10-12" bron="Dagblad De Limburger">Dagblad De Limburger, 12 oktober 1996</noot>
         <noot nummer="5" datum="1996-10-12" bron="Zie de opmerking van een woordvoerster van de Consumentenbond, in Dagblad de Limburger" titel="Bovendien vraag ik me bij veel van die spelletjes, bijvoorbeeld het QuizSpel in het STER-blok, altijd af of de genoemde winnaar altijd bestaat.">Zie de opmerking van een woordvoerster van de Consumentenbond, in Dagblad de Limburger, 12 oktober 1996: «Bovendien vraag ik me bij veel van die spelletjes, bijvoorbeeld het QuizSpel in het STER-blok, altijd af of de genoemde winnaar altijd bestaat.»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">Call Factory is voor 55% eigendom van KPN Multimedia en voor 45% van de Belcompagnie B.V. De Belcompagnie B.V. is voor 50% in handen van Endemol en voor 50% eigendom van Novamedia. Novamedia heeft mij laten weten dat de Stichting Nationale Postcode Loterij, waarvan Novamedia krachtens contract het management en de marketing doet, geen (aandelen)belang heeft in Call Factory. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Call Factory is een bedrijf dat zich bezig houdt met het verwerken van grotere hoeveelheden telefoonverkeer, dat met name door televisie-uitzendingen wordt opgeroepen, door middel van het gebruik van voice response systemen. De verwerking van telefoonverkeer valt niet onder de werking van de Mediawet. Telefonie wordt geregeld in de Wet op de telecommunicatievoorzieningen. De dienst die Call Factory aanbiedt valt volgens de telecommunicatiewetgeving buiten het aan KPN voorbehouden exclusieve domein. Ieder bedrijf dat een dergelijke dienstverlening zou willen aanbieden, kan daar gewoon mee starten. De Wet economische mededinging ziet onder meer op situaties waarin ondernemingen met een economische machtspositie handelen in strijd met het algemeen belang. De ondergetekenden zien geen bezwaren in deelname van de genoemde bedrijven in Call Factory. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De spelletjes in Call TV dienen, naar onze mening, gezien het grote aantal deelnemers waarvan er maar e´e´n per vraag een prijs kan winnen en waarop derhalve de deelnemers geen overwegende invloed kunnen uitoefenen, worden gerekend tot spelletjes die onder de Wet op de kansspelen vallen. Over de vraag of deze spelletjes zich verdragen met de met betrekking tot Call TV/Fruitautomaat vermelde criteria merk ik het volgende op. De spelletjes in Call TV maken een beperkt onderdeel uit van het totale programma. Nu men uitsluitend via een 06-nummer kan bellen om in aanmerking te komen voor deelname, achten wij het wenselijk een goed inzicht te verkrijgen in de vraag in hoeverre de deelname aan deze spelletjes als om niet kan worden beschouwd. De minister van Justitie is derhalve voornemens hierover het advies van de werkgroep «Kansspelen herijkt» in te winnen. Deze werkgroep, waarin ook het College van Procureurs-Generaal participeert, houdt zich bezig met een studie naar de strafrechtelijke handhaving van de in de nota «Kansspelen herijkt» neergelegde uitgangspunten. Dezelfde vraag zal ook worden voorgelegd aan het College van toezicht op de kansspelen. De bevindingen hieromtrent zal de minister van Justitie u te zijner tijd meedelen. Of met deze spelletjes een exploitatieresultaat wordt behaald is thans niet te achterhalen omdat op dit moment de onderhavige spelletjes deel uitmaken van een programma-onderdeel, waarin men ook over allerlei andere zaken, via hetzelfde 06-nummer, kan meepraten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord bij vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Uit de aan mij verstrekte gegevens blijkt niet dat deze tv-spelletjes voor de Call Factory of omroeporganisaties een nieuwe 06-goudmijn vormen. Het bedrag dat de beller in rekening wordt gebracht komt gedeeltelijk terecht bij KPN en voor het overige gedeelte bij de «uitbater» van het koopnummer. Call Factory had over het jaar 1995 een omzet van hfl. 19,3 mio. Daarbij werd een verlies geleden van hfl. 2,1 mio. Voor 1996 verwacht men een omzetstijging van 45% met een resultaat van om en nabij nul. Teleworld had over 1995 een omzet van hfl. 60 mio. en een winst van hfl. 1,2 mio. Voor 1996 verwacht men een vergelijkbare omzet met een verliesresultaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Bij Call Factory wordt de afwikkeling gedaan door voice response systemen. Als alle systemen bezet zijn komt geen verbinding tot stand. De gemiddelde gespreksduur ligt op 2 minuten, afhankelijk van de applicatie die gebeld wordt. Bij Call TV worden personen die zich (telefonisch) hebben opgegeven en die rechtstreeks in de uitzending komen door Call TV zelf gebeld. De beslissing om van een aangeboden telefonische dienstverlening gebruik te maken en hoe lang men daarop wil wachten, is de verantwoordelijkheid van de consument. Met betrekking tot de exploitatie van 06-nummers en het afhandelen van telefoontjes worden vaak wel interne richtlijnen gehanteerd, met name om irritatie te voorkomen. De exploitanten handelen eventuele klachten over wachttijden zelf af. Tot nu toe is niet gebleken van de noodzaak om daar op in te grijpen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Een actief toezicht in deze zin bestaat (nog) niet. De in vraag 4 vermelde werkgroep «Kansspelen herijkt» bestudeert thans welke mogelijkheden daartoe aanwezig zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Zie het antwoord op vraag 8. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Nee. Alleen waar er een vergunning is verleend op grond van de Wet op de kansspelen kan notarieel toezicht op toekenning en uitreiking van prijzen worden voorgeschreven. In alle andere gevallen, derhalve ook bij de spelletjes in Call TV, ontbreekt een dergelijk toezicht. Vooralsnog lijkt het opleggen van een dergelijke verplichting ook niet nodig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
