<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoeven (CDA) over de herbezetting in het voortgezet onderwijs. (Ingezonden 20 december 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4297
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijsgevenden voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 617, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-02-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4297</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1265" allpagenumbers="1265" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="617" onderwerp="" indiendatum="1996-12-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-02-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">In hoeverre zijn aanvragen van scholen voortgezet onderwijs gehonoreerd betreffende de ontheffingsmogelijkheid ten aanzien van het benoemen van wachtgelders bij de verruiming van ADV en de daaruit voortvloeiende herbezetting in het voortgezet onderwijs als blijkt dat er echt geen wachtgelder te vinden was? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt zich het geraamde budget ten aanzien van de ontheffingen ten aanzien van de feitelijke uitgaven? </vraag>
      <vraag nummer="3">In welke mate hebben scholen de herbezettingsgelden in genoemde gevallen daadwerkelijk ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke stappen bent u bereid te nemen als blijkt, dat de herbezettingsgelden aanzienlijk zijn verminderd ten aanzien van voorgaande jaren als gevolg van het beroep op de ontheffingsbepaling? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Alle verzoeken om ontheffing die voor de uiterlijke inzenddatum van 15 augustus 1996 zijn gedaan en voldoen aan de voorwaarden zoals die zijn gesteld in de publicatie van 2 juli 1996 (CFI/FBT-96/26684 M, Uitleg OCenW regelingen nr. 18a, 10 juli 1996) zijn in beginsel gehonoreerd. Zie verder het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het totale budget van 10 miljoen gulden dat voor ontheffing beschikbaar is gesteld, is inmiddels uitgeput. Binnen het voortgezet onderwijs is voor ruim 2 miljoen gulden ontheffing verleend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Omdat de totale omvang van de aanvragen, evenals het afgelopen schooljaar, het beschikbare budget aanzienlijk overschrijdt, is er opnieuw voor gekozen het beschikbare budget te verdelen over alle ingediende verzoeken die aan de voorwaarden voldoen. Voor de bepaling van de omvang van het quotum waarvoor ontheffing wordt verleend is het voorstel gevolgd van de adviescommissie, bestaande uit vertegenwoordigers van personeels- en besturenorganisaties. In dit voorstel wordt de omvang van het deel van het quotum waarvoor ontheffing wordt verleend opgebouwd uit twee delen. Voor het eerste deel wordt aan ieder bevoegd gezag een quotum ter grootte van 0,07 fte. toegewezen. Dit is voor het voortgezet onderwijs de omvang van de in de regeling opgenomen automatische toekenning bij zeer geringe omvang van een quotum. Het tweede deel bestaat uit 23,24% van het resterende deel van de aanvraag. Het eerste en het tweede deel bij elkaar opgeteld is de omvang van het quotum waarvoor ontheffing wordt verleend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">De herbezettingsgelden worden niet beïnvloed door het ontheffingsbudget. Van een vermindering is geen sprake. Op dit moment vindt de discussie plaats over het rapport «De jaren tellen» <voetnoot nummer="1"/>. Daarbij wordt tevens de herbezettingsregeling adv/bapo voor de schooljaren 1997–1998 en later betrokken. Vooruitlopend op de uitkomst van deze discussie worden geen stappen ondernomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 000 VIII" documentnummer="8">Kamerstuk 25 000 VIII, nr. 8</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
