<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van de Camp (CDA) over het project «Wisselwerk». (Ingezonden 2 mei 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4973
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft o.a. de vraag of het project leidt tot bevordering van de mobiliteit in het onderwijs.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeids- en beroepsmobiliteit) Voortgezet onderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsmobiliteit Onderwijsgevenden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1257, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-05-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-05-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4973</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2569" allpagenumbers="2569" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1257" onderwerp="" indiendatum="1997-05-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-05-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Wat is de stand van zaken met betrekking tot het project «Wisselwerk»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel aanvragen zijn in de afgelopen periode ingediend en in hoeverre is een daadwerkelijke bemiddeling tot stand gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">In welke sectoren en in welke functies zijn onderwijsgevenden terechtgekomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Leidt het project «Wisselwerk» tot bevordering van de mobiliteit in het onderwijs? Zo ja, op welke wijze en zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De landelijke organisatie van het project wisselwerk is met ingang van januari 1997 door Forum Vitaal Leraarschap overgedragen aan de Stichting ASV (Arbeidsvoorziening Start Vedior). Deze overdracht is conform de afspraak die ik bij de aanvang van Wisselwerk met Forum heb gemaakt: na een begeleide startperiode neemt «het veld» de organisatie in eigen hand. De ervaring en kennis die wordt ingebracht door de Stichting ASV zal naar verwachting een extra impuls geven aan interim-functievervulling door leraren. ASV heeft een breed dienstenpakket ontwikkeld dat onder meer gericht is op het vergroten van de personeelsmobiliteit van leraren. Wisselwerk kan een prominente plaats in dat pakket innemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er zijn in de afgelopen Forumperiode 90 wisselwerkcontracten afgesloten. Daarnaast hebben niet onder de naam Wisselwerk, maar als afgeleide daarvan 35 uitwisselingsactiviteiten plaatsgevonden. Tijdens de overgangsperiode van Forum naar ASV van januari 1997 tot de feitelijke overdrachtsdatum 25 april 1997 hebben zich 45 kandidaten gemeld. Daarvan zijn er twee direct goed bemiddelbaar, 7 zijn betrokken bij een langer bemiddelingstraject. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Wisselwerk komt het meest voor in het voortgezet onderwijs (50%). Het primair onderwijs en het BVE-veld zijn goed voor 30 resp. 20% van de contracten. Het betreft voornamelijk interimfunctievervulling binnen de onderwijssector zelf. De «oude» contactpunten wisselwerk hebben geconstateerd dat het bedrijfsleven nog niet erg toegankelijk is voor onderwijsmensen die een andere functie zoeken. In andere onderwijssectoren dan het beroepsonderwijs bestaat nog geen traditie van uitwisseling van kennis en deskundigheid tussen leraren en bedrijfsleven. De Stichting ASV verwacht dat die toegankelijkheid van het bedrijfsleven zal toenemen, omdat zij met het totaalpakket aan diensten via 18 «regionale onderwijsdiensten» een betere ingang bij het bedrijfsleven hebben. De huidige drempelvrees kan daardoor naar verwachting sterk worden verminderd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Onderwijsinstellingen bevinden zich in een professionaliseringstraject waar het voeren van een goed personeelsbeleid deel van uitmaakt. Wisselwerk past daarin als een van de mobiliteitsinstrumenten in het bredere kader van leeftijdsbewust personeelsbeleid. Mede door de verbreding van het aanbod door de inbreng van ASV zal de totale mobiliteit van het onderwijspersoneel in de komende tijd toenemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
