<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Witteveen-Hevinga (PvdA) over reclame voor sparen en beleggen. (Ingezonden 27 januari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4370
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over de reclame van de Belgische bank Krediet en Nijverheid voor sparen en beleggen buiten het zicht van de Nederlandse fiscus.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen Reclame</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 687, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Witteveen-Hevinga</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-02-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-01-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4370</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1407" allpagenumbers="1407 1408" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="687" onderwerp="" indiendatum="1997-01-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Witteveen-Hevinga</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-02-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de reclame <voetnoot nummer="1"/>van de Belgische bank Krediet en Nijverheid voor sparen en beleggen buiten het zicht van de Nederlandse fiscus? </vraag>
      <vraag nummer="2">Participeert de Belgische overheid in deze bank? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Hoe verhoudt zich de in België geldende regel van discretie voor banken tot het «perfect bankgeheim» zoals in de advertentie <voetnoot nummer="1"/>vermeld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw oordeel over het feit, dat Nederlanders door een Belgische bank openlijk worden aangemoedigd om hun beleggingen te organiseren buiten het zicht van de Nederlandse fiscus? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er wettelijke maatregelen in EU- dan wel in Beneluxverband om deze onethische acties te beëindigen? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u niet bereid overleg te voeren met uw Belgische collega’s met het doel deze reclameacties te beëindigen en te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de Kamer te informeren over de resultaten van de acties die u heeft ondernomen zoals door u aangekondigd in de antwoorden op de vragen over reclame voor beleggingen van de leden Witteveen-Hevinga en Giskes over Robeco? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Volkskrant van 23 januari</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1172" documentjaargang="1995-1996">Aanhangsel Handelingen, nr. 1172, vergaderjaar 1995–1996.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het betreft hier een advertentie van de Belgische Bank Krediet aan de Nijverheid, waarin deze haar diensten aan Nederlandse spaarders en beleggers aanbiedt. Aangezien het hier gaat om een bank uit een andere EU-lidstaat die heeft voldaan aan de vereisten van artikel 32 van de Wet toezicht kredietwezen 1992 (Wtk 1992) is het de bank toegestaan haar diensten in Nederland aan te bieden. De inhoud van de advertentie staat evenwel op gespannen voet met de afspraak tussen de belangrijkste Nederlandse banken om zeer terughoudend te zijn met het grensoverschrijdend adverteren, voorzover dit adverteren zou kunnen worden opgevat als een oproep tot belastingontduiking. Krediet aan de Nijverheid is een Belgische bank, maar ook onderdeel van Fortis. Krediet aan de Nijverheid is een volle dochten van ASLK-Bank, waarin Fortis een belang van 49,9% heeft. Tegen deze achtergrond heb ik Fortis verzocht zich ook voor haar buitenlandse dochters te conformeren aan bovengenoemde afspraak. Overigens heeft onderzoek geen aanwijzingen opgeleverd dat er Nederlandse banken zijn die recent in strijd met bovengenoemde afspraak in België hebben geadverteerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Indirect. De Belgische overheid heeft een aandeel van 49,9% in ASLK-Bank, die in de tweede helft van 1995 Krediet aan de Nijverheid heeft overgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">België kent geen bankgeheim in de strikte zin van het woord. Gegevensuitwisseling met de fiscus is mogelijk, maar slechts als aan strenge voorwaarden is voldaan. Daarbij moet worden opgemerkt dat België geen systeem van rente-renseignering, maar een bronbelasting op rente-inkomsten kent. In dit kader is nog van belang dat tussen de Belgische en Nederlandse belastingadministraties besprekingen worden gevoerd over de mogelijkheden om afspraken te maken over automatische uitwisseling van gegevens. Daarbij worden tevens de mogelijkheden bezien om op enig moment tot een wederzijdse uitwisseling van rentegegevens te komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voorzover Nederlanders openlijk worden aangemoedigd om hun beleggingen te organiseren buiten het zicht van de Nederlandse fiscus, acht ik dit laakbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er zijn geen wettelijke maatregelen in EU- dan wel in Beneluxverband om ongewenste reclame-uitingen te beëindigen. Zoals gezegd bestaat in Nederland wel een gedragscode tussen de banken. In België is geen sprake van een geformaliseerde gedragscode, maar stellen de banken zich wel terughoudend op en worden interne gedragsregels gehanteerd. In het onderhavige geval heeft Krediet aan de Nijverheid tegenover de Belgische toezichthouder verklaard dat de agent die de advertentie heeft geplaatst, in strijd met deze gedragsregels heeft gehandeld en daarop is aangesproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. Hoewel sprake lijkt te zijn van een incident, zal ik terzake contact opnemen met mijn Belgische collega. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. De Robeco Groep heeft zich desgevraagd geconformeerd aan de gedragslijn en Robeco Bank (Suisse) S.A. heeft op grond van artikel 82 van de Wtk 1992 een ontheffing ontvangen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
