<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Nijpels-Hezemans en R. A. Meijer (beiden Groep Nijpels) over het tijdstip van uitbetalen van uitkeringen. (Ingezonden 22 november 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4075
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het late tijdstip van uitbetaling van de bijstandsuitkering in de gemeente Emmen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 401, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nijpels">Nijpels-Hezemans</persoon>
            <persoon partij="Groep Nijpels">R. A. Meijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4075</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="827" allpagenumbers="827" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="401" onderwerp="" indiendatum="1996-11-22">
         <vrager partij="Groep Nijpels" oorsprong="parlement">Nijpels-Hezemans</vrager>
         <vrager partij="Groep Nijpels" oorsprong="parlement">R. A. Meijer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-12-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht als zouden de uitkeringen in Emmen over de maand december 1996 niet eerder dan begin 1997 worden uitgekeerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de bewering van de gemeente Emmen waar, dat de oorzaak van deze trage uitbetaling de invoering van de nieuwe Algemene Bijstandswet is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo Ja, hebben dan meerdere gemeenten te kampen met deze problematiek? Wat zijn precies de aard en omvang van deze problematiek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, is er in Emmen sprake van enige coı¨ncidentie met de bestuurlijke en ambtelijke problematiek van de afgelopen tijd, waardoor ook de uitvoeringsorganisatie van de Sociale Dienst niet op orde is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening, dat er zo spoedig mogelijk maatregelen moeten worden getroffen om de uitkeringsgerechtigden in Emmen tenminste drie werkdagen voor Kerstmis over hun uitkering te doen beschikken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening, dat indien dit technisch niet uitvoerbaar is, de uitkeringsgerechtigden in de gelegenheid moeten worden gesteld om aan de kassa van de Gemeentelijke Sociale Dienst in Emmen een voorschot te krijgen van tenminste 90% van het maandelijkse uitkeringsbedrag? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid middels een brief aan het College van Burgemeester en Wethouders van Emmen tot spoed te manen en het te bewegen tot het treffen van passende maatregelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-11-15" bron="De Drentsche Courant">De Drentsche Courant, 15 november 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ken het bericht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Van een dergelijke bewering is, blijkens mededeling van de gemeente Emmen, geen sprake geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Niet van toepassing, gezien het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen, hiervan is geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Vooropgesteld wordt dat het door Emmen toegepaste betalingstijdstip volledig voldoet aan artikel 73, eerste lid, Abw. Dit artikel, inhoudende dat burgemeester en wethouders de algemene bijstand maandelijks achteraf betalen, maakt voor de uitvoerder een effectieve inkomstenverrekening mogelijk. Het exacte tijdstip van uitbetaling wordt vastgesteld door de gemeenten. De gemeente Emmen betaalt de uitkeringen om en nabij het einde van de maand uit. In verband met de eindejaarssituatie loopt de uitbetaling van de uitkering over december 1996 enkele werkdagen vertraging op, en wel tot 3 januari 1997. Het gemeentebestuur van Emmen heeft inmiddels besloten dat op 20 december 1996 aan alle uitkeringsgerechtigden een voorschot ad f 200,– zal worden uitbetaald. Dit voorschot zal verrekend worden met de uitkering over december 1996. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Niet van toepassing, gelet op het antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
