<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vreeman (PvdA) over certificatie van Arbodiensten. (Ingezonden 19 december 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4239
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de constructie 'certificaat onder voorschriften', waarbij de regionale arbodienst GGD Flevoland (nog) niet over een eigen rechtspersoonlijkheid beschikt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bedrijfsgezondheidszorg Certificatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 566, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Vreeman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-01-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4239</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1161" allpagenumbers="1161 1162" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="566" onderwerp="" indiendatum="1996-12-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vreeman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-01-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de recente artikelen over certificatie van Arbodiensten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de regionale arbodienst GGD Flevoland door het Projectbureau Certificering Arbodiensten (PCA) gecertificeerd (onder voorschriften), terwijl die dienst geen rechtspersoon vertegenwoordigt? Zo ja, vindt u dat afgifte van een certificaat aan een niet bestaande rechtspersoon afbreuk doet aan de geloofwaardigheid van PCA? </vraag>
      <vraag nummer="3">Verwacht u dat het aantal onder voorschriften gecertificeerde arbodiensten in de toekomst snel af zal nemen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Op welke manier worden de belangen van de werknemers nu behartigd op het gebied van veiligheid, gezondheid en welzijn, gezien de stroeve contacten tussen Arbodienst en OR <voetnoot nummer="2"/>, en het niet optimaal noch overal functioneren van de WOR? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe zal de noodzakelijke openbaarheid worden geregeld van de certificaten en de bijbehorende voorschriften indien deze door een geprivatiseerde en niet onder de Wet Openbaarheid van Bestuur vallende certificerings-instelling worden verleend? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1">Arbo &amp; Milieu november 1996, p. 22–31</noot>
         <noot nummer="2" titel="De OR en arbodienst">Praktijkblad medezeggenschap, november 1996, extra bijlage «De OR en arbodienst», p. II–VIII</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 859, Stbl. 1991" documentnummer="703">Kamerstuk 19 859, Stbl. 1991, nr. 703. WOR = Wet op de ondernemingsraden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Regionale Arbodienst GGD Flevoland is inderdaad gecertificeerd, zonder dat zij op het moment van certificatie formeel over een eigen rechtspersoonlijkheid beschikte. Dit is in overeenstemming met het bij de wijziging van de Arbowet op 1 januari 1994 vastgestelde overgangsbeleid met betrekking tot de arbodiensten van gemeenten. Alle gemeentelijke diensten dienen op 1-1-98 een eigen rechtspersoonlijkheid gerealiseerd te hebben, willen zij het certificaat arbodienst behouden. Overigens is er altijd een rechtspersoon (gemeente of Openbaar Lichaam) aanvrager van het certificaat en uiteindelijk aanspreekbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het aantal onder voorschriften gecertificeerde arbodiensten zal naar verwachting in de toekomst beduidend afnemen. Het is mijn voornemen om in het voorjaar van 1997 in een vervolgrapportage «Stand van zaken arbodiensten» aan de Tweede Kamer meer inhoudelijk in te gaan op de ervaringen met de controles op afgegeven certificaten en de stand van zaken in de ontwikkeling van de kwaliteit van arbodiensten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De aangrijpingspunten voor de betrokkenheid van werknemers op het gebied van veiligheid, gezondheid en welzijn in een onderneming zijn voor grotere bedrijven vanuit de Arbowet en de WOR voldoende adequaat. Om ook in kleinere bedrijven werknemers te verzekeren van voldoende mogelijkheden voor betrokkenheid bij de arbeidsomstandigheden in hun bedrijf, heeft het kabinet in de adviesaanvrage van de SER over «Heroriëntatie Arbobeleid en Arbowet» van maart 1996 voorgesteld om de medezeggenschapsstructuur in het midden- en kleinbedrijf te versterken. Overwogen wordt om aansluiting te zoeken bij de figuur van de Personeelsvertegenwoordiging van de nieuwe Arbeidstijdenwet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Waarschijnlijk zal na verzelfstandiging van de certificatie de constructie «certificaat onder voorschriften» niet meer vóórkomen, en zal het uitsluitend gaan om de vraag of een certificaat wel of niet wordt verstrekt. Overigens ga ik ervan uit dat certificatieinstellingen die worden aangewezen voor de uitvoering van deze taak in die hoedanigheid de status van een Zelfstandig Bestuursorgaan zullen hebben. Dit brengt met zich mee dat dan de Wet Openbaarheid van Bestuur van toepassing zal zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
