<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Remkes (VVD) en Zijlstra (PvdA) over de verleende milieuvergunning aan het Amerikaanse chemiebedrijf BF Goodrich. (Ingezonden 3 december 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4137
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwvergunningen) Milieu (Afvalstoffen) Milieu (Overig) Milieu (Waterverontreiniging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalwater Bouwvergunningen Milieuvergunningen Waddenzee Waterverontreiniging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 463, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Remkes</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Zijlstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-12-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4137</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="951" allpagenumbers="951" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="463" onderwerp="" indiendatum="1996-12-3">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Remkes</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-12-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Dok-van Weele</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kent u de recente uitspraak van de Raad van State inzake het verzoek van de Waddenverenging en Greenpeace tot schorsing van de aan het Amerikaanse chemiebedrijf BF Goodrich verleende milieuvergunning, verband houdende met de voorgenomen vestiging van dat bedrijf in de gemeente Delfzijl? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u ook op de hoogte van de vertraging van de bouw van deze fabriek en het risico dat het bedrijf alsnog van vestiging in Delfzijl afziet als gevolg van deze uitspraak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderkent u met ons, dat deze procedures, ondanks de goede bedoelingen ervan, de vestiging van bedrijven in ons land in algemene zin en de versterking van de economische structuur van het Eemsmondgebied in het bijzonder in de weg kunnen staan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke mogelijkheden ziet u om vestigingskandidaten meer duidelijkheid en zekerheid te geven over met name de tijdsaspecten van het daadwerkelijk van kracht worden van milieu- en bouwvergunningen? Welke initiatieven bent u bereid in dit verband te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, in die zin dat er een mondelinge uitspraak is gedaan op 11 december jl. De schriftelijke bevestiging wordt over enkele weken verwacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. De vertraging van de bouw is niet veroorzaakt door deze uitspraak, maar door het feit dat schorsing is gevraagd van o.a. de verleende vergunning op basis van de Wet Milieubeheer, waardoor het gemeentebestuur de bouwvergunning niet mocht afgeven. Dit laatste hangt samen met de huidige coördinatiebepaling in de Wet Milieubeheer t.a.v. de koppeling milieuvergunningen en bouwvergunningen. De voorzitter van de Raad van State heeft bij eerder genoemde uitspraak op 11 december jl. ambtshalve een strengere norm voor de lozing van halogeenkoolwaterstoffen opgelegd. Het bedrijf heeft daarmee naar verluidt geen moeite. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. In het kader van de operatie Marktwerking en Deregulering en Wetgeving zal ook worden gekeken naar de coördinatie van milieu- en bouwvergunningen. Het gaat hierbij om het bestuurlijke traject. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De binnen mijn departement in eerste aanleg voor het aantrekken van buitenlandse investeringen verantwoordelijke afdeling, het Commissariaat Buitenlandse Investeringen in Nederland (CBIN), geeft, waar mogelijk, aan potentiële buitenlandse investeerders voorlichting over termijnen van bouw- en milieuvergunningen en volgt het proces. In het geval BF Goodrich is door goede samenwerking tussen het bedrijf en de bevoegde instantie (de provincie Groningen) binnen een termijn van drie en een halve maand een milieuvergunning verleend. Bij hoge uitzondering kan door het bedrijf, door het bevoegd gezag of door mij om voorrang van behandeling worden gevraagd bij de Raad van State. Op de beroepstermijnen van de Raad van State kan, aangezien dit rechtsorgaan niet aan termijnen is gebonden, geen invloed worden uitgeoefend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
