<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Oven en Van Nieuwenhoven (beiden PvdA) over het mogelijk vrij rondlopen van een persoon die in Suriname een gewelddelict heeft gepleegd. (Ingezonden 21 januari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4367
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Strafvervolging Suriname</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 684, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Nieuwenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-02-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-01-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4367</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1401" allpagenumbers="1401" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="684" onderwerp="" indiendatum="1997-01-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Nieuwenhoven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-02-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wanneer precies heeft de politie in (1994) vernomen dat R.G., na preventief in Suriname te zijn gedetineerd wegens moord, ontvlucht zou zijn naar Nederland? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer bleek, dat betrokkene niet door de Surinaamse autoriteiten gesignaleerd was? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer is gebleken, dat betrokkene de Nederlandse nationaliteit bezit en derhalve in Nederland opnieuw vervolgd zou kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid het ambtsbericht over deze kwestie aan de Tweede Kamer over te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid het verzoek om informatie en rechtshulp aan de Surinaamse autoriteiten op zeer korte termijn te doen uitgaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid het resultaat daarvan alsmede de beslissing die naar aanleiding daarvan ten aanzien van de vervolging alhier wordt genomen aan de Tweede Kamer mede te delen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="511" documentjaargang="1996-1997">Aanhangsel Handelingen, nr. 511, vergaderjaar 1996–1997.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Op 25 februari 1994 heeft de politie Kennemerland van een burger vernomen dat voornoemde R.G. op 23 februari 1994 zou zijn ontsnapt na in detentie te hebben gezeten terzake van het plegen van een moord in Suriname en dat voornoemde R.G. zich misschien naar Nederland zou begeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op 2 maart 1994 is gebleken dat betrokkene niet gesignaleerd stond. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit een politiemutatie van 2 maart 1994 blijkt dat de nationaliteit van betrokkene is nagegaan en dat is vastgesteld dat hij Nederlander is. Zoals ik u reeds bij de beantwoording van de eerdere kamervragen heb meegedeeld is een vervolging in Nederland, van een Nederlander die in het buitenland een strafbaar feit heeft gepleegd hetwelk door de Nederlandse strafwet als misdrijf wordt beschouwd en waarop door de buitenlandse wet een straf is gesteld, in principe mogelijk. Om betrokkene in Nederland daadwerkelijk te kunnen vervolgen en berechten is de medewerking van Suriname vereist. Zoals bekend was indertijd de uitleverings- en rechtshulpovereenkomst met Suriname opgeschort. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gelet op het opsporingsbelang en gezien de privacygevoelige informatie ook over derden in de ambtsberichten, acht ik overlegging van deze berichten niet gewenst. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Zoals ik reeds in de antwoorden op de eerdere kamervragen <voetnoot nummer="1"/>heb aangegeven, heb ik de feiten zoals die in Nederland bekend waren in Suriname laten verifiëren. Zeer recentelijk is informatie ontvangen. Naar aanleiding van deze informatie zal in overleg met het openbaar ministerie beoordeeld dienen te worden of een strafvervolging in Nederland is geïndiceerd. Bij een positieve beoordeling, zal de Surinaamse autoriteiten, zodra mogelijk, om rechtshulp gevraagd worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, voorzover opsporingsbelangen zich daar niet tegen verzetten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="511">Aanhangsel Handelingen, nr. 511, Vergaderjaar 1996–1997.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
