<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks half januari 1997." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Lansink en Mulder-van Dam (beiden CDA) over het toenemend gebruik van anabole steroïden. (Ingezonden 27 november 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR4090
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen zijn gericht op het terugdringen van het gebruik van doping, met name anabole steroïden, in het circuit van sportscholen en daarbuiten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Doping</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 416, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Lansink</persoon>
            <persoon partij="CDA">Mulder-van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-12-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-11-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR4090</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="857" allpagenumbers="857" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="416" onderwerp="" indiendatum="1996-11-27">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Lansink</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mulder-van Dam</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de recente berichten <voetnoot nummer="1"/>over het toenemend gebruik van doping-geduide middelen in het circuit van sportscholen en daarbuiten, met name anabole steroïden en over de op grond daarvan te verwachten gezondheidsschade? </vraag>
      <vraag nummer="2">Beschikt u over toereikende informatie over het (door artsen) gecontroleerde gebruik van anabole steroïden en over het niet-gecontroleerde gebruik van deze middelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, kan dan inzicht gegeven worden in het gebruik van anabole steroïden? Kunnen de cijfers van het Nederlands Centrum voor Dopingvraagstukken (35.000 gebruikers tussen 15 en 35 jaar) worden aangevuld met cijfers voor andere leeftijdsgroepen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, op welke wijze kan dan op korte termijn inzicht worden gegeven in het betreffende gebruik van anabole steroïden, alsmede over de wijze waarop deze doping geduide middelen in omloop worden gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan informatie worden gegeven over de medewerking van de GGD’s en de sportscholen bij het verstrekken van voorlichting over de schadelijke effecten van anabole steroïden? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Kan gelet op het toenemend gebruik van anabole steroïden volstaan worden met zelfregulering, zoals nog bepleit door de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport op de Studiedag «Doping voor de vorm» op 1 november 1995 <voetnoot nummer="2"/>, of moet voorkeur gegeven worden aan de inzet van wettelijke instrumenten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid aanvullende wettelijke voorzieningen te treffen, waar de Wet op de Geneesmiddelen geen geschikt instrument is om het betreffende gebruik van anabole steroïden aan banden te leggen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1">Anabolen bedreigen de volksgezondheid, Ir Willem Koert, Algemeen Dagblad, 21 november 1996 Spijkers met koppen, VARA, 23 november 1996: Drs Rens van Kleij, NeCeDo</noot>
         <noot nummer="2">Studiedag over dopinggebruik bij krachtsporters en bodybuilders, Papendal, 1 november 1995 (Verslag, juni 1996, blz. 38–46</noot>
         <noot nummer="3">Uitspraken van Drs P. H. Vree, Hoofdinspecteur voor Farmacie, tijdens dezelfde studiedag (Verslag, juni 1996, blz. 47–52)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1996-12-12">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 12 december 1996) De bij brief aan mij en de staatssecretaris toegezonden vragen van de leden van uw Kamer Lansink en Mulder-van Dam over het toenemend gebruik van anabole steroïden kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat voor de beantwoording informatie nodig is van externe organisaties. Vermoedelijk zal aanvullend (toekomstig) onderzoek nodig zijn. Het verkennen van de mogelijkheden voor toekomstig onderzoek vergt nader overleg zowel intern als extern. Ook het overwegen van de noodzaak en mogelijkheden voor wettelijke maatregelen vraagt intern (en mogelijk ook extern) overleg. Voor het maken van de diverse (externe) afspraken zal zeer waarschijnlijk de periode tot 18 december a.s. ontoereikend zijn. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
