<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leerkes (Unie55+) en Verkerk (AOV) over de eigen bijdrage. (Ingezonden 27 mei 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5128
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Eigen bijdrage Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1379, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Unie55+">Leerkes</persoon>
            <persoon partij="AOV">Verkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-05-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5128</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2817" allpagenumbers="2817" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1379" onderwerp="" indiendatum="1997-05-27">
         <vrager partij="Unie55+" oorsprong="parlement">Leerkes</vrager>
         <vrager partij="AOV" oorsprong="parlement">Verkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-06-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit, dat bij de overgang naar het ziekenfonds door aanpassing van de ziekenfondsgrens voor 65-plussers op 1 juli 1997 volgens de ziektekostenverzekeraars de telling van eigen bijdragen opnieuw zal beginnen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Betalen vanwege deze regeling de betreffende verzekerden een dubbele eigen bijdrage? </vraag>
      <vraag nummer="3">Doorkruist deze dubbele inning van de eigen bijdrage niet de inkomenscompensatiemaatregelen die getroffen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid maatregelen te treffen om deze dubbele inning tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, op welke termijn kunnen wij een oplossing verwachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Nijpels-Hezemans, ingezonden 27 mei 1997. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">De particulier verzekerde die per 1 juli a.s. op grond van zijn inkomen ziekenfondsverzekerde wordt, is op grond van de per 1 januari 1997 ingevoerde eigen-bijdragenregeling in de ziekenfondsverzekering eigen bijdragen verschuldigd. Voor de verzekerden die op 31 januari 1997 65 jaar of ouder waren geldt daarvoor een maximum van f 100,–. Voor verzekerden die na 31 januari 65 jaar worden, geldt voor 1997 nog het algemene maximum van f 200,–. Voor deze verzekerden geldt met ingang van 1 januari 1998 het verlaagde maximum van f 100,–. Dit houdt verband met de toepassing van een peildatum in de eigen-bijdragenregeling ZFW. Verzekerden met een standaardpakketpolis kunnen bij de verzekeraar een verzoek indienen om een reeds betaald eigen risico aan de verzekeringsduur te relateren. Een deel van het betaalde eigen risico zal in die gevallen, met toepassing van de door de Stichting Uitvoering Omslagregeling vastgestelde coulanceregeling, aan de verzekerde worden terugbetaald. Met ingang van 1 januari 1998 zal een dergelijke pro-rataregeling bij wettelijk voorschrift worden geregeld. Hiervoor is gekozen, omdat het eigen risico er veelal toe leidt, dat de verzekerde het volledige bedrag aan het begin van het jaar heeft betaald. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Van een dubbele inning is, gelet op de huidige coulanceregeling en – per 1 januari 1998 – de wettelijke pro-rataregeling, geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De huidige eigen-bijdragenregeling voorziet niet in de mogelijkheid om een betaald eigen risico op grond van de standaardpakketpolis in mindering te brengen op het maximumbedrag dat op grond van de eigen-bijdragenregeling ZFW verschuldigd is. Gelet op de verschillende systematiek, waarbij de verzekerde in het algemeen het maximum van de verschuldigde eigen bijdragen zeer verspreid over het jaar betaalt, is er niet voor gekozen om ook in de ziekenfondsverzekering een pro-ratasysteem op te nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
