<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (GroenLinks) over de groei van Schiphol. (Ingezonden 1 juli 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5346
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1579, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-07-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-07-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5346</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3229" allpagenumbers="3229 3230" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1579" onderwerp="" indiendatum="1997-07-1">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-07-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Ministerie wist dat Schiphol sneller groeide»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u de uitspraken van Schiphol-directeur Smits, dat reeds in 1995 – nog voor de behandeling van de PKB Schiphol in de Tweede Kamer – bij uw ministerie bekend was dat de gehanteerde groeivoorspellingen voor de luchthaven achterhaald waren? Zo neen, hoe verklaart u dan de uitspraken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Werd ondanks dat duidelijk was dat de groeiprognoses achterhaald waren, besloten de cijfers niet aan te passen om zo te voorkomen dat de hele PKB procedure opnieuw gestart moest worden? Zo neen, waar komt dan de lezing van de heer Smits vandaan over hetgeen in stuurgroep PMMS zou zijn besproken en besloten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Houdt u nog staande dat u de Kamer tijdens de behandeling van de PKB Schiphol steeds juist en volledig heeft geïnformeerd ten aanzien van de te verwachten groei? Zo ja, kunt u dit onderbouwen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-07-1" bron="Trouw">Trouw, 1 juli 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. De uitspraken van de president-directeur van Schiphol in Trouw suggereren dat de betrokken ministeries, of de stuurgroep PMMS, de beschikking zouden hebben gehad over andere voorspellingen ten aanzien van de groei van Schiphol dan die in het besluitvormingsproces rond de PKB zijn gepresenteerd. Dat is niet het geval. Alle cijfers waren gedurende het hele traject voor alle betrokkenen beschikbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2">De conclusie dat prognoses achterhaald zijn kan pas worden getrokken, als de feitelijke ontwikkelingen zodanig zijn, dat het onwaarschijnlijk wordt dat de prognoses gerealiseerd kunnen worden. Daarvoor was in 1995 geen aanleiding. Evenmin was dat het geval in mijn brief van 14 juni 1996, waarin u bent geïnformeerd over de consequenties van de snelle groei <voetnoot nummer="1"/>. Voor uw informatie heb ik het oordeel van het CPB daarover opnieuw bijgevoegd <voetnoot nummer="2"/>. In die brief is door mij aangegeven welke factoren hebben geleid tot die sterke groei, en welke de consequenties zouden zijn bij alternatieve veronderstellingen betreffende deze factoren. Overigens heb ik in diezelfde analyse ook geen garantie afgegeven, dat de ontwikkelingen zich wel binnen de prognoses zullen blijven voordoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de afrondingsfase van de voorbereiding van de PKB was reeds duidelijk dat de jaarlijkse groeicijfers sinds 1992 uitgingen boven een gemiddeld groeicijfer gebaseerd op het CPB-scenario European Renaissance (ER). De Stuurgroep PMMS heeft hierin echter geen aanleiding gezien om de gekozen ontwikkelingsstrategie, gericht op de dubbeldoelstelling (versterking mainport en verbetering leefmilieu) aan te passen. In de eerste plaats omdat onduidelijk was in hoeverre de hoge groei in de jaren sinds 1992 structureel was. Over de onzekerheden in dat verband heb ik u geïnformeerd middels de in het antwoord op vraag 2 genoemde brief. In de tweede plaats, omdat volstrekt duidelijk was dat een aanpassing van de ontwikkelingsstrategie in de richting van het hogere BG-scenario niet zou passen binnen de dubbeldoelstelling. Op dit aspect is eveneens uitvoerig ingegaan in voornoemde Notitie vervoersontwikkeling. Met andere woorden, de milieurandvoorwaarden zijn in de besluitvorming bepalend geweest voor het accommoderen van de omvang van de groeicijfers. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op het moment van de behandeling van de PKB heb ik u geïnformeerd met de informatie die op dat moment ter beschikking was. Ik houd dan ook staande dat ik u – niet alleen bij de PKB behandeling – juist en volledig heb geïnformeerd. De Notitie vervoersontwikkeling Schiphol getuigt daarvan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Notitie vervoersontwikkeling Schiphol, kamerstuk 23 552, nr. 59</noot>
         <noot nummer="2">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
