<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over privacybescherming in de uitvoering van de ABW. (Ingezonden 9 oktober 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5944
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het feit dat gemeenten nog steeds doorgaan met girogluren in het kader van hun verificatiebeleid van de Algemene bijstandswet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening)) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 236, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-11-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5944</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="479" allpagenumbers="479" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5944" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="236" onderwerp="" indiendatum="1997-10-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-11-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw brief van 24 juni jl. aan de Tweede Kamer inhoudende de reactie van het kabinet op het rapport van de Registratiekamer «Privacybescherming in de uitvoering van de ABW»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat gemeenten ondanks de duidelijke inhoud van het rapport van de Registratiekamer nog steeds doorgaan met girogluren in het kader van (her)controles ABW en op die manier nog steeds de privacy van uitkeringsgerechtigden schenden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven binnen welke termijn u de gemeenten «het kader» zult geven «om te bevorderen dat iedereen op dezelfde gronden wordt beoordeeld», zoals door u toegezegd in bedoelde brief? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid bij de opstelling van het door u bedoelde kader de nodige spoed te betrachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 271" documentnummer="6">Kamerstuk 25 271, nr. 6</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Gemeenten voeren binnen de voorschriften van de Algemene bijstandswet hun eigen verificatiebeleid teneinde het recht op en de hoogte van de uitkering te kunnen vaststellen. Onderdeel daarvan is het inzien van bank- en giroafschriften. Bij de uitvoering van deze wet hebben gemeenten ook hun eigen verantwoordelijkheid voor de naleving van privacynormen. Het is mij bekend dat er nog klachten binnenkomen bij de Registratiekamer. Met het richtinggevend kader, waaraan op dit moment door een werkgroep met de gemeenten Oss, Den Haag en Leidschendam, Divosa, VNG en het departement gezamenlijk wordt gewerkt, zullen gemeenten gewezen worden op de uitgangspunten c.q. waarborgen voor zorgvuldige uitvoering met inachtneming van de privacy van hun cliënten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het streven is dit najaar inhoudelijk het richtinggevend kader gereed te hebben. Gelet op de onderlinge afstemming tussen SZW, Divosa en VNG, en de terugkoppeling met de Registratiekamer, kan dit naar verwachting begin 1998 naar de gemeenten toegaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
