<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Reitsma, Lansink en Mulder-van Dam (allen CDA) over de verkoop van vuilverwerkingsbedrijf VAM. (Ingezonden 12 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5266
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld (Beleggingen) Overheidsfinanciën (Staatsdeelnemingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aandelen Staatsdeelnemingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1508, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Lansink</persoon>
            <persoon partij="CDA">Mulder-van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-07-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5266</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3085" allpagenumbers="3085" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1508" onderwerp="" indiendatum="1997-06-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Lansink</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mulder-van Dam</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-07-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wil de regering het 100%-belang in vuilverwerker VAM in zijn geheel verkopen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, wat zijn de overwegingen om deze deelneming direct geheel af te stoten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw rol in deze zaak in relatie tot uw collega’s van Financiën en VROM? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de vrees gegrond dat potentiële koper Edon afhaakt, indien de staat niet zou kunnen bewilligen in de wens van het bedrijf om de VAM gefaseerd over te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan worden aangegeven of de regering de VAM wil aanbieden aan alle soorten ondernemingen, of wordt toch in eerste instantie gedacht aan nutsbedrijven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-06-5" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 5 juni 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">Zoals ik in mijn brief van 30 juni </antwoord>
      <antwoord nummer="1997" voetnoot="1">
         <voetnoot nummer="1"/>– die de Tweede Kamer tegelijk met de antwoorden op de onderhavige vragen zal bereiken – heb aangegeven zie ik, noch mijn collega’s van Financiën en VROM reden de participatie van de Staat in N.V. VAM te continueren. Voor de overwegingen die aan dit standpunt ten grondslag liggen verwijs ik naar genoemde brief. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het ministerie van LNV bezit namens de Staat op één na alle aandelen van N.V. VAM. De standpuntbepaling ten aanzien van de toekomstige participatie van de Staat in N.V. VAM is tot stand gekomen in nauw overleg met de collega’s van Financiën en VROM. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2">Voor de verkoop van de staatsaandelen in N.V. VAM zal de gebruikelijke procedure gevolgd worden. Ik verwijs hier kortheidshalve naar de nota Beleid inzake staatsdeelnemingen, welke door de Minister van Financiën namens het Kabinet aan de Tweede Kamer is aangeboden. <voetnoot nummer="2"/>Met het oog op de onderhandelingspositie van de Staat acht ik het niet wenselijk om vooraf uitspraken te doen over de mate waarin potentiële kopers mogelijk wel of niet zouden kunnen voldoen aan de voorwaarden die de Staat zal stellen bij de verkoop. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben in overleg met de collega’s van Financiën en VROM over de te treffen voorbereidingen om de verkoop van de aandelen van N.V. VAM te effectueren. Eén en ander overeenkomstig de onder 4 genoemde procedure. Daarbij zullen ook de eisen worden geformuleerd waaraan de eventuele gegadigden zullen moeten voldoen om in aanmerking te kunnen komen als potentiële koper. Ik acht het niet in het belang van de Staat om daarover nu een uitspraak te doen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 000 XIV" documentnummer="55">Kamerstuk 25 000 XIV, nr. 55</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 178" documentnummer="1">Kamerstuk 25 178, nr. 1</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
