<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Stoel (VVD) en Roethof (D66) over de financiële problemen bij PSO. (Ingezonden 12 mei 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5021
</item>
         <item attribuut="Inhoud">PSO = Personele Samenstelling Ontwikkelingslanden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1289, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van der Stoel</persoon>
            <persoon partij="D66">Roethof</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-05-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-05-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5021</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2633" allpagenumbers="2633" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1289" onderwerp="" indiendatum="1997-05-12">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van der Stoel</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Roethof</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-05-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van financiële problemen bij PSO? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is naar schatting 3 tot 7 miljoen per jaar nodig om PSO op de huidige manier draaiende te houden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van zins PSO verder tegemoet te komen? Zo ja, onder welke voorwaarden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u garanderen, dat de uitgezonden hulpverleners op tijd hun salaris krijgen, hun contractuele werkzaamheden kunnen afronden en dus niet de dupe worden van de financiële problemen bij PSO? PSO = Personele Samenstelling Ontwikkelingslanden </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">PSO verwacht dat het uitzendvolume de komende 4 jaar zal toenemen. Zij claimt voor de periode tot 2002 een optopping van haar budget van 8 mln. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">PSO is er de afgelopen jaren regelmatig op gewezen dat zowel de verbetering van de arbeidsvoorwaarden als de invoering van de nieuwe uitzendmodaliteiten zijn goedgekeurd onder voorwaarde dat dit op budgetneutrale wijze zou geschieden. Dit impliceert een verschuiving van reguliere naar nieuwe vormen van uitzending, die korter duren en daardoor goedkoper zijn. Conform de overeenkomst met PSO is het de verantwoordelijkheid van PSO te bepalen welke prioriteiten m.b.t. de uitvoering van het programma worden gesteld. Momenteel wordt het PSO-programma geëvalueerd. Op grond van de bevindingen van de evaluatie zal de Regering bepalen of het niveau van de middelen (nu 34.8 mln) zal worden verhoogd, en zo ja wanneer en in welke mate. Overigens waren de financiële problemen in 1995, 1996 en 1997 van dien aard dat dezerzijds is besloten PSO op ad-hoc basis tegemoet te komen door het door de desbetreffende jaren vastgestelde budget met respectievelijk 4, 5 en 1 miljoen gulden te verhogen. Zowel voor 1995 als voor 1996 is dit de Kamer meegedeeld met de Tweede Suppletoire Begroting <voetnoot nummer="1"/>. Daarnaast is t.b.v. noodhulp inzetten voor de jaren 1994, 1995 en 1996 respectievelijk 2.3, 3.5 en 3.7 miljoen gulden beschikbaar gesteld; recent is besloten t.b.v. noodhulp inzetten in 1997 een bedrag van 6 miljoen gulden ter beschikking te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals onder 3 uiteengezet is PSO zelf verantwoordelijk voor de uitvoering van het programma. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">TK 1995–1996, 24 521, nr. 2 en TK 1996–1997, 25 150, nr. 2</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
