<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="11">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Te Veldhuis (VVD), Crone (PvdA) en Augusteijn-Esser (D66) over het dilemma van reductie van zwavel en toename van CO2. (Ingezonden 29 mei 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5225
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het voorstel van de Europese Commissie om het zwavelgehalte van benzine te verminderen, terwijl extra CO2-uitstoot (broeikasgas) onvermijdelijk is om de extra energie op te wekken die nodig is om dat lagere zwavelgehalte te bereiken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Aardolie) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Milieu (Klimaatveranderingen) Milieu (Luchtverontreiniging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Benzine Klimaatveranderingen Luchtverontreiniging Zwavel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1466, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
            <persoon partij="D66">Augusteijn-Esser</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-05-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5225</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2997" allpagenumbers="2997 2998 2999" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1466" onderwerp="" indiendatum="1997-05-29">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Augusteijn-Esser</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-06-25">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer a.i">Kok</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1">Kent u de wens van het Europees Parlement om het zwavelgehalte van benzine in het jaar 2000 terug te dringen tot 50 parts pro million (ppm) terwijl het convenant tussen de Europese Commissie en de gezamenlijke auto- en olieindustrie uitkomt op 200 ppm in 2000? Wil het EP de zwaveluitstoot in diesel per 2000 stellen op 100 ppm, terwijl het convenant met de Europese Commissie uitgaat van 350 ppm? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan realisatie van de uitspraak van het EP om het zwavel in diesel terug te dringen tot 30 ppm in het jaar 2005 een investering van de gezamenlijke Europese auto- en olieindustrie van ± 170 miljard USD vergen? Wat kost de uitvoering van het convenant van de Europese Commissie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel minder verzuring wordt bereikt met de voorstellen van respectievelijk het EP en de Europese Commissie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe kosteneffectief zijn de zwavelreductievoorstellen van het EP t.o.v. die van de Europese Commissie? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2 2">Hoeveel extra uitstoot van CO <voetnoot nummer="2"/>(broeikasgas) is onvermijdelijk om de extra energie op te wekken die nodig is om het lagere zwavelgehalte in brandstoffen te bereiken, zoals bedoeld in de vragen 1 en 2, ervan uitgaande dat die energie met de fossiele brandstoffen olie, kolen en gas wordt opgewekt (en dus niet bijv. met kernenergie)? Wordt het bereiken van de CO <voetnoot nummer="2"/>-doelstellingen in Nederland en Europa daardoor bemoeilijkt? Zo ja, in welke kwantitatieve en procentuele zin dan? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2 2">Hoe oordeelt u per saldo over de vergelijking van het milieuresultaat van de voorstellen van de Europese Commissie (: minder zwavel, meer CO <voetnoot nummer="2"/>; meer verzuring, minder broeikaseffect) en die van het Europees Parlement (: minder zwavel, meer CO <voetnoot nummer="2"/>; minder verzuring, meer broeikaseffect)? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe oordeelt u per saldo vergelijkenderwijs over de beide voorstellen, als daarbij tevens de totale kosten en de kosteneffectiviteit worden betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zullen alle autoproducerende en olieraffinerende bedrijven in de 12 EU-landen, alsmede in de beoogde toetredende landen uit Oost-Europa, technisch en bedrijfseconomisch kunnen voldoen aan de uitspraken van het Europees Parlement? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke invloed hebben uitspraken van het Europees Parlement op het overleg van de Europese Commissie met de auto- en olieindustrie als convenantspartner? </vraag>
      <vraag nummer="10">Wat is uw inzet voor dit onderwerp in de vergadering van de EU-Ministerraad van 12 juni a.s.? </vraag>
      <vraag nummer="11">Kunt u nader aangeven wat (naar verwachting) het standpunt in deze is van de respectieve Regeringen in de 12 landen van de EU? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="11">
      <antwoord nummer="1">Deze wensen van het Europees Parlement zijn mij bekend. Er is overigens geen sprake van een convenant tussen de Europese Commissie en de gezamenlijke auto- en olie-industrie. Wel hebben zij gezamenlijk in het kader van het Auto/Olie-programma een studie uitgevoerd die een belangrijke basis heeft gevormd voor richtlijnvoorstellen van de Europese Commissie, waarvan er één betrekking heeft op de milieuspecificaties van benzine en diesel. Onder meer dit richtlijnvoorstel stond op de agenda van de Milieuraad van 19–20 juni 1997 met de bedoeling daarbij tot een gemeenschappelijk standpunt te komen, mede gelet op het standpunt van het EP in eerste lezing. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het in de vraag genoemde bedrag van USD 170 miljard is mij niet bekend, maar komt mij te hoog voor. Het zou betekenen dat gemiddeld bij de ongeveer 100 raffinaderijen in de EU (12) een investering van bijna 2 miljard USD nodig zou zijn. Het EP heeft overigens voor 2005 voor diesel een zwavelgehalte van 50 ppm voorgesteld en 30 ppm voor benzine. Blijkens gegevens van het Auto/Olieprogramma zouden de EP-zwavelwensen ruim 22 miljard ECU aan investeringen vergen en zou het om 34 miljard ECU aan kosten in netto contante waarde gaan. Het voorstel van de Europese Commissie voor 2000 zou volgens opgave van de Commissie 7.3 miljard ECU aan investeringen betekenen en een kleine 10 miljard ECU kosten in netto contante waarde, hetgeen zou neerslaan in een meerprijs per liter van 0,002 ECU (0,4 ct). Voor 2005 heeft de Commissie geen concrete voorstellen gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="2">Berekeningen met betrekking tot verzuring zijn in het Auto/Olie-programma niet gemaakt, hetgeen een van de manco’s van dat programma is. Overigens is hoofddoel van zwavelreductie in benzine (en diesel) niet het verminderen van zwaveldioxide (SO <voetnoot nummer="2"/>) als een van de verzurende stoffen, want die stof speelt bij het wegverkeer een beperkte rol. Verlaging van het zwavelgehalte is bedoeld voor een verbeterde werking van katalysatoren, waardoor de concentraties van No x , koolwaterstoffen, fijn stof en ozon omlaag gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een precieze vergelijking voor 2005 valt niet te maken, omdat het EP wel en de Commissie geen eisen voor 2005 heeft geformuleerd. Inzake de eisen voor benzine per 2000 kan het volgende worden afgeleid uit het Auto/Olie-programma. De huidige zwavelwaarde in benzine in de EU bedraagt thans gemiddeld 300 ppm. De milieu-effecten en de kosten (netto contante waarde) van verschillende verlagingen van het zwavelgehalte staan in onderstaande tabel. specificaties van de drie benzines zwavelspecificatie (ppm) 200 (Com- missie) 100 30 (EP) andere parameters als in Commissievoorstel Milieu-effecten: procenten vermindering van uitstoot van benzinevoertuigen in 2010 NO x (stikstofoxiden) 2,2 5,1 7,1 HC (vluchtige koolwaterstoffen) 4,3 6,7 8,4 CO (koolmonoxide) 5,4 7,4 8,9 voorlopers van ozon (NO x + HC) 3,2 5,9 7,7 kosten: in ECU per liter benzine 0,00210 0,00295 0,00354 kosteneffectiviteit van 100 en 30 ppm zwavel in benzine, vergeleken met 200 ppm (zoals in Commissievoorstel). Kosteneffectiviteit is ver- mindering van uitstoot gedeeld door kosten. m.b.t. vermindering van NO x -uitstoot 65% hoger 91% hoger m.b.t. vermindering van uitstoot van voorlo- pers van ozon 30% hoger 42% hoger Naar mijn mening laten deze Auto/Olie-cijfers zien dat voor benzine in 2000 de zwaveleis van het EP (30 ppm) een kosteneffectievere maatregel is dan het voorstel van de Commissie. De Nederlandse delegatie heeft deze kosteneffectiviteitsbenadering in de Brusselse besprekingen ook ingebracht. Aan het Nederlandse voorzitterschap is evenwel gebleken dat in een aantal lidstaten de omvang van de investeringen een grotere rol speelt dan de kosteneffectiviteit. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="2 2 2 2 2 2 2 2">Een precies antwoord op deze vraag is niet goed mogelijk, aangezien in het Auto/Olie-programma geen berekeningen m.b.t. CO <voetnoot nummer="2"/>zijn gemaakt. In het algemeen zal het zo zijn dat een scherpere zwaveleis tot een hogere uitstoot van CO <voetnoot nummer="2"/>bij een raffinaderij leidt. Echter het netto-effect inzake CO <voetnoot nummer="2"/>zal afhangen van de vraag welke overige vernieuwingsinvesteringen er per raffinaderij nodig zijn. Hoe een en ander uitpakt voor CO <voetnoot nummer="2"/>-doelstellingen in de EU is niet exact aan te geven, omdat niet duidelijk is bij welke raffinaderijen investeringen zullen plaatsvinden tegen de achtergrond van de bestaande overcapaciteit in Europa. Indien dit, zoals verwacht zou kunnen worden, zou leiden tot modernisering van het raffinagepark, dan is daarvan een gunstig effect op de CO <voetnoot nummer="2"/>-uitstoot niet uit te sluiten. Ter indicatie geef ik een conservatieve schatting van de extra CO <voetnoot nummer="2"/>-emissie, waarbij procesintegratie en -verbetering buiten beschouwing blijft. Het ontzwavelen van dieselolie voor de Nederlandse markt van 350 ppm (voorstel Europese Commissie) naar 50 ppm (wens Europees parlement) betekent een extra uitstoot van ongeveer 70 kton CO <voetnoot nummer="2"/>op de totale emissie afkomstig van die dieselolie van ca 12 miljoen ton (0.6%). Het ontzwavelen van benzine van 200 ppm naar 30 ppm vergt ca 40 kton extra CO <voetnoot nummer="2"/>op een emissie van het wegverkeer dat op benzine rijdt van eveneens ca 12 miljoen ton (0,35%). De grote export van olieproducten verhoogt de cijfers voor Nederlandse raffinaderijen natuurlijk. Maar nogmaals: door procesintegratie en -modernisering wordt een hogere synergie bereikt waardoor de daadwerkelijke emissies lager zullen zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="2">De in de vraag gesuggereerde vergelijking is mijns inziens niet juist. In de eerste plaats heeft de Commissie uitsluitend voorstellen gedaan voor het jaar 2000, terwijl het EP daaraan een concrete stap voor 2005 heeft toegevoegd. De Commissie heeft overigens in de toelichting op haar voorstel wel duidelijk laten blijken dat er voor 2005 een scherpe zwaveleis voor diesel (genoemd wordt 50 ppm) en voor benzine zal komen, maar dit dan na het zgn. Auto/Olie II programma. In de tweede plaats is het niet zo dat scherpere zwaveleisen aan benzine en diesel vooral bedoeld zijn om verzuring tegen te gaan. In zowel de benadering van de Commissie als bij het EP staat de stedelijke luchtkwaliteit/gezondheid centraal. Een aantal van de daarop gerichte emissieverminderingen heeft ook een gunstig c.q. gunstiger effect op de verzuring. In alle gevallen overtreft naar mijn oordeel de met schonere brandstof te behalen milieuwinst het mogelijke – maar niet zekere – nadelige CO <voetnoot nummer="2"/>-resultaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals gezegd kunnen beide voorstellen niet goed met elkaar vergeleken worden, omdat het EP twee concrete stappen (2000–2005) zet en de Commissie maar één (2000). Het moge duidelijk zijn dat de totale investeringskosten voor de EP-voorstellen aanmerkelijk hoger zijn dan die voortvloeien uit de voorstellen van de Commissie, waarbij wel zij aangetekend dat toekomstige Commissievoorstellen voor 2005 uiteraard ook tot extra investeringen zullen leiden. De hoogte van de investeringen is echter niet hetzelfde als de kosteneffectiviteit zoals in antwoord op vraag 4 met een voorbeeld is geïllustreerd. Per saldo meen ik dat voor de zwavelspecificaties een tussenweg bewandeld dient te worden waarbij een grotere bijdrage van de raffinagesector aan het verbeteren van de luchtkwaliteit in de rede ligt dan in het Commissievoorstel. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het is niet erg waarschijnlijk dat alle raffinaderijen in de EU de brandstofkwaliteit zullen kunnen gaan leveren die het EP voorstaat. Technisch zou dit wel kunnen, want de technologie is bekend, maar bedrijfseconomisch zal het voor een aantal raffinaderijen moeilijk zijn de benodigde investeringsbedragen te vinden. Op basis van de gegevens van het Auto/Olie-programma is niet aan te geven voor welk gedeelte van de raffinagesector dergelijke investeringen niet bedrijfseconomisch rendabel zouden zijn. Dit geldt overigens ook bij minder stringente zwaveleisen dan die het EP voor ogen staan. Bovendien kan de kwestie van bedrijfseconomische rentabiliteit niet los gezien worden van de aanzienlijke overcapaciteit van de raffinage-industrie waardoor het voor individuele raffinaderijen in een aantal gevallen niet mogelijk is voldoende rendement op de investeringen te realiseren. In die zin kan het stellen van scherpere eisen een gunstig effect hebben op de besluitvorming in de raffinage-industrie om minder efficiënte raffinaderijen te sluiten, waardoor ook de bedrijfseconomische rentabiliteit van investeringen bij de andere raffinaderijen kan verbeteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">De Milieuraad van de EU heeft op 19–20 juni besloten om het zwavelgehalte voor benzine per 2000 te stellen op 150 ppm en indicatief op 50 ppm per 2005. Het zwavelgehalte in diesel wordt in 2000 350 ppm en indicatief per 2005 50 ppm. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">De in het antwoord op vraag 10 bedoelde besluiten zijn unaniem genomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
