<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerkes (Unie 55+) over versterving. (Ingezonden 7 oktober 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5908
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Euthanasie) Gezondheidszorg (Medische ethiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Euthanasie Medische ethiek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 206, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Unie 55+">Leerkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-10-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-10-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5908</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="419" allpagenumbers="419" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5908" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="206" onderwerp="" indiendatum="1997-10-7">
         <vrager partij="Unie 55+" oorsprong="parlement">Leerkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-10-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Maakt het onderzoek van de Erasmus Universiteit Rotterdam en de Vrije Universiteit Amsterdam betreffende versterving deel uit van het aantal onderzoeken waarvan u in uw brief van 9 september jl. spreekt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat duidelijke richtlijnen geboden zijn betreffende het «versterven», zeker nu duidelijk is om welke aantallen het gaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Denkt u dat het invoeren van richtlijnen alleen afdoende is om de onrust en angst die in de samenleving zijn ontstaan weg te nemen? Zo neen, wat staat u verder voor ogen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Behoort in uw ogen een meldingsprocedure tot stand te komen daar waar sprake is van overlijden na de bewuste beslissing om af te zien van kunstmatige voeding, vergelijkbaar met (of in het kader van) de bestaande regelingen betreffende euthanasie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-10-4" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 4 oktober 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het betreft hier het onderzoek dat in de brief van 9 september onder nr. 3 inzake genomen initiatieven is vermeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Uit het in de eerste vraag vermelde onderzoek is gebleken dat het niet meer toedienen van voeding en vocht in veel gevallen deel uitmaakt van het totaal van medische beslissingen rond het levenseinde, waarbij de patiënt feitelijk al in een terminale fase verkeert. In mijn brief van 9 september heb ik aangegeven dat het hier een natuurlijk proces van overlijden betreft, dat in zijn verschijningsvorm bij wijze van spreken dagelijks voorkomt. De beslissing om geen voeding en vocht (meer) toe te dienen is een beslissing in het kader van normaal medisch handelen, waarbij een arts op grond van zijn professionele deskundigheid handelt. Van belang is dat een zodanige beslissing op een weloverwogen wijze tot stand komt in een proces van (staken van) behandeling en van stervensbegeleiding. Hierbij dienen, afhankelijk van iedere individuele patiënt, onder meer de diagnostiek, het klinische verloop en de wijze waarop de wil is kenbaar gemaakt, in ogenschouw genomen te worden. Heel belangrijk is het overleg met de naasten, zeker in gevallen waarin de patiënt zelf, gezien de situatie waarin hij verkeert, zijn wil niet meer kenbaar kan maken. Juist het goede contact met de naasten, waarbij een arts en ook andere zorgverleners uiteen kunnen zetten hoe de situatie van een patiënt is en kunnen bespreken of behandeling nog zinvol is of dat een verdere behandeling zinloos is en hierover met de naasten kunnen overleggen, kan een eventuele onrust voorkomen. In dit verband wijs ik op het belang van het feit dat, zoals ik in mijn brief van 9 september heb aangegeven, de Nederlandse Vereniging van Verpleeghuisartsen en Nederlandse Vereniging van Verpleeghuiszorg het op onderhavig terrein te voeren beleid nog eens zullen expliciteren ten behoeve van degenen die in de praktijk met het nemen van beslissingen op het terrein van het niet (meer) toedienen van voeding en vocht worden geconfronteerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De meldingsprocedure euthanasie is in het leven geroepen voor het melden en toetsen van handelingen die strafbaar zijn gesteld in het Wetboek van Strafrecht, maar waarbij een arts een beroep op overmacht kan doen. Het handelen waar wij thans over spreken betreft normaal medisch handelen, waarbij een arts zijn taak uitoefent op grond van zijn professionele deskundigheid. Het is niet aan de orde om voor zodanig handelen een meldingsprocedure in het leven te roepen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
