<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Reitsma (CDA) over de BTW-verplichting voor studie- en beroepskeuzebegeleiding voortgezet onderwijs. (Ingezonden 12 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5516
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de Adviesbureaus voor Opleiding en Beroep (AOB's).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Beroepen) Voortgezet onderwijs (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Studie- en beroepskeuze Voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1730, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-08-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5516</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3541" allpagenumbers="3541" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1730" onderwerp="" indiendatum="1997-06-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-08-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">In welke gevallen zijn Adviesbureaus voor Opleiding en Beroep (AOB’s) verplicht om BTW in rekening te brengen bij onderwijsinstellingen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid deze verplichting voor scholen nader te bezien en na te gaan of de BTW-verplichting voor studie- en beroepskeuzebegeleiding voortgezet onderwijs ongedaan gemaakt kan worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De AOB’s moeten BTW afdragen voor prestaties waarvoor zij niet rechtstreeks gesubsidieerd worden, of waar tegenover geen geoormerkte middelen staan. Eén en ander is gebaseerd op het Uitvoeringsbesluit Omzetbelasting 1968. Vanaf 1 januari 1997 is er bij het voortgezet onderwijs sprake van een gefaseerde overgang van aanbod- naar vraagfinanciering inzake studie- en beroepskeuzebegeleiding. Vanaf die datum wordt van het budget, waarmee oorspronkelijk de AOB’s van rijkswege werden gefinancierd, 70% uitgekeerd aan de scholen (vraagfinanciering), terwijl 30% rechtstreeks naar de AOB’s blijft gaan (aanbodfinanciering). Vanaf 1 augustus 2000 wordt het volledige AOB-budget overgeheveld (70% + 30%) naar de scholen. Hierbij gaat het om een bedrag van f 23,7 mln. Voor deze middelen geldt overigens wel een tijdelijke en gedeeltelijke oormerking: vanaf 1 januari 1997 tot aan 1 januari 2000 zijn scholen voor voortgezet onderwijs verplicht een deel van deze middelen te besteden bij AOB’s. Voor het jaar 1997 is dat 75% van de middelen waarover de school de beschikking heeft, voor 1998 is dat 50% en voor 1999 is dat 25%. Alleen over het niet-geoormerkte deel moet dus BTW worden afgedragen. Zie: Subsidieregeling regionale dienstencentra 1997 (Uitleg-Mededelingen 10 juli 1996) en de Regeling Studie en beroepskeuzebegeleiding Voortgezet onderwijs (Uitleg-Regelingen 31 juli 1996 en 5 maart 1997). Een soortgelijke regeling geldt ook voor het voortgezet speciaal onderwijs. Daarbij gaat het uiteindelijk om f 1,3 mln. Van de AOB-middelen voor het BVE-veld is in 1997 30% geoormerkt. Vanaf 1 januari 1998 zal het totale budget (f 21,4 mln) via vraagfinanciering worden omgezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, in die zin dat ik bereid ben om de AOB’s extra tegemoet te komen: naast de gefaseerde overgang die ik reeds in aanmerking had genomen, zal een gewenningsregeling van toepassing zijn, waarbij de vo, vso- en bve-scholen gedurende een periode van drie jaar volledig worden gecompenseerd voor het effect van de BTW-heffing, gevolgd door een afbouwperiode van twee jaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
