<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (GroenLinks) over het ontslaan van zieke werknemers door kleine bedrijven. (Ingezonden 30 januari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5102
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Bundeling van vragen van resp. de leden Rosenmöller, Van Dijke, Schimmel en Van Boxtel, Adelmund en Vreeman en tenslotte Marijnissen over hetzelfde onderwerp (zie ook Aanhangsel Handelingen, nr. 716 t/m 720, vergaderjaar 1996-1997).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Overig) Arbeid (Werknemers) Inkomen en rechtspositie (Ontslagen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontslagen Werknemers Ziekteverzuim</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1362, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-01-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5102</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2781" allpagenumbers="2781 2782 2783" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1362" onderwerp="" indiendatum="1997-01-30">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 juni 1997), zie ook Aanhangsels Handelingen nrs. 716 t/m 720, vergaderjaar 1996–1997 In aansluiting op de beantwoording van de kamervragen d.d. 21 februari jl. over het ontslaan van zieke werknemers door kleine bedrijven, kan ik u het volgende mededelen. Op 7 april jl. hebben vertegenwoordigers van de Ministeries van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Justitie over dit onderwerp overleg gevoerd met kantonrechters van de Kringcommissie. Daarbij zijn de kantonrechters geïnformeerd over genoemde kamervragen en is gevraagd naar hun ervaringen met ontbindingsverzoeken ex artikel 685 Boek 7 BW voor ziek personeel in de afgelopen periode mede in relatie tot de Wet uitbreiding loondoorbetalingsplicht bij ziekte (Wulbz). De kantonrechters van bovengenoemde Kringcommissie, die ook navraag hebben gedaan bij collega’s, gaven te kennen niet de indruk te hebben dat er tengevolge van de privatisering van de Ziektewet sprake is van een toename van ontbindingsverzoeken voor ziek personeel. Kwantitatieve gegevens zijn echter niet voorhanden. De kantonrechters geven te kennen zich in beginsel terughoudend op te stellen indien ziekte in ontbindingsverzoeken aan de orde is. Het opzegverbod bij ziekte speelt daarbij mede een rol. Dit blijkt ook uit de jurisprudentie van de laatste 5 jaar. In de beoordeling van ontbindingsverzoeken worden, zo stelden de kantonrechters, de mogelijke oorzaken en de gevolgen van de ziekte van de betreffende werknemer meegewogen. Zo is de drempel voor inwilliging van het ontbindingsverzoek hoger indien blijkt dat de ziekte haar oorzaak vindt in arbeidsomstandigheden of de oorzaak is van een arbeidsconflict. Wel werd er een verschil gesignaleerd tussen «geregelde» en contradictoire zaken. In «geregelde» zaken (de zogenaamde pro-forma gevallen) is veelal niet bekend of er sprake is van ziekte. Bij contradictoire zaken is de kans groter dat aan kantonrechters een eventuele ziekte bekend wordt gemaakt. Dit zal door de werknemer of zijn gemachtigde in de procedure naar voren moeten worden gebracht. Voorts zal, zo bleek uit het overleg, de kantonrechter tijdens de zitting aan de orde stellen of de werknemer nog daadwerkelijk werkzaamheden verricht. Is dat niet het geval, dan komt eventuele ziekte van de werknemer over het algemeen vanzelf in beeld. Uit het overleg blijkt dat de beoordeling van (contradictoire) ontbindingsverzoeken vanwege bedrijfseconomische redenen, waarbij tevens sprake is van ziekte, in belangrijke mate wordt bepaald door de omstandigheden van het geval (financiële positie, ziekte als oorzaak of gevolg). Elke ontbindingsprocedure vereist maatwerk. Het feit dat een bedrijf na de privatisering van de Ziektewet zich niet heeft verzekerd voor het risico van loondoorbetaling in geval van ziekte, is slechts één van de factoren die in de overweging van de kantonrechter worden meegenomen. Dit geldt ook voor ontbindingsverzoeken waarbij uitsluitend langdurige arbeidsongeschiktheid of regelmatig ziekteverzuim wordt aangevoerd. Deze gevallen komen volgens de kantonrechters overigens sporadisch voor en als het al voorkomt, worden daarbij bovendien veelal tevens organisatorische en/of andere bedrijfseconomische problemen aangevoerd, die (mede) verband houden met genoemde situaties van arbeidsongeschiktheid. In de voorgaande informatie van de geraadpleegde kantonrechters zie ik een verdere bevestiging van mijn antwoord op de kamervragen over ontslag van zieke werknemers. Er is geen sprake van een toename van het aantal ontbindingsverzoeken voor zieke werknemers tengevolge van de privatisering van de Ziektewet. De kantonrechters stellen zich bovendien terughoudend op in ontbindingsverzoeken voor ziek personeel. Het voorstel in het wetsvoorstel Flexibiliteit en Zekerheid">
         <antwoorder functie="" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="20">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraken van advocaat Fischer, welke ondersteund worden door de rechtskundige dienst van de FNV, over de ontslagzaken wegens ziekte? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen, dat kleine bedrijven sinds de privatisering van de ziektewet steeds meer «trucs» toepassen om ziek personeel te kunnen ontslaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt zich dit tot het ontslagverbod voor zieke werknemers? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u het feit, dat kleine bedrijven vanwege de privatisering van de ziektewet in financiële problemen komen en dit vervolgens afwentelen op ziek personeel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw oordeel over de rechterlijke uitspraken die kleine bedrijven in staat stellen om ziek personeel toch te ontslaan? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1">Bent u bereid maatregelen te nemen om deze niet onverwachte gevolgen van de privatisering van de ziektewet ongedaan te maken en te waarborgen dat het ontslagverbod voor zieke werknemers geen dode letter is? <voetnoot nummer="1"/>De Volkskrant, 29 januari 1997. Vragen van het lid Van Dijke (RPF) over het ontslaan van zieke werknemers door kleine bedrijven (Uitgezonden 30 januari 1997) </vraag>
      <vraag nummer="1">Hoe beoordeelt u het gegeven, dat werkgevers zieke werknemers ontslaan onder het mom van een reorganisatie? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het naar uw oordeel aanvaardbaar, dat werkgevers expliciet verklaren dat – ingeval van inkrimping van het personeelsbestand ten gevolge van teruglopen van teruglopen van bedrijfsresultaten – bij het ontslag met name een rol speelt dat de werknemer al langere tijd ziek is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre is een dergelijke gang van zaken in strijd met het verbod om werknemer tijdens de eerste twee jaar ziekteverzuim ontslag aan te zeggen of te ontslaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u inzicht in de mate waarin werkgevers zich hebben verzekerd voor de kosten van ziekte-uitkeringen? Komt het vaak voor dat werkgevers in plaats van een dergelijke verzekering een rechtsbijstandsverzekering hebben gesloten? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake, van het lid Rosenmöller. Vragen van de leden Schimmel en Van Boxtel (beiden D66) over het ontslaan van zieke werknemers door kleine bedrijven. (Ingezonden 30 januari 1997) </vraag>
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening, dat de ontwikkeling, dat rechters werkgevers toestemming geven werknemers tijdens hun ziekte te ontslaan, hoewel dit bij wet verboden is, moet worden tegengegaan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Behoort aanscherping van het ontslagrecht tot de mogelijkheden om deze ontwikkeling te keren? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Rosenmöller en van het lid Van Dijke. Vragen van de leden Adelmund en Vreeman (beiden PvdA) over het ontslaan van zieke werknemers door kleine bedrijven. (Ingezonden 30 januari 1997) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoord op vragen van één van ons <voetnoot nummer="1"/>dat er sprake is van toename van het aantal beëindigingen van arbeidsverhoudingen via de rechter? Wat is de stand van zaken met betrekking tot deze ontwikkeling? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer worden de resultaten bekend van het onderzoek naar de gevolgen van de regels met betrekking tot ontslag voor groepen werknemers met een zwakke positie op de arbeidsmarkt? Kan in dit onderzoek tevens worden betrokken in hoeverre de huidige regels de zieke werknemer ook daadwerkelijk bescherming bieden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel bedrijven hebben een verzekering afgesloten ter dekking van eventuele loondoorbetalingsrisico’s van werknemers? </vraag>
      <vraag nummer="4">Lopen de door de verzekeringsmaatschappijen gevraagde premies enorm uiteen? Zijn voor bedrijven met een relatief laag verzuim zelf de laagst geboden premies aan de hoge kant in verhouding tot de kosten die bedrijven eerder maakten via de premieheffing? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Bestaat er een verband tussen de kosten voor de genoemde verzekeringen en de mogelijke toename van het aantal beëindigingen van arbeidsverhoudingen van zieke werknemers? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Rosenmöller, Van Dijke en Schimmel. <voetnoot nummer="1"/>Aanhangsel Handelingen, nummer 58, vergaderjaar 1995–1996. Vragen van het lid Marijnissen (SP) over het ontslaan van zieke werknemers door kleine bedrijven. (Ingezonden 30 januari 1997) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Was de WULBZ niet met name bedoeld om werkgevers te prikkelen de arbeidsomstandigheden te verbeteren en te voorkomen dat werknemers ziek worden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Geldt ditzelfde niet voor de door u zo belangrijk geachte reïntegratie van arbeidsongeschikte werknemers? Maken uw reïntegratieplannen bij deze werkgevers gezien hun reactie nog een reële kans? Zo ja, om welke reden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bevestigen deze berichten niet precies de vermoedens die bij de behandeling van de WULBZ in de Kamer werden uitgesproken dat deze wet zou leiden tot een reeks van negatieve effecten, zoals selectie op gezondheid en ontslag van zieke werknemers? Zo neen, waarom niet? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Rosenmöller, Van Dijke, Schimmel, Adelmund en Vreeman. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-01-29" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 29 januari 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 263, nrs. 1–2">Kamerstuk 25 263, nrs. 1–2</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
