<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over het mogelijk openen van een nazi-museum. (Ingezonden 30 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5421
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijkheden, juridisch op te treden tegen het voornemen van de weduwe Rost van Tonningen om een nazi-museum te openen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1649, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-07-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5421</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3371" allpagenumbers="3371" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1649" onderwerp="" indiendatum="1997-06-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-07-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat de weduwe Rost van Tonningen een nazi-museum wil openen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zal het Openbaar Ministerie bekijken of het openen van een nazi-museum strafbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, wanneer verwacht u dat daar duidelijkheid over is? Kunt u de Kamer over de uitkomsten informeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, kunt u aangeven welke juridische middelen er zijn om op te treden tegen dit voornemen van weduwe Rost? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven of de juridische middelen het Openbaar Ministerie even zo goed ter beschikking staan indien het nazi-museum zal worden ingericht in de eigen woning van de weduwe? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke mogelijkheden ziet u voor het gemeentebestuur van de gemeente Velp om op te treden tegen dit museum? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-06-20" bron="Friesch Dagblad">Friesch Dagblad, 20 juni 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2–5 Het enkele voornemen een strafbaar feit te plegen, levert in de regel geen strafbaar feit op. Dit is pas het geval wanneer het voornemen van de dader zich door een begin van uitvoering heeft geopenbaard (artikel 45 Wetboek van Strafrecht). Onder bepaalde voorwaarden is ook voorbereiding van een misdrijf strafbaar, maar alleen wanneer het betreft voorbereiding van een misdrijf waarop naar de wettelijke omschrijving een gevangenisstraf van acht jaar of meer is gesteld (artikel 46 Wetboek van Strafrecht). In dit geval is (nog) geen sprake van een begin van uitvoering van een strafbaar feit en evenmin van (voorbereiding van) een misdrijf waarop acht jaren gevangenisstraf of meer is gesteld. Het openbaar ministerie volgt echter nauwlettend wat er in dit verband gebeurt en zal zodra een nazi-museum wordt geopend, zich onverwijld op de hoogte stellen van de aard en inhoud van het tentoongestelde teneinde passende maatregelen te kunnen nemen. Gelet op de eventueel toepasselijke delictsomschrijvingen in het Wetboek van Strafrecht is in de meeste gevallen pas sprake van een strafbaar feit indien het wordt begaan «in het openbaar» (zie de artikelen 137c–137e). Indien een «museum» zou worden ingericht in een woning, hangt de eventuele strafbaarheid dus mede af van de mate waarin de tentoonstelling nochtans als «openbaar» in de zin van deze delictsomschrijvingen aangemerkt kan worden; daarbij zal de toegankelijkheid een belangrijke factor zijn. Als het zover komt dat het openbaar ministerie actie moet ondernemen, zal ik de Kamer hierover informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik ga ervan uit dat het gemeentebestuur een voornemen tot vestiging van een museum zal toetsen aan de voorschriften van het bestemmingsplan en aan andere regels die bij een dergelijke vestiging in acht genomen moeten worden. Indien daarbij mocht blijken dat handelingen zijn of worden verricht die in strijd zijn met die voorschriften, kan de gemeente gebruik maken van haar bevoegdheid tot toepassing van bestuursdwang. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
