<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid R. A. Meijer (groep Nijpels) over de gevolgen van de vastgestelde belasting- en premiepercentages in de eerste schijf. (Ingezonden 15 mei 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5105
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen de gevolgen van de bedoelde fiscale maatregelen voor mensen van 65 jaar en ouder (post-actieven).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Inkomstenbelasting) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomstenbelasting Ouderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1365, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="groep Nijpels">R. A. Meijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-05-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5105</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2789" allpagenumbers="2789" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1365" onderwerp="" indiendatum="1997-05-15">
         <vrager partij="groep Nijpels" oorsprong="parlement">R. A. Meijer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-06-10">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister en staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Gaan mensen van 65 jaar en ouder met een inkomen van f 55.000 bruto er in het jaar 1998 ceteris paribus tot f 2.000 op achteruit? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, is dit een voorzien effect van de voor 1998 vastgestelde belasting- en premiepercentages in de eerste schijf alsmede het verdwijnen van de AAW-premie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het niet onrechtvaardig dat post-actieven met een aanvullend pensioen er in tegenstelling tot de doorsnee belasting- en premiebetaler volgend jaar op achteruit gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens er voor te zorgen, dat de door het kabinet toegezegde lichte koopkrachtstijging ook zal gelden voor deze groep? Zo ja, welke maatregelen denkt u hiervoor te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">In het CEP is aangegeven dat ouderen met alleen AOW er door een verhoging van de ouderenaftrek in 1998 in koopkracht op vooruit gaan, terwijl het koopkrachtbeeld in 1998 voor ouderen met een aanvullend pensioen minder gunstig is. Dit wordt in het CEP-beeld veroorzaakt door de stijging van het tarief eerste schijf voor ouderen van 15,55% in 1997 naar 20,85% in 1998 als gevolg van de PEMBA-operatie (die onder meer resulteert in het verdwijnen van de AAW-premie) en de AOW-premiefixatie. De definitieve belasting- en premietarieven worden overigens pas later dit jaar vastgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het inkomensbeeld voor 1998 zoals gepresenteerd in het CEP 1997 betreft een eerste, nog niet door beleidsbeslissingen aangevulde, raming van de koopkrachtontwikkeling voor 1998. De besluitvorming over het geheel van de effecten en de mogelijke compenserende maatregelen moet nog plaatsvinden met het oog op de op Prinsjesdag te publiceren beleidsvoornemens. Bij de besluitvorming over het totale inkomensbeeld zal het kabinet uiteraard de doelstelling van het regeerakkoord (een evenwichtige koopkrachtontwikkeling, rekening houdend met draagkrachtverschillen) in acht nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
