<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schimmel (D66) over de pensioenregeling van het pensioenfonds PGGM. (Ingezonden 3 september 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5733
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het voornemen alleenstaanden te verplichten deel te nemen aan de collectieve verzekering voor het overlijdensrisico van deelnemers met een partner, waardoor zij (en tweeverdieners) niet kunnen kiezen voor een eerder ingaand of hoger ouderdomspensioen zonder nabestaandenpensioen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (VUT en pensionering) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pensioenen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 59, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Schimmel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-09-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-09-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5733</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="119" allpagenumbers="119 120" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5733" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="59" onderwerp="" indiendatum="1997-09-3">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schimmel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-09-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Heeft het pensioenfonds PGGM in de nieuwe pensioenregeling het voornemen alleenstaande pensioendeelnemers te verplichten deel te nemen aan de collectieve verzekering voor het overlijdensrisico van deelnemers met een partner? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat alleenstaanden en tweeverdieners als gevolg van deze maatregel niet kunnen kiezen voor een eerder ingaand of hoger ouderdomspensioen zonder nabestaandenpensioen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u dit in overeenstemming met artikel 2b van de Pensioen- en Spaarfondsenwet (PSW), dat pensioenfondsen die een nabestaandenpensioen meeverzekeren voorschrijft met ingang van het jaar 2000 pensioendeelnemers het recht te geven op de keuze voor nabestaandenpensioen of een gelijkwaardig hoger of eerder ingaand ouderdomspensioen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u dit voorts in overeenstemming met het beginsel van gelijk loon voor gelijkwaardige arbeid, aangezien als vast gegeven wordt aangenomen dat in het Nederlandse stelsel pensioenaanspraken (in fiscale zin) worden beschouwd als uitgesteld loon? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van oordeel dat dit in overeenstemming is met de aanbevelingen van de werkgroep Witteveen die door het kabinet zijn overgenomen en de instemming hebben van de Kamer, waarbij de werkgroep onder meer als uitgangspunt heeft genomen dat de PSW verplicht met ingang van 1 januari 2000 gelijkwaardige keuzemogelijkheden op te nemen tussen nabestaandenpensioen of een hoger dan wel eerder ingaand ouderdomspensioen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke mogelijkheden staan u ter beschikking om pensioenfondsen, in casu het pensioenfonds PGGM, te verplichten het pensioenstelsel te moderniseren, te individualiseren en te flexibiliseren overeenkomstig doel en strekking van artikel 2b PSW? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Voorzover mij bekend uit publicaties, ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voorzover mij bekend kan wel gekozen worden voor een eerder ingaand of hoger ouderdomspensioen. Het is niet mogelijk het nabestaandenpensioen daarvoor aan te wenden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De vraag of dit in overeenstemming is met artikel 26 PSW kan op dit moment niet eenduidig beantwoord worden. In mijn brief van 25 april 1997 (Kamerstukken II, vergaderjaar 1996/97, 22 695, nr. 11) kondigde ik reeds aan met verduidelijking te zullen komen. Op dit moment wordt, mede aan de hand van het advies van de Stichting van de Arbeid terzake, een kabinetsstandpunt voorbereid. Ik streef ernaar dit standpunt nog dit jaar aan de Tweede Kamer te kunnen aanbieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Als het gaat om het vraagstuk van gelijke behandeling gaat de discussie in Nederland over de vraag of sprake is van gelijke behandeling van mannen en vrouwen resp. gelijke behandeling naar burgerlijke staat. Voorzover ik thans kan beoordelen zal de regeling van het PGGM met geen van beide beginselen in strijd zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De regeling van het PGGM lijkt wat betreft de fiscale aspecten te sporen met de aanbevelingen van de werkgroep Witteveen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Net als de overige arbeidsvoorwaarden behoren de pensioenen tot het primaat van sociale partners. Via de nog tot stand te komen vrijstellingsrichtlijn zal worden bereikt dat sociale partners voldoende keuzemogelijkheden aanbieden. Wanneer de eerdergenoemde verduidelijking omtrent artikel 2b er is, zal kunnen worden bepaald of er reden is in te grijpen, en op welke manier dat dan bij voorkeur zou moeten gebeuren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
