<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) over de uitlatingen van de advocaat van Bouterse, mr. A. Moszkowicz. (Ingezonden 9 oktober 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5913
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitlatingen van de advocaat van Desi Bouterse, mr. A. Moszkowicz, dat de Nederlandse overheid een drugstransport zou hebben opgezet met als doel het arresteren van bepaalde drugsdealers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugs Opsporingen Suriname</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 211, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-10-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5913</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="429" allpagenumbers="429" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5913" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="211" onderwerp="" indiendatum="1997-10-9">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-10-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de uitlatingen van de advocaat van Desi Bouterse, mr. A. Moszkowicz, dat de Nederlandse overheid een drugstransport zou hebben opgezet met als doel het arresteren van bepaalde drugsdealers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is dit bericht waar? Zo ja, is een dergelijke opzet door de Nederlandse overheid niet een vorm van uitlokking van strafbare feiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt deze praktijk zich met de conclusies van de Tweede Kamer naar aanleiding van het rapport «inzake opsporing» van de Enquêtecommissie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien u vindt dat informatieverstrekking over deze zaak het belang van het onderzoek zou schaden, bent u dan bereid om in vertrouwelijk overleg de Kamer te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-10-7" bron="NOS-Journaal">NOS-Journaal, 7 oktober 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Van het opzetten door de Nederlandse overheid van een drugstransport met als doel de verdachten in het COPA-onderzoek te arresteren is geen sprake geweest. Indien de heer Moszkowicz doelt op het feit dat het COPA-team gebruik heeft gemaakt van infiltratie en doorlatingen, merk ik op dat daarover aan de Parlementaire Enquêtecommissie Opsporingsmethoden is gerapporteerd. Deze door het COPA-team gebruikte methoden zijn ook beschreven in het eindrapport «Inzake Opsporing» van de commissie. Overigens zal, wanneer de zaak ter terechtzitting aanhangig wordt gemaakt, ten aanzien van alle gehanteerde opsporingsmethoden verantwoording worden afgelegd aan de rechter, die uiteindelijk zal oordelen over de rechtmatigheid daarvan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Deze vragen behoeven, gelet op het antwoord op vraag 2, geen beantwoording meer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
