<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rouvoet (RPF), Koekkoek (CDA) en Rabbae (GroenLinks) over vrouwenhandel. (Ingezonden 2 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5420
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijke betrokkenheid van een informant van de Regionale Criminele Inlichtingendienst bij vrouwenhandel en prostitutie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Politie Prostitutie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1648, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Rouvoet</persoon>
            <persoon partij="CDA">Koekkoek</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-07-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5420</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3369" allpagenumbers="3369 3370" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1648" onderwerp="" indiendatum="1997-06-2">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koekkoek</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 juli 1997), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1415, vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het onderzoek naar de 28-jarige inwoner Y.T. uit Almelo, die ervan wordt verdacht een belangrijke rol te hebben gespeeld in de handel in (minderjarige vrouwen)? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het bericht waar, dat T. door medewerkers van de RCID is benaderd om informatie te verschaffen over een drugshandelaar en, om zich geloofwaardig te maken in het criminele milieu, betrokken is geraakt bij prostitutie en vrouwenhandel, een en ander met medeweten en instemming van de RCID? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u tevoren over deze zaak en de door de RCID gehanteerde methoden geïnformeerd resp. om toestemming gevraagd? Wie heeft c.q. hebben binnen het Openbaar Ministerie toestemming gegeven voor de betreffende opsporingsactiviteiten en -methoden? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Herinnert u zich de volgende uitspraken, door u gedaan tijdens uw verhoor door de Parlementaire Enquêtecommissie Opsporingsmethoden op 9 november 1995, in antwoord op vragen over uw grenzen voor wat betreft de aanvaardbaarheid van de methode van «gecontroleerd doorleveren», ofwel doorlating: «Je gaat toch geen vrouwen doorleveren?» en – op de vraag of men een aantal vrouwen kan laten prostitueren met het oog op het pakken van een grote organisatie – «Nee, natuurlijk niet.»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u tegen deze achtergrond het feit dat met medeweten en instemming van de politie vrouwenhandel heeft plaatsgevonden? RCID = Regionale Criminele Inlichtingendienst </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-05-28" bron="Nederlands Dagblad">Nederlands Dagblad, 28 mei 1997</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 072" documentnummer="13">Kamerstuk 24 072, nr. 13 blz. 1817–1818</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. T. is in het verleden (voor 1 april 1994) als informant werkzaam geweest voor het (toenmalige) politiekorps van de gemeente Hengelo en stond bekend als een betrouwbaar informant. In verband met een doorlichting van het informantenbestand van de RCID Twente begin november 1995 is hij door de RCID benaderd met de vraag of hij nog als informant voor de RCID werkzaam wilde zijn. Naar aanleiding van dit contact verstrekte T. op eigen initiatief gegevens over activiteiten en plannen die door anderen ondernomen zouden worden met betrekking tot vrouwenhandel. T. verklaarde dat hij door die anderen benaderd was met de vraag of hij iets op touw wilde zetten betreffende vrouwenhandel. In de overige contacten die de RCID-rechercheurs met T. hebben gehad heeft T. geen informatie meer verstrekt over vrouwenhandel. T. heeft wel eens te kennen gegeven dat hij af en toe een «werkplek» voor prostituées verzorgde. Enig vermoeden van betrokkenheid bij vrouwenhandel bleek daaruit niet. In september 1996 werd bij de RCID bekend dat de bovengenoemde T. vermoedelijk zelf als verdachte betrokken was bij vrouwenhandel. Niet is gebleken dat in deze zaak van vrouwenhandel een verband kan worden gelegd met een mogelijk plan inzake vrouwenhandel, waarover T. in 1995 informatie verstrekte. In het door u in vraag 1. genoemde onderzoek is T. niet als informant voor de RCID werkzaam geweest. Na het rijzen van dat vermoeden heeft overleg plaats gevonden tussen de RCID en de CID-officier van justitie van het arrondissementsparket Almelo. In samenspraak met en met instemming van de CID-officier van justitie is afgesproken dat de RCID zeer terughoudend zou zijn in eventuele nieuwe contacten met T. vanwege zijn vermoedelijke betrokkenheid als dader of deelnemer aan strafbare feiten. In elk geval is in de contacten, die er nadien zijn geweest, geen enkele informatie verstrekt over vrouwenhandel en prostitutie. Concluderend kan als antwoord op vraag 2 gesteld worden dat informant T. door medewerkers van de RCID niet is benaderd om informatie te verschaffen over een drugshandelaar en ook niet met medeweten en/of instemming van de RCID betrokken is geraakt bij vrouwenhandel en prostitutie teneinde zich geloofwaardig te maken in het criminele milieu. In de zaak, waarin T. als verdachte is aangemerkt, heeft hij dan ook niet als informant geopereerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. De in deze vraag besloten liggende veronderstelling dat de RCID vooraf informatie had moeten verstrekken resp. toestemming had moeten vragen over te volgen opsporingsmethoden is niet juist. Immers, zoals uit de beantwoording blijkt, is in het in vraag 1. genoemde onderzoek T. in deze zaak niet als informant opgetreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Aangezien er geen sprake was van vrouwenhandel met medeweten en instemming van de politie kan over dit vermeende feit geen oordeel worden gegeven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
