<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid B.M. de Vries (VVD) over de fiscale behandeling van personeelsopties. (Ingezonden 30 mei 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5186
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de notitie van de Belastingdienst Amsterdam, eenheid Grote Ondernemingen, over de fiscale behandeling van personeelsopties en de toepassing van het Asscher-arrest van het Hof van Justitie van de EG door de eenheid Grote Ondernemingen van Belastingdienst Utrecht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingdiensten) Belastingen (Loonbelasting) Geld (Beleggingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aandelen Belastingdienst Loonbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1438, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">B.M. de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-05-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5186</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2937" allpagenumbers="2937 2938" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1438" onderwerp="" indiendatum="1997-05-30">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">B.M. de Vries</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit, dat de eenheid Grote Ondernemingen Amsterdam van de Belastingdienst in oktober 1996 een uitgebreide notitie heeft opgesteld, waarin de loonbelasting-inspecteurs van deze eenheid een gezamenlijke visie geven op de fiscale behandeling van personeelsopties? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit, dat de eenheid Grote Ondernemingen Utrecht van de Belastingdienst een eigen zienswijze heeft ontwikkeld over de toepassing van het Asscher-arrest van het Hof van Justitie van de EG? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de notities zoals vermeld sub 1 en 2 bij andere eenheden bekend en zijn deze ook richtinggevend voor het door die andere eenheden te voeren beleid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bestaan er binnen de belastingdienst afspraken waarbij specifieke fiscale problematieken aan bepaalde eenheden worden toegedeeld ter opinievorming? Spelen de diverse portefeuillehouders hier nog een bepaalde rol in? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van oordeel, dat in deze gevallen sprake is van beleid in de zin van het Besluit van 21 juli 1995, BNB 1995/260, zodat dit alleen door of namens u vastgesteld had mogen worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo neen, waar ligt dan de grens tussen (interpretatief) beleid en de (gezamenlijke) visie van een belastingeenheid over de uitleg en toepassing van een wettelijke bepaling? </vraag>
      <vraag nummer="7">Acht u het uit een oogpunt van eenheid in de uitvoering van de belastingwet wenselijk, dat afzonderlijke eenheden van de Belastingdienst een eigen visie over uitleg en toepassing van wetsbepalingen ontwikkelen en in de praktijk brengen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid de kwesties genoemd in vraag 6 en 7 mee te nemen bij de periodieke toetsing van het genoemde Besluit van 21 juli 1995 en het resultaat aan de Tweede Kamer kenbaar te maken? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="2">Kunt u aangeven wat het resultaat is geweest van de periodieke toetsingen tot op heden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u aangeven wat de stand van zaken is met betrekking tot de studie naar het beroeps- en cassatiebeleid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie Fiscaal up to date 97-135</noot>
         <noot nummer="2">Zie kamervragen van B.M. de Vries (VVD) van 8 augustus 1996, Aanhangsel Handelingen nr. 1651, vergaderjaar 1996–1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
