<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) over anti-tankmijnen. (Ingezonden 15 oktober 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5967
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Explosieven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 255, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-11-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-10-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5967</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="519" allpagenumbers="519 520" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5967" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="255" onderwerp="" indiendatum="1997-10-15">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-11-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Voorhoeve</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bestaat internationaal overeenstemming over de definitie van de anti-tankmijnen met ADH (anti-handling device) als anti-tankmijnen, en derhalve geen anti-personeelmijnen, zoals door Pax Christi beweerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u verzekeren dat de door de Koninklijke Luchtmacht bij oefeningen gebruikte uit de lucht afgeworpen clusterbommen niet kunnen worden gekwalificeerd als anti-personeelmijnen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de aanwezigheid van deze nieuwe generatie clusterbommen (GATOR, MOPM, VULCAN) een reden voor de terughoudende opstelling van de VS tegenover het Oslo-akkoord? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="1997-10-11" bron="Volkskrant">Volkskrant, 11 oktober 1997</noot>
         <noot nummer="2">De Vliegende Hollander, zomer 1997</noot>
         <noot nummer="3" datum="1997-10-11" bron="Volkskrant">Volkskrant, 11 oktober 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting/>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. Veel landen die op 3 en 4 december a.s. in Ottawa het verdrag inzake het algehele verbod van antipersoneelmijnen ondertekenen, zullen een deel van hun antitankmijnen voorzien van antihanteerbaarheidsmechanismen. Dergelijke mechanismen nemen een van de belangrijkste functies van antipersoneelmijnen over: het bemoeilijken van het ruimen van antitankmijnen. Internationaal bestaat er al geruime tijd overeenstemming over deze aanpassing van antitankmijnen. Zowel in het herziene Tweede Protocol bij het Conventionele-Wapensverdrag als in het verdrag van Ottawa is er dan ook uitdrukkelijk rekening mee gehouden. Het verdrag inzake het algehele verbod van antipersoneelmijnen, waarvan de tekst op 18 september jl. in Oslo is overeengekomen, bevat in artikel 2 vijf definities. In de eerste definitie is vastgelegd wat een antipersoneelmijn is en, in de tweede zin, wat niet: «Anti-personnel mine» means a mine designed to be exploded by the presence, proximity or contact of a person and that will incapacitate, injure or kill one or more persons. Mines designed to be detonated by the precense, proximity or contact of a vehicle as opposed to a person, that are equipped with anti-handling devices, are not considered anti-personnel mines as a result of being so equipped». </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Tijdens de oefening «Rhino Drawsko» in Polen hebben F-16’s van de Koninklijke luchtmacht onder meer de inzet van het clusterwapen CBU-87 geoefend. Het ging om simulaties; er is geen enkele clusterbom echt gebruikt. In werkelijkheid bevat de CBU-87 (CBU is de afkorting van «Cluster Bomb Unit») bommen van verschillende afmetingen, die ontploffen als ze een gepantserd doel raken of op de grond terecht komen. De CBU-87 bevat géén mijnen, in tegenstelling tot de CBU-89, ook wel aangeduid als het Gator-systeem. De CBU-89 bevat zowel antitank- als antipersoneelmijnen. In mijn brief van 11 maart 1996 heb ik bekendgemaakt dat de Nederlandse krijgsmacht voortaan geen antipersoneelmijnen meer zou gebruiken, en dat dit ook gold voor het Gator-systeem van de Koninklijke luchtmacht, zolang dit antipersoneelmijnen zou bevatten. Met de Gator is sindsdien niet geoefend. De Koninklijke luchtmacht beslist zeer binnenkort of zij het systeem helemaal afschaft, of het in aangepaste vorm in de bewapening houdt. Hoe dan ook worden alle antipersoneelmijnen in het Gator-systeem vernietigd. Ik zal de Tweede Kamer hierover zo spoedig mogelijk informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Vooral het streven naar het behoud van gemengde mijnensystemen – met name de Gator, waarover ook de Koninklijke luchtmacht beschikt, MOPM en Vulcan – weerhoudt de Verenigde Staten er tot nu toe van zich aan te sluiten bij het verdrag van Ottawa. Onlangs hebben de minister van Buitenlandse Zaken en ik de vaste commissies voor Buitenlandse Zaken en voor Defensie schriftelijk verslag gedaan van de conferentie in Oslo. In het verslag is uiteengezet dat een aantal landen tot op het laatst en tot op het hoogste niveau heeft geprobeerd de Verenigde Staten er toe te bewegen zich bij het Verdrag aan te sluiten. Over een overgangsregeling die tijdelijk het gebruik van anti-personeelmijnen op het Koreaanse schiereiland zou toelaten, lag een compromis binnen handbereik. De Verenigde Staten hebben zich echter teruggetrokken uit de onderhandelingen toen bleek dat een andere Amerikaanse eis niet zou worden ingewilligd: een zodanige uitzondering op het verbod van het gebruik van antipersoneelmijnen, dat gemengde mijnensystemen er niet onder zouden vallen. Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over mijnen in F16-Clusterbommen. (Ingezonden 20 oktober 1997) </antwoord>
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de toezegging aan mij gedaan in het Algemeen Overleg van 19 februari jl. dat het anti-personeelsmijn gedeelte uit de F-16 clusterbommen zou worden verwijderd? <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Is dit inmiddels gebeurd? Zo neen, waarom niet? Zo ja, zijn de anti-personeelsmijn gedeeltes ook vernietigd? Toelichting: Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van het lid Hoekema, ingezonden 15 oktober 1997. <voetnoot nummer="1"/>Kamerstuk 25 000 V, 24 292, nr. 72. </antwoord>
      <antwoord nummer="1">Ja. Zie het antwoord op vraag 2 van het lid Hoekema over hetzelfde onderwerp. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie het antwoord op vraag 2 van het lid Hoekema over hetzelfde onderwerp. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
