<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Berg (SGP), Rouvoet (RPF), Van Middelkoop (GPV) en Verhagen (CDA) over de rechten van kleine geloofsgemeenschappen in Rusland. (Ingezonden 26 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5375
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Mensenrechten Rusland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1608, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van den Berg</persoon>
            <persoon partij="RPF">Rouvoet</persoon>
            <persoon partij="GPV">Van Middelkoop</persoon>
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-07-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5375</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3289" allpagenumbers="3289 3290" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1608" onderwerp="" indiendatum="1997-06-26">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van den Berg</vrager>
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-07-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Heeft het Russische parlement op maandag 23 juni jl. een godsdienstwet aangenomen die de rechten van kleine geloofsgemeenschappen beperkt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is deze wet gericht op de eenzijdige bevoordeling van de positie van de Russisch Orthodoxe kerk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke implicaties heeft deze wet voor christelijke geloofsgemeenschappen die niet tot de Russisch Orthodoxe kerk behoren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bevat deze wet bepalingen die de activiteiten van christelijke hulporganisaties uit het buitenland aan banden leggen, dan wel geheel onmogelijk maken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u deze wet in het licht van artikel 9 van het EVRM dat aan een ieder het recht toekent om zijn godsdienst te belijden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid op passende wijze aan de Russische regering uw verontrusting over deze wet kenbaar te maken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de Russische regering aan te spreken op de verplichtingen die Rusland heeft op grond van het lidmaatschap van de Raad van Europa? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Op 23 juni jl. heeft de Doema een ontwerp-«Wet op de Gewetensvrijheid en Religieuze Associaties» aanvaard. Op 4 juli heeft ook de Federatieraad dit ontwerp goedgekeurd. De President kan hieraan echter nog zijn goedkeuring onthouden en het wetsontwerp terugsturen naar het Parlement. Ook kan de President besluiten, de wet na eventuele ondertekening ter beoordeling voor te leggen aan het Constitutionele Hof. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het wetsontwerp in kwestie stelt voor alle geloofsgemeenschappen regels ten aanzien van de uitoefening van de godsdienstvrijheid. Daarnaast wordt onderscheid gemaakt tussen geloofsgemeenschappen die aantoonbaar langer dan 15 jaar actief zijn in de Russische Federatie (geregistreerde religieuze organisaties) en overige (niet erkende) religieuze groeperingen. In dit verband worden de Russisch-Orthodoxe kerk, de Islam, het Boeddhisme en het Joodse geloof expliciet genoemd als traditionele religies. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gemeenschappen die er niet in slagen, de in het wetsontwerp genoemde registratie te verkrijgen als religieuze organisatie, worden aangemerkt als «religieuze groepering» en hebben als zodanig minder vastgelegde rechten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Niet-gevestigde geloofsgemeenschappen en daarmee verbonden hulporganisaties zullen slechts op uitnodiging en onder auspiciën van een erkende Russische organisatie werkzaam mogen zijn. Zelfstandige missie-, zendings- en hulpverleningsactiviteiten van niet-gevestigde geloofsgemeenschappen zouden derhalve op grond van dit wetsontwerp kunnen worden belemmerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De verplichting tot registratie van geloofsgemeenschappen en de voorwaarden waaraan moet worden voldaan, zijn op zich in strijd met de in artikel 9 van het EVRM neergelegde vrijheid van godsdienst, geweten en levensovertuiging. Hetzelfde geldt voor bevoorrechting van bepaalde geloofsgemeenschappen boven andere, of boven organisaties met een bepaalde levensovertuiging. Krachtens artikel 14 van het EVRM dient voorts uitoefening, zonder discriminatie, van de in het EVRM neergelegde rechten en vrijheden te worden gewaarborgd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Ja. In EU-verband is zulks inmiddels geschied. Ook in OVSE- en Raad van Europa-verband zal deze zaak aan de orde worden gesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
