<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bremmer en Soutendijk-van Appeldoorn (CDA) over de wachtlijst bij de gezinsvoogdij. (Ingezonden 26 augustus 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5595
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over o.a. de waarschuwing door kinderrechters voor een dreigende overbelasting van de voogdij-instellingen. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van Rabbae (1795).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kinderbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1796, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Bremmer</persoon>
            <persoon partij="CDA">Soutendijk-van Appeldoorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-09-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-08-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5595</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3675" allpagenumbers="3675 3676" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1796" onderwerp="" indiendatum="1997-08-26">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bremmer</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Soutendijk-van Appeldoorn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-09-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Hebben Nederlandse kinderrechters twee jaar geleden het ministerie van Justitie gewaarschuwd voor een dreigende overbelasting van de voogdij-instellingen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de betrokken kinderrechters hiervoor geen gehoor kregen bij het departement? Indien deze klacht niet waar is, waaruit is dit dan gebleken aan de betrokken kinderrechters? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting van de voorzitter van de landelijke werkgroep Kinderrechters van de NVVR, mr. S.B. de Pauw Gerlings, dat maatschappelijke werkers onnodig lang tijd kwijt zijn met het verrichten van administratieve en juridische voorschriften «waar een jurist binnen tien minuten mee klaar is»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt zich de bewering van mr. de Pauw Gerlings tot de uitkomsten van het onderzoek door Coopers en Lybrand naar de werklast van de gezinsvoogdij? Wat is naar uw oordeel een reële taxatie van de werkelijke situatie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting dat het een onhoudbare situatie is dat uitgerekend de meest kwetsbare kinderen nu op wachtlijsten staan van instellingen voor de gezinsvoogdij? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Is het door u in de brief van 24 juni jl. verwoorde «voorlopige standpunt» inmiddels bijgesteld door de uit nood geboren actie van Vedivo tot het plaatsen van jongeren op wachtlijsten bij de gezinsvoogdij? Zo neen, staat u nog steeds achter uw voorlopige standpunt? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke stappen hebt u inmiddels ondernomen c.q. bent u van plan te ondernemen, naast de in de beleidsbrief van 24 juni jl. aangekondigde maatregelen, om tot een oplossing van de urgente wachtlijstproblematiek te komen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de opvatting dat het gewenst is, het met de betrokken veld in september a.s. geplande overleg te vervroegen in verband met het gerezen conflict en gelet op de zeer schadelijke effecten voor honderden jongeren uit problematische gezinssituaties dan wel jongeren met ernstige opvoedingsproblemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-08-21" bron="Trouw">Trouw, 21 augustus 1997</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 885" documentnummer="7">Kamerstuk 24 885, nr. 7</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van het lid Rabbae. (Ingezonden 26 augustus 1997) </toelichting>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Een deel van de kinderrechters heeft bij de inwerkingtreding van de nieuwe ondertoezichtstelling inderdaad de vraag aan de orde gesteld of de instellingen voor gezinsvoogdij voldoende toegerust waren voor de wetswijziging. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De kinderrechters zijn wel degelijk gehoord over hun opvattingen. Om een goede afstemming te bevorderen is overleg ingesteld bestaande uit een vertegenwoordiging van de Werkgroep Kinderrechters van de Nederlandse Vereniging voor Rechtspraak, de stichting Vedivo, de Raad voor de kinderbescherming en het ministerie van Justitie. Door ervaringen uit te wisselen en gezamenlijk oplossingen te zoeken voor knelpunten is getracht de invoering zo goed mogelijk te laten verlopen. In dit overleg en ook in het reguliere overleg tussen het ministerie van Justitie en de Werkgroep Kinderrechters is regelmatig teruggekoppeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Inderdaad hebben de gezinsvoogden met een maatschappelijk werk vooropleiding onder meer door onwennigheid en de achtergrond van hun opleiding meer tijd nodig voor werkzaamheden met een juridisch karakter dan een jurist. Voor deze problematiek dient in de organisatie en door de inzet van anders geschoolde medewerkers een oplossing gevonden te worden, waardoor de gezinsvoogden minder belast zullen worden met administratieve taken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De bewering van mr. de Pauw Gerlings wordt in het onderzoek van Coopers en Lybrand enigszins bevestigd. Het onderzoek heeft naar mijn opvatting een reëel beeld van de situatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Naar mijn opvatting is het instellen van wachtlijsten een onjuist middel. De meeste kwetsbare kinderen mogen hierdoor niet in de knel komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Mijn standpunt is op hoofdlijnen niet veranderd. Ten aanzien van de benodigde financiële middelen verwijs ik naar mijn brief aan uw kamer van 8 september jl. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Tussentijds heb ik op 30 juni en 5 september jl. reeds twee maal persoonlijk met Vedivo gesproken. Over de aanpak op langere termijn heeft reeds het eerste gesprek plaatsgevonden. Hierover is overeenstemming tussen Vedivo en mij. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
