<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. M. H. Kamp (VVD) over aanschaf van een medisch product in het buitenland. (Ingezonden 23 september 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5834
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Advocaat-Generaal heeft in een zaak de conclusie uitgesproken dat een patiënt bij behandeling of aanschaf van een medisch product in het buitenland niet meer vooraf toestemming hoeft te vragen aan zijn zorgverzekeraar. Gevraagd wordt wat de gevolgen zijn als het Europese Hof van Justie de conclusie van de Advocaat-Generaal volgt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 143, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">M. M. H. Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-10-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-09-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5834</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="291" allpagenumbers="291" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5834" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="143" onderwerp="" indiendatum="1997-09-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">M. M. H. Kamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-10-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zal het Europese Hof van Justitie misschien naar aanleiding van het oordeel van de advocaat-generaal besluiten dat een patiënt bij behandeling of aanschaf van een medisch product in het buitenland niet meer vooraf toestemming hoeft te vragen aan zijn zorgverzekeraar? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt deze mogelijke uitspraak zich met het Verdrag van Maastricht en het te ratificeren Verdrag van Amsterdam waarin staat dat structuur en financiering van de zorg nationale aangelegenheden zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan reeds inzicht worden gegeven in de mogelijke consequenties van zo’n uitspraak van het Europese Hof voor patiënten, ziektekostenverzekeraars en aanbieders van zorg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-09-19" bron="Utrechts Nieuwsblad">Utrechts Nieuwsblad, 19 september 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 3">De mogelijkheid bestaat dat als het Hof van Justitie de Conclusie van de Advocaat-Generaal volgt dit consequenties kan hebben voor patiënten, ziektekostenverzekeraars en aanbieders van zorg. Zolang het Hof zich niet heeft uitgesproken met betrekking tot de aanhangige zaak, acht ik het niet opportuun om op de voorliggende rechtsvraag en zijn mogelijke consequenties in te gaan. Een Conclusie van een Advocaat-Generaal beoogt volkomen onpartijdig en onafhankelijk een oordeel te geven over een bij het Hof aanhangige zaak teneinde het Hof terzijde te staan bij de vervulling van zijn taak. Een Conclusie van een Advocaat-Generaal is echter niet bindend voor het Hof van Justitie. Er kan derhalve geen uitsluitsel worden gegeven over de vraag of het Hof uiteindelijk de Conclusie van de Advocaat-Generaal zal volgen. Daarom zeg ik u toe na de uitspraak van het Hof van Justitie en de bestudering daarvan u te informeren over de implicaties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
