<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Stellingwerf (RPF) en Rosenmöller (GroenLinks) over de brandrisicoklasse voor vliegtuigen. (Ingezonden 16 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5237
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen de uitzonderingspositie van de regionale vlegvelden Eelde en Beek betreffende het landen en opstijgen van vliegtuigen van een hogere risicoklasse, en de bluscapaciteit ter plaatse.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vliegveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchthavens Vliegveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1478, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5237</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3025" allpagenumbers="3025 3026" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1478" onderwerp="" indiendatum="1997-06-16">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-06-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Vindt u het aanvaardbaar, dat op de regionale vliegvelden Eelde en Beek vliegtuigen landen en opstijgen van een hogere brandrisicoklasse dan de voor het vliegveld vastgestelde brandrisicoklasse? <voetnoot nummer="1"/>Geldt deze uitzonderingssituatie ook voor andere luchtvaartterreinen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Impliceert de bedoelde praktijk alleen dat er onvoldoende bluscapaciteit aanwezig is of zijn er meer tekortkomingen? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoelang hebben deze vliegvelden in dit kader reeds een uitzonderingspositie? Hoe hebt u al die tijd een niet af te dekken c.q. niet afgedekt veiligheidsrisico kunnen accepteren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is op internationaal niveau besloten pas na 2005 aan deze uitzonderingspositie een einde te maken? Bent u bereid voor de betreffende Nederlandse vliegvelden zo spoedig mogelijk een einde aan deze situatie te maken? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Was in het ontwerprapport «Voorbereiding op vliegtuigongevallen op luchtvaartterreinen», de aanbeveling opgenomen de in vraag 1 bedoelde vluchten «onmiddellijk te staken»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Waarom is de in vraag 5 bedoelde aanbeveling, met het oog op de actuele vliegveiligheidsdiscussie <voetnoot nummer="3"/>, niet in het eindrapport opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kan de Kamer de beschikking krijgen over de ontwerprapportage? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u deze vragen, met het oog op de actuele veiligheidsrisico’s en met het oog op het feit dat discussie over deze nota pas na het zomerreces plaats zal kunnen vinden, nog vóór het zomerreces beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie het rapport Voorbereiding op vliegtuigongevallen op luchtvaartterreinen</noot>
         <noot nummer="2" datum="1997-06-9" bron="Telegraaf">Telegraaf, 9 juni 1997</noot>
         <noot nummer="3">Te weten de parlementaire discussie n.a.v. de vliegramp op vliegveld Eindhoven</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">In de internationale regelgeving (ICAO-Annex 14 Aerodromes) is vastgelegd dat de brandweervoorzieningen op een luchthaven niet alleen moeten worden bepaald aan de hand van de afmetingen van de vliegtuigen die van de luchthaven gebruik maken maar ook van de frequentie daarvan. Annex 14 geeft aan dat indien het aantal bewegingen van vliegtuigen met het hoogste brandrisico in de drie opeenvolgende drukste maanden van een jaar minder bedragen dan 700, de brandweervoorzieningen op die luchthaven gebaseerd mogen worden op een risicoklasse die een klasse lager ligt dan de klasse waarin het grootste vliegtuig is ingedeeld. Indien er voor het bereiken van dit aantal van 700 bewegingen een grote diversiteit is in de afmetingen van de daarvoor in aanmerking komende vliegtuigen mag zelfs een vermindering van twee risicoklassen worden toegepast. In de vigerende Nederlandse regelgeving (Brandweerregeling Burgerluchtvaartterreinen) zijn deze eisen overgenomen, met uitzondering van de laatste mogelijkheid. Een vermindering van twee risicoklassen is voor Nederlandse luchthavens niet toegestaan. Indien incidenteel vliegtuigen met een brandrisicoklasse die meer dan één klasse hoger is van het luchtvaartterrein gebruik willen maken, worden tijdens dit specifieke gebruik aanvullende brandweervoorzieningen vereist. Ik acht de Nederlandse opstelling in dezen alleszins aanvaardbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals in het antwoord op vraag 1 is aangegeven is de bedoelde praktijk overeenkomstig de Nederlandse wetgeving en zelfs strenger dan internationaal vereist. Dit wordt door mij niet als een tekortkoming beschouwd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Eind 1995 is door de International Civil Aviation Organisation (ICAO) besloten om de mogelijkheid tot vermindering van twee risicoklassen voor luchtvaartterreinen met ingang van 1 januari 2000 niet meer toe te staan. Daarenboven wordt aanbevolen om vanaf 1 januari 2005 de brandrisicoklasse voor luchtvaartterreinen te baseren op de afmetingen van het grootste vliegtuig dat van het luchtvaartterrein gebruik maakt onafhankelijk van het aantal bewegingen. Deze termijnen zijn bedoeld als overgangstermijnen en mede gebaseerd op de vervangingstermijn van blusvoertuigen (crash-tenders) op vliegvelden. De Nederlandse regelgeving voldoet al aan de internationale eis die op 1 januari 2000 van kracht wordt. Ik zal in overleg met de Nederlandse Vereniging van Luchthavens en betrokken exploitanten nagaan in hoeverre ook op de internationale aanbeveling ter zake kan worden vooruitgelopen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De onderzoekers hebben de opdracht meegekregen om in quick-scan feitelijke gegevens te verzamelen en daaruit conclusies te trekken in algemene zin. In de conceptfase waarin, zoals niet ongebruikelijk bij het opstellen van rapporten, verscheidene conceptversies op tafel zijn gekomen, brachten de onderzoekers evenwel ook aanbevelingen naar voren. Een aantal daarvan konden niet of onvoldoende worden gebaseerd op de beschreven feiten en bevindingen. De overige aanbevelingen zijn verwerkt in de conclusies in de eindrapportage of in de brief van de Minister van Binnenlandse Zaken van 2 juni 1997, nummer EB97/1029. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
