<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Klein Molekamp (VVD) over bewerkt metaalschroot. (Ingezonden 23 mei 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5076
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen eventuele gevolgen van het gewijzigd Amerikaanse standpunt over categorie 'bewerkt metaalschroot'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Metaalindustrie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1353, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Klein Molekamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-05-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5076</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2763" allpagenumbers="2763" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1353" onderwerp="" indiendatum="1997-05-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Klein Molekamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-06-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Ziet de Environmental Protection Agency (EPA) in de Verenigde Staten de categorie «bewerkt metaalschroot» niet langer als afvalstof? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoe dit op dit moment in Europees verband geregeld is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de wijziging in de Verenigde Staten voor u aanleiding om het Nederlands beleid in deze aan te passen, dan wel aan te dringen op een herziening van het Europees beleid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, wat zijn dan uw overwegingen om een andere zienswijze te hebben ten aanzien van bewerkt metaalschroot dan de zienswijze van de EPA? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1977-05-2" bron="Persbericht Bureau of International Recycling">Persbericht Bureau of International Recycling, 2 mei 1977</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De Environmental Protection Agency (EPA) heeft op 12 mei 1997 een mededeling gepubliceerd in het Federal Register waarbij de definitie van vaste afvalstoffen wordt geamendeerd. Bepaalde soorten metaalschroot worden daarbij buiten de jurisdictie van de Resource Conservation and Recovery Act gebracht omdat deze soorten, naar de mening van de EPA, beschouwd moeten worden als producten. Het gaat derhalve niet om een generieke uitsluiting van bewerkt metaalschroot van het begrip afvalstof. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de Richtlijn 75/442/EEG is de definitie vastgelegd van een afvalstof. Deze definitie is geïmplementeerd in de Wet Milieubeheer (art. 1.1). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het heeft mijn voorkeur eerst duidelijkheid te krijgen over de vraag of, en in welke gevallen een stof al dan niet als een afvalstof moet worden aangemerkt. Deze discussie wordt gevoerd in OESO kader. De Waste Management Policy Group van de OESO, waaraan de EPA namens de Verenigde Staten deelneemt, is bezig met het opstellen van een werkdocument hierover. Verwacht wordt dat in september een besluit in dezen wordt genomen. Voor de landen van de OESO is het dan duidelijk of en in welke gevallen onder andere metaalschroot als een niet-afvalstof kan worden beschouwd. Vervolgens zal worden bezien of er aanleiding is ook in Europees verband tot wijziging van de reikwijdte van het afvalstoffenbegrip te komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
