<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zal geschieden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Vliet (D66) en M. M. van der Burg (PvdA) over het voortbestaan van de emancipatiebureaus. (Ingezonden 20 juni 1997); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5544
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de opheffing van het provinciale emancipatiebureau in Utrecht per 1 januari 1998.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Emancipatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Emancipatie Provincies Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1751, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van Vliet</persoon>
            <persoon partij="PvdA">M. M. van der Burg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-08-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5544</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3585" allpagenumbers="3585" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1751" onderwerp="" indiendatum="1997-06-20">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Vliet</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">M. M. van der Burg</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit, dat het bestuur van PRES (emancipatiebureau Utrecht) heeft besloten dit bureau met ingang van 1 januari 1998 of te heffen en dat ook de toestemming voor ontslagaanvragen al binnen is, dit alles als rechtstreeks gevolg van bezuinigingen door de provincie Utrecht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is ook elders deze trend tot bezuiniging en opheffing gaande? Kunt u informatie geven over het bestaan en het al dan niet (bedreigde) voortbestaan van de Emancipatiebureaus van de andere provincies en van de vier grote steden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat de in de afgelopen jaren bij de bureaus opgebouwde expertise niet verloren mag gaan, met name om het genderaspect binnen het overheidsbeleid ook op provinciaal en lokaal niveau te integreren opdat zij evenzeer gericht zijn op de belangen van vrouwen als van mannen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1 1">Herinnert u zich de toezegging om in 1997 met een evaluatie te komen van de gedecentraliseerde Emancipatiebureaus en tevens uw toezegging <voetnoot nummer="1"/>bij de behandeling van de begroting Sociale Zaken en Werkgelegenheid in december jl. om te komen met een nadere afstemming van de emancipatie ondersteuningsstructuur (EOS) op landelijk niveau, met dat op het provinciale en lokale niveau, waarbij ook het subsidiebeleid aan de orde zal komen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt de Tweede Kamer vóór de behandeling van de begroting SOZAWE 1998 (begin december ’97) van de resultaten van genoemde activiteiten op de hoogte gesteld? Zo neen, waarom niet en wanneer kan de Tweede Kamer dan wel over de resultaten hiervan beschikken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om nu reeds met het IPO in overleg te treden om over het belang van het behoud van provinciaal emancipatiebeleid en van de emancipatie-expertise te spreken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Handelingen 1996-1997, nr. 13, blz. 3077</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Melkert" functie="minister" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="1997-08-28">Mededeling van minister Melkert (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 28 augustus 1997) De mij gestelde vragen van de leden Van Vliet (D66) en Van der Burg (PvdA), inzake de provinciale emancipatiebureaus, kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord, omdat nog enige nadere consultatie nodig is. Gaarne zeg ik u toe, dat de beantwoording zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
