<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verhagen (CDA) over de persoonlijke bescherming van de minister-president van Israël tijdens zijn bezoek aan Nederland. (Ingezonden 15 april 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5054
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over het uitvoeren van veiligheids- en persoonscontroles op het Binnenhof door Israëlische veiligheidsfunctionarissen tijdens het bezoek van de minister-president van Israël aan Nederland en veiligheids- en persoonscontroles in het algemeen. Zie ook eerdere vragen van Verhagen over zelfde onderwerp (Aanhangsel Handelingen nr. 1155, vergaderjaar 1996-1997).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Inlichtingen- en veiligheidsdiensten) Internationale betrekkingen (Parlementaire bezoeken)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inlichtingen- en veiligheidsdiensten Israël Parlementaire bezoeken</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1306, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-04-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5054</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2667" allpagenumbers="2667" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1306" onderwerp="" indiendatum="1997-04-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 juni 1997), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1155, vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Buitenlandse Zaken en Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Zijn tijdens het bezoek van de minister-president van Israël behoudens de persoonlijke bescherming van de Israëlische minister-president, veiligheids- en persoonscontroles op het Binnenhof uitgevoerd door Israëlische veiligheidsfunctionarissen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, met welk recht treden op Nederlands grondgebied buitenlandse onderdanen op in het kader van veiligheids- en persoonscontroles? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waren deze Israelische veiligheidsfunctionarissen gewapend? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bij wie berustte de coördinatie van de veiligheidsmaatregelen die zijn getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn de Nederlandse beveiligingsautoriteiten niet in staat om op adequate wijze veiligheids- en persoonscontrole op Nederlands grondgebied, waaronder de toegangscontrole tot het Binnenhof bij buitenlandse bezoeken, uit te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u het aanvaardbaar dat buitenlandse veiligheidsfunctionarissen op Nederlands grondgebied de Nederlands grondgebied de Nederlandse minister-president en anderen aan een persoonscontrole onderwerpen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid maatregelen te nemen, opdat bij toekomstige bezoeken van buitenlandse hoogwaardigheidsbekleders dergelijke situaties zich niet meer zullen voordoen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Aanvankelijk was sprake van een eigen initiatief, doch de controle is vervolgens overgenomen door de in gevallen als deze gebruikelijke Nederlandse politiediensten. Daarbij zij overigens aangetekend, dat tegen het verlenen van assistentie door de betrokken buitenlandse veiligheidsfunctionarissen geen wettelijke beletselen bestaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De algehele coördinatie van de openbare orde- en veiligheidsmaatregelen berust, zoals gebruikelijk, bij het Landelijk Coördinatiecentrum van het ministerie van Binnenlandse Zaken. De personeelsbeveiliging wordt uitgevoerd door de divisie Koninklijke en Diplomatieke Beveiliging (DKDB) van het Korps landelijke politiediensten en de objectbeveiliging door het betrokken regiokorps. De beveiliging vindt plaats onder verantwoordelijkheid van het lokale bevoegde gezag. De coördinatie van de operationele veiligheidsmaatregelen ter plaatse, in casu op het Binnenhof, geschiedde door de teamleider van de DKDB en de commandant van het regiokorps. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zij zijn daartoe zeer wel in staat. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In voorkomend geval zal tijdens voorbereidende vergaderingen in het kader van bezoeken van buitenlandse hoogwaardigheidsbekleders uitdrukkelijk aandacht worden geschonken aan het voorkomen van dergelijke optreden van buitenlandse functionarissen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
