<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hoekema (D66) en Van den Doel (VVD) over de Bergings- en Identificatiedienst. (Ingezonden 16 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5344
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de taken van de voormalige Gravendienst KL, de huidige Bergings- en Identificatiedienst, die onder het commando van het Explosieven Opruimings Commando van de Koninklijke Landmacht is geplaatst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Ongevallenpreventie en -hulpverlening) Criminaliteit en openbare orde (Rampenpreventie en -bestrijding) Veiligheidsbeleid en defensie (Landmacht) Welzijn (Oorlogsslachtoffers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Explosieven Landmacht Ongevallen Oorlogsslachtoffers Rampenbestrijding Slachtoffers van delicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1577, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-07-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5344</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3225" allpagenumbers="3225" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1577" onderwerp="" indiendatum="1997-06-16">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-07-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom is de Bergings- en Identificatiedienst (voormalige Gravendienst KL) onder het commando van het EOCKL <voetnoot nummer="1"/>geplaatst? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de operationele meerwaarde hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de huidige taken van de Bergings- en Identificatiedienst, en voorziet u daar wijzigingen in? Blijven assistentie aan politie en justitie hieronder vallen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe waardeert u het belang van genoemde dienst in het kader van civiel-militaire samenwerking en de bijdrage in post-conflict peace building in voormalige conflictgebieden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Explosieven Opruimings Commando van de Koninklijke Landmacht</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Personeel van de Bergings- en Identificatiedienst (BID) werkt in de praktijk dikwijls samen met collega’s van de Explosieven Opruimingsdiensten, omdat zich in de directe omgeving van te identificeren en te bergen stoffelijke resten vaak explosieven bevinden. Toen bij de oprichting van het Nationaal Commando (Natco) is bezien waar in de organisatiestructuur de BID, voorheen de Gravendienst Kl, het best tot haar recht zou komen, is om die reden gekozen voor onderbrenging bij het EOCKL in Culemborg. De BID kan nu gebruikmaken van diverse onderdelen van de EOCKL-organisatie, zoals het centrale meldingsbureau en de officier van dienst. Voorts kan BID-personeel, veelal kostbare, uitrustingsstukken van het EOCKL gebruiken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De hoofdtaak van de BID is het bergen, het identificeren en het herbegraven van stoffelijke resten van militairen. Daarnaast verzorgt de BID lessen gravendienst aan onder meer de Koninklijke Militaire School en verleent zij op verzoek bijstand aan Justitie en politie. Wijzigingen van de taken van de BID zijn thans niet voorzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De bijdragen van de BID in het kader van militair-civiele samenwerking en bij vredesoperaties in voormalige conflictgebieden zijn van groot belang. De bijstand die de dienst in het kader van de zaak-«Dutroux» aan de Belgische justitie heeft verleend en haar werkzaamheden in het voormalige Joegoslavië onderstrepen dit. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
