<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M.B. Vos (GroenLinks) over winning van goud in Costa Rica. (Ingezonden 30 oktober 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5986
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over winning van goud in open dagbouw met behulp van voor het milieu schadelijke cyanide in het natuurgebied San Juan in Costa Rica.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Delfstoffenwinning) Internationale betrekkingen (Overig) Natuur (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Costa Rica Delfstoffenwinning Natuurbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 270, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking Kabinet voor Nederlands-Antilliaanse en Arubaanse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-11-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-10-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5986</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="549" allpagenumbers="549" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5986" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="270" onderwerp="" indiendatum="1997-10-30">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-11-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de regering van Costa Rica voornemens in het natuurgebied San Juan vergunningen af te geven voor de winning van goud in open dagbouw, waarbij het voor het milieu zeer schadelijke cyanide vrijkomt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid in het kader van het Verdrag inzake duurzame ontwikkeling dat Nederland met Costa Rica heeft gesloten, waarmee de verdragspartners tot uitdrukking willen brengen dat er integrale wederzijdse verantwoordelijkheid is voor het internationale milieu en de natuurlijke hulpbronnen , bij de regering van Costa Rica uw bezorgdheid over dit voornemen over te brengen en er op aan dringen dat dergelijke vergunningen niet worden afgegeven, zeker niet in ecologisch kwetsbare gebieden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" titel="Earth Alarm">ALARM nieuws, oktober 1997 (uitgave «Earth Alarm»)</noot>
         <noot nummer="2">Eerste Kamer, vergaderjaar 1995–1996, 23 949, nr. 16e</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">In het gebied van de Rio San Juan is sprake van diverse bedrijven die exploraties uitvoeren naar goud en andere mineralen. Het waarschijnlijk grootste, Canadese bedrijf Placer Dome heeft op basis van een eerste milieu-effectrapportage aanvankelijk geen toestemming gekregen voor de winning van goud in open dagbouw met gebruik van cyanide. Op basis van genomen voorzorgsmaatregelen en een nieuwe milieu-effectrapportage heeft het bedrijf onlangs wel toestemming gekregen voor goudwinning. Een speciaal comité van de betreffende overheidsinstantie, het Nationale Technisch Secretariaat voor het Milieu van het Ministerie voor Milieu en Energie, zal minimaal tweemaal per jaar toezien op naleving van de voorwaarden. De plaats van winning ligt weliswaar binnen het grote stroomgebied van de Rio San Juan, maar slechts een deel van dit gebied is een aantal jaren geleden door de regeringen van Costa Rica en Nicaragua uitgeroepen tot te beschermen natuurgebied onder de naam SI-A-PAZ. Het te exploiteren gebied zelf ligt echter niet binnen een als zodanig uitgeroepen natuurgebied als een nationaal park of een wildreservaat; mogelijk wel in de buurt van natuurgebieden en in ieder geval bestaat er altijd het gevaar van vervuiling van de rivieren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals aangegeven in mijn brief, 30 mei 1996 aan de Eerste Kamer betreffende de Duurzame Ontwikkelingsverdragen is er inderdaad sprake van een integrale wederzijdse verantwoordelijkheid voor het internationale milieu en de natuurlijke hulpbronnen. Daarbij past echter ook respect voor elkaars integriteit en soevereiniteit. Dit hoort bij het vertrouwen dat in de Verdragen jegens elkaar wordt uitgesproken, waarvan onderdeel uitmaakt de eigen verantwoordelijkheid van de partnerlanden om de voortgang van de uitvoering van hun eigen nationaal beleid te volgen en daarover aan de verantwoordelijke eigen nationale instanties te rapporteren. Het bovenstaande in acht nemend ben ik bereid, als een van de partners die deelneemt in het kader van de verdragen, tijdens het Periodiek Beleidsoverleg en/of het Joint Committee het bedoelde onderwerp aan de orde te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
