<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Augusteijn-Esser (D66) over export van gecomposteerd zuiveringsslib naar Frankrijk. (Ingezonden 14 mei 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5056
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen inzake de export van zuiveringsslib naar Frankrijk, en de aan recyclingbedrijf Rutte te Halfweg hiervoor verleende beschikking, inmiddels overgegaan op het Noord-Hollandse provinciale bedrijf Afvalzorg</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Milieudelicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Export Milieudelicten Slib</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1311, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Augusteijn-Esser</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-05-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5056</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2677" allpagenumbers="2677 2678" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1311" onderwerp="" indiendatum="1997-05-14">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Augusteijn-Esser</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-06-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Gaat het Noord-Hollandse provinciale bedrijf Afvalzorg gecomposteerd zuiveringsslib naar Frankrijk exporteren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft uw ministerie voor deze export toestemming gegeven? Past dit binnen de Europese regelgeving? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, om welke hoeveelheden gaat het en wat is de vervuilingsgraad van deze compost? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de samenstelling van de compost zodanig, dat het voor deze doeleinden in Nederland niet gebruikt zou mogen worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de provincie Noord-Holland enige maanden geleden nog bezwaar gemaakt tegen deze export? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de export conform het beleid van de provincie Noord-Holland dat erop gericht is provinciegrenzen gesloten te houden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid een eventuele exportvergunning te heroverwegen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-05-9" bron="Zie het artikel , Noord-Hollands Dagblad" titel="Vervuild afval van Rutte als compost naar Frankrijk">Zie het artikel «Vervuild afval van Rutte als compost naar Frankrijk», Noord-Hollands Dagblad, 9 mei 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op 17 februari 1997 is aan Rutte Recycling B.V. een beschikking verleend, waarin geen bezwaar is gemaakt tegen het voornemen om compost bereid uit tuin- en plantsoenafval, GFT en communaal zuiveringsslib te exporteren naar Frankrijk gedurende de periode tot 2 september 1997. De aandelen van Rutte Recycling B.V. zijn overgenomen door een van de werkmaatschappijen van het Noord-Hollandse provinciale bedrijf Afvalzorg. Hierdoor is de toestemming voor export materieel overgegaan naar Afvalzorg. Deze toestemming is op basis van de geldende Europese regelgeving verleend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het voornemen had betrekking op de export van 50 000 000 kg van de onderhavige compost. Uit het analyserapport, dat door de verzoekster is overgelegd, blijkt dat het gehalte aan zware metalen niet voldoet aan de normen voor compost gesteld in het Besluit gebruik en kwaliteit overige organische reststoffen (BOOM). Derhalve mag in Nederland de genoemde compost niet op de bodem worden gebracht. De kwaliteit van de compost voldoet aan de normen van de richtlijn 86/278/EEG, betreffende de bescherming van het milieu, in het bijzonder de bodem, bij het gebruik van zuiveringsslib in de landbouw, waardoor toepassing in Frankrijk mogelijk is, daar dit land geen strengere normen stelt aan compost dan in de betreffende richtlijn zijn opgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. De provincie Noord-Holland stelt in haar advies dat de compost niet voldoet aan het BOOM en derhalve op grond van het in Noord-Holland geldend zuiveringsslibplan zou moeten worden afgevoerd naar een stortplaats in Noord-Holland. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Neen. Omdat de onderhavige compost voldoet aan de normen van de richtlijn 86/278/EEG is er geen grond voor weigering van een toestemming voor export. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
