<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) over veiling van DCS-1800 vergunningen. (Ingezonden 30 oktober 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5950
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mobiele telefonie Telecommunicatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 242, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-11-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-10-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5950</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="491" allpagenumbers="491" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5950" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="242" onderwerp="" indiendatum="1997-10-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-11-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u op 20 juni jl. een brief ontvangen van Europees Commissaris Van Miert inzake het veilen van DCS-1800 vergunningen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Verzoekt de heer Van Miert in deze brief «de beginselen van de nieuwe wet vooralsnog niet op de selectie van de DCS-1800 aanbieders toe te passen, doch enkel op mogelijk toekomstige vergunningsprocedures in nieuwe markten waar distorsies van de mededinging niet snel voor de hand liggen»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, waarom hebt u de Kamer selectief voorgelicht, namelijk wel aangaande de naheffing en niet over het verzoek van de heer Van Miert over het toepassen van het veilingmechanisne? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom heeft u toen niet meteen de mogelijkheid onderzocht om toch tot een vergelijkende toets over te gaan, mede gezien de bezwaren vanuit de markt met betrekking tot het veilingmechanisme? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is deze brief nog aanleiding uw standpunt ten aanzien van het veilen te herzien van en tot een beperkte «beauty contest» over te gaan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Ik teken hierbij echter aan dat de door de heer Leers aangehaalde passage uit de brief van Europees Commissaris Van Miert niet los kan worden gezien van de context van de gehele brief van de heer Van Miert. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De brief van de heer Van Miert heb ik integraal overgelegd bij mijn brief van 21 augustus 1997 aan de Eerste Kamer der Staten-Generaal (kamerstukken I, 25 171, 1996/97, nr. 297a). Deze brief is in afschrift aan de Tweede Kamer verzonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De heer Van Miert wijst in zijn brief op de mogelijkheid «dat de nu voorgenomen benadering zeer vermoedelijk tot klachten zal gaan leiden». Zoals ik destijds in mijn bovenvermelde brief van 21 augustus 1997 heb gemeld, zag ik op dat moment in deze brief geen aanleiding om niet met het reeds door de Tweede Kamer aanvaarde wetsvoorstel voort te gaan op de ingeslagen weg. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. De redenen waarom ik vasthoud aan het kabinetsbesluit om voor de onderhavige vergunningverlening, in geval van schaarste, een veiling als verdelingsinstrument te gebruiken, heb ik recentelijk nog in mijn brieven aan de Tweede Kamer van 6 en 7 oktober 1997 (kamerstukken II, 25 171, 1997/98, nrs. 23 en 24) uiteengezet. Ook in de memorie van toelichting op de novelle, die op 31 oktober 1997 aan de Tweede Kamer is aangeboden, wordt hierop nader ingegaan. Kortheidshalve verwijs ik dan ook naar deze stukken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
