<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden M. M. van der Burg (PvdA) en M. B. Vos (GroenLinks) over het aantal vrouwen in LNV-commissies. (Ingezonden 26 mei 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5107
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouw Natuurbeheer en Visserij (ministerie) Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1391, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">M. M. van der Burg</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-05-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5107</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2841" allpagenumbers="2841 2842" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1391" onderwerp="" indiendatum="1997-05-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">M. M. van der Burg</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-06-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw standpunt dat de vernieuwende kracht van vrouwen essentieel is voor de noodzakelijke vernieuwing en cultuuromslag in de landbouw en ook uw mening dat vrouwen bij de uitwerking van de nota dynamiek en vernieuwing nauw betrokken moeten worden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich tevens uw toezegging om bij de samenstelling van LNV-commissies, raden etc. te bevorderen dat minstens 30% vrouwen worden benoemd en dat gestreefd wordt naar 50% vrouwen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er twee beoordelingscommissies in het kader van het stimuleringskader groene ruimte en het stimuleringskader markt en concurrentiekracht ingesteld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft in de eerstgenoemde commissies slechts één vrouw zitting en in de andere geen enkele vrouw? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u dit percentage vrouwen, respectievelijk 12,5 en 0 procent, in overeenstemming met uw emancipatiebeleid in deze? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo niet, welke acties onderneemt u om alsnog de samenstelling van genoemde commissies te wijzigen zodat hierin minstens 30% vrouwen zitting hebben overeenkomstig uw beleidsuitgangspunt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven wat de oorzaak is van het feit dat bij de samenstelling van genoemde commissies sprake is van een zo gering aantal vrouwen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke maatregelen gaat u treffen om in de toekomst te voorkomen dat dergelijke situaties zich voordoen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Nota LNV Emancipatie tot 2000, Kamerstuk 24 795, nr. 2</noot>
         <noot nummer="2">Verslag van het Algemeen Overleg van 7 november 1996, Kamerstuk 24 795, nr. 3</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de beoordelingscommissie Innovatie Markt en Concurrentiekracht heeft één vrouw zitting. De samenstelling van de beoordelingscommissie Vernieuwing Landelijk Gebied is nog niet geheel afgerond. </antwoord>
      <antwoord nummer="5, 6 en 7">Voorafgaand aan de samenstelling van beide beoordelingscommissies zijn profielschetsen opgesteld. Op grond van deze profielschets is een lijst opgesteld met potentiële kandidaten. Hierbij is rekening gehouden met de uitgangspunten van het LNV-emancipatiebeleid. Hoewel actief gezocht is naar vrouwelijke kandidaten, is dit helaas slechts zeer beperkt gelukt en kan geconcludeerd worden dat het percentage vrouwen in beide beoordelingscommissies lager is dan de 30% die genoemd wordt in de LNV-emancipatienota. Ik zie op dit moment geen mogelijkheid de samenstelling van de beoordelingscommissies te wijzigen. Op grond van de regeling worden leden benoemd voor een periode van drie jaar. Bij de samenstelling van een nieuwe beoordelingscommissie zal een evenwichtige samenstelling mijn aandacht blijven houden. Overigens wil ik u erop wijzen dat het percentage van 30% vrouwen in de Adviesraad voor het Landelijk Gebied ruimschoots wordt gehaald, zes van de vijftien leden zijn vrouwen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Bij het samenstellen van dergelijke commissies zal ik ook in de toekomst gebruik maken van een profielschets, waarbij aandacht aan verschillende kwaliteiten geschonken zal worden (kennis, vaardigheden e.d.). Daarbij zal ik mij weer maximaal inspannen om geschikte vrouwen te vinden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
