<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) over financiële gevolgen voor gemeenten bij verwijdering van vliegtuigwrakken. (Ingezonden 12 augustus 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5607
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking) Overheidsfinanciën (Gemeentelijke financiën) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Gemeentefinanciën Militaire vliegtuigen Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1780, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-09-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-08-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5607</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3643" allpagenumbers="3643" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1780" onderwerp="" indiendatum="1997-08-12">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-09-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Voorhoeve</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is u bekend dat in de Nederlandse bodem, zowel te land als onder water, nog ca. 2000 vliegtuigwrakken uit de Tweede Wereldoorlog liggen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Erkent u dat, wanneer gemeenten besluiten tot het bergen van dergelijke wrakken op hun grondgebied, dit forse financiële gevolgen kan hebben <voetnoot nummer="2"/>voor met name kleine gemeenten, wat ook hieruit blijkt dat gemeenten hiertoe slechts een enkele keer besluiten zoals recent de gemeente Wûnseradiel deed? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, acht u het een wenselijke situatie dat vele wrakken tot in lengte van jaren zullen blijven liggen waar ze liggen, alleen omdat gemeenten opzien tegen financiële aderlatingen wanneer zij besluiten een wrak te laten bergen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u hier een (verdere) taak voor de Rijksoverheid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-07-22" bron="ANP-bericht">ANP-bericht, 22 juli 1997</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-04-11" bron="Conform uw circulaire " titel="Bergen van vliegtuigwrakken etc.">Conform uw circulaire «Bergen van vliegtuigwrakken etc.», 11 april 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De praktijk leert dat waar een berging dreigt stuk te lopen vanwege de daarmee gepaard gaande financiële gevolgen, in vrijwel alle gevallen een voor alle belanghebbenden bevredigende oplossing is gevonden. Overigens wordt bij een dreiging voor de openbare veiligheid altijd besloten tot een berging. Dat geldt bij aanwezigheid van stoffelijke resten, tenzij de wens bestaat de bewuste locatie als oorlogsgraf te respecteren. Dit laatste is in een aanzienlijk aantal gevallen het geval. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De (rijks)overheid heeft tot taak zich maximaal te blijven inspannen om tegemoet te komen aan gerechtvaardigde verzoeken tot berging. Defensie zal daarbij, binnen de grenzen van de mogelijkheden en waar mogelijk in samenwerking met particuliere organisaties, haar diensten om niet ter beschikking blijven stellen. Een verdere taak voor de rijksoverheid acht ik niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
