<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rouvoet en Van Dijke (beiden RPF) over het weren van kinderporno op internet. (Ingezonden 16 mei 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5176
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het besluit van internet-provider Xs4all.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Computernetwerken Criminaliteitsbestrijding Kinderbescherming Pornografie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1428, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Rouvoet</persoon>
            <persoon partij="RPF">Van Dijke</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-05-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5176</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2915" allpagenumbers="2915" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1428" onderwerp="" indiendatum="1997-05-16">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Van Dijke</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-06-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie a.i">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het feit dat internet-provider Xs4all heeft besloten om al het materiaal dat kinderporno bevat te weren uit het aanbod van nieuwsgroepen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er andere Nederlandse providers die ook zijn overgegaan tot zelfregulering? Zo neen, bent u bereid om andere providers aan te sporen tot het weren van kinderpornografisch materiaal? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u eveneens kennis genomen van de uitspraken van de directeur van Xs4all namelijk dat «het beter zou zijn wanneer Justitie tegen kinderporno op internet zou optreden», maar dat «de politie onvoldoende mensen, middelen en deskundigheid heeft om verspreiders op internet te vervolgen»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening van de directeur van Xs4all, dat vervolging van degenen die kinderporno via internet verspreiden, een kwestie van voldoende mensen en middelen is? Zo ja, bent u bereid om hier inderdaad meer prioriteit aan te geven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Betekent het feit dat een provider kinderpornografisch materiaal uit zijn nieuwsgroepen kan verwijderen, dat regulering van internet technisch wel mogelijk is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-05-15" bron="Zie onder andere: De Telegraaf en Nederlands Dagblad">Zie onder andere: De Telegraaf en Nederlands Dagblad, 15 mei 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ik beschik niet over informatie waaruit ik kan afleiden welke providers wel en welke niet zijn overgegaan tot zelfregulering. Zoals ik in antwoord op vraag 2 van de leden Van der Vlies, Witteveen en M. M. van der Burg <voetnoot nummer="1"/>heb aangegeven zijn de providers strafrechtelijk aansprakelijk voor de via hen verspreide strafbare informatie indien zij op de hoogte waren van de aanwezigheid van deze informatie, danwel redelijkerwijs hadden kunnen weten dat het materiaal op Internet voor het publiek beschikbaar was en er niets aan hebben gedaan. Het is dus in het belang van de provider zelf om zorgvuldig te handelen. Momenteel is op mijn departement een wetsvoorstel in voorbereiding dat een nadere regeling geeft van de strafrechtelijke aansprakelijkheid van providers. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben van mening dat naast zelfregulering door de providers een actieve houding van de politie nodig is. Daarbij moet wel worden bedacht dat de verspreiding van kinderporno via Internet specifieke problemen bij de opsporing oplevert. Het grensoverschrijdende karakter van de verspreiding maakt internationale samenwerking noodzakelijk. Daarnaast zullen degenen die zich bezighouden met de opsporing van zedendelicten zich moeten bekwamen in het gebruik van Internet. De divisie CRI is in samenwerking met mijn departement de mogelijkheden voor een actieve landelijke aanpak aan het bestuderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het verwijderen van kinderpornografisch materiaal uit nieuwsgroepen waarvan uit de naam afgeleid kan worden dat ze dergelijke porno bevatten, is een manier van filteren die niet zonder meer valt toe te passen op alle daarvoor in aanmerking komende delen van Internet. Het lijkt mij dat hier alleen kan worden gereageerd op meldingen van abonnees danwel actief kan worden gezocht door het doen van steekproeven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1582" documentjaargang="1996-1997">Aanhangsel Handelingen, nr. 1582, vergaderjaar 1996–1997.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
