<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="spoedig mogelijk te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden B. M. de Vries en Voûte-Droste (beiden VVD) over de concernfinancieringsmaatschappijen. (Ingezonden 5 juni 1997); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5257
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Vennootschapsbelasting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vennootschapsbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1512, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">B. M. de Vries</persoon>
            <persoon partij="VVD">Voûte-Droste</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-07-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5257</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3093" allpagenumbers="3093 3094" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1512" onderwerp="" indiendatum="1997-06-5">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">B. M. de Vries</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Voûte-Droste</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="21">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt op basis van de thans beschikbare informatie aangeven in hoeverre de nieuwe wet <voetnoot nummer="1"/>heeft geleid tot haar doelstelling van het terughalen van financieringsvermogen en/of daarbij (treasury) personeelsactiviteiten door Nederlandse concerns uit het buitenland, alsmede het daadwerkelijk overbrengen van treasury-activiteiten door buitenlandse concerns naar Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoeveel beschikkingen als gevolg van het nieuwe artikel 15b Wet op de vennootschapsbelasting 1969 sinds 1 januari 1997 zijn afgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven indien er nog geen of zeer weinig beschikkingen zijn afgegeven wat de redenen hiervan zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er tot op heden reeds beschikkingen geweigerd? Zo ja, hoeveel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel verzoeken om toepassingen van het concernfinancieringsregime zijn tot op heden voorgelegd aan de zogenaamde coördinatiegroep concernfinancieringen van het ministerie van Financiën? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u bevestigen, dat een aantal bedrijven de mededeling is gedaan dat zij materieel kwalificeren voor de toepassing van de risicoreserve doch dat de daaraan verbonden voorwaarden (het zogeheten «spelregelboekje») pas in het derde of vierde kwartaal zal worden toegestuurd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u bevestigen, dat de bedrijven die naar het schijnt materieel kwalificeren voor de toepassing van artikel 15b Wet op de vennootschapsbelasting 1969 in feite nog niet in detail weten waar zij aan toe zijn? Acht u dit een bevredigende situatie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is in een of meer gevallen aan de aanvragers van het concernfinancieringsregime te kennen gegeven, dat zij pas van het regime gebruik kunnen maken vanaf het tijdstip dat zij (zullen) voldoen aan nog te formuleren voorwaarden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u nog steeds van mening, dat artikel 15b Wet op de vennootschapsbelasting 1969 niet in strijd is met Europees recht? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u aangeven waarom tot op heden nog geen voorwaarden zijn gepubliceerd op basis waarvan nagegaan kan worden hoe onder andere artikel 15b Wet op de vennootschapsbelasting 1969 in de praktijk uitwerkt? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bent u nog steeds van mening, dat artikel 15b Wet op de vennootschapsbelasting 1969 openstaat voor zowel Nederlandse concerns als buitenlandse concerns? </vraag>
      <vraag nummer="12">Motiveert de coördinatiegroep concernfinancieringen van het ministerie van Financiën haar terughoudendheid in het toekennen van de artikel 15b-faciliteit door verwijziging naar de bezwaren die bij de verdragspartners zouden bestaan tegen voornoemde faciliteit? </vraag>
      <vraag nummer="13">Welke staten hebben tot op heden bezwaar gemaakt tegen de mogelijkheid van het vormen van een risicoreserve? Hoe schat u de houdbaarheid van deze eventuele bezwaren in? </vraag>
      <vraag nummer="14">Bestaat in de praktijk in het kader van artikel 15b Wet op de vennootschapsbelasting onduidelijkheid omtrent de invulling van het begrip «substance»? </vraag>
      <vraag nummer="15">Worden in het kader van de substance-eisen zwaardere eisen gesteld aan buitenlandse bedrijven dan aan kleinere Nederlandse bedrijven die gebruik willen maken van de risicoreserve? </vraag>
      <vraag nummer="16">Zijn er niet-openbaargemaakte stukken in omloop waaruit de perceptie van het ministerie van Financiën blijkt inzake het begrip «substance»? Zo ja, bent u bereid deze stukken op zeer korte termijn te publiceren? </vraag>
      <vraag nummer="17">Kunt u bevestigen, dat voornoemde coördinatiegroep concernfinancieringen het standpunt inneemt c.q. heeft ingenomen dat als er binnen een concern ook maar enigszins vergelijkbare financieringsactiviteiten elders in de wereld of in Europa plaatsvinden, dat dan door de werkgroep concernfinanciering per definitie wordt aangenomen dat de financieringsactiviteiten niet uitsluitend vanuit Nederland plaatsvinden, zodat het 15b-regime niet wordt toegestaan tenzij alle activiteiten naar Nederland worden gehaald? </vraag>
      <vraag nummer="18">Wordt aan het MKB met buitenlandse activiteiten, waar de financieringsfunctie vaak wordt gecombineerd met een algemene managementfunctie, de mogelijkheid om een risicoreserve te vormen ontnomen als gevolg van het argument dat de financieringsfunctie niet te scheiden is van de andere functies? Zo ja, waarop is deze eis gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="19">Bent u zich ervan bewust, dat de nieuwe wet ertoe zou kunnen leiden dat de door Nederlandse dochtermaatschappijen van buitenlandse multinationals uitgeoefende financieringsactiviteiten in internationaal verband (bijvoorbeeld via financieringsvaste-inrichting) zullen worden beëindigd? Kunt u aangeven of het hiermee gepaard gaande verlies aan belastingopbrengst wordt gecompenseerd door een meeropbrengst van de naar Nederland te halen financieringsactiviteiten? </vraag>
      <vraag nummer="20" voetnoot="2 3">Wordt in het kader van artikel 15b lid 3 Wet op de vennootschapsbelasting 1969 een citaat <voetnoot nummer="2"/>uit de Memorie van Antwoord Eerste Kamer <voetnoot nummer="3"/>inzake de overnamekas door de coördinatiegroep concernfinancieringen aangegrepen om een derde toets te introduceren inhoudende dat de overnamekas ruwweg niet groter mag zijn dan het bedrag van de uitstaande intercompany leningen? </vraag>
      <vraag nummer="21">Deelt u de mening, dat het tijd wordt dat in het kader van een solide wetgevingstraject alle nadere voorwaarden met spoed worden gepubliceerd teneinde een negatieve uitstraling in zowel binnenland als buitenland te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 696; Wijziging van de Wet op de vennootschapsbelasting 1969 met het oog op het tegengaan van uitholling van de belastinggrondslag en het versterken van de fiscale infrastructuur">Kamerstuk 24 696; Wijziging van de Wet op de vennootschapsbelasting 1969 met het oog op het tegengaan van uitholling van de belastinggrondslag en het versterken van de fiscale infrastructuur</noot>
         <noot nummer="2" titel="Aanhouden van de overnamekas moet worden gezien als een nevenactiviteit van het verrichten van financieringsactiviteiten">«Aanhouden van de overnamekas moet worden gezien als een nevenactiviteit van het verrichten van financieringsactiviteiten»</noot>
         <noot nummer="3">Eerste Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Kamerstuk 24 696, nr. 52b</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Vermeend" functie="staatssecretaris" afdeling="Financiën" mededelingdatum="1997-07-2">Mededeling van staatssecretaris Vermeend (Financiën). (Ontvangen 2 juli 1997) Naar aanleiding van uw bovenvermelde brief bericht ik u, dat het niet mogelijk blijkt de vragen die de leden van de Tweede Kamer der Staten-Generaal, B. M. de Vries en Voûte-Droste, overeenkomstig artikel 134 van het Reglement van Orde hebben gesteld, binnen de gestelde termijn van drie weken te beantwoorden. Ik streef ernaar u de antwoorden op de onderwerpelijke vragen zo </mededeling>
</kvr>
