<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Cornielje (VVD) en Lambrechts (D66) over informatie- en communicatietechnologie in het onderwijs. (Ingezonden 8 juli 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5698
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Kamervragen betreffen met name een subsidie voor het Amsterdamse project 'CIAO'(computers in het basisonderwijs) en de geschiktheid van in te zetten computers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijsmethoden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Computers in het onderwijs Informatica</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 28, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Cornielje</persoon>
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-09-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-07-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5698</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="55" allpagenumbers="55 56" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5698" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="28" onderwerp="" indiendatum="1997-07-8">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Cornielje</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-09-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoord op onze vragen over het toekennen van een subsidie van f 250 000 aan de onderwijs-wethouder van Amsterdam in het kader van het CIAO-project (computers in het basisonderwijs)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de gemeente Amsterdam in dit kader gekozen voor de zgn. «NetworkComputer», ook wel bekend onder de afkorting NC en de bijnaam «Not Compatible»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is dit type computer niet compatibel met de tot nu toe door OC en W in de markt gezette standaard voor Windows? Kunnen tot nu toe gebruikte Comenius computers en nieuw aangeschafte Windows computers niet in een NC-netwerk worden opgenomen? Draait de huidige en nog te ontwikkelen educatieve software niet op de NetworkComputer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke zijn de door u genoemde «belangrijke nieuwe mogelijkheden» van het gebruik van de NC, indien deze computer totaal niet aansluit bij de Windows-standaard die in het onderwijs is ingevoerd? Op welke wijze rechtvaardigt u uw bijdrage van f 250 000 aan zo’n project? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van plan om in het kader van de plannen voor informatie- en communicatietechnologie in het onderwijs verder af te wijken van de tot nu toe gebruikte standaard en daardoor ook van beschikbare hardware, software en expertise? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, 1092, vergaderjaar 1996–1997.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Netwerk-computer (ook wel NC) is niet compatibel met netwerk-personal-computers (pc) die binnen een meer gangbare omgeving zoals Windows werken. Geen enkele Comenius computer of nieuwe multimedia PC kan zonder extra voorziening (netwerkkaart) draaien binnen een netwerk dat met NC’s of netwerk-PC’s werkt. De huidige en in ontwikkeling zijnde ecducatieve software op basis van een Windows omgeving draait niet zonder meer binnen een NC omgeving. Amsterdam onderzoekt thans op welke wijze de bestaande en in ontwikkeling zijnde educatieve (multimedia) software kan worden geconverteerd teneinde soepel gebruik binnen een NC omgeving te garanderen. Daartoe is een werkgroep ingesteld waarin o.a. APS participeert. Amsterdam beziet momenteel ook de mogelijkheden om binnen de Java omgeving met Windows te werken. Eind 1997 evalueert Amsterdam of men doorgaat op de huidige weg, mede op basis van de bevindingen van de genoemde werkgroep, of dat men aansluiting zoekt bij de meer gangbare standaard. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De belangrijke nieuwe mogelijkheden voor netwerk-computers en de netwerk-pc’s bestaan uit on-line begeleiding van leraren vanuit SBD’s, intercollegiale consultatie via het netwerk, gebruik van Internet in de klas binnen bijvoorbeeld wereldoriëntatie (nieuwe didactische concepten) en toepassingen met betrekking tot leerlingvolgsystemen en bestuurlijke informatie via het netwerk. De bijdrage van f 250 000 aan het project wordt als volgt gerechtvaardigd: het gebruik van netwerken zoals in Amsterdam kan een aanzienlijke reductie van kosten opleveren, aangezien de netwerk-pc’s of de NC’s minder zwaar behoeven te zijn dan een «stand alone»-computer. Ervaringsgegevens die op deze punten worden opgedaan, zijn van belang voor het ICT-beleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
