<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden M. B. Vos en Rabbae (beiden GroenLinks) over een mogelijke financiële bijdrage van de rijksoverheid bij de aanleg van een tweede Maasvlakte. (Ingezonden 6 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5303
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Herdruk i.v.m. indiener.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Industrieterreinen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Havens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Havens Industrieterreinen Rijnmond</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1517H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5303</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1 3103" allpagenumbers="1 3103" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1517" onderwerp="" indiendatum="1997-06-6">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-06-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2">Bestaan er op Uw Ministerie «grote bezwaren» tegen een financiële bijdrage van de Rijksoverheid aan de aanleg van een tweede Maasvlakte omdat dit in strijd is met uw standpunt «geen bedrijfsterreinen in de Rotterdamse haven te willen subsidiëren»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt in de in dit krantenartikel genoemde notitie van uw ministerie gesteld, dat het moeilijk houdbaar is dat een tweede Maasvlakte een zaak van nationaal belang is en dat het nog te vroeg is om nu reeds een definitief besluit over de aanleg ervan te nemen? Deelt u deze opvatting? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zult u nader (laten) onderzoeken of alternatieve besteding van het geld bestemd voor een tweede Maasvlakte uit oogpunt van bedrijfseconomische rentabiliteit, sociaal-economische overwegingen en duurzaamheidsaspecten effectiever kan zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de in het krantenartikel genoemde notitie aan de Tweede Kamer te doen toekomen, zodat de daarin gemaakte afwegingen bij de besluitvorming kunnen worden betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw reactie op de brief van de Stichting Natuur en Milieu van 3 juni jl. aan Europees Commissaris Van Miert tegen het licht van de opvatting dat aanleg van de Maasvlakte niet rendabel zou zijn en hier sprake is van overheidssubsidiëring van bedrijfsterreinen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u garanderen dat er op dit moment geen sprake is van overtreding van Artikel 92 van het EG-Verdrag met betrekking tot de Nederlandse havens? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2" datum="1997-06-5" bron="Trouw">Trouw, 5 juni 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Bij de ambtelijke voorbereiding van een concept-projectbeslissing over het ruimtetekort in de Mainport Rotterdam hebben mijn medewerkers vragen gesteld over nut en noodzaak van een Tweede Maasvlakte. In genoemde notitie zijn deze vragen uitgewerkt. De notitie spreekt geen (eind)oordeel uit. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb mijn standpunt nog niet bepaald. Wat de strekking van de notitie betreft, verwijs ik u naar het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Aangezien er geen middelen voor een Tweede Maasvlakte zijn gereserveerd, kan er ook geen sprake zijn van alternatieve aanwending. Vanuit het streven om doelmatig met belastinggeld om te gaan, is afweging van alternatieve bestedingswijzen een vanzelfsprekendheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen; het betreft een notitie ter voorbereiding van de ambtelijke advisering; over de inhoud hiervan ben ik pas later op de hoogte gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het kabinet heeft nog geen besluit genomen over de aanleg van een Tweede Maasvlakte, laat staan over de eventuele financiële betrokkenheid van het Rijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Indien er sprake is van mogelijke staatssteunelementen bij de financiering van havenprojecten, worden deze, zoals voorgeschreven in het EG-Verdrag (art. 93), tijdig ter goedkeuring bij de Europese Commissie aangemeld. Op dit moment zijn er geen meldingen inzake staatssteun aan Nederlandse havens bij de Europese Commissie in behandeling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
