<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Heemst (PvdA) over politiesurveillanten in Rotterdam. (Ingezonden 23 september 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5934
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Zie ook Kamervraag 177 (Aanhangsel Handelingen nr. 177, vergaderjaar 1997-1998).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 227, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-11-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-09-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5934</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="461" allpagenumbers="461 462" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5934" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="227" onderwerp="" indiendatum="1997-09-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 november 1997), zie Aanhangsel Handelingen nr. 177, vergaderjaar 1997–1998">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de plaatsvervangend korpschef van de regiopolitie Rotterdam/Rijnmond in een brief aan de korpsbeheerder ontkend dat ruim 200 politiesurveillanten aan het eind van hun zesjarige periode op straat worden gezet? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, kunt u daarvan een afschrift aan de Kamer sturen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe luidt «het op 21 januari 1997 vastgestelde beleid» voor surveillanten? Is in andere regio’s eenzelfde beleid vastgesteld of bestaan er belangrijke afwijkingen tussen regio’s waar het de toekomstige plaats van surveillanten betreft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat hebt u tot nu toe ondernomen om veilig te stellen dat kennis en ervaring van surveillanten behouden blijft voor de politiezorg? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer en door wie is vastgelegd dat de invoering van de functie van surveillant alleen of overwegend bedoeld was om mensen ervaring te laten opdoen waarmee ze na een periode van zes jaar in de branche voor beveiliging en toezicht aan de slag zouden kunnen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven waarin de regeling voor surveillanten verschilt van die voor toezichthouders met een Melkert-baan en hoe beoordeelt u in dat verband de verwijzing van de plaatsvervangend korpschef naar de laatstgenoemde regeling? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bestaat er in de regio Rotterdam/Rijnmond al een raming van het aantal surveillanten dat «een werkkring kan vinden binnen of buiten de politie»? Zo ja, wat zijn hierover de verwachtingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-09-18" bron="Het Rotterdams Dagblad">Het Rotterdams Dagblad, 18 september 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Gabor, ingezonden 16 september jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De korpsbeheerder van het regionale politiekorps Rotterdam-Rijnmond heeft mij bericht dat aan een honderdtal binnen genoemd politiekorps werkzame surveillanten van politie, die een tijdelijke aanstelling hebben, bij brief is herbevestigd dat hun tijdelijke aanstelling niet zal worden verlengd. Van een brief van de plaatsvervangend korpschef aan de korpsbeheerder waarin zulks wordt ontkend is geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Voor de beantwoording van het eerste gedeelte van vraag 2 verwijs ik u naar een (als bijlage) bijgevoegd gedeelte uit het ambtsbericht van de korpsbeheerder van het regionale politiekorps Rotterdam-Rijnmond. <voetnoot nummer="1"/>Ten aanzien van het tweede gedeelte van de vraag verwijs ik u naar mijn brief aan de voorzitter van de Tweede Kamer der Staten-Generaal van 24 oktober 1997, kenmerk EA97/U2831. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Binnen de huidige rechtspositie voor de politie hebben de korpsbeheerders de mogelijkheid surveillanten van politie zowel op basis van een tijdelijke aanstelling als op basis van een vaste aanstelling te benoemen. Ook kan na een tijdelijke aanstelling een vaste aanstelling volgen. Met de korpsbeheerders heb ik gesproken over de doorstroom van surveillanten van politie naar de functie van agent. Deze doorstroom acht ik primair een verantwoordelijkheid van de korpsbeheerders. Hierbij teken ik aan dat ik het beleid van de korpsbeheerders, waarbij als voorwaarde wordt gesteld, dat van doorstroming pas sprake kan zijn wanneer kandidaten daartoe de geschiktheid bezitten, ondersteun. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dit is voor mij bij de invoering van de functie van surveillant van politie niet als uitgangspunt genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Surveillanten van politie zijn reguliere ambtenaren van politie die onderdeel uitmaken van het korps. Zij beschikken over opsporingsbevoegdheid. Toezichthouders met een Melkertbaan zijn niet in dienst van de politie. Hun werkzaamheden zijn mede gericht op het opdoen van werkervaring teneinde hun kansen op de arbeidsmarkt te vergroten. De bedoelde verwijzing door de plaatsvervangend korpschef laat ik voor rekening van de plaatsvervangend korpschef. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De korpsbeheerder heeft mij het volgende medegedeeld. Een aantal surveillanten van politie heeft inmiddels een werkkring buiten het korps aanvaard. Aangezien van de eerste surveillanten van politie die een tijdelijke aanstelling hebben, eerst over enige tijd de tijdelijke aanstelling afloopt, bestaat er nog geen zicht op de mate waarin bemiddeling naar buiten succesvol zal zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Bijlage ter inzage gelegd bij afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
