<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) over het VN-onderzoeksteam naar de Democratische Republiek Congo. (Ingezonden 25 augustus 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5683
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Congo (voormalig Zaïre) Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 16, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-09-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-08-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5683</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="31" allpagenumbers="31" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5683" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="16" onderwerp="" indiendatum="1997-08-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-09-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Vertrekt aanstaande zondag een nieuw VN-team naar het voormalige Zaïre om onderzoek te doen naar schendingen van mensenrechten sinds 1 maart 1993? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de uitlating van het hoofd van de VN-onderzoeksmissie Amega, dat hij geen echte waarborgen heeft gekregen dat de onderzoeksmissie in alle onafhankelijkheid zal kunnen werken, dit mede in het licht van de afwijzing door president Kabila van het onderzoeksteam onder leiding van de heer Garreton? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er nog andere voorwaarden gesteld? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening, dat op deze wijze afbreuk kan worden gedaan aan de mogelijkheid om een goed beeld te krijgen van de omvang en de aard van de mensenrechtenschendingen sinds 1993? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid, eventueel via de Europese Unie, de zaak aan te kaarten bij de VN opdat de VN-onderzoeksmissie wel in staat gesteld wordt een onafhankelijk onderzoek in te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-08-20" bron="ANP-bericht">ANP-bericht, 20 augustus 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Het team is op 24 augustus in Kinshasa aangekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 5">Inderdaad bestonden aanvankelijk aanwijzingen dat de autoriteiten van de Democratische Republiek Congo hun toesteming zouden onthouden aan het verrichten van een onderzoek als door de betrokken missie voorgestaan. Inmiddels heeft President Kabila bij brief aan de Secretaris-Generaal van de VN zijn persoonlijke garantie gegeven dat de onderzoeksmissie doorgang kan vinden. Ook de Europese Unie heeft daar van haar kant krachtig op aangedrongen. Een en ander neemt overigens niet weg, dat over de modaliteiten van het onderzoek nog overeenstemming moet worden bereikt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
