<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Reitsma (CDA) over een aquaduct bij Fonejacht. (Ingezonden 16 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5243
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Bruggen en tunnels)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bruggen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1484, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5243</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3037" allpagenumbers="3037 3038" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1484" onderwerp="" indiendatum="1997-06-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-06-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het standpunt van provinciale staten van Friesland betreffende een aquaduct bij Fonejacht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2 3">Herinnert u zich de vragen die de leden van de CDA-fractie hebben gesteld over de bouw van een vaste Fonejachtbrug in de Wâldwei tijdens het algemeen overleg over o.a. het ontwerptracébesluit Rijksweg 31 <voetnoot nummer="2"/>en bij het notaoverleg MIT 1997–2001? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Blijft u bij het standpunt, dat u hebt ingenomen tijdens die debatten in de Tweede Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid het verzoek van Provinciale Staten van Friesland te honoreren en alsnog een bedrag tussen de 20 en 43 miljoen uit te trekken voor het realiseren van een aquaduct? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke mogelijkheden ziet u om een hogere vaste brug te realiseren opdat er minder belemmeringen zijn voor de scheepvaart? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven wat de extra kosten zijn van een hogere vaste brug en een beweegbare brug bij Fonejacht? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u toezeggen dat een eventuele heroverweging brug/aquaduct niet ten koste zal gaan van de investeringen in Friese rijkswegen zoals de rondweg bij Sneek en de Haak om Leeuwarden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Ziet u nog andere mogelijkheden om aan de wensen van de Friese Staten tegemoet te komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-06-5" bron="Leeuwarder Courant/Friesch Dagblad">Leeuwarder Courant/Friesch Dagblad, 5 juni 1997</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="21 501-9 nr. 63, blz. 6">Kamerstuk 21 501-9 nr. 63, blz. 6</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 003 nr. 18, blz. 11">Kamerstuk 25 003 nr. 18, blz. 11</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Nee, de provinciale staten zijn door mij gevraagd te reageren op het OTB 31 voor 14 juli a.s. Ik heb nog geen reactie van hen ontvangen en ben dus ook nog niet op de hoogte van hun standpunt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, de vragen hadden met name betrekking op de eventuele ongewenste gevolgen voor de scheepswerf Bijlsma. Ik heb destijds toegezegd dat hiervoor een oplossing zou worden gevonden. Na overleg tussen de firma Bijlsma en de regionale directie bleek dat de omleidingsroute via het aquaduct bij de Greuns en het Van Harinxmakanaal een passende oplossing bood voor de bijzondere transporten inclusief de omleiding bij Wartena. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, ik sta nog steeds achter het door mij ingenomen standpunt waarbij ik uitga van een vaste brug bij Fonejacht en een aquaduct bij de Greuns. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mij heeft nog geen verzoek in dezen bereikt, waarbij ik nu al kan aangeven dat mocht men mij dit vragen ik hier niet toe bereid ben. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er is geen noodzaak om aldaar een hogere brug te realiseren. Voor de recreatievaart is de omleidingsroute beschikbaar. De beroepsvaart heeft een doorvaarthoogte van 9,50 m beschikbaar, geschikt voor 4 laags «high-cube» containervervoer. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Aangezien mijn keuze voor een vaste brug met een doorvaarthoogte van 9,50 meter bij Fonejacht voldoende probleemoplossend was, zijn de kosten van een hogere vaste brug en een beweegbare brug niet in beeld gebracht. Het moge duidelijk zijn dat er wel sprake zal zijn van aanzienlijke meerkosten bij beider uitvoeringen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Neen, een dergelijke toezegging kan ik niet doen en lijkt mij, gezien mijn standpunt in dezen, ook niet nodig. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik ben in afwachting van de officiële reacties op het OTB rijksweg 31. Deze reacties zal ik meenemen bij mijn overweging ter vaststelling van het Tracé-besluit. Het lijkt mij prematuur om reeds in deze fase te anticiperen op nog niet genomen besluiten. Ik hoop u hiermee voldoende te hebben ingelicht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
