<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over de kwaliteit van laboratoriumonderzoek van bodemmonsters. (Ingezonden 3 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5182
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het verrichten van monsterneming bij bodemonderzoek door laboratoria die periodiek onderworpen worden aan kwaliteitscontrole. De Tweede-Kamerleden Augusteijn-Esser (D66), Klein Molekamp (VVD) en Crone (PvdA) hebben over dit onderwerp ook vragen gesteld (zie Aanhangsel van de Handelingen 1996-1997, kamervraag nr. 1435).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Bodemverontreiniging) Wetenschap en technologie (Onderzoeksinstituten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bodemverontreiniging Certificatie Onderzoeksinstituten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1434, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5182</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2927" allpagenumbers="2927 2928" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1434" onderwerp="" indiendatum="1997-06-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-06-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Bent u bereid om met uw collega van Economische Zaken in overleg te treden over het vaststellen van minimale prijzen voor laboratoriumonderzoek, zodat er niet uitsluitend op prijs maar op kwaliteit geconcurreerd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid om de monsterneming bij bodemonderzoek, die bijzonder gevoelig blijkt voor fraude, wettelijk onder te brengen bij een deskundige organisatie uit de publieke sector? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om bij «schone/grond»verklaringen wettelijk de eis te stellen dat onderliggend onderzoek verricht is door een laboratorium dat periodiek onderworpen wordt aan kwaliteitscontrole op basis van zogenaamd blind ringonderzoek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van de leden Augusteijn-Esser, Klein Molekamp en Crone. (Ingezonden 2 juni 1997) </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Op dit moment voer ik al overleg met mijn collega van Economische Zaken over mogelijkheden om de vergelijkbaarheid van bodem- en grondonderzoek verder te verbeteren. Ik denk echter dat het vaststellen van een systeem met minimale prijzen hiervoor niet het geëigende middel is. Dit past ook niet binnen beleid zoals dat nu beschreven wordt in het rapport «Normalisatie en Certificatie» van de MDW-werkgroep (Marktwerking Deregulering en Wetgevingskwaliteit) «Certificering». In het rapport wordt hiervoor de volgende filosofie gehanteerd: – In geval vrijwillige certificatie moet er in de regelgeving duidelijk worden aangegeven wat de eisen zijn. – In geval van verplichte certificatie, zal een prijsaanwijzing alleen gebruikt worden om maximale prijzen vast te stellen indien er weinig gecertificeerde aanbieders zijn. – In geval van verplichte certificering waarbij er wel voldoende aanbieders zijn zullen via het stellen van concrete eisen de ongewenste effecten van concurrentie moeten worden tegengegaan. In het concrete geval van het grond- en bodemonderzoek betekent dit dat voor de verplichte accreditatie middels AP’s wordt vastgelegd wat de minimumkwaliteit is. Zolang aan deze minimumkwaliteit wordt voldaan is prijsconcurrentie tussen laboratoria op zich geen slechte zaak. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben, in lijn met mijn antwoord op vraag 1, niet van plan om de uitvoering van alle monsternemingen bij bodemonderzoek onder te brengen bij een publieke organisatie. Net als voor het laboratoriumonderzoek geldt voor het nemen van monsters dat indien dit niet op juiste, conform beschreven NEN-normen en wettelijke eisen plaatsvindt, er grote verschillen kunnen optreden tussen de diverse instanties die monsterneming uitvoeren. Maar ook hiervoor geldt zoals in antwoord op vraag 1 dat de negatieve effecten van concurrentie weggenomen kunnen worden door het stellen van aanvullende eisen m.b.t. de minimumkwaliteit. In het Bouwstoffenbesluit is dit concreet ingevuld door in het AP04 ook eisen op te nemen voor monsternemers. Daarnaast kan dan in geval van (grote) twijfel het bevoegd gezag ook altijd zelf onderzoek laten uitvoeren en hiervoor deskundige (publieke) organisaties inschakelen indien het dat wenselijk acht. In het Bouwstoffenbesluit is voor het hierboven geschetste doel ook een speciaal «handhavings(onderzoeks)protocol» opgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In die gevallen waar het onderzoek aan grond betreft, waaronder dus ook het Bouwstoffenbesluit (zie antwoord vraag 1 Augusteijn c.s.), geldt dat het laboratoriumonderzoek nu al zal moeten worden uitgevoerd door laboratoria die geaccrediteerd zijn op basis van AP04 (zie antwoord vraag 2 Augusteijn c.s.). In die gevallen waar het onderzoek van de bodem plaatsvindt in het kader van de Wet Bodembescherming (zie antwoord vraag 1 Augusteijn c.s.) zal in de naaste toekomst gaan gelden dat het laboratoriumonderzoek zal moeten worden uitgevoerd door laboratoria die geaccrediteerd zijn op basis van een AP06 (zie antwoord vraag 3 Augusteijn c.s. In deze AP’s is als standaardeis opgenomen dat laboratoria minimaal één maal per jaar moeten deelnemen aan een ringonderzoek. Dit is slechts een van de eisen die in AP’s worden gesteld. Daarnaast worden er nog tal van andere eisen gesteld m.b.t. de technische uitvoering van analyses die van invloed zijn op de vergelijkbaarheid tussen laboratoria. Mijn inzet is om van de AP’s tot kwaliteitsverbetering te komen. De AP’s moeten daartoe worden uitgewerkt en geïmplementeerd. Ik vindt het niet gepast om, zonder al een beeld te hebben van de kwaliteitsverbetering die het werken met AP’s oplevert nu al verdergaande eisen, zoals gesuggereerd door de vraagsteller, te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
