<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over asbestproblemen tijdens een oefening van het luchtmobiele bataljon. (Ingezonden 29 september 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5830
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Gevaarlijke stoffen Militairen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 139, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-10-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-09-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5830</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="281" allpagenumbers="281" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5830" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="139" onderwerp="" indiendatum="1997-09-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-10-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich-Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Militairen ademen asbest in»? <voetnoot nummer="1"/>Kunt u de juistheid van dit bericht bevestigen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoeveel militairen tijdens de bedoelde militaire oefening daadwerkelijk asbestvezels hebben ingeademd? Kunt u voorts aangeven hoe vaak en hoe lang deze militairen aan asbestvezels zijn blootgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er na het bekend worden van de aanwezigheid van asbest/asbestvezels ter plaatse metingen gedaan? Zo ja, welke concentraties asbestvezels zijn aangetroffen, en welke risicofactor levert dat voor betrokkenen op? Zo neen, bent u bereid alsnog ter plaatse metingen te laten verrichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is er gebeurd met de kleding van de militairen en overig materieel die met asbeststof in contact zijn gekomen? Is de militaire leiding ervan op de hoogte dat ook via kleding besmetting met asbestvezels mogelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt voorafgaande aan een militaire oefening zoals hier het geval was een inspectie van het oefenterrein uitgevoerd? Zo ja, hoe is het dan mogelijk dat de aanwezige asbestvezels niet zijn opgemerkt en dat de betreffende manschappen niet tijdig zijn gewaarschuwd? Zo neen, acht u het dan niet zinvol dat dit in de toekomst bij deze en soortgelijke gelegenheden wel gebeurt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-09-23" bron="Haagsche Courant">Haagsche Courant, 23 september 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Van der Hoeven en Van Ardenne-van der Hoeven, ingezonden 24 september jl. en van het lid Middel, ingezonden 25 september jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het bedoelde bericht is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Zie de antwoorden op de vragen 1 en 5 van de leden Van der Hoeven en Van Ardenne-van der Hoeven over hetzelfde onderwerp. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De militaire leiding is ervan op de hoogte dat besmetting met asbestvezels ook via de kleding mogelijk is. De bevindingen van de Arbo-deskundige van de Koninklijke landmacht en de uitkomsten van het onderzoek van de monsters en de luchtfilters geven echter geen aanleiding tot nader onderzoek van kleding of materieel. Zie voorts de antwoorden op de vragen 2, 3 en 5 van de leden Van der Hoeven en Van Ardenne-van der Hoeven over hetzelfde onderwerp. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er zijn voorafgaand aan de oefening: «Indian Falcon» verscheidene verkenningen op het oefenterrein uitgevoerd. Toen de situatie tijdens de oefening anders bleek te zijn dan tijdens de verkenningen, heeft de oefenleiding terstond passende maatregelen genomen. Zie voorts de antwoorden op de vragen 2 en 3 van de leden Van der Hoeven en Van Ardenne-van der Hoeven over hetzelfde onderwerp. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
