<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) over bestrijdingsmiddelen in snijbloemen. (Ingezonden 25 april 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5026
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Bestrijdingsmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen Planten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1326, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-04-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5026</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2709" allpagenumbers="2709 2710" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1326" onderwerp="" indiendatum="25 april">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-06-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretarissen van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht waar, dat snijbloemen veel schadelijke bestrijdingsmiddelen bevatten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe wordt het voorkomen van elf verboden middelen op de steekproef van 34 bossen bloemen verklaard? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke gericht controlebeleid wordt er gevoerd op illegaal gebruik van gewasbeschermingsmiddelen? Zijn de resultaten aanleiding voor u om dit beleid te veranderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhouden de onderzoeksresultaten zich tot het door de bloemensector en overheid gezamenlijk gevoerde beleid in het kader van het Meerjarenplan Gewasbescherming? </vraag>
      <vraag nummer="5">Aan welke keuringscriteria worden geïmporteerde snijbloemen onderworpen? Als waar is dat een bos rozen uit Israël voldoende giftig is om tien ratten te laten bezwijken, welke mogelijkheden heeft de regering dan om deze bloemen te weren? Worden deze mogelijkheden benut? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-04-24" bron="Onderzoek Consumentenbond, Agrarisch Dagblad">Onderzoek Consumentenbond, Agrarisch Dagblad, 24 april 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Uit het onderzoek van de Consumentenbond blijkt, dat residuen van gewasbeschermingsmiddelen op snijbloemen voorkomen. In hoeverre deze residuen schadelijk kunnen zijn, hangt af van het betreffende gewasbeschermingsmiddel en de hoeveelheid residu, alsmede de mogelijke wijze van blootstelling van mens en milieu, van deze residuen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens de publicatie van de Consumentenbond werden op 19 van de 34 onderzochte bossen Nederlandse bloemen gewasbeschermingsmiddelen aangetroffen, die voor het betreffende gewas geen toelating hebben in Nederland. Van de aangetroffen middelen hebben er 3 in het geheel geen toelating (meer) in Nederland. De verklaring voor deze bevindingen is, dat tijdens de teelt, dan wel in de eerste handelsfase gewasbeschermingsmiddelen illegaal zijn toegepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Algemene Inspectie Dienst (AID) voert de controle en handhaving uit van de Bestrijdingsmiddelenwet. De AID controleert of bestrijdingsmiddelen conform het Wettelijk Gebruiksvoorschrift worden toegepast. Prioriteit wordt daarbij gegeven aan het opsporen van illegaal gebruik bij voedingsgewassen vanwege de mogelijk daaraan verbonden risico’s. Ook bij bloemisterijgewassen wordt gecontroleerd op gebruik van gewasbeschermingsmiddelen, o.a. door gerichte projectmatige controle bij vermoeden van illegaal gebruik. De controle-ervaring van de AID geeft mij geen aanleiding om bij de handhaving van de Bestrijdingsmiddelenwet andere prioriteiten te stellen met betrekking tot bloemisterijgewassen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het licht van het geheel van resultaten van de Bestuursovereenkomst Meerjarenplan Gewasbescherming (MJP-G) acht ik de uitkomsten van het onderzoek van de Consumentenbond zeer teleurstellend. De Bestuursovereenkomst is gebaseerd op de eigen verantwoordelijkheid van de sectoren van land- en tuinbouw voor de uitvoering van het MJP-G. Illegaal gebruik van middelen past hier uiteraard in het geheel niet in. Naast potentiële risico’s voor mens en milieu, is zeker ook sprake van een groot economisch risico voor de sector, de sector heeft er dus alle belang bij dit gebruik zelf uit te bannen. Ik zal de sector hier dan ook nadrukkelijk op aanspreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor snijbloemen worden geen internationaal vastgestelde maximum gehaltes aan residuen van gewasbeschermingsmiddelen gehanteerd zoals voor consumptiegewassen het geval is. Internationaal wordt het niet noodzakelijk geacht om maximum gehaltes aan residuen voor gewasbeschermingsmiddelen op sierteeltgewassen vast te stellen. Geïmporteerde bloemen kunnen danook niet op grond van het overschrijden van maximum residu gehaltes van gewasbeschermingsmiddelen worden geweerd, tenzij sprake is van zodanige gehaltes dat aantoonbare gezondheidsrisico’s optreden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
