<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Wingerden (AOV) over de leeftijdsgrens bij de verkoop van softdrugs. (Ingezonden 3 september 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5721
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft verlaging van de leeftijdsgrens waarop jongeren in koffieshops softdrugs kunnen kopen van 18 naar 16 jaar.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Softdrugs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 48, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="AOV">Van Wingerden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-09-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-09-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5721</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="97" allpagenumbers="97" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5721" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="48" onderwerp="" indiendatum="1997-09-3">
         <vrager partij="AOV" oorsprong="parlement">Van Wingerden</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-09-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn de GGD Zuidoost-Brabant en de GGD Eindhoven voorstanders van een brede discussie over het van 18 naar 16 jaar verlagen van de leeftijdsgrens waarop jongeren in koffieshops softdrugs kunnen kopen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Stellen zij dat het onverstandig is om koffieshops aan te pakken die aan jongeren onder de 18 verkopen, vanwege de mogelijke vlucht in de illegaliteit? Bent u het hier mee eens? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het ermee eens dat intensieve voorlichting de beste manier is, waarop jongeren van het gebruik van drugs en drank kunnen worden afgehouden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u het ermee eens dat het verlagen van de minimumgrens naar 16 jaar geen oplossing is voor het misbruik van drugs onder jongeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-07-15" bron="Eindhovens Dagblad">Eindhovens Dagblad, 15 juli 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De GGD Zuidoost-Brabant en de GGD Eindhoven zijn inderdaad voorstanders van een brede discussie over het van 18 naar 16 jaar verlagen van de leeftijdsgrens waarop jongeren in coffeeshops softdrugs kunnen kopen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">Zij stellen inderdaad dat dit onverstandig is. Op grond van de oude richtlijnen van het Openbaar Ministerie was verkoop van cannabis aan jongeren onder de 18 jaar niet toegestaan. In de richtlijn die 1 oktober 1996 van kracht werd, is daaraan een verbod op toegang aan jeugdigen tot een coffeeshop toegevoegd. Gelet op de toename van het cannabisgebruik onder jongeren is gekozen voor een strikte handhaving van de leeftijdsgrens van 18 jaar. Of deze wijziging leidt tot een vlucht in de illegaliteit zal moeten blijken uit de evaluatie van deze richtlijnen die vanaf oktober 1997 plaatsvindt en waarvan in maart 1998 de eerste resultaten te verwachten zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het drugbeleid is gebaseerd op een integrale aanpak, die zowel gericht is op de beperking van de vraag naar drugs als op de beperking van het aanbod. Intensieve voorlichting aan jongeren is een belangrijk beleidsinstrument bij het beperken van de vraag naar drugs. Ook in het alcoholbeleid speelt voorlichting een belangrijke rol. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
