<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over de exploitatie van de voormalige afvalstortplaats «Put van Weber». (Ingezonden 26 mei 1997); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5168
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over o.a. overtredingen van de Wet chemische afvalstoffen, die zijn gerapporteerd aan de Inspecteur Regionale Inspectie Milieuhygiëne van de provincie Utrecht, maar waar nooit processen-verbaal van zijn opgemaakt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Milieu (Milieudelicten) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Gevaarlijke afvalstoffen Milieudelicten Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1420, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-05-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5168</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2899" allpagenumbers="2899" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1420" onderwerp="" indiendatum="1997-05-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het rapport «Onderzoeksresultaten met betrekking tot de Nederlandse Plas» <voetnoot nummer="1"/>, waarin een samenvatting wordt gegeven van het justitiële vooronderzoek naar mogelijke strafbare feiten tijdens de exploitatie van de voormalige afvalstortplaats «Put van Weber»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u kennis genomen van de verklaring van een onder ede gehoorde ambtenaar van de Regionale Inspectie Milieuhygiëne, in het verleden belast met inspecties bij de Put van Weber, dat hij bij zijn inspecties elke keer overtredingen van de Wet Chemische Afvalstoffen constateerde welke hij rapporteerde bij de Inspecteur RIMH en dat er niettemin nooit processen-verbaal zijn opgemaakt? Kunt u deze feiten bevestigen? Zo ja, waarom is nooit proces-verbaal opgemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u kennis genomen van de verklaring van een tweede getuige dat hij op diverse wijzen getracht had de stortvergunning van de Put van Weber ongedaan te maken, maar hierbij stuitte op een afwijzende houding bij de provincie Utrecht ten aanzien van zijn dienst? Zijn deze feiten door de RIMH aan uw ambtsvoorganger gemeld? Zo ja, welke consequenties zijn hieraan door uw ambtsvoorganger verbonden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u kennis genomen van de melding van het, met ontheffing van de provincie Utrecht, storten van tenminste 2,3 miljoen kilo laspasta’s (chemisch afval in de zin van de WCA), terwijl niet de provincie maar de minister van VROM hiervoor bevoegd gezag was? Hoe is het mogelijk dat het storten na 1985 is doorgegaan, nadat ondubbelzinnig was vastgesteld dat de minister van VROM bevoegd gezag was? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u op grond van het rapport – mede in het licht van de discussie rond het Pikmeer arrest – een titel aanwezig om tot vervolging van de verantwoordelijke ambtsdragers over te gaan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u de kwaliteit en de volledigheid van de rapportage van de Hoofdofficier van Justitie zodanig, dat deze een goed gefundeerde basis vormt voor zijn besluit om niet tot vervolging over te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-05-15" bron="Hoofdofficier van Justitie Arrondissementsparket te Utrecht">Hoofdofficier van Justitie Arrondissementsparket te Utrecht, 15 mei 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Dijkstal" functie="minister" afdeling="Justitie a.i." mededelingdatum="1997-06-18">Mededeling van minister Dijkstal (Justitie a.i.). (Ontvangen 18 juni 1997) Met verwijzing naar uw brief van 27 mei 1997, deel ik u mee dat de vragen van het lid van uw Kamer Poppe over de exploitatie van de voormalige afvalstortplaats «Put van Weber», niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, omdat ik nog niet over alle benodigde inlichtingen beschik. Ik streef ernaar u vóór 9 juli 1997 mijn </mededeling>
</kvr>
