<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Doel (VVD) over de NAVO-luchtmachtoefening Central Enterprise. (Ingezonden 18 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5354
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Luchtmacht) Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militaire vliegtuigen NAVO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1587, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-07-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5354</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3245" allpagenumbers="3245" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1587" onderwerp="" indiendatum="1997-06-18">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-07-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Was voor het gebruik van het Nederlandse luchtruim en de wijze waarop de luchtoefeningen werden uitgevoerd tijdens de oefening «Central Enterprise» <voetnoot nummer="1"/>, uw toestemming nodig? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo neen, welke maatregelen neemt u om herhaling in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, hoe verklaart u dan dat het ministerie van Defensie niet op de hoogte was? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waren de staf en de eenheden van de Koninklijke Luchtmacht die bij deze oefening waren betrokken ook niet op de hoogte? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, hoe verklaart u dat? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo neen, is de onwetendheid van het ministerie dan het gevolg van een gebrekkige interne communicatie? Zo dit laatste het geval is, hoe denkt u dit te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Als de Veluwe ongeschikt is voor dit soort oefeningen, <voetnoot nummer="2"/>waarom heeft de luchtverkeersleiding in Nieuw Millingen hier dan wel toestemming voor gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="8">Op welke wijze hebt u de betrokken gemeenten kenbaar gemaakt dat dit in de toekomst niet meer zal gebeuren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-06-14" bron="Amersfoortse Courant/Veluws Dagblad">Amersfoortse Courant/Veluws Dagblad, 14 juni 1997</noot>
         <noot nummer="2" datum="1997-06-14" bron="Defensie voorlichter A. R. Fokkema in het Veluws Dagblad">Defensie voorlichter A. R. Fokkema in het Veluws Dagblad, 14 juni 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van het lid Poppe, ingezonden 16 juni 1997. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 t/m 6">Voor de oefening «Central Enterprise» was toestemming nodig. Deze is namens mij verleend op 21 januari 1997. Het ministerie en de luchtmachtstaf waren op de hoogte van het raamwerk van de oefening, waarin onder meer het oefengebied en de routes zijn gedefinieerd. Op uitvoerend niveau is dit verder uitgewerkt. Daarbij is, in afwijking van het raamwerk, een oefendoel op de Veluwe gepland. In de toekomst zal ook het uitgewerkte raamwerk door de luchtmachtstaf worden bezien. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het verlenen van toestemming voor oefeningen als «Central Enterprise» behoort niet tot de competentie van de luchtverkeersbeveiligingsinstantie in Nieuw-Millingen. Zij heeft dit dan ook niet gedaan. Nieuw-Millingen heeft een uitvoerende taak. De betrokkenheid bij «Central Enterprise» behelsde het veilig, vlug en ordelijk regelen van het vliegverkeer. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het is staand beleid dat de Veluwe bij oefeningen zoals «Central Enterprise» wordt ontzien. Dit beleid zal in de toekomst worden voortgezet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
