<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden M. M. van der Burg (PvdA) en M. B. Vos (GroenLinks) over de samenstelling van LNV-commissies. (Ingezonden 20 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5401
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Adviesorganen) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Adviesorganen Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1632, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">M. M. van der Burg</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-07-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5401</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3337" allpagenumbers="3337 3338" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1632" onderwerp="" indiendatum="1997-06-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">M. M. van der Burg</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-07-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom is in de profielschets voor de beoordelingscommissies Innovatie Markt en Concurrentiekracht en Vernieuwing Landelijk gebied niet opgenomen dat de voorkeur wordt gegeven aan vrouwen vanwege het rijksbeleid om tot evenwichtige samengestelde commissies te komen die een afspiegeling zijn van de samenleving? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke activiteiten zijn er concreet ondernomen bij het actief zoeken naar vrouwelijke kandidaten? Is bijvoorbeeld de Klankbordgroep en het bureau TOP-link gevraagd om kandidaten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel vrouwen zijn er benaderd om zitting te nemen in genoemde commissie en welke redenen gaven deze vrouwen op voor hun beslissing om niet deel te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom ziet u geen mogelijkheden om de samenstelling van de commissies nog te wijzigen, hoewel de samenstelling van de Commissie Vernieuwing Landelijk Gebied nog niet is afgerond? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom heeft u niet overwogen om een aantal plaatsen pas in te vullen als daarop vrouwen kunnen worden benoemd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke activiteiten en concrete maatregelen verstaat u onder uw toezegging dat «een evenwichtige samenstelling mijn aandacht zal blijven houden»? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe denkt u het streefcijfer van 30% voor gesubsidieerde organisaties, eventueel afgedwongen via sancties vanaf 1998 overeenkomstig de afspraak in het Algemeen Overleg over de nota LNV – emancipatie tot </vraag>
      <vraag nummer="2000" voetnoot="2">
         <voetnoot nummer="2"/>– ooit geloofwaardig te kunnen realiseren als u zélf bij de samenstelling van genoemde beoordelingscommissies dit streefcijfer bij lange na niet haalt? </vraag>
      <vraag nummer="8">Aan welke concrete maatregelen denkt u als u antwoordt dat u zich in de toekomst «maximaal zal inspannen om geschikte vrouwen te vinden»? Kunt u toezeggen dat in het vervolg op z’n minst altijd de Klankbordgroep en het bureau TOP-link hierbij wordt ingeschakeld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie ook Aanhangsel Handelingen II nr. 1391, vergaderjaar 1996–1997</noot>
         <noot nummer="2">Verslag van het Algemeen Overleg van 6 november 1996, Kamerstuk 24 795, nr. 3</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 en 2">Bij de benoeming van de commissies is gewerkt met a algemene uitgangspunten voor werving (onder andere de in de LNV-emancipatienota genoemde verplichting van minimaal 30%); b een profielschets (kwaliteitseisen). Op deze wijze is nadrukkelijk rekening gehouden met de gewenste voorkeur voor vrouwelijke kandidaten. De profielschets geeft weer de kwaliteiten, vaardigheden en expertise benodigd voor de beoordeling van projecten die in het kader van de stimuleringsregeling Innovatie Markt en Concurrentiekracht en de regeling Vernieuwing Landelijk Gebied worden ingediend. In de profielschets voor de Commissie Innovatie, Markt en Concurrentiekracht zijn onafhankelijkheid (geen belangenverstrengeling), brede deskundigheid en ruime ervaring in de agrarische sector belangrijke elementen. Personen die aan deze vereisten voldoen moeten vooral worden gezocht in het management van het agrarisch bedrijfsleven (en daarin liefst niet meer actief zijn) of in het onderzoeksmanagement. In beide gevallen zijn vrouwen op het gewenste managementniveau helaas nog in geringe mate vertegenwoordigd. Hetzelfde geldt voor de Commissie Vernieuwing Landelijk Gebied, waar een brede deskundigheid op het gebied van natuurbeheer, recreatie, bos en landschap een belangrijk vereiste is. Ambtelijk is nagegaan wie voor deze commissies in aanmerking zouden kunnen komen. Om elke vorm van belangenverstrengeling te voorkomen is geen gebruik gemaakt van het Overlegplatform Emancipatie, omdat het accent van de commissie met name lag op specifieke inhoudelijke deskundigheid en minder op bestuurlijke kwaliteiten is het bureau Top-link in dit verband niet benaderd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is één vrouw benaderd en zij was bereid zitting te nemen in de beoordelingscommissie Innovatie Markt en Concurrentiekracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik zie geen mogelijkheden op dit moment de beoordelingscommissie Innovatie Markt en Concurrentiekracht te wijzigen omdat deze reeds werkzaam is. Gelet op het antwoord op vraag 1, 2 verwacht ik dat het opnieuw zoeken naar vrouwelijke kandidaten geen wijziging in de samenstelling van de genoemde commissie zal hebben. Voor de Commissie Vernieuwing Landelijk Gebied span ik mij in om alsnog een geschikte vrouwelijke kandidaat te vinden voor de aanwezige vacature. Overigens zal ik bij vacatures en bij de samenstelling van een nieuwe beoordelingscommissie mij weer maximaal inspannen om geschikte vrouwen te vinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het huidige aantal commissieleden in de beoordelingscommissie Innovatie Markt en Concurrentiekracht is noodzakelijk om het grote aantal projecten te beoordelen. Het open houden van een aantal plaatsen zou teveel druk leggen op de overige commissieleden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 8">Bij het samenstellen van commissies zal ik ook in de toekomst gebruik maken van een profielschets waarbij aandacht aan verschillende kwaliteiten geschonken zal worden (kennis vaardigheden e.d.). Ik zal nadrukkelijk maatschappelijke organisaties verzoeken mij te attenderen op mogelijk geschikte vrouwen. Waar nodig en mogelijk zal ik gebruik maken van (de netwerken van) het Overlegplatform Emancipatie, databanken en bureaus zoals Toplink. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik onderken de door u geschetste situatie. Ik zal mij maximaal blijven inzetten om zowel voor LNV-commissies als voor gesubsidieerde organisaties het streefcijfer van 30% vrouwen te realiseren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
