<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Rooy (CDA) over de toetreding van Zweden tot de EMU. (Ingezonden 6 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5267
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EMS Zweden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1498, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Rooy</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-07-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5267</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3065" allpagenumbers="3065" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1498" onderwerp="" indiendatum="1997-06-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Rooy</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-07-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit, dat premier Persson heeft meegedeeld dat Zweden niet zal deelnemen aan de EMU in 1999, ook als dit land aan de toetredingscriteria zou voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting, dat een dergelijke beslissing in strijd is met de bepalingen hierover in het Verdrag van Maastricht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u ook niet van mening, dat de Zweedse regering hiermee in strijd handelt met het beginsel van «pacta sunt servanda», dat staten gehouden zijn verdragsverplichtingen na te komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting, dat indien de Zweedse regering haar verdragsverplichting inzake de EMU niet nakomt, hiermee een gevaarlijk precedent geschapen zou worden voor andere lidstaten om dit voorbeeld te volgen, dan wel zich te onttrekken aan andere verplichten uit het EU-verdrag? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze bent u van plan in uw hoedanigheid van voorzitter van de Europese Unie te reageren op dit Zweedse voornemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-06-4" bron="O.a. NRC Handelsblad">O.a. NRC Handelsblad, 4 juni 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Premier Persson en minister van Financiën Asbrink hebben medegedeeld dat zij het partijcongres van de Sociaal Democratische Partij in september zullen aanbevelen te besluiten tegen deelname van Zweden aan de EMU per 1 januari 1999. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">Zweden heeft vanaf de toetreding tot de EU geclaimd een «opt-out» te hebben ten aanzien van deelname aan de EMU. De Zweedse claim is gebaseerd op een verklaring die Zweden heeft afgelegd ten tijde van de opening van de onderhandelingen over toetreding tot de EU. De Zweedse verklaring heeft echter geen juridisch bindende waarde. Een eventuele «opt-out» had in de toetredingsakte dienen te worden opgenomen: dit is niet gebeurd. Vooralsnog voldoet Zweden niet aan alle convergentiecriteria. Wanneer deze situatie zich niet wijzigt, is een Zweedse deelname in het voorjaar van 1998, wanneer besloten zal worden welke lidstaten zullen deelnemen aan de EMU op 1 januari 1999, op grond van het Verdrag, niet aan de orde. Overigens heeft Zweden aangegeven in elk geval de deur open te willen houden voor een latere deelname aan de EMU. De Zweedse regering heeft tevens aangegeven haar convergentie-inspanningen te zullen handhaven. De Zweedse claim op een «opt-out» staat op zich: naast het Verenigd Koninkrijk en Denemarken die een formele «opt-out» hebben, zijn er geen andere lidstaten die een «opt-out» claimen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Als voorzitter van de Europese Unie heb ik kennis genomen van de uitspraken van de Zweedse regering inzake deelname aan de EMU. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
