<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Bos en Fermina (beiden D66) over de internationale military-wedstrijden. (Ingezonden 15 oktober 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5976
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Paarden Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 260, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van den Bos</persoon>
            <persoon partij="D66">Fermina</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-11-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-10-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5976</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="529" allpagenumbers="529 530" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5976" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="260" onderwerp="" indiendatum="1997-10-15">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van den Bos</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Fermina</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-11-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van de ernstige ongelukken bij de «military» in Boekelo op zaterdag 9 oktober jl.? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat tussen 1992 en 1997 bij nationale en internationale military-wedstrijden ten minste 18 paarden het leven lieten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat strengere reglementering, aanpassing van het parcours en een nauwgezette controle door dierenartsen blijkbaar onvoldoende zijn om zware ongevallen te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u ook de mening dat de risico’s uit oogpunt van dierenwelzijn in deze tak van sport onaanvaardbaar groot zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe valt het voortduren van de military als wedstrijdsport te rijmen met het «nee, tenzij»-principe in de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid maatregelen te nemen die ertoe leiden dat de military-wedstrijden in de huidige vorm niet meer in Nederland gehouden kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zo ja, op welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zo neen, kunt u motiveren waarom niet, en aangeven op welke wijze u denkt dan wel een einde te kunnen maken aan deze vorm van dierenmishandeling? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid om in te spannen om ook in internationaal verband tot de noodzakelijke maatregelen te komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op basis van de gegevens over het verloop van de military wedstrijden in Nederland kom ik tot de conclusie, dat er in de periode vanaf 1992 in Nederland vier paarden zijn verongelukt: één in Breda (1993), één in Ermelo (voorjaar 1997), en de twee paarden waar u in vraag 1 op doelde. Ik heb geen exacte gegevens voorhanden van het verloop van de internationale military wedstrijden die in het buitenland zijn gehouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Mijn beleid is erop gericht dat ongelukken met dieren die deelnemen aan wedstrijden zo veel mogelijk worden voorkomen. De reglementen van military wedstrijden zijn in de afgelopen jaren reeds aanzienlijk verscherpt. Zo heeft de wedstrijdorganisatie in Boekelo sinds enkele jaren de bevoegdheid om paarden na één val uit de wedstrijd te nemen. Naar aanleiding van de ongevallen bij de military wedstrijden in Boekelo op 11 oktober jl. heeft de Nederlandse Hippische Sportbond besloten een onderzoekscommissie in te stellen. Deze commissie bestaat onder andere uit dierenartsen en medewerkers van de Dierenbescherming. De Commissie heeft als opdracht gekregen om de oorzaken van beide ongelukken nader te analyseren en om nader te onderzoeken op welke manier military wedstrijden op een verantwoorde en diervriendelijke manier kunnen plaatsvinden. Op basis van de resultaten van dat onderzoek zal ik mij een oordeel vellen over de aanvaardbaarheid van het welzijnsriciso dat aan military wedstrijden verbonden is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Zie antwoord op de vragen 3 en 4. Naar verwachting zullen de eerste resultaten van het onderzoek nog voor de jaarwisseling beschikbaar zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="7 en 8">Als uit genoemd onderzoek blijkt, dat er aanvullende eisen moeten worden gesteld aan het houden van military wedstrijden, zal ik daarmee rekening houden bij het opstellen van een ontwerp algemene maatregel van bestuur (amvb) ter nadere invulling van paragraaf 8 van de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren. In deze amvb kunnen voorwaarden worden gesteld aan het houden van wedstrijden met dieren. Ik streef ernaar deze ontwerp amvb in het voorjaar van 1998 aan de Raad van State voor te leggen. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Military wedstrijden worden in Nederland verreden onder het reglement van de FEI. Deze internationale reglementen zijn in 1991 reeds verbeterd door voorstellen van de Nederlandse Hippische Sportbond. De toenmalige Staatssecretaris van het Ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij heeft in hetzelfde jaar de military wedstrijden bij buitenlandse bewindslieden onder de aandacht gebracht. Ik zal niet aarzelen om het onderwerp bij passende gelegenheden opnieuw naar voren te brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
