<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) over de samenstelling van de commissie Innovatie Markt en Concurrentiekracht. (Ingezonden 20 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5400
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Adviesorganen) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Adviesorganen Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1631, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-07-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5400</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3335" allpagenumbers="3335 3336" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1631" onderwerp="" indiendatum="1997-06-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-07-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Klopt het bericht, dat in de commissie Innovatie Markt en Concurrentiekracht slechts één vrouw benoemd is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Houdt uw ministerie zich nog wel aan de taakstelling om tenminste 30% vrouwen in commissies en adviesraden te benoemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke belemmeringen ondervindt uw ministerie bij het verhogen van het percentage vrouwen in commissies? Welke mogelijkheden worden door het ministerie benut? </vraag>
      <vraag nummer="4">Maakt het ministerie voor werving van vrouwen gebruik van databanken en bureaus zoals Toplink? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u een overzicht geven van huidige commissies van LNV met daarin het percentage vrouwen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid nieuwe initiatieven te ondernemen opdat het afgesproken percentage vrouwen in commissies benoemd gaat worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Hoewel de taakstelling van tenminste 30% vrouwen niet bij alle commissies wordt gehaald (met name bij reeds langer bestaande commissies/adviesraden) blijf ik me met kracht inzetten om hieraan te voldoen. Zo is het percentage vrouwen in de Adviesraad voor het Landelijk Gebied 40% zes van de vijftien leden zijn vrouw. Bij de samenstelling van nieuw in te stellen commissies en overlegorganen heeft een evenwichtige samenstelling mijn nadrukkelijke aandacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 6" voetnoot="1">Potentiële leden voor commissies of overlegorganen worden in veel gevallen door maatschappelijke organisaties voorgedragen. Deze organisaties hebben over het algemeen weinig vrouwen op de daarvoor vereiste posities. Daarbij komt dat de groep goed opgeleide en ervaren vrouwen, die relatief gering is, vaak al overbezet is. Zoals ik in de Emancipatienota (pag. 10) heb aangegeven, zal ik projecten ondersteunen om te bevorderen dat vrouwen in maatschappelijke organisaties bestuurlijke posities innemen. <voetnoot nummer="1"/>Om deelname van vrouwen te bevorderen is het werken met een profielschets geïntroduceerd. Door het werken met een profielschets voor een commissie of overlegorgaan wordt het automatisme van selectie via het zogenoemde «old-boysnetwerk» doorbroken. In een profielschets ligt de nadruk op de verschillende kwaliteiten (kennis, vaardigheden e.d.), die voor het lidmaatschap zijn vereist. Ik realiseer mij dat het behalen van het afgesproken percentage vrouwen een gerichte inzet vereist. Daarom zal ik, waar nodig en mogelijk, gebruik maken van (de netwerken van) het Overlegplatform Emancipatie databanken en bureaus zoals Toplink. </antwoord>
      <antwoord nummer="5"/>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 795, nrs. 1–2">Kamerstuk 24 795, nrs. 1–2</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
