<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Oedayraj Singh Varma (GroenLinks) over de behandeling van homoseksuele mannen door het College voor de Bloedtransfusie. (Ingezonden 12 augustus 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5549
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de klacht van het COC over de "richtlijn donorkeuring".</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bloedtransfusies Discriminatie Homoseksuelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1756, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Oedayraj Singh Varma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-08-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-08-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5549</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3595" allpagenumbers="3595 3596" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1756" onderwerp="" indiendatum="1997-08-12">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Oedayraj Singh Varma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-08-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de klacht van het COC over de discriminatoire behandeling van homoseksuele mannen door het College voor de Bloedtransfusie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bepaalt een richtlijn van dit College dat mannen die seksuele contacten hebben of hebben gehad met één of meer mannen definitief worden afgekeurd? Acht u het aanvaardbaar dat in deze gevallen wordt afgeweken van het gebruikelijke selectiecriterium risicogedrag? Is de definitieve uitsluiting proportioneel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u van de stelling van het COC dat er goede alternatieven zijn om een verantwoorde selectie te kunnen maken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Gaat u met betrekking tot deze zaak stappen ondernemen? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Bij de uitsluiting van mannen die seksuele contacten hebben of hebben gehad met één of meer mannen ingevolge de «richtlijn donorkeuring (mei 1996)» van het College voor de Bloedtransfusie is sprake van uitsluiting op basis van het selectiecriterium risicogedrag. Er is dan ook geen sprake van afwijken van het bij andere uitsluitingen gehanteerde selectiecriterium. In een brief aan de vaste kamercommissie voor Volksgezondheid, Welzijn en Sport van 30 juni 1995 heb ik terzake van de destijds nog concept-richtlijn reeds aangegeven dat ik van mening ben dat bij het definitief uitsluiten van alle mannen die seksuele contacten hebben of hebben gehad met één of meer mannen, sprake is van disproportionaliteit. Na de definitieve vaststelling van de richtlijn door het College voor de Bloedtransfusie heb ik bij brief van 14 augustus 1996 aan het college medegedeeld dat mijn bedenkingen ten aanzien van een mogelijk te ervaren disproportionaliteit niet zijn weggenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij het formuleren van zijn richtlijnen laat het College voor de Bloedtransfusie zich bijstaan door terzake kundigen binnen de zogenaamde Medische Advies Commissie. Deze commissie heeft vooralsnog geen mogelijkheid gezien om aan de gegeven alternatieven de voorkeur te geven boven het definitief uitsluiten van alle mannen die seksuele contacten hebben of hebben gehad met één of meer mannen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ten behoeve van de bescherming van donors en ontvangers van bloed en bloedproducten beschikt het College voor de Bloedtransfusie over de autonome bevoegdheid om richtlijnen op te stellen. In mijn brief van 14 augustus 1996 heb ik aangegeven dat ik bij het College voor de Bloedtransfusie de bereidheid veronderstel om de huidige richtlijn donorkeuring te wijzigen indien mocht blijken – bijvoorbeeld op basis van uitspraken van de Commissie gelijke behandeling – dat van de richtlijn inderdaad disproportionaliteit en discriminatoire werking uitgaan. In lijn hiermee en mijn antwoord op eerdere vragen van de zijde van uw Kamer (Tweede Kamer, 1995–1996, Aanhangsel Handelingen nr. 439) zal ik op dit moment geen verdere stappen ondernemen. Zodra een oordeel van de Commissie gelijke behandeling bekend is, zal ik – op geleide van de bereidheid van het College voor de Bloedtransfusie tot wijziging van de huidige richtlijn donorkeuring – overwegen of maatregelen getroffen dienen te worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
