<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verbugt (VVD) over nachtvluchten op Schiphol. (Ingezonden 5 augustus 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5470
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1687, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-08-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-08-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5470</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3449" allpagenumbers="3449 3450" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1687" onderwerp="" indiendatum="1997-08-5">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 augustus 1997) Op 15 augustus 1997 heeft de president van de Rechtbank te Haarlem uitspraak gedaan in een kort geding aangespannen tegen Amsterdam Airport Schiphol (AAS) naar aanleiding van de door AAS aangekondigde maatregelen ter voorkoming van het overschrijden van de vastgestelde 26 Laeq-nachtzone rond Schiphol. Over de consequenties van deze uitspraak zal ik u op zo kort mogelijke termijn informeren. Voor het overige beantwoord ik de gestelde vragen als volgt.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat u zeer recent aan de nationale luchtvaartmaatschappij van Marokko, Royal Air Maroc, toestemming hebt gegeven voor een serie extra nachtvluchten op Schiphol? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, hoe verhoudt dit besluit zich tot de dreigende overschrijding van de nachtelijke geluidszone (26 Laeq) en de voorgenomen beperkende maatregelen voor luchtvaartmaatschappijen, die zijn opgenomen in het aanvullend Gebruiksplan 1997? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke argumenten hebt u om nieuwe nachtvluchten toe te staan ten koste van reeds lang geplande vluchten, waaraan contracten ten grondslag liggen en waardoor zowel maatschappijen als tienduizenden vakantiegangers worden gedupeerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid maatregelen te nemen om de samenwerking tussen de Rijksluchtvaartdienst en Schiphol beter te coördineren teneinde de beperkte geluidruimte zo optimaal mogelijk te gebruiken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-08-4" bron="Telegraaf,">Telegraaf,, 4 augustus 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op vragen terzake van het lid Verbugt, ingediend 31 juli jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, recent is toestemming verleend voor extra lijndienstvluchten van Royal Air Maroc (RAM). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De eerste aanvraag voor vluchten in de zomer van 1997 werd ingediend op 18 juni 1997. Het was bekend dat AAS problemen had met overschrijdingen van de geluidszone. Aangezien er echter nog geen maatregelen waren afgekondigd door AAS welke van toepassing zouden zijn op deze vluchten én voor het overige de aanvraag volledig conform was met de van toepassing zijnde wettelijke bepalingen, werd de aanvraag goedgekeurd. De tweede (aanvullende) aanvraag van RAM werd gedaan op 28 juli 1997. Aangezien toen bekend was dat AAS op zeer korte termijn additionele maatregelen zou invoeren werd aan RAM toestemming verleend voor het uitvoeren van de extra vluchten, met een expliciete vermelding van het feit dat deze vluchten zich zouden moeten conformeren aan de nog door AAS te nemen geluidsmaatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De wettelijke basis voor het uitvoeren van lijnvluchten door RAM is de luchtvaartovereenkomst tussen Marokko en Nederland van 20-05-1959. De RAM is een lijndienstmaatschappij die op basis van de luchtvaartovereenkomst dezelfde rechten heeft als de KLM op de routes tussen Marokko en Nederland. De vluchten zijn een aanvulling op de lijnvluchten van deze maatschappij tussen Marokko en Nederland en worden speciaal ingezet voor het vervoer van Marokkaanse immigranten die voor vakantie en familiebezoek naar Marokko gaan. Al meer dan 10 jaar voorziet RAM op deze manier in de behoefte aan extra capaciteit in het zomerseizoen. RAM is gehouden zich te houden aan de van toepassing zijnde regels voor de toegang tot de luchthaven Schiphol. Zodra aanvullende regels worden ingevoerd met betrekking tot de nachtelijke toegang voor deze vluchten naar Schiphol, dient RAM haar vluchtuitvoering op dit punt aan te passen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het respecteren en zo optimaal mogelijk gebruik maken van de geluidsruimte die binnen de vastgestelde geluidszones beschikbaar is, vormt een gemeenschappelijk streven van AAS en het ministerie van Verkeer en Waterstaat. Teneinde hieraan adequaat invulling te geven wordt, met inachtneming van ieders verantwoordelijkheden, reeds op een goede wijze samengewerkt, waarbij ook andere belanghebbende partijen betrokken zijn (Ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, Luchtverkeersbeveiliging en Commissie Geluidhinder Schiphol). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
