<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Klein Molekamp, Van der Stoel en Te Veldhuis (allen VVD) over milieuhulp aan ontwikkelingslanden. (Ingezonden 30 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5462
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Algemeen) Ontwikkelingssamenwerking (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Milieuhygiëne Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1683, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Klein Molekamp</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van der Stoel</persoon>
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-08-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5462</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3441" allpagenumbers="3441" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1683" onderwerp="" indiendatum="1997-06-30">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Klein Molekamp</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van der Stoel</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-08-13">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking a.i">Kok</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichtgeving rond de milieutop in New York, waarin wordt gesteld dat ontwikkelingslanden van de G77 de top bijna hadden geboycot omdat Europa «geen cent» van de toegezegde milieuhulp heeft betaald? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat tijdens de milieutop in Rio in 1992 is afgesproken dat de westerse landen 0,1% van het BNP beschikbaar zouden stellen voor milieuhulp aan ontwikkelingslanden? Kunt u bevestigen dat Nederland deze afspraak is nagekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u de stelling van de landen van de G77, dat geen financiële milieuhulp ontvangen is, gerechtvaardigd? Kunt u aangeven wat er met de gelden is gebeurd die Nederland op zijn begroting beschikbaar heeft gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Kan de Kamer op de korst mogelijke termijn inzicht krijgen in de besteding van de genoemde gelden, zoals eerder werd toegezegd? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u per Lidstaat aangeven wat de verschillende landen van de Europese Unie hebben bijgedragen aan milieuhulp voor ontwikkelingslanden, als percentage van het BNP? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Grimmige sfeer op milieutop">«Grimmige sfeer op milieutop», Algemeen Dagblad, 24-6-97</noot>
         <noot nummer="2">Brief van de minister voor Ontwikkelingssamenwerking van 30 mei 1997 BuZa-97-256</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, de berichtgeving uit het Algemeen Dagblad van 24 juni j.l. is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Dat een dergelijke afspraak in Rio gemaakt zou zijn kan niet bevestigd worden. In 1992 is tijdens UNCED wel vast komen te staan dat er ten behoeve van de implementatie van programma’s gericht op duurzame ontwikkeling aanvullende financiële middelen nodig zouden zijn. Nederland heeft tijdens UNCED toegezegd dat er ten behoeve van de uitvoering van doelstellingen van het Nederlandse milieu- en ontwikkelingsbeleid die gerelateerd zijn aan mondiale milieuverdragen, 0,1% BNP beschikbaar zal komen voor activiteiten in, en ten behoeve van, ontwikkelingslanden, onder voorwaarde dat ook andere landen hieraan voldoen. Ja, conform de afspraken is door Nederland stapsgewijs naar de 0,1% toegewerkt. Voor 1997 is deze kwantitatieve doelstelling voor het eerst in de begroting verwerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De stelling dat de landen van de G-77 geen financiële milieuhulp ontvangen hebben is onjuist. Zowel in bilateraal als multilateraal (w.o. GEF) kader zijn er middelen voor de aanpak van milieuproblemen beschikbaar gesteld. De Nederlandse middelen zijn beschikbaar gesteld o.m. ten behoeve van klimaat, energie, tropisch regenwoud, biodiversiteit, desertificatie en duurzaam landgebruik. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. Gezien het feit dat de manier van begroten en berekenen van milieu-uitgaven per land verschilt zijn er helaas geen vergelijkbare cijfers voorhanden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
