<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verbugt (VVD) over overschrijding van de geluidscontour op Schiphol. (Ingezonden 31 juli 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5471
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1688, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-08-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-07-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5471</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3451" allpagenumbers="3451 3452" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1688" onderwerp="" indiendatum="1997-07-31">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 augustus 1997) Op 15 augustus 1997 heeft de president an de Rechtbank te Haarlem uitspraak gedaan in een kort geding aangespannen tegen Amsterdam Airport Schiphol (AAS) naar aanleiding van de door AAS aangekondigde maatregelen ter voorkoming van het overschrijden van de vastgestelde 26 LAeq-nachtzone rond Schiphol. Over de consequenties van deze uitspraak zal ik u op zo kort mogelijke termijn informeren. Voor het overige beantwoord ik de gestelde vragen als volgt.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat in de eerste helft van dit jaar de forse groei van het aantal nachtvluchten op Schiphol voor rekening is gekomen van luchtvaartmaatschappijen die voor een groot deel lawaaiige hoofdstuk 2-vliegtuigen inzetten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, heeft deze ontwikkeling bijgedragen aan de dreigende overschrijding van de geluidscontour? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat overwegend de Nederlandse chartermaatschappijen worden getroffen door op zeer korte termijn te nemen beperkende maatregelen om overschrijding van de geluidscontour te voorkomen, terwijl betreffende maatschappijen juist hebben geïnvesteerd in geluidarme hoofdstuk 3-vliegtuigen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, wordt hiermee een optimaal milieurendement bereikt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunnen honderdduizenden passagiers hierdoor onverwacht hun vakantiebestemming niet of slechts met grote vertraging bereiken? Wat zijn daarvan de financiële gevolgen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe verhoudt de thans voorgestelde wijziging van het Gebruiksplan Schiphol 1997 zich tot de voorstellen die zijn besproken in het algemeen overleg van 16 april jl? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 552" documentnummer="72">Kamerstuk 23 552, nr. 72</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Het gebruiksplan wordt door AAS opgesteld op basis van de marktverwachtingen. Voor 1997 zijn 350 000 vliegtuigbewegingen geprognosticeerd, waarvan 13 500 in de nacht. Deze vliegtuigbewegingen zijn onderverdeeld naar geluidscategorieën. Omdat het gebruiksplan geen opbouw kent per luchtvaartmaatschappij, zijn de prognoses niet gespecificeerd naar maatschappij. Het is op basis daarvan dan ook niet mogelijk aan te geven welke maatschappijen verantwoordelijk zijn voor de toename van het aantal nachtvluchten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In zijn algemeenheid heeft het gebruik van hoofdstuk 2 vliegtuigen bijgedragen aan de dreigende overschrijding van de geluidscontour. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ten aanzien van het in het plan gepresenteerde maatregelenpakket, is het duidelijk dat de voorgestelde maatregelen nadelige consequenties hebben voor het bedrijfsmatig functioneren van de luchtvaartsector en de direct daaraan gelieerde bedrijven in het bijzonder. Dit laatste geldt vooral voor de vrachtsector en voor de chartervluchten. Onder andere de chartermaatschappijen Transavia, Martinair en Air Holland, die op Schiphol hun thuisbasis hebben, worden direct geraakt. Dit zal nadelige gevolgen hebben voor de bedrijfsvoering van de betrokken maatschappijen. Echter, het handhaven van de vastgestelde geluidszones rond Schiphol vergt, dat structureel ingrijpen door AAS in het gebruik van Schiphol onvermijdelijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Sinds 1995 wordt door AAS actief beleid gevoerd, dat er op gericht is het meest lawaaiige verkeer van Schiphol te weren met als doel te komen tot capaciteitsverhoging binnen de vastgestelde geluidszones. Daarbij heeft het beleid zich in eerste instantie gericht op het weren van de zogenaamde hoofdstuk 2 vliegtuigen. Nu geconstateerd is dat ondanks het gevoerde beleid nog te veel geluid geproduceerd wordt heeft AAS voorgenomen het beleid ten aanzien van de hoofdstuk 2 vliegtuigen te intensiveren en uit te breiden naar de meest lawaaiige hoofdstuk 3 vliegtuigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals in de beantwoording onder 3 al is aangegeven worden onder andere de chartermaatschappijen Transavia, Martinair en Air Holland door de maatregelen geraakt in hun bedrijfsvoering. Dit heeft op zijn beurt weer nadelige consequenties voor de reisbranche en de Nederlandse vakantieganger. De omvang van de financiële schade is op dit moment moeilijk objectief te bepalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De indiening door AAS op 14 juli 1997 van een voorstel tot wijziging van het Gebruiksplan Schiphol 1997 en mijn reactie hierop mede namens de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer van 4 augustus 1997 is consistent met hetgeen besproken is in het algemeen overleg van 16 april 1997. Een afschrift van de brief van 4 augustus 1997 is aan de voorzitter van de Tweede Kamer gestuurd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
