<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nijpels-Hezemans (Groep Nijpels) over de eigen bijdrage. (Ingezonden 27 mei 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5124
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Eigen bijdrage Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1377, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nijpels">Nijpels-Hezemans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-05-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5124</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2813" allpagenumbers="2813" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1377" onderwerp="" indiendatum="1997-05-27">
         <vrager partij="Groep Nijpels" oorsprong="parlement">Nijpels-Hezemans</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-06-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit dat 65+ers die m.i.v. 1 juli 1997 op grond van hun inkomen alsnog kunnen overstappen van een particuliere verzekering tegen ziektekosten naar het ziekenfonds en die tussen 1 januari 1997 en 1 juli 1997 hun eigen risico van f 200,– al geheel of gedeeltelijk hebben «opgemaakt» na 1 juli 1997 voor de rest van dit jaar opnieuw met een eigen risico van f 100,– per persoon (of f 200,– per huishouden) kunnen worden geconfronteerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening, dat bij een overstap van een particuliere ziektekostenverzekering naar een ziekenfondsverzekering midden in het jaar de eigen bijdrage niet boven het wettelijk vastgestelde maximum mag uitkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid ziektekostenverzekeraars te verplichten om elkaar op de hoogte te brengen van de door de voormalig verzekerde reeds gemaakte kosten, alsmede hen te verplichten deze gemaakte kosten ook te erkennen als gemaakt ten laste van het eigen risico over dat verzekeringsjaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">De particulier verzekerde die per 1 juli a.s. op grond van zijn inkomen ziekenfondsverzekerde wordt, is op grond van de per 1 januari 1997 ingevoerde eigen-bijdragenregeling in de ziekenfondsverzekering eigen bijdragen verschuldigd. Voor de verzekerden die op 31 januari 1997 65 jaar of ouder waren geldt daarvoor een maximum van f 100,–. Voor verzekerden die na 31 januari 65 jaar worden, geldt voor 1997 nog het algemene maximum van f 200,–. Voor deze verzekerden geldt met ingang van 1 januari 1998 het verlaagde maximum van f 100,–. Dit houdt verband met de toepassing van een peildatum in de eigen-bijdragenregeling ZFW. Verzekerden met een standaardpakketpolis kunnen bij de verzekeraar een verzoek indienen om een reeds betaald eigen risico aan de verzekeringsduur te relateren. Een deel van het betaalde eigen risico zal in die gevallen, met toepassing van de door de Stichting Uitvoering Omslagregeling vastgestelde coulanceregeling, aan de verzekerde worden terugbetaald. Met ingang van 1 januari 1998 zal een dergelijke pro-rata regeling bij wettelijk voorschrift worden geregeld. Hiervoor is gekozen, omdat het eigen risico er veelal toe leidt, dat de verzekerde het volledige bedrag aan het begin van het jaar heeft betaald. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De huidige eigen-bijdragenregeling voorziet niet in de mogelijkheid om een betaald eigen risico op grond van de standaardpakketpolis in mindering te brengen op het maximumbedrag dat op grond van de eigen-bijdrageregeling ZFW verschuldigd is. Gelet op de verschillende systematiek, waarbij de verzekerde in het algemeen het maximum van de verschuldigde eigen bijdragen zeer verspreid over het jaar betaalt, is er niet voor gekozen om ook in de ziekenfondsverzekering een pro-rata systeem op te nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
