<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoord." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over de omzetting van het Schengen-acquis in EG- en EU-recht. (Ingezonden 9 september 1997); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5745
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Douane) Staats- en bestuursrecht (Wetgeving)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Douane Europees recht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 68, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-10-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-09-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5745</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="137" allpagenumbers="137 138" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5745" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="68" onderwerp="" indiendatum="1997-09-9">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is door de 13 EU-lidstaten die de Schengen-akkoorden ondertekend hebben, reeds een aanvang gemaakt met de «noodzakelijke voorbereidende werkzaamheden» voor de omzetting van het Schengen-acquis in EG- en EU-recht? <voetnoot nummer="1"/>Zo neen, wanneer beginnen deze werkzaamheden? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Beschikt u over een overzicht van de bepalingen en besluiten die het Schengen-acquis vormen, inclusief de «besluiten en verklaringen» van het Uitvoerend Comité en de «besluiten die ten behoeve van de uitvoering van de Overeenkomst zijn genomen door de instanties waaraan het Uitvoerend Comité bevoegdheden op het gebied van besluitvorming heeft verleend» <voetnoot nummer="2"/>? Bent u bereid een dergelijk overzicht aan de Kamer te verstrekken c.q. openbaar te maken, met vermelding van de besluitvormende «instanties»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zal een deel van het Schengen-acquis worden omgezet in bindend EG-recht, d.w.z. richtlijnen en verordeningen, en het andere deel in besluiten, kaderbesluiten en gemeenschappelijke standpunten conform artikel K.6 van het Verdrag van Amsterdam? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3 4">Hoe kan de Raad «op de datum van inwerkingtreding» <voetnoot nummer="3"/>van het Verdrag van Amsterdam de maatregelen tot omzetting van het Schengen-acquis in EG- en EU-recht aannemen, als deze omzetting moet plaatsvinden «in overeenstemming met de desbetreffende bepalingen van de Verdragen» <voetnoot nummer="4"/>? Voorzien deze bepalingen niet minstens in voorafgaande raadpleging van het Europees Parlement over richtlijnen, verordeningen, kaderbesluiten en besluiten? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="5">Deelt u de opvatting van prof. Curtin, dat het «volstrekt onacceptabel» is indien de Raad op eigen houtje het hele Schengen-acquis zou omzetten in EG- en EU-recht, met name waar het besluiten betreft «van het Uitvoerend Comité die in het geheim zijn genomen zonder enige rechterlijke of parlementaire controle» en des te meer indien deze omzetting «de status van bindend recht verleent aan besluiten die zijn genomen door groepen ambtenaren onder min of meer volkomen geheimhouding zonder enige parlementaire of politieke controle» <voetnoot nummer="5"/>? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bestaat er naar uw mening aanleiding voor het opnemen van een bepaling in de Goedkeuringswet van het Verdrag van Amsterdam, welke voorziet in een instemmingsrecht voor beide Kamers ten aanzien van Raadsbesluiten die het Schengen-acquis omzetten in bindend EG- of EU-recht? Zult u bij «noodzakelijke voorbereidende werkzaamheden» (zie vraag 1) rekening houden met een eventueel parlementair instemmingsrecht? </vraag>
      <vraag nummer="7">Blijven de «instanties waaraan het Uitvoerend Comité bevoegdheden op het gebied van besluitvorming heeft verleend» (zie vraag 2) voortbestaan na inwerkingtreding van het Verdrag van Amsterdam? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zullen de Eu-regels betreffende openbaarheid en toegang tot documenten onverkort van toepassing zijn op het Schengen-acquis, wanneer het Verdrag van Amsterdam in werking is getreden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Protocol tot opneming van het Schengen-acquis in het kader van de Europese Unie">Conform de «Verklaring bij de Slotakte inzake artikel B» van het «Protocol tot opneming van het Schengen-acquis in het kader van de Europese Unie» bij het ontwerp-Verdrag van Amsterdam, p. 46</noot>
         <noot nummer="2" titel="Schengen-acquis">Ibidem, bijlage «Schengen-acquis», p. 49</noot>
         <noot nummer="3" titel="Verklaring bij de Slotakte inzake artikel B">Ibidem, «Verklaring bij de Slotakte inzake artikel B», p. 46</noot>
         <noot nummer="4">Ibidem, artikel B, p. 46</noot>
         <noot nummer="5" titel="The Schengen Protocol: attractive model or poisoned chalice?">Prof Deirdre Curtin, «The Schengen Protocol: attractive model or poisoned chalice?», in: Statewatch 7/3, mei–juni 1997 p. 19</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Patijn" functie="staatssecretaris" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="1997-10-1">Mededeling van staatssecretaris Patijn (Buitenlandse Zaken). (Ontvangen 1 oktober 1997) Onder verwijzing naar de brief van de Griffier Uwer Kamer, waarbij gevoegd waren de door het lid Sipkes overeenkomstig artikel 134 van het Reglement van Orde van de Tweede Kamer bij U ingediende vragen, moge ik in overeenstemming met artikel 135 van het Reglement van Orde, te Uwer kennis brengen dat nog niet wordt beschikt over alle voor beantwoording van de vragen benodigde gegevens. Het ligt in de bedoeling U op zo kort mogelijke termijn in het bezit te stellen van ons </mededeling>
</kvr>
