<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid O. P. G. Vos (VVD) over gewelddelicten tegen politiepersoneel. (Ingezonden 8 september 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5758
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie Slachtoffers van delicten Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 81, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">O. P. G. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-10-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-09-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5758</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="163" allpagenumbers="163 164" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5758" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="81" onderwerp="" indiendatum="1997-09-8">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">O. P. G. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-10-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met onvrede onder agenten over de wijze waarop gewelddelicten tegen politiepersoneel worden afgedaan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre is sprake van een stijging van geweld c.q. een verandering van de aard van het geweld tegen politiepersoneel sinds circa 1990? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is het beleid van het OM m.b.t. de aanpak van geweld tegen politiepersoneel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u het standpunt van de Rotterdamse commissaris drs. A. Kuyenhoven, die een straffer vervolgingsbeleid bepleit voor diegenen, die zich aan een agent vergrijpen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is volgens u de meest effectieve aanpak voor de bestrijding van geweld tegen politiepersoneel? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze wordt aan agenten, die geconfronteerd zijn met geweld, enige ondersteuning geboden voor het instellen van civiele claims tegen de daders van het geweld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-08-8" bron="Rotterdams Dagblad">Rotterdams Dagblad, 8 augustus 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, wij hebben kennis genomen van het betreffende artikel in het Rotterdams Dagblad. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er zijn geen gesystematiseerde gegevens beschikbaar over geweld c.q. de aard van het geweld tegen de politie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het beleid van het Openbaar Ministerie kent als uitgangspunt dat ieder geweldgebruik tegen een politiefunctionaris, die optreedt in de rechtmatige uitoefening van zijn bediening, vervolgd wordt. De reden hiervan is gelegen in de omstandigheid dat politiefunctionarissen, gegeven hun bijzondere rechtsplicht, een verhoogd risico lopen om in situaties terecht te komen, waarin geweld jegens hen kan worden gebruikt. Strafrechtelijk gezien biedt de wet hier voldoende mogelijkheden voor. Ik verwijs naar de strafverzwaringsfactor in de artikelen 300 tot en met 304 van het Wetboek van Strafrecht, alsmede de ambtsdwang- en wederspannigheidsdelicten in de artikelen 179 tot en met 184 van het Wetboek van Strafrecht. Bij het misdrijf bedreiging met geweld, geuit tegen een politiefunctionaris, kent de wet geen strafverzwarende factor. In het algemeen zal evenwel het feit, dat de bedreiging is geuit tegen een politiefunctionaris in de uitoefening van zijn werk door het Openbaar Ministerie als een strafverzwarende omstandigheid worden aangemerkt. Overigens merk ik nog op dat het hier om een algemene beleidslijn gaat. Het spreekt voor zich dat iedere melding van geweldgebruik tegen een politiefunctionaris op zichzelf staat en de beoordeling daarvan uiteraard dient plaats te vinden aan de hand van de concrete feiten en omstandigheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De pakkans bij geweldsdelicten tegen politiefunctionarissen blijkt in de praktijk groot te zijn. Dit gegeven in relatie met het hiervoor onder antwoord 3 beschreven beleid van het Openbaar Ministerie, betekent dat ook de kans op een vervolging als groot moet worden aangemerkt. Geconcludeerd kan dan ook worden dat er sprake is van een straf vervolgingsbeleid. De strafmaat, die toegepast kan worden bij geweldsdelicten tegen politiefunctionarissen, acht ik voldoende hoog. In het algemeen zijn immers langdurige gevangenisstraffen mogelijk (van 2 jaar tot en met 20 jaar). Voor een verdere verhoging van de strafmaat met het oog op het terugdringen van het geweldgebruik tegen politiefunctionarissen zie ik dan ook geen aanleiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De wijze waarop wij geweld tegen de politie kunnen beïnvloeden is door te zorgen voor een adequate toerusting van de politie. Dit heeft betrekking op opleiding, training, bewapening en uitrusting. Daarnaast is een adequaat vervolgingsbeleid, als hiervoor beschreven, van belang. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ondersteuning van politie-ambtenaren die geconfronteerd zijn met geweld, bij het instellen van civiele claims jegens daders, wordt door sommige korpsen direct door deskundigen van die korpsen geleverd. Bij andere korpsen geschiedt de ondersteuning extern door gebruik te maken van de aldaar afgesloten aansprakelijkheidsverzekering Bedrijven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
