<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verkerk (AOV) over de toestroom van aanvragen voor de vestiging van intensieve veehouderijbedrijven in de gemeente Tholen. (Ingezonden 6 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5189
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Varkens) Veeteelt (Veehouderij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Intensieve veehouderij Varkens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1441, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="AOV">Verkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5189</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2943" allpagenumbers="2943 2944" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1441" onderwerp="" indiendatum="1997-06-6">
         <vrager partij="AOV" oorsprong="parlement">Verkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-06-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de massale toestroom van aanvragen om in de gemeente Tholen met intensieve veehouderij (lees varkenshouderij) te mogen beginnen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke aanvragen zijn ingediend ten behoeve van de verplaatsing van Brabantse varkenshouderijen en welke voor de conversie van bestaande Thoolse akkerbouwbedrijven naar varkenshouderijen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe groot zijn, bij dergelijke concentraties, de gevolgen voor het milieu, zoals sterk vervuild oppervlaktewater? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zou een aanpassing van de ammoniakquota uitkomst kunnen bieden om het aantal aanvragen in te dammen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe groot is het gevaar voor uitbreiding van de varkenspest in en rond Tholen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het vierde kwartaal van 1993 heeft de gemeente Tholen (incl. voormalige gemeente St-Philipsland) zeven aanvragen voor varkensstallen ontvangen voor totaal 35 528 mestvarkens. Vier stallen zijn inmiddels gebouwd en in gebruik genomen (19 064 varkens) en twee stallen zijn in aanbouw en één stal zal naar verwachting binnenkort in aanbouw worden genomen. In 1996 en 1997 heeft de gemeente Tholen een zevental uitbreidingsvergunningen ontvangen t.b.v. vorengenoemde stallen voor totaal 10 124 mestvarkens. Van de aanvragers van deze stallen zijn er zes van buiten Tholen. Bij 1 aanvraag betrof het een tweede tak bij een akkerbouwbedrijf. In 1996 en 1997 heeft de gemeente Tholen in een betrekkelijk korte periode 18 aanvragen ontvangen voor nieuwe varkensstallen voor 81 389 mestvarkens. Bij zeven aanvragen komen de initiatiefnemers uit Noord-Brabant en dus 11 initiatiefnemers uit de gemeente zelf. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De aanvragen voor een vergunning Wet milieubeheer worden getoetst aan de normen die gesteld zijn in de «Richtlijn stankhinder en veehouderij» en de «Interimwet Veehouderij en Ammoniak». Een voor het milieu verantwoorde mestafzet is gewaarborgd in de mestwetgeving. Dat neemt niet weg dat een onbeheersbare groei van de veestapel in Zeeland kan leiden tot onaanvaardbare milieu-effecten. De provincie Zeeland heeft daarom een aantal noodmaatregelen getroffen om de tijd te overbruggen voor het formuleren van beleid voor een beheersbare en aanvaardbare groei van de veestapel (zie mede vraag 4). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een ammoniakquotum bestaat niet. Wel is het zo dat in een ammoniakreductieplan (ARP) op basis van artikel 8 van de Interimwet Ammoniak en Veehouderij zowel de depositie als de emissie dient te worden gereduceerd. Ook kan worden bepaald dat depositie- en emissierechten kunnen worden verhandeld. Voor de gemeente Tholen is geen ARP vastgesteld. De gevolgen van de depositie van ammoniak worden getoetst aan de normen die gesteld zijn in de Interimwet Ammoniak en Veehouderij. De aanvragen gaan wel uit van de bouw van Groen Label-stallen. Ten opzichte van traditionele stallen betekent dit wel een geringere emissie van ammoniak. Voorts zij vermeld dat de provincie Zeeland uitvoering geeft aan het zogenaamde «stappenplan». In dit stappenplan worden de grenzen bepaald voor (intensieve) veehouderij op ruimtelijk en milieugebied (milieugebruiksruimte voor ammoniak en mineralen). De uitkomsten van het stappenplan zullen worden meegenomen in de herziening van het (ontwerp-) Streekplan Zeeland. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het gevaar voor de varkenspest in en rond Tholen is niet groter dan elders in Nederland buiten de besmette gebieden en gebieden met vervoersbeperkingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
