<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Haan (CDA) over de jeugdgevangenis Het Poortje te Groningen. (Ingezonden 28 februari 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5669
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 3, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Haan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-09-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-02-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5669</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5" allpagenumbers="5 6" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5669" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="3" onderwerp="" indiendatum="1997-02-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Haan</vrager>
         <vraagt-aan>(CDA)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 september 1997) Zie Aanhangsel Handelingen nrs. 1009 en 1084, Vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het recente artikel over de zeer gespannen situatie onder het personeel van de jeugdgevangenis Het Poortje te Groningen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebben zich in deze instelling problemen van ernstige discriminatie voorgedaan en doen zij zich nog voor? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat er sprake is van een ernstige vertrouwenscrisis tussen directie en personeel en dat deze tot zodanige problemen heeft geleid of zal kunnen leiden dat schade kan worden toegebracht aan de opleiding en begeleiding van de jeugdige delinquenten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens maatregelen te nemen om een zodanig herstel van vertrouwen te creëren dat de belangen van de jeugdige delinquenten worden gewaarborgd? Zo ja, welke maatregelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-02-22" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 22 februari 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit de mij door de directie en bestuur van deze particuliere inrichting verstrekte informatie is mij onder meer het volgende gebleken. Op 18 maart 1996 is de adjunctdirecteur van het Poortje door een aantal medewerkers een brief aangeboden. De strekking van de brief van onder meer dan men zich zorgen maakte over het feit dat een aantal allochtone medewerkers uitlatingen had gedaan waaruit bleek dat zij het zwarte ras superieur achten boven het blanke. Onder voorzitterschap van een externe deskundige heeft een uit medewerkers samengestelde commissie op verzoek van directie en bestuur onderzoek gedaan naar de beschuldigingen. De commissie heeft op 26-6-’96 gerapporteerd dat er van gevallen van discriminatie niet duidelijk sprake is geweest. Het recent uitgevoerde onderzoek van de Inspectie Jeugdhulpverlening en Jeugdbescherming (IJHVJB) maakt evenmin melding van gevallen van ernstige discriminatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">De IJHVJB die op mijn verzoek een onderzoek heeft uitgevoerd in het Poortje heeft geen aanwijzingen gevonden dat de kwaliteit van de opvang in het geding is. Wel stelt de inspectie vast dat er, door de onvoldoende operationalisering van het beleid en de gebrekkige controle, echter geen waarborgen zijn die de kwaliteit structureel garanderen. Op een aantal punten wordt voorts niet c.q. niet volledig voldaan aan de wet- en regelgeving. Het onderzoek van de inspectie heeft daarnaast uitgewezen dat er in het Poortje sprake is van een stagnerende communicatie, hetgeen voor onrust bij een gedeelte van het personeel heeft gezorgd. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is mij bekend dat bestuur en directie inmiddels bezig zijn met het opstellen en uitvoeren van een verbeterplan. Ik heb met het bestuur afgesproken dat zij mij dit verbeterplan voor 1 november zullen overleggen. In dit plan zullen in ieder geval worden opgenomen: de aanpassing van de organisatie aan de wet- en regelgeving: het herstel van de interne communicatie met behulp van een externe procesbegeleider; de vormgeving van het personeelsbeleid met behulp van een personeelsfunctionaris; de operationalisering van de sturing en controle van het primaire proces; een intensiever toezicht van het bestuur op de inrichting en een schema waarin de diverse activiteiten in de tijd zijn geplaatst. Ik heb met de inspectie afgesproken dat zij toezicht zal uitoefenen op de implementatie van het verbeterplan en mij hierover zal rapporteren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Bijlage ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
