<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid O. P. G. Vos (VVD) over massale haringsterfte door schimmelziekte in de Noordzee. (Ingezonden 20 mei 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5082
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de schimmelziekte Ichthyophonus hoferi.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Visserij (Vis en visproducten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenziekten Vissen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1339, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">O. P. G. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-05-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5082</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2735" allpagenumbers="2735" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1339" onderwerp="" indiendatum="1997-05-20">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">O. P. G. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-06-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is door de schimmelziekte Ichthyophonus sinds 1990 meer dan één miljoen ton haring gestorven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het bestaan van deze ziekte de laatste zeven jaren enige betekenis gehad bij de vaststelling van de haringbestanden in Europees verband? Zo ja, in welke mate? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Staat vast dat deze schimmel niet gevaarlijk is voor de volksgezondheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre blijft de schimmel een bedreiging voor het haringbestand vormen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen zijn er mogelijk ter bestrijding en voorkoming van deze schimmel? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre worden in Europees verband initiatieven ter bestrijding en voorkoming van deze schimmel genomen? Bent u bereid daartoe een stimulerende rol te vervullen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-05-7" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 7 mei 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Nee, het is niet waarschijnlijk dat sinds 1990 meer dan 1 miljoen ton haring is gestorven door deze schimmelziekte. De exacte omvang van het Noordzee paaibestand voor haring in de betreffende periode is echter niet met zekerheid vast te stellen, al wordt de informatie jaarlijks betrouwbaarder. Een indicatie van de omvang van de ziekte kan zijn, dat sinds 1992 het paaibestand in drie opeenvolgende jaren (1993, 1994, 1995) met ongeveer 400 duizend ton is afgenomen. De teruggang hiervan zou mogelijk verklaard kunnen worden door de schimmelziekte Ichthyophonus hoferi (de schimmelziekte werd namelijk niet in de berekeningen meegenomen). Daarnaast is een nog onbekende hoeveelheid jonge haring door de ziekte gedood. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, de vaststelling van de haringbestanden is gebaseerd op de bekende omvang van de bestanden. Er wordt geen rekening gehouden met de oorzaken van de afname ervan. Het is namelijk onzeker in welke mate de schimmelziekte heeft bijgedragen aan de dalende omvang van het haring paaibestand in relatie tot de vangsten door de commerciële visserij. Eerst achteraf is meer informatie verkregen over de mogelijke rol van de ziekte hierbij. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Deze schimmel levert geen gevaar op voor warmbloedigen en vormt dus geen gevaar voor de volksgezondheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Deze schimmel is altijd aanwezig binnen de haringpopulatie, maar vormt slechts bij grootschalige ontwikkeling een bedreiging voor het haringbestand. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Er zijn geen maatregelen mogelijk ter bestrijding en voorkoming van deze schimmelziekte. Echter, de ontwikkelingen met betrekking tot deze schimmelziekte worden wel in het oog gehouden. De internationale ICES Werkgroep «Parasites and Diseases of Marine Organisms» is voortdurend alert op ontwikkelingen van deze schimmel in de verschillende visbestanden, voert onderzoek uit bij grootschalige ontwikkeling van de schimmel en geeft informatie hierover aan de ICES Haring werkgroep en aan betrokken Lid-Staten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
