<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="spoedig mogelijk volgen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over beslag op uitkeringen. (Ingezonden 3 oktober 1997); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5929
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft beslag door zowel deurwaarders sociale dienst als door de belastingdienst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Algemeen) Inkomen en rechtspositie (Loontoeslagen) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen Bijstand Gemeentelijke Sociale Diensten Loontoeslagen Schuldenregeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 222, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-10-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5929</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="451" allpagenumbers="451" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5929" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="222" onderwerp="" indiendatum="1997-10-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Te hoog beslag op uitkeringen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat door deurwaarders onder de sociale diensten beslag wordt gelegd niet alleen op het voor beslag vatbare deel van de bijstandsuitkering maar ook op de volledige vakantieuitkering? Is dit laatste volgens u toegestaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u voorts bekend dat in het bijzonder in opdracht van de belastingdienst op bijstandsuitkering beslag wordt gelegd op een te hoog gedeelte van de bijstandsuitkering doordat de belastingdienst blijkt uit te gaan van een in alle gevallen gelijke beslagvrije voet van 892 gulden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is een dergelijke als het ware forfaitair vastgestelde beslagvrije voet niet in strijd met art. 77 lid 3 ABW en art. 475 d Rv., die een belastingvrije voet van 90% van de bijstandsnorm voorschrijven welke eventueel nog extra verhoogd kan worden vanwege woonlasten? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Worden daardoor bijstandsgerechtigden niet onnodig en volledig in strijd met de wet in de problemen gebracht nu op deze manier op een veel te groot deel van de uitkering beslag wordt gelegd? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Behoort het niet tot de taak van de sociale dienst of gemeente waaronder beslag wordt gelegd te controleren of de juiste beslagvrije voet is gebruikt en in voorkomend geval (de deurwaarder van) de schuldeiser/beslaglegger erop te wijzen dat een onjuiste beslagvrije voet wordt gehanteerd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid uw mening in deze bekend te maken aan alle betrokkenen (deurwaarders, VNG, Divosa, alsook de minister van financiën) en zonodig met hen te overleggen om aan deze onrechtmatige praktijk zo snel mogelijk een einde te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-09-25" bron="Haagsche Courant">Haagsche Courant, 25 september 1997</noot>
         <noot nummer="2">Ter toelichting: de beslagvrije voet van een alleenstaande is 1259 gulden. De belastingdienst ontvangt in dat geval 1259 minus 892 = 367 gulden te veel per maand</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Melkert" functie="minister" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="1997-10-31">Mededeling van minister Melkert (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 31 oktober 1997) Aangezien het beleid ten aanzien van beslag en de beslagvrije voet onderdeel uitmaakt van het beleidsterrein van het ministerie van Justitie heb ik de vragen van het lid Marijnissen, over beslag op uitkeringen doorgezonden aan dit departement. Mede omdat mijn collega van Justitie en ik het van belang achtten alvorens de vragen te beantwoorden eerst een gesprek aan te gaan met het Instituut Sociaal Raadslieden zal de beantwoording iets langer duren dan de door u aangegeven termijn. Deze zal zo </mededeling>
</kvr>
