<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 15 augustus 1997." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nijpels-Hezemans (Groep Nijpels) over de verhoging van de inkomensgrens voor AOW-gerechtigden voor het Ziekenfonds. (Ingezonden 30 juni 1997); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5366
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1599, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nijpels">Nijpels-Hezemans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-07-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5366</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3269" allpagenumbers="3269" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1599" onderwerp="" indiendatum="1997-06-30">
         <vrager partij="Groep Nijpels" oorsprong="parlement">Nijpels-Hezemans</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Maakt de verhoging van de inkomensgrens voor AOW-gerechtigden voor het Ziekenfonds m.i.v. 1 juli, de groep voor wie het nadelig is over te stappen naar het Ziekenfonds, omdat zij nu nog verzekerd zijn via bijv. een collectieve, particuliere ziektekostenverzekering met soms een beduidend lagere premie en een uitgebreidere dekking, weer groter? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid reeds per 1 juli 1997 AOW-gerechtigden met een inkomen tot f 38 300,– de vrije keuze te geven of zij tot het Ziekenfonds willen toetreden dan wel particulier verzekerd willen blijven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat er in dat geval minder AOW-gerechtigden tot het ziekenfonds zullen toetreden hetgeen de kosten aanzienlijk zal verminderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het niet zeker of de groep AOW-gerechtigden die nu verplicht tot het ziekenfonds moet toetreden, per 1 januari 1998 wanneer de vrije keuze er wel is, nog onder dezelfde voorwaarden naar hun voormalige particuliere ziektekostenverzekering kunnen terugkeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Als u niet bereid of in staat bent de vrije keuzemogelijkheid reeds per 1 juli a.s. te geven, bent u dan bereid er bij de particuliere ziektekostenverzekeraars op aan te dringen dat zij voormalig verzekerden, die slechts een beperkte tijd verplicht ziekenfondsverzekerd zijn geweest, onder dezelfde condities als vóór dit intermezzo accepteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1997-07-14">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 14 juli 1997) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid van uw Kamer Nijpels-Hezemans over de verhoging van de inkomensgrens voor AOW-gerechtigden voor het Ziekenfonds kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat ter zake nog nader overleg in het kabinet alsmede nader onderzoek dient plaats te vinden. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
