<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Doel (VVD) over de verkoop van oud-legermaterieel. (Ingezonden 12 september 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5905
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militair materieel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 203, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-10-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-09-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5905</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="413" allpagenumbers="413" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR5905" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="203" onderwerp="" indiendatum="1997-09-12">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 oktober 1997), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 121, vergaderjaar 1997–1998">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de regering de openbare verkoop van oud-legermaterieel opschort tot medio-november? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, wat zijn de budgettaire consequenties hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre is de internationale afspraak, zoals vermeld in het betreffende krantenbericht, tussen Defensie en wapenhandelaren over het niet-leveren aan spanningsgebieden juridisch afdwingbaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt de berichtgeving over het voorlopig stopzetten van de verkoop van defensiematerieel, zoals vrachtauto’s, zich tot het bericht dat 500 legertrucks aan Bosnië zullen worden geleverd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt bij de verkoop van niet-strategisch overtollig defensiematerieel ook toetsing plaats aan de wapenexportcriteria? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-09-5" bron="Telegraaf">Telegraaf, 5 september 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De openbare verkoop van vierwielaangedreven voertuigen zoals jeeps en vrachtwagens is voorlopig opgeschort. Het gaat hierbij overigens om niet-vergunningplichtige goederen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar verwachting zal de opschorting leiden tot een lichte daling van de geraamde verkoopopbrengsten. Bedoeld effect zal naar verwachting dusdanig beperkt zijn dat vooralsnog geen budgettaire maatregelen behoeven te worden getroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 5 en 6">Bij de export van niet-vergunningplichtige goederen vindt geen toetsing plaats aan de criteria van het wapenexportbeleid. De regering bezit thans de mogelijkheden om voor niet-vergunningplichtige goederen de regelgeving voor export aan te scherpen. Bij niet-openbare verkoop van overtollig niet-vergunningplichtig defensiematerieel – waarbij het eindgebruik bekend is – wordt gehandeld in de geest van het wapenexportbeleid. Overigens kan worden vermeld dat de rechter onlangs in kort geding heeft geoordeeld dat, in het licht van de handhaving van de internationale rechtsorde, de Staat in redelijkheid heeft kunnen komen tot het besluit om de voorgenomen export van openbaar verkochte legervoertuigen naar voormalig Zaïre te beletten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In antwoord op deze vraag wordt verwezen naar het antwoord op vraag 5 van de leden Van der Hoeven en Verhagen over de levering van overtollige Nederlandse legervoertuigen aan Bosnië (Aanhangsel van de Handelingen nr. 43, vergaderjaar 1997–1998). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
