<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Wingerden (AOV) over prostitutie. (Ingezonden 26 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5357
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Beftreft vragen over het voornemen van de gemeente Eindhoven om met behulp van Grote-Steden-geld elf gedoogzonen in de wijk Woensle-West te concentreren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Overig) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Prostitutie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1590, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="AOV">Van Wingerden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-07-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5357</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3251" allpagenumbers="3251" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1590" onderwerp="" indiendatum="1997-06-26">
         <vrager partij="AOV" oorsprong="parlement">Van Wingerden</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-07-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">Kohnstamm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het voornemen van de gemeente Eindhoven om met behulp van «Grote Steden-geld» elf «gedoogramen» in de wijk Woensel-West te concentreren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt de regering de mening, dat het gebruiken van rijksgeld om prostitutie mogelijk te maken in strijd is met de geest van het grote stedenbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, hebt u het voornemen om de gemeente Eindhoven hierop aan te spreken en deze wijze van aanwending van «grote steden-geld» te verbieden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het niet noodzakelijk, dat er meer controle komt op de wijze waarop «grote steden-geld» wordt aangewend? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, hoe is de regering voornemens om dit vorm te geven en wanneer wordt de Kamer geïnformeerd over deze maatregelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-06-21" bron="Eindhovens Dagblad">Eindhovens Dagblad, 21 juni 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van een plan van de gemeente Eindhoven betreffende een project herstructurering Marconilaan-Baekelandplein. Het betreft een geïntegreerde aanpak van de achterstandsproblematiek in de wijk Woensel West door o.m. creëren van fysieke ruimte voor arbeidsplaatsen, herinrichting van de openbare ruimte, versterking van op de buurt gerichte woonfuncties en het bestrijden van overlast van prostitutie door de concentratie ervan. De gemeente Eindhoven vraagt een bijdrage uit rijksmiddelen voor het onderdeel investeringen in bedrijfsruimte. Deze gevraagde bijdrage is uitdrukkelijk niet bedoeld voor de concentratie van de raamprostitutie. De gevraagde bijdrage wordt tezamen met de aanvragen van de andere steden van het grotestedenbeleid (de G25) nog beoordeeld. Eerste criterium hierbij is de vraag of het project gericht is op economische structuurversterking, met een positief uitstralingseffect op achterstandswijken met de grootste sociale problematiek. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Gebruik van rijksgeld voor prostitutie is niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie antwoord op vraag 1 en 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, ik verwacht dat de huidige procedure waarbij de plannen zorgvuldig aan de hand van expliciete criteria worden getoetst effectief zal zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
