<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) over het rapport van de Parlementaire Assemblee van de Raad van Europa over Bosnië-Herzegovina. (Ingezonden 17 juli 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5485
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bosnië-Herzegowina</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1702, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-08-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-07-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5485</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3481" allpagenumbers="3481" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1702" onderwerp="" indiendatum="1997-07-17">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-08-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Voorhoeve</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het rapport van de Parlementaire Assemblee van de Raad van Europa over Bosnië-Herzegovina? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de conclusie van het rapport, dat vrijheid van informatie en communicatie in Bosnië-Herzegovina van het grootste belang is voor de consolidatie van het vredesproces? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de suggestie in paragraaf 71 van genoemd rapport om het SFOR-mandaat te wijzigen in die zin dat SFOR-technici in staat worden gesteld te helpen bij het hersel van infrastructuur op het terrein van de telecommunicatie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid een zodanige wijziging van het SFOR-mandaat actief te bevorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-06-18" bron="Raad van Europa, Parliamentary Assembly, ADOC7833">Raad van Europa, Parliamentary Assembly, ADOC7833, 18 juni 1997, rapporteur mevrouw Gelderblom-Lankhout</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ik deel de opvatting dat de door de Navo geleide stabilisatiemacht (Sfor) waar mogelijk een bijdrage moet leveren aan het herstel van de tijdens de oorlog in Bosnië-Herzegowina vernielde telecommunicatie-infrastructuur. Uitbreiding van het Sfor-mandaat, zoals de aanbeveling stelt, is daarvoor evenwel niet nodig. Sfor levert op dit terrein al belangrijke steun. Zo geven experts van de vredesmacht technische hulp bij het opzetten van een civiel telecommunicatiesysteem in heel Bosnië-Herzegowina en aan enkele op dit vlak actieve non-gouvernementele organisaties (zoals de Soros Foundation en de Zwitserse «Private Radio Association»). Sfor is ook nauw betrokken bij andere projecten op het terrein van openbare voorzieningen en het herstel van de infrastructuur. In algemene zin probeert Sfor vrije informatievoorziening en communicatie waar mogelijk te bevorderen. Mede met het oog op de gemeenteraadsverkiezingen op 13 en 14 september a.s. voert de vredesmacht onder meer een intensieve informatiecampagne die van veel soorten media, ook radio en televisie, gebruik maakt. De campagne stelt zich ten doen de bevolking van onpartijdige informatie te voorzien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
