<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (GroenLinks) over het «poldermodel». (Ingezonden 3 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5145
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de kritiek van de heer Dressler van de Duitse sociaaldemocratische partij op het meetellen van minibanen als deeltijdbaan bij het berekenen van de werkgelegenheidsontwikkeling in Nederland, en zijn standpunt dat deeltijdarbeid niet als volwaardige werkgelegenheid gezien mag worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Inkomen en rechtspositie (Deeltijdarbeid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Deeltijdarbeid Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1403, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5145</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2865" allpagenumbers="2865 2866" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1403" onderwerp="" indiendatum="1997-06-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u de kritiek van de Duitse sociaaldemocratische partij van de hand gewezen, dat het veelgeprezen «poldermodel» neer zou komen op statisch bedrog? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u toe gegeven, dat er sprake is van enige statistische oneffenheden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarin bestaan deze oneffenheden? In hoeverre hebben deze oneffenheden kunnen leiden tot een te optimistisch beeld van de werkgelegenheidsontwikkeling in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Worden deze oneffenheden hersteld? Zo ja, hoe en wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw oordeel over de uitspraak van de heer Dressler dat in Nederland iedere minibaan als een deeltijdbaan wordt meegeteld? Worden ook banen van gemiddeld minder dan 12 uur per week meegeteld bij het berekenen van de omvang van de werkgelegenheid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven hoe de werkgelegenheidsontwikkeling, gerekend in banen, zich over de afgelopen vier jaren verhoudt tot de werkgelegenheidsontwikkeling, gerekend in uren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-05-27" bron="AD">AD, 27 mei 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="5">In Nederland is het aantal banen met een arbeidsduur van ten minste 12 uur tegenwoordig de gebruikelijke maatstaf voor de werkgelegenheid. Deze definitie wordt thans ook door het CPB gebruikt. Internationale statistieken, zoals de OESO die hanteert, gaan vaak wel uit van een definitie waarbij elke «minibaan» (&gt; 1 uur) als deeltijdbaan wordt meegeteld. Dat gebeurt voor Nederland, maar ook voor andere landen, zoals Duitsland, zodat vergelijking goed mogelijk is. 3(b) De Nederlandse werkgelegenheidsgroei is überhaupt relatief hoog, onafhankelijk van de gekozen definitie. Of de «minibanen» met een arbeidsduur van minder dan 12 uur wel of niet mee worden geteld maakt nauwelijks verschil, in tegenstelling tot de suggestie die de heer Dressler wekt. Dit blijkt uit tabel 1. Tabel 1: de werkgelegenheidsgroei naar arbeidsduur Definitie: totale groei 1988– 1996 gemid- deld per jaar werkzame personen totaal met arbeids- duur &gt; = 1 uur 16% 1,9% werkzame personen met arbeidsduur &gt; = 12 uur 15% 1,8% werkzame personen met arbeidsduur tussen 20 en 35 uur 47,7% 5,0% werkzame personen met arbeidsduur &gt; = 35 uur 7,9% 1,0% Bron: Enquête beroepsbevolking 1996, CBS In de tabel is te zien dat het al dan niet meetellen van de kleinere deeltijdbanen (minder dan 12 uur) een te verwaarlozen invloed heeft op het cijfer voor de werkgelegenheidsgroei: slechts 1% in een periode van 8 jaar, hetgeen neerkomt op ongeveer 0,1% per jaar. Veel opvallender is het verschil tussen de werkgelegenheid met een arbeidsduur van 12 uur en meer enerzijds en het aantal voltijdbanen (een arbeidsduur van 35 uur en meer) anderzijds. Dit verschil duidt erop dat het aantal deeltijdbanen van minimaal 12 uur sterker is gestegen dan het aantal voltijdbanen. Hierover kunnen twee opmerkingen gemaakt worden: – Ten eerste is de groei van uitsluitend het aantal voltijdbanen in Nederland over de periode 1988–1996 (1% per jaar) nog altijd veel hoger dan de totale werkgelegenheidsgroei in landen om ons heen. In Duitsland groeide de totale werkgelegenheid in die periode slechts met 0,2% per jaar. Voor Europa als geheel was er zelfs helemaal geen sprake van groei. – Ten tweede blijkt de toename vooral te zitten bij de grotere deeltijdbanen (banen met een arbeidsduur tussen de 20 en 35 uur). In deze categorie was sprake van een forse toename van zo’n 5% per jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In tabel 2 is te zien dat de relatief sterke stijging van het aantal deeltijdbanen in de periode 1988–1996 samengaat met een verschil tussen de groei van het aantal banen en het aantal uren. Zoals hierboven al is gebleken mag daaruit echter niet afgeleid worden voltijdbanen in Nederland te laag zou zijn. Tabel 2: de werkgelegenheid in banen en uren gemid- delde groei 1988– 1996 gemid- delde groei 1992– 1996 aantal banen 1,8% 1,3% totaal aantal gewerkte uren 1,1% 0,4% Bron: Arbeidsrekeningen, CBS Conform het verzoek worden in tabel 2 de vier meest recente jaren weergegeven waarover cijfers beschikbaar zijn: de periode 1992–1996. Zowel in banen als in uren is de gemiddelde werkgelegenheidsgroei in deze deelperiode iets lager dan in de gehele periode vanaf 1988. Dit wordt veroorzaakt door het conjuncturele dal in de jaren 1993 en 1994. In dat laatste jaar is de werkgelegenheid zelfs licht gedaald. Opmerkelijk is, tot slot, dat de werkgelegenheid in die periode per saldo toch is toegenomen. In Duitsland en de rest van Europa was in die tijd sprake van een daling van de werkgelegenheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
