<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gabor (CDA) over de uitwerking van de nieuwe politie-CAO in Zuidoost-Brabant. (Ingezonden 22 april 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5087
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het kennelijke capaciteitsverlies in verband met de CAO.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">CAO's Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1348, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Gabor</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-04-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5087</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2753" allpagenumbers="2753" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1348" onderwerp="" indiendatum="1997-04-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Gabor</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-06-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel waarin gesteld wordt, dat er vrijwel zeker minder blauw op straat komt in Zuidoost-Brabant als de nieuwe politie-CAO ongewijzigd doorgaat? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van burgemeesters in de regio, dat het verlies van capaciteit door de voorgestelde 36-urige werkweek volstrekt onvoldoende gecompenseerd wordt door nieuwe banen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe verhoudt het verwachte sterkte-verlies in Zuidoost-Brabant zich tot het positieve macrobeeld, dat u schetst in uw brief van 10 april <voetnoot nummer="2"/>inzake de gevolgen van het arbeidsvoorwaardenaccoord voor de politiesterkte? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u een geraamd capaciteitsverlies van 75 volle banen voor het korps Brabant Zuid-Oost te verenigen met de voornemens van het kabinet om de bereikbaarheid en beschikbaarheid van de politie drastisch te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de politie-regio’s te compenseren, indien zij geconfronteerd worden met capaciteitsverlies, ontstaan door de invoering van de 36-urige werkweek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-04-17" bron="Eindhovens Dagblad">Eindhovens Dagblad, 17 april 1997</noot>
         <noot nummer="2">Biza-97-290</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen, ik deel die mening niet. Alle politieregio’s worden via de algemene bijdrage in voldoende mate gecompenseerd voor de effecten van het arbeidsvoorwaardenakkoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het door mij geschetste positieve macrobeeld doet ook opgeld voor Zuidoost-Brabant. Er zal dus geen sterkteverlies optreden als gevolg van het arbeidsvoorwaardenakkoord. Ik ben van mening dat de regio Zuidoost-Brabant bij het opstellen van de sterkteramingen niet alle effecten van het arbeidsvoorwaardenakkoord heeft betrokken en als gevolg daarvan een sterkteverlies verwacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben van mening dat er als gevolg van de 36-urige werkweek geen onvoorzien capaciteitsverlies zal ontstaan. Het capaciteitsverlies dat zal optreden vanwege de niet geheel volledige herbezetting (de gemiddelde herbezetting bedraagt 81%, zie ook mijn brief van 10 april jl.) kan worden opgevangen door middel van efficiencyverhoging. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
