<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dittrich en De Graaf (beiden D66) over aangifte van anti-semitische uitlatingen door het Centrum voor Informatie en Documentatie over Israël. (Ingezonden 5 juni 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5435
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft aangifte van het CIDI bij het Openbaar Ministerie tegen o.a. het Jongeren Front Nederland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie Israël Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1660, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
            <persoon partij="D66">De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-07-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-06-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5435</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3393" allpagenumbers="3393 3394" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1660" onderwerp="" indiendatum="1997-06-5">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">De Graaf</vrager>
         <vraagt-aan>gifte van anti-semitische uitlatingen door het Centrum voor Informatie en Documentatie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31 juli 1997), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1509, vergaderjaar 1996–1997">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie a.i">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de aangifte, die het CIDI (Centrum voor Informatie en Documentatie over Israël) in januari 1996 bij het Openbaar Ministerie te Arnhem gedaan heeft tegen o.a. het Jongeren Front Nederland terzake van gedane anti-semitische uitlatingen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wilt u een overzicht geven van alle stappen, die het Openbaar Ministerie van januari 1996 tot en met mei 1997 heeft ondernomen om te beoordelen of degenen, tegen wie aangifte is gedaan, strafrechtelijk vervolgd dienen te worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u onze mening, dat het belangrijk is dat het Openbaar Ministerie ook dit soort zaken voortvarend en serieus aanpakt? Vindt u dat het Openbaar Ministerie te Arnhem deze zaak tot dusver op adequate wijze heeft behandeld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de bedoelde periode is het volgende gebeurd. * Op 5 januari 1996 is door de directeur van het CIDI, drs. R. M. Naftaniel, schriftelijk aangifte gedaan tegen de samenstellers en de verspreiders van het blad JNF ’94-nieuws. * Op 12 januari 1996 deelde de discriminatie-officier aan de parketleiding mede dat de Landelijk Officier van Justitie voor terrorismebestrijding telefonisch had bericht haar een ambtsbericht van de Binnenlandse Veiligheidsdienst te zullen sturen, waaruit blijkt dat de redacteur van JFN ’94 de bij het parket Arnhem bekende C.K. is. In dit bericht aan de parketleiding schrijft de discriminatie-officier ook dat op korte termijn overleg zal plaatsvinden met de discriminatiedeskundige van de politiedeskundige van de politieregio Gelderland-Midden en dat zij het stafbureau OM over de klacht zal inlichten. * Op 22 januari 1996 wordt genoemd ambtsbericht van de BVD ontvangen. * Op 24 januari 1996 is de heer Naftaniel schriftelijk geïnformeerd dat een onderzoek zal worden ingesteld naar strafrechtelijk relevante uitlatingen van het JFN. * Op 23 augustus 1996 informeert de heer Naftaniel telefonisch naar de stand van zaken. Op dat moment was nog geen sprake van een afgerond proces-verbaal of een voor afdoening vatbare strafzaak. * Ik oktober 1996 heeft de Inter Districtelijke Recherche/AVZ Unit Zuid van de politieregio Gelderland-Midden een rapport ingezonden met als onderwerp: «Afwegingen voor wat betreft strafbaarheid feiten/haalbaarheid onderzoek in verband met klacht CIDI contra periodiek JFN ’94-nieuws, i.c. K. c.s.». Dit rapport is opgemaakt naar aanleiding van onderzoek in de periode februari–oktober 1996. * In november 1996 is naar aanleiding van het rapport in overleg met de parketleiding besloten in deze zaak geen gerechtelijk vooronderzoek te vorderen aangezien overtreding van artikel 140 Wetboek van Strafrecht niet bewijsbaar werd geacht. Wel werd besloten het onderzoek voort te zetten terzake van discriminatie, belediging danwel opruiing. Probleem daarbij is evenwel, dat voor deze strafbare feiten geen voorlopige hechtenis is toegelaten en dat de verdachten derhalve niet kunnen worden aangehouden. Aan de politie zou opdracht worden gegeven een poging te doen de verdachten te horen; voorts zou de politie worden verzocht te bezien of zich sinds de aangifte nieuwe ontwikkelingen hebben voorgedaan. Daarna zou definitief over de vervolging worden besloten. * In december 1996 is door de discriminatie-officier van justitie enige malen tevergeefs contact gezocht met de coördinator van het onderzoek bij de politie. * Begin januari 1997 heeft de discriminatie-officier van justitie de zaak ter verdere behandeling aan het unithoofd overgedragen. * Eind mei 1997 ontving discriminatie-officier van justitie de zaak terug, waarbij bleek dat de opdrachten aan de politie nog niet waren verstrekt. * Op 30 mei 1997 heeft de discriminatie-officier van justitie de onderzoekscoördinator bij de politie verzocht de zaak zo mogelijk te actualiseren. Deze actualisering diende binnen veertien dagen gereed te zijn. * De eerste week van juni 1997 informeerde de onderzoekscoördinator de discriminatie-officier van justitie dat geen actuele strafbare feiten konden worden aangetoond. De discriminatie-officier van justitie gaf daarop opdracht de verdachten te horen. * Zodra de verdachten gehoord zullen zijn, zal een definitieve beslissing omtrent de vervolging worden genomen. * Op 3 juni 1997 is de heer Naftaniel van deze stand van zaken op de hoogte gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik deel uw mening dat het belangrijk is dat het openbaar ministerie dit soort zaken voortvarend en serieus aanpakt; dit is ook de strekking van de desbetreffende richtlijn. Overzie ik de gang van zaken in zijn geheel, dan moet ik vaststellen dat het openbaar ministerie te Arnhem onvoldoende voortvarend de aangifte van het CIDI heeft afgewikkeld. Het had bovendien in de rede gelegen het CIDI te informeren over de beslissing van november 1996 om geen GVO te vorderen en om het onderzoek voort te zetten terzake van discriminatie, belediging en opruiing. Overigens ben ik wel van mening dat de tot dusver in deze zaak genomen beslissingen inhoudelijk verantwoord zijn. Naar aanleiding van het incident heeft overleg plaatsgevonden tussen de discriminatie-officier van justitie, het unithoofd en de hoofdofficier van justitie en zijn werkafspraken gemaakt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
