<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Augusteijn-Esser (D66) over de Europese zwemwaterrichtlijn. (Ingezonden 26 mei 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5125
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Watervoorziening) Vrijetijdsbesteding (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Oppervlaktewater Watersport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1385, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Augusteijn-Esser</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-06-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-05-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5125</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2829" allpagenumbers="2829 2830" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1385" onderwerp="" indiendatum="1997-05-26">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Augusteijn-Esser</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-06-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kent u het jaarverslag van de Europese Commissie over de zwemwaterkwaliteit in Europa over het jaar 1996? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe komt het dat Nederland voor het derde opeenvolgende jaar ernstig in gebreke is gebleven wat betreft de implementatie van deze richtlijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat de uit 1976 daterende richtlijn niet meer voldoet aan de huidige wetenschappelijke inzichten en derhalve moeilijk uitgevoerd kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom hebt u niet besloten de herziening van deze richtlijn als voorzitter van de Raad van Ministers op de agenda te zetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is inderdaad zo dat Nederland nog niet volledig de Europese zwemwaterrichtlijnen uitvoert. Er hebben zich wat problemen voorgedaan met het toepassen van de juiste bemonsteringsfrequentie. Om te zeggen dat Nederland ook dit jaar ernstig in gebreke blijft gaat mij te ver, en dat is ook niet wat het EU-rapport aangeeft. Wat het EU-rapport namelijk terecht opmerkt is dat Nederland hard bezig is om te zorgen dat de metingen van het zwemwater op peil worden gebracht. In vergelijking met vorig jaar is er al een aanzienlijke verbetering te constateren, met name langs de kust. Dit blijkt ook uit het gegeven dat er dit jaar, in tegenstelling tot vorig jaar, veel stranden zijn voorgedragen voor de Blauwe Vlag. Ik ben het met u eens dat het inderdaad beter kan, en ik zal dan ook opnieuw via het RIZA een dringend beroep doen op de waterbeheerders en de provincies om de richtlijnen goed uit te voeren. Voor de inzameling van zwemwatergegevens is overigens onlangs een voorstel gedaan binnen de Commissie Integraal Waterbeheer, waarin vertegenwoordigers van betrokken overheden participeren. Ik hoop dat met het uitvoeren van de richtlijnen van dit voorstel een groot deel van de problemen vanaf de rapportage van dit jaar kunnen worden voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">U vraagt of ik de mening deel dat de richtlijn niet meer voldoet aan de huidige wetenschappelijke inzichten. Zoals uit uw vierde vraag blijkt, weet u dat er een voorstel is voor herziening van de zwemwaterrichtlijn waarin nieuwe wetenschappelijke inzichten aan de orde komen. Ik denk dat in dit voorstel inderdaad voor een aantal zaken een betere wetenschappelijke onderbouwing wordt gegeven. Verder geeft het nieuwe richtlijnvoorstel een meldingsplicht voor de bevolking over de recente zwemwaterkwaliteit. Hierdoor krijg je beter en sneller informatie. Ten aanzien van de microbiologische parameters is door de commissie voorgesteld deze aan te scherpen. Hierover wordt echter nog wel discussie gevoerd in verband met de daarmee gepaard gaande hoge kosten. Verder vraagt u mij of ik de mening deel dat de richtlijn moeilijk kan worden uitgevoerd omdat hij niet meer voldoet aan de huidige wetenschappelijke inzichten. Volgens mij is dat niet zo. De huidige richtlijn kan volgens mij goed worden uitgevoerd (ongeacht de vernieuwde wetenschappelijke inzichten) en ik denk dat Nederland goed op weg is om de huidige richtlijn te implementeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij de Raad van Ministers ligt momenteel voor een wijziging van de zwemwaterrichtlijn. Het afgelopen jaar heeft de Commissie hard gewerkt aan een voorstel voor de Kaderrichtlijn Water. De mening van Nederland is dat de Kaderrichtlijn Water het raamwerk voor alle EU-gerelateerde waterwetgeving moet worden. In dat licht wil Nederland eerst de discussie over de Kaderrichtlijn voeren en bezien hoe bovengenoemde voorstellen zich daartoe verhouden. Deze discussie vindt plaats op 19 en 20 juni en is, gezien het tijdstip van indiening van het richtlijnvoorstel door de Commissie, nog slechts een oriënterend debat. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
