<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Blaauw en H.G.J. Kamp (beiden VVD) over de technische staat van caravans. (Ingezonden 14 mei 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR5014
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Vrijetijdsbesteding (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kamperen Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1996-1997, nr. 1286, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
            <persoon partij="VVD">H.G.J. Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-05-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-05-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR5014</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1996–1997" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2627" allpagenumbers="2627" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="1286" onderwerp="" indiendatum="1997-05-14">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">H.G.J. Kamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-05-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Voldoet volgens VVN slechts één op de vijf caravans in Nederland aan de technische eisen? <voetnoot nummer="1"/>Zo neen, wat is dan de technische staat van de caravans in Nederland? Waar bestaan de technische gebreken uit? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke gevolgen kan het op die schaal niet voldoen aan de technische eisen hebben voor de verkeersveiligheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Overweegt u de invoering van een verplichte Algemene Periodieke Keuring voor caravans om deze verkeersonveiligheid tegen te gaan? Zo ja, op welke termijn? Zo neen, welke andere maatregelen denkt u te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-05-3" bron="Telegraaf">Telegraaf, 3 mei 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">VVN bevestigt de strekking van het artikel. Ik beschik niet over andere relevante gegevens dan die welke door mijn ambtsvoorgangster aan de Kamer zijn gemeld bij haar brief van 18 maart 1994 (kamerstuk 22 030, nr. 61). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De aantoonbare gevolgen voor de verkeersveiligheid zijn gering. Volgens de gegevens van de dienst Verkeersongevallen Registratie (VOR) over 1990 tot en met 1996 vallen per jaar 0 tot 2 dodelijke slachtoffers en 4 tot 17 ziekenhuisgewonden als gevolg van ongevallen waarbij auto’s zijn betrokken die een aanhangwagen of caravan trekken. Niet exact bekend is welk deel hiervan is te wijten aan mechanische gebreken aan de aanhangwagens of caravans. Aan te nemen valt dat, zoals in het algemeen het geval is, het merendeel van de ongevallen is terug te voeren op rijgedrag. Tevens is overbelading een veel voorkomend probleem dat ongevallen in de hand werkt. Dergelijke factoren kunnen niet beïnvloed worden door een (jaarlijkse) technische keuring als de APK. De Stichting Wetenschappelijk Onderzoek Verkeersveiligheid schat dat in Nederland per jaar gemiddeld 4 ongevallen met letsel gerelateerd zouden kunnen worden aan technische gebreken aan caravans. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gelet op het te verwachten geringe effect op de verkeersveiligheid, zie ik geen aanleiding tot een verplichte APK. Slechts controle tijdens het gebruik van de caravans lijkt mij een effectieve en efficiënte methode te zijn om gebreken op te sporen, omdat daarbij controle plaatsvindt op basis van de actuele situatie, inclusief de belading. Een eventuele APK zou al weer bijna een jaar terug kunnen zijn uitgevoerd. Voorts kan effect worden verwacht van een duidelijk signaal van de verzekeringsmaatschappijen dat in geval van ongevallen als gevolg van technische gebreken die te wijten zijn aan onvoldoende onderhoud de uitkering zal worden beperkt bij een casco-schade en regres zal worden genomen bij een WA-schade. Hierover wordt met de verzekeraars overleg gepleegd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
