<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wagenaar en Rehwinkel (beiden PvdA) over de notulen van de ministerraad. (Ingezonden 6 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6660
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft eventuele openbaarmaking van de notulen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Regering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ministerraad Openbaarheid van bestuur</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 843, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken (AZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Wagenaar</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6660</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1725" allpagenumbers="1725" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6660" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="843" onderwerp="" indiendatum="1998-02-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wagenaar</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-9">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Kok</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het pleidooi van de secretaris-generaal van het Ministerie van Justitie voor openbaarmaking van de notulen van de ministerraad? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u deze opvatting? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat eerdere openbaarmaking van notulen van de ministerraad dan op de daarvoor op dit moment gehanteerde termijn van twintig jaar, meer recht doet aan openbaarheid als rechtsbeginsel, zoals ook vastgelegd in de Wet Openbaarheid van Bestuur en de Grondwet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u de tijd gekomen om het advies op te volgen van de Commissie Heroriëntatie Overheidsvoorlichting (commissie-Biesheuvel) uit 1970 om meer openbaarheid van rechtswege te creëren rond de vergaderingen van de ministerraad, bijvoorbeeld door publicatie van de agenda? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Volkskrant 30 januari</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">De secretaris-generaal van het ministerie van Justitie heeft, tijdens een gesprek in het SG-beraad over het tegengaan van «lekken» uit de ministerraad, opheffing van de rubricering van de notulen genoemd als één van de mogelijke oplossingen daarvoor. Van een pleidooi van zijn kant was geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De bestaande regeling is in overeenstemming met het in artikel 110 van de Grondwet en in de wet openbaarheid van bestuur vastgelegde beginsel van openbaarheid van bestuur. Artikel 11, eerste lid van de wet openbaarheid van bestuur bepaalt dat over persoonlijke beleidsopvattingen, deel uitmakende van documenten die zijn opgesteld ten behoeve van intern beraad, geen informatie wordt verstrekt. De notulen van de ministerraad vallen vanwege hun aard onder deze categorie van documenten. De geheimhouding van het besprokene is van essentieel belang voor het functioneren van de ministerraad. Allereerst vanwege het staatsrechtelijk gegeven van de eenheid van het kabinetsbeleid: het kabinet spreekt met één mond. De vertrouwelijkheid van het kabinetsberaad verzekert dat binnen het kabinet in alle vrijheid van gedachten kan worden gewisseld. De lengte van de termijn waarna het interne ministerraadberaad openbaar zal worden, is van wezenlijke invloed op de onbevangenheid van de deelnemers aan het beraad. Voor 20 jaar is gekozen, omdat na verloop daarvan de mogelijkheid dat het interne beraad in de ministerraad nog interfereert met het actuele beleid en het actuele handelen van bewindspersonen gering is. Tussen 20 en 25 jaar vindt er nog een beoordeling plaats van publicaties uit de notulen teneinde zeker te stellen dat de genoemde belangen niet onevenredig geschaad worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Aan het advies van de commissie-Biesheuvel wordt in de praktijk uitvoering gegeven. Desgevraagd wordt informatie verschaft over de agenda van de ministerraad. Voorts geeft de minister-president na afloop van de ministerraad een toelichting op onderwerpen die in de vergadering zijn besproken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
