<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lansink (CDA) over een eigen bijdrage voor zuigelingen. (Ingezonden 30 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6991
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de eigen bijdrage die betaald moet worden bij pas bevallen moeders die hun baby bij zich in het ziekenhuis willen houden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bevallingen Eigen bijdrage Ziekenfondsverzekering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1137, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Lansink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-04-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6991</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2327" allpagenumbers="2327" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6991" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1137" onderwerp="" indiendatum="1998-03-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Lansink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-04-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat ziekenhuizen achteraf een eigen bijdrage van f 117,– berekenen voor elke dag dat de gezonde zuigeling bij de moeder in het ziekenhuis bleef en dat de rekening kan oplopen tot maximaal f 1.170,–? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat ziekenhuizen eerst december jl. en dus te laat vanwege uw ministerie werden geïnformeerd over de verhoging van het bedrag van f 24,50 naar f 117,– per dag als gevolg waarvan zij hun patiënten niet tijdig konden inlichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u het feit dat mensen eerst achteraf geconfronteerd worden met een fors hogere rekening, terwijl zij van tevoren niet op de hoogte konden zijn van de verhoging van de eigen bijdrage? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op grond van welke overwegingen is besloten het bedrag voor de eigen bijdrage met bijna een factor vijf te verhogen in relatie tot het voorgaande jaar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u bevestigen dat de regeling nog veel onduidelijkheden kent en het voor ziekenhuizen bijvoorbeeld niet helder is hoe de regeling moet worden toegepast bij meerlingen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het dat ziekenfondspatiënten zich niet (gedeeltelijk) kunnen bijverzekeren, nu ziekenhuisopname van een gezonde baby in principe geen medisch noodzakelijke handeling is? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is te verwachten dat mensen zich vanwege de hoogte van het bedrag aan eigen bijdrage, gedwongen zullen voelen de baby mee naar huis te nemen en in verband met o.a. borstvoeding ten minste vijf maal per etmaal op bezoek komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de opvatting dat deze gang van zaken, vooral ook gelet op het belang van de moederbinding met name in de eerste dagen na de geboorte en de borstvoeding, onwenselijk is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe vindt u dat ziekenhuizen moeten omgaan met het innen van rekeningen van mensen die van tevoren niet op de hoogte konden zijn van het exacte bedrag aan eigen bijdrage per dag? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid de regeling zodanig aan te passen dat de mensen niet geconfronteerd worden met deze fors verhoogde bedragen en «gesleep met baby’s» wordt voorkomen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Oedayraj Singh Varma en Marijnissen, ingezonden 27 maart 1998. </toelichting>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 10">Voor de antwoorden op de door het lid Lansink gestelde vragen verwijs ik, ter voorkoming van herhalingen, naar de antwoorden die ik heb gegeven op de vragen van de leden Oedayraj Singh Varma en Marijnissen over hetzelfde onderwerp. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Zie Aanhangsel Handelingen nrs. 1135 en 1136, Vergaderjaar 1997–1998</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
