<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Apostolou (PvdA) over Iraakse vluchtelingen. (Ingezonden 23 december 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6299
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over striktere toepassing van de regels voor gezinshereniging.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Irak Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 536, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Apostolou</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-01-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-12-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6299</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1095" allpagenumbers="1095 1096" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6299" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="536" onderwerp="" indiendatum="1997-12-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Apostolou</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-01-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Wordt de medewerking ten behoeve van gezinsleden van vluchtelingen van de Internationale Organisatie voor Migratie (I.O.M.) aan de grens van Irak met Turkije stopgezet? Is dit een uitwerking van het voornemen voor een striktere toepassing van de regels voor gezinshereniging? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom is voor deze uitwerking gekozen? Betreft het hier een maatregel die in overleg met de I.O.M. is getroffen? Kunt u de motieven aangeven die u en wellicht de I.O.M. tot deze beslissing hebben gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan deze uitwerkingsmaatregel tot gevolg hebben dat gezinsleden van vluchtelingen uit Irak niet meer de grens over kunnen? Op welke wijze wordt in de bemiddelende rol voorzien die tot nu toe door de I.O.M. werd vervuld? Gaat de Nederlandse Ambassade een post aan de grens met Irak in het leven roepen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat enerzijds misbruik dient te worden tegengegaan, maar tevens vluchtelingen en hun gezinsleden niet onmogelijk moet worden gemaakt een voor hen levensbedreigende situatie te kunnen ontvluchten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u de kamer, alvorens de voorgenomen maatregel in werking gaat treden, informeren over de consequenties van deze maatregel voor de betrokken vluchtelingen en hun gezinsleden en de mogelijke toename van illegale praktijken zowel ten aanzien van documenten alsmede ten aanzien van de grensovergang? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De Internationale Organisatie voor Migratie (I.O.M.) bemiddelt niet meer voor gezinsleden van vluchtelingen voor wat betreft het verkrijgen van een Nederlands Laissez-Passer (LP) voorzien van een Machtiging tot Voorlopig Verblijf (MVV) en de uitreiking hiervan. De I.O.M. verzorgt daarentegen nog steeds het financiële gedeelte van de overeenkomst van betrokkenen en de reis van de grens tot Ankara en van Ankara naar Nederland. Tevens verstrekt de I.O.M. informatie aan betrokkenen over het feit dat zij zich in persoon dienen te melden bij de Nederlandse Ambassade te Ankara om in aanmerking te kunnen komen voor een MVV. De genomen maatregel is inderdaad een gevolg van de striktere toepassing van de regels voor gezinshereniging. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Teneinde misbruik van het gezinsherenigingsbeleid tegen te gaan dient zorgvuldig nagegaan te worden of de familieband waarop de vreemdeling zich beroept daadwerkelijk bestaat. Om een dergelijke toetsing beter mogelijk te maken, is besloten het onderzoek naar de identiteit van de aanvrager en de gezinsband met de in Nederland verblijvende vreemdeling zoveel mogelijk ter plaatse te laten verrichten door een consulaire functionaris in plaats van door een medewerker van de I.O.M. Hiervoor is het noodzakelijk dat de betrokken vreemdeling zich op enig moment hetzij bij aanvraag hetzij bij afgifte van een MVV in persoon meldt bij de betrokken Nederlandse diplomatieke en/of consulaire vertegenwoordiging. Op deze wijze wordt door de post in overleg met de Immigratie- en Naturalisatiedienst van het Ministerie van Justitie getoetst of aan het genomen besluit tot afgifte van een MVV uitvoering gegeven kan worden en in voorkomend geval een Nederlands LP zal worden verstrekt zonder dat de I.O.M. met de identificatie van de betrokken vreemdeling wordt belast. Van het stopzetten van de bemiddeling van de I.O.M. bij het verkrijgen van een Nederlands LP voorzien van een MVV en de uitreiking hiervan is de I.O.M. alsmede het Landelijk Bureau Vluchtelingenwerk per brief van 15 december jl. in kennis gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De afgifte van MVV’s door de Nederlandse Ambassade te Ankara aan gezinsleden van hier te lande verblijvende vreemdelingen is afgenomen daar zij in eerste instantie niet blijken te beschikken over de benodigde documenten op basis waarvan de betrokken vreemdeling kan worden geïdentificeerd. Op dit moment blijkt een groeiend aantal Irakezen evenwel in staat te zijn bij het afhalen van de MVV bij de Nederlandse Ambassade te Ankara een Iraaks paspoort te overleggen op basis waarvan hij door de consulaire medewerker kan worden geïdentificeerd. Wanneer de betrokken vreemdeling zich in Turkije bevindt kan hij zich wenden tot de Nederlandse Ambassade te Ankara of het Consulaat-Generaal te Istanbul. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De striktere toepassing van de regels voor gezinshereniging heeft tot doel de familierechtelijke relatie in een zo vroeg mogelijk stadium te beoordelen. Uiteraard mag dit er niet toe leiden dat het vluchtelingen en hun gezinsleden onmogelijk wordt gemaakt een voor hen levensbedreigende situatie te ontvluchten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De kamer is middels de brief van de Staatssecretaris van Justitie, de Minister van Binnenlandse Zaken en de Staatssecretaris van Buitenlandse Zaken d.d. 20 november jl. inzake de tweede halfjaarlijkse rapportage asielketen 1997 in kennis gesteld van het voornemen de regels voor gezinshereniging strikter toe te passen nadat eerder het Kabinet tot een aantal maatregelen ter zake had besloten (zie Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, 19 637, nr. 289). Ik verwijs U tevens naar de brief van de Staatssecretaris van Justitie van 12 januari 1998 kenmerk 66742/98/DVB inzake de stand van zaken rond getroffen maatregelen instroom asielzoekers uit Irak. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
