<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M.B. Vos (GroenLinks) over ondersteuning van agrarische projecten. (Ingezonden 9 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6970
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de Regeling subsidiëring kwaliteit Groene Hart.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouwsubsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1117, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-04-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6970</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2287" allpagenumbers="2287" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6970" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1117" onderwerp="" indiendatum="1998-03-9">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-04-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat u er niet in bent geslaagd op tijd een regeling in werking te laten treden waardoor ook landbouwprojecten in het kader van de Kwaliteitsimpuls Groene Hart voor ondersteuning in aanmerking kunnen komen, omdat deze regeling eerst nog door Brussel moet worden goedgekeurd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de reden of oorzaak van dat deze aanmelding zo laat heeft plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer zullen agrarische projecten naar uw verwachting op zijn vroegst gesubsidieerd kunnen worden? Betekent dit dat er voor bepaalde projecten knelpunten in de uitvoering kunnen optreden? Zo ja, bent u bereid voor dergelijke knelpunten een financiële oplossing te bewerkstelligen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Op 20 maart jl. is de Regeling subsidiëring kwaliteit Groene Hart in werking getreden. Op basis van deze regeling kan dit jaar f 20 miljoen aan rijkssubsidies worden verleend voor projecten die bijdragen aan de kwaliteit van natuur, recreatie, milieu en landschap in het Groene Hart. Subsidiëring van projecten gericht op agrarische structuurversterking, bijvoorbeeld voor ontwikkeling van duurzame vormen van landbouw en verbreding van de inkomensvorming op landbouwbedrijven, is thans geen onderdeel van de regeling. Op het moment van publicatie van de regeling was de gedachtenvorming over subsidiëring op dit punt nog niet uitgekristalliseerd. Zodra hierover meer duidelijkheid bestaat, zal worden bezien of de onderhavige regeling het kader kan vormen voor dergelijke subsidies en zo ja op welke wijze. Een wijziging van de regeling die subsidiëring van deze projecten mogelijk maakt, is onderworpen aan voorafgaande goedkeuring van «Brussel». Overigens kan wel al gebruik worden gemaakt van de mogelijkheid om projecten gericht op visievorming en draagvlakvergroting, ook ten aanzien van agrarische structuurversterking, voor subsidie in aanmerking te laten komen. Tenslotte wijs ik erop, dat dit jaar 3 respectievelijk 7 miljoen gulden beschikbaar is voor projecten gericht op agrarisch natuurbeheer en de versnelling van landinrichtingsprojecten in het Groene Hart. Ook dit type projecten zal mede gericht zijn op versterking van de agrarische structuur in het gebied. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor het eerste deel van de vraag verwijs ik naar het antwoord op de vragen 1 en 2. Ik ben mij ervan bewust dat partijen in het Groene Hart de afgelopen maanden zoveel mogelijk hebben geanticipeerd op de regeling, ook ten aanzien van projecten gericht op agrarische structuurversterking. Ik kan echter pas concrete projecten toetsen en uitspraken doen over subsidiëring op het moment dat het onderdeel agrarische structuurversterking in een regeling is opgenomen. Overigens ben ik in beginsel bereid om de komende jaren bij de verdeling van de beschikbare gelden rekening te houden met het ontbreken van subsidiemogelijkheden voor deze categorie in het kader van de start van deze regeling in 1998. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
