<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verhagen (CDA) over de massale migratie van Koerden. (Ingezonden 15 januari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6434
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft o.a. de weigering van Turkije in te stemmen met de slotverklaring over het indammen van de massale instroom van Koerden in de Europese Unie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Immigratie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Immigratie Turkije Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 652, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-02-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-01-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6434</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1329" allpagenumbers="1329" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6434" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="652" onderwerp="" indiendatum="1998-01-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-02-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en de staatssecretarissen van Buitenlandse Zaken en van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Weigert Turkije in te stemmen met de slotverklaring die de hoofden van politie van zeven Europese landen in Rome hebben vastgelegd over het indammen van de massale migratie van Koerden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, welke consequenties verbinden de EU-landen aan deze weigering? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid politiek overleg met andere EU-landen te plegen om een strategie en verder overleg met Turkije terzake voor te bereiden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke politieke stappen zult u zetten richting Turkije om hun medewerking te verkrijgen ter implementatie van de afspraken van de politiechefs? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">De Turkse delegatie had te Rome geen mandaat zich ter vergadering te committeren aan de gemaakte afspraken, maar zegde toe er na bestudering op te zullen terugkomen. Tegelijkertijd zegde de Turkse delegatie toe te willen samenwerken, m.n. in het kader van de bestrijding van de georganiseerde criminaliteit. Turkije legt daarbij overigens ook een verband met samenwerking op het gebied van de terreurbestrijding. Voor een vervolgbijeenkomst op 3 februari a.s. is Turkije wederom uitgenodigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De aanpak van de problematiek van de massale instroom van Koerden is binnen de Europese Unie op politiek niveau onderwerp van overleg geweest tijdens de Algemene Raad van 26/27 januari jl. die heeft ingestemd met het EU-Actieplan. Dit Actieplan wordt tevens besproken tijdens de informele JBZ-Raad van 29/30 januari a.s. De voortgaande samenwerking en dialoog met Turkije is een onderdeel van dit EU-Actieplan. Conform de toezegging van de staatssecretaris van Justitie in haar brief aan de Tweede Kamer van 12 januari 1998 (TK 1997/1998, 19 637, nr. 309) wordt de Tweede Kamer hierover nader geïnformeerd. Daarnaast worden door de IND de mogelijkheden tot bilaterale samenwerking met Turkije nader onderzocht op uitvoerend niveau. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
