<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) over mogelijkheden ter stimulering van biologische landbouw. (Ingezonden 3 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6709
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een aangekondigde verruiming van bedragen en criteria in de Regeling omschakeling biologische landbouw.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Biologische landbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Biologische landbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 885, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6709</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1813" allpagenumbers="1813" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6709" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="885" onderwerp="" indiendatum="1998-02-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw toezegging tijdens het Algemeen Overleg op 5 februari 1997 om de mogelijkheden voor het stimuleren van biologische landbouw te verbreden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u de folder over de Stimuleringsregelingen waarin staat aangekondigd dat in het kader van de Regeling Omschakeling Biologische Landbouw vanaf medio 1997 bedragen en criteria verruimd zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom zijn deze bedragen en criteria tot op de dag van vandaag nog niet verruimd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid hiertoe zo snel mogelijk de nodige stappen te ondernemen en met terugwerkende kracht vanaf mei 1997 de verruimde Regeling Omschakeling Biologische Landbouw van toepassing te verklaren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 127" documentnummer="8">Kamerstuk 25 127, nr. 8</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar ik veronderstel wordt gedoeld op de folder «Goed om te weten 1997», een bijlage bij het blad Boerderij van 21 januari 1997, waarin melding wordt gemaakt van het voornemen om medio 1997 te komen tot verruiming van de bedragen en criteria. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op basis van het plan van aanpak zijn meerdere maatregelen op verschillende vlakken, m.n. marktontwikkeling en kwaliteitsverbetering, bevorderen omschakeling, kennisbeleid in gang gezet. Alle hebben tot doel de biologische landbouw te stimuleren. Eén van de maatregelen ter bevordering van de omschakeling, de aanpassing van de subsidiebedragen en criteria in de Regeling stimulering biologische productiemethode (Rsbp), vereist een wijziging van deze regeling die ter goedkeuring aan de Commissie van de Europese Gemeenschappen dient te worden voorgelegd. In het achterliggende jaar is de aanwending van de beschikbare (juridische) capaciteit op mijn departement echter in hoge mate bepaald geweest door onvoorzien opgekomen, hoge prioriteit vereisende werkzaamheden in verband met de varkenspestepidemie, het opstellen van de Wet herstructurering varkenshouderij, aanpassing van het Varkensbesluit en de voorbereiding van de zgn. Reconstructiewet. Dit heeft er toe geleid dat de uitwerking van dit onderdeel van het plan van aanpak biologische landbouw vertraging heeft ondervonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het voorstel tot wijziging zal ik thans binnen enkele weken aan de Europese Commissie ter goedkeuring voorleggen. Ik zal er bij de Commissie met klem op aandringen de voorgeschreven procedure zo snel mogelijk af te ronden. Mede gelet op de communautaire voorschriften waar de Rsbp op is gegrond, en op basis waarvan medefinanciering plaatsvindt door de EU, zie ik geen mogelijkheid om aan de gewijzigde regeling terugwerkende kracht te verbinden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
