<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over de capaciteit van het goederenvervoer over het spoor. (Ingezonden 19 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6836
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de capaciteit van de Rail Service Centra Maasvlakte en Waalhaven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Goederenvervoer Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1002, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6836</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2055" allpagenumbers="2055" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6836" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1002" onderwerp="" indiendatum="1998-03-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe heeft de capaciteit van het goederenvervoer over het spoor zich sinds de behandeling van de begroting van Verkeer en Waterstaat voor 1998 <voetnoot nummer="1"/>ontwikkeld? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich dat bij de behandeling van het MIT 1998–2002 hebt gezegd dat er capaciteitsgebrek dreigde voor het RSC-Maasvlakte en het RSC-Waalhaven? <voetnoot nummer="2"/>Wat is er aan dit dreigende capaciteitsgebrek gedaan en, zo er nog niets is gedaan, waarom niet en wat zal er dan in de toekomst aan gedaan worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op grond van welke criteria beoordelen de Rail Service Centra in Nederland of een aanvrager behandelingscapaciteit in de door hem gewenste tijdvensters of ruimte op het spoor krijgt toegewezen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Op die dag heeft vragensteller bij de behandeling van de begroting van Verkeer en Waterstaat voor 1998 vastgesteld dat er sprake is van een capaciteitstekort bij het goederenvervoer over het spoor; zie Handelingen II, nr. 6 blz. 1219, vergaderjaar 1997–1998</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 603" documentnummer="19" documentpagina="55">Kamerstuk 25 603, nr. 19, blz. 55</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Sinds de behandeling van de begroting van Verkeer en Waterstaat voor 1998 heeft er nauwelijks uitbreiding van de capaciteit voor het goederenvervoer per spoor plaatsgevonden. Wel zijn de voorbereidingen voor de Betuweroute in volle gang; de werkzaamheden aan de Havenspoorlijn zijn inmiddels begonnen. Voorts heeft een aantal bedrijven gebruik gemaakt van de subsidieregeling voor spooraansluitingen. Deze spooraansluitingen zullen op korte termijn worden gerealiseerd. Daarnaast leidt de uitvoering van het programma voor verhoging van de aslasten en enkele kleinere projecten tot verhoging van de capaciteit. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, dat herinner ik mij. De uitbreiding van de capaciteit op RSC-Waalhaven en de bestaande terminal op de Maasvlakte zijn in het MIT 1998–2002 opgenomen. Door het Gemeentelijk Havenbedrijf Rotterdam zijn inmiddels, samen met betrokkenen in Rotterdam, plannen opgesteld voor beide terminals. De werkzaamheden van de eerste fase op het RSC-Waalhaven en het RSC-Maasvlakte zullen eind 1999 afgerond zijn. Over de spoorcapaciteit in het Rotterdamse havengebied wordt intensief overleg gevoerd door mijn ministerie, Railned, de terminal-exploitanten, de spoorvervoerders en het Gemeentelijk Havenbedrijf. Railned zal een kantoor in het havengebied openen en bemannen, teneinde ontwikkelingen vlot te kunnen signaleren, het hiervoor beschreven overleg adequaat van informatie te voorzien en de bestaande capaciteit beter te benutten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Specifieke toewijzingscriteria voor RSC’s zijn er niet. Toewijzing geschiedt thans volgens het principe van «wie het eerst komt, wie het eerst maalt». Er is op dit moment geen aanleiding om te veronderstellen dat verdergaande criteria noodzakelijk zijn, gezien de in voorbereiding zijnde uitbreidingen van de terminals. Wel is aan de door mijn ministerie gesubsidieerde terminals nadrukkelijk de voorwaarde gesteld, dat deze zich ten opzichte van alle zich aandienende, gekwalificeerde vervoerders neutraal en non-discriminatoir zullen opstellen. Ik hoop u hiermee voldoende te hebben geïnformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
