<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) over het afbreken van de oude Waalbrug bij Zaltbommel. (Ingezonden 22 december 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6302
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over verwachte moeilijkheden bij het afbreken van de oude Waalbrug bij Zaltbommel.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Bruggen en tunnels)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bruggen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 539, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-01-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-12-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6302</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1101" allpagenumbers="1101" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6302" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="539" onderwerp="" indiendatum="1997-12-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-01-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de moeilijkheden die verwacht worden bij het afbreken van de oude Waalbrug bij Zaltbommel? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u een helder inzicht geven in de te verwachten problemen bij het verwijderen van pijlers uit de uiterwaarden en de rivier en in de complicaties die veroorzaakt worden door de aanwezigheid van twee andere bruggen aan weerszijden, en in de kosten die dat met zich meebrengt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is inmiddels een opdracht tot afbraak verleend? Zo ja, hoe wordt in deze opdracht omgegaan met de problemen en wat zijn de kosten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is overwogen om de oude brug te gebruiken voor de spoorverdubbeling die conform Rail 21 tussen Utrecht en Den Bosch gerealiseerd moet worden? Zo ja, waarom is daar van afgezien? Zo neen, kunt u alsnog op deze mogelijkheid ingaan en daarbij met name inzicht geven in de kostenverhouding tussen de verschillende opties, namelijk sloop van de oude brug en hergebruik van deze brug voor de spoorverbinding? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-11-10" bron="Brabants Dagblad">Brabants Dagblad, 10 november 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Er zijn geen onoverkomelijke problemen te verwachten. Het betreft echter wel een gecompliceerd werk. Het plan van aanpak van de laagste aanbieder is als onvoldoende beoordeeld. Inmiddels is er ingestemd met het plan van de opvolger. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De complexiteit wordt met name bepaald door de omvang van het te slopen object in relatie tot een beperkte stremming van de scheepvaart op de Waal en het zeker stellen van de standzekerheid van de spoorbrug en de nieuwe Waalbrug. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is nog geen opdracht verstrekt, omdat op dit moment niet over voldoende financiële middelen kan worden beschikt voor dit project. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Van een integrale spoorverdubbeling tussen Utrecht en Den Bosch is noch in het MIT, noch in het Tweede Tactische Pakket of het SVV II sprake. Evenmin is dit door NS voorgesteld in Rail 21. Op dit traject is wel een uitbreiding in studie naar 6 sporen tussen Utrecht CS en Utrecht Lunetten aansluiting, alsmede een partiële 4-sporigheid tussen Lunetten aansluiting en Geldermalsen. Deze projecten zijn opgenomen in het planstudieprogramma van het MIT. De spoorbrug bij Zaltbommel ligt op het traject Geldermalsen – Den Bosch noordzijde. In geen van de genoemde plannen is sprake van enige spooruitbreiding op dit traject. Voorts is er rekening mee gehouden dat indien de tweede verkeersbrug in de toekomst nodig mocht zijn, deze op de plaats van de oude Waalbrug zal worden gebouwd. Het drukke scheepvaartverkeer maakt het bovendien nodig om obstakels in de rivier te voorkomen en waar mogelijk, zoals in dit geval, te verwijderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
