<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="uiterlijk medio maart 1998 toezenden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wessels en Versnel-Schmitz (beiden D66) over bruinkoolwinning in het Duitse grensgebied. (Ingezonden 12 januari 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6414
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het Garzweiler II project.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Delfstoffenwinning) Milieu (Milieueffectrapportage)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delfstoffenwinning Duitsland Grensregio's Milieueffectrapportage Steenkool</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 610, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Wessels</persoon>
            <persoon partij="D66">Versnel-Schmitz</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-01-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-01-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6414</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1245" allpagenumbers="1245" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6414" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="610" onderwerp="" indiendatum="1998-01-12">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Wessels</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Versnel-Schmitz</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van recente berichten dat de Duitse autoriteiten het ondernemingsplan voor de groeve Garzweiler II hebben goedgekeurd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Grootschalige bruinkoolwinning in het Duitse grensgebied lijkt hiermee onontkoombaar te worden, wat ook voor Nederland aanmerkelijke milieu-consequenties heeft. Is er politieke druk uitgeoefend op Duitse autoriteiten om af te zien van de bruinkoolwinning bij Garzweiler II? Zo neen, bent u bereid om dit alsnog te doen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u in het algemeen het huidige internationale instrumentarium dat landen (onder andere door het Espoo-verdrag) ten dienste staat inzake grensoverschrijdende milieu-effecten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u als gevolg van de ontstane situatie aanleiding tot het aanpassen van het internationale juridische instrumentarium? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u in het concrete geval van bruinkoolwinning in de groeve Garzweiler II de mogelijk negatieve milieu-effecten voor Nederland (bijvoorbeeld aantasting grondwaterpeil, verandering van stromingsrichting, verdrogingsgevaar voor Nationaal Park de Mijnweg en de Peel, mogelijk droogvallen van het riviertje de Niers)? </vraag>
      <vraag nummer="6">Als de geschetste milieu-effecten feitelijk optreden, ziet u dan mogelijkheden tot schadeclaims om deze nadelige effecten te niet te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-01-5" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 5 januari 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Boer" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="1998-01-28">Mededeling van minister De Boer (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 28 januari 1998) Met verwijzing naar bovengenoemde vragen moet ik U tot mijn spijt meedelen dat ik de vragen van de leden Wessels en Vernel-Schmitz niet binnen de gebruikelijke termijn kan beantwoorden aangezien ik voor de beantwoording ben aangewezen op informatie vanuit Duitsland. Naar verwachting zal ik U de antwoorden </mededeling>
</kvr>
