<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) over het testen van geïmporteerde gewassen op aanwezigheid van residuen van bestrijdingsmiddelen. (Ingezonden 27 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6992
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Landbouw (Bestrijdingsmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen Levensmiddelenkeuring</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1138, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-04-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6992</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2329" allpagenumbers="2329 2330" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6992" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1138" onderwerp="" indiendatum="1998-02-27">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 april 1998), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 944, Vergaderjaar 1997–1998">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Terpstra</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij) en Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Welke instantie is verantwoordelijk voor de beoordeling van transgene, herbicide-resistente gewassen op de aanwezigheid van residuen van bestrijdingsmiddelen (in concreto momenteel glufosinaat en glyfosaat) in de gewassen die als bulk worden geïmporteerd en in de producten waarin deze bulk wordt verwerkt en de hiervan afgeleide agrarische producten (zuivel, vlees)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze en op welk moment vindt die beoordeling nu plaats? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u mededelen wat de resultaten zijn van deze veiligheidstesten? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Kunt u bevestigen dat de genetisch gemanipuleerde sojabonen van Monsanto tot de markt zijn toegelaten, zonder dat deze zijn getest op de aanwezigheid van residuen van bestrijdingsmiddelen? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, waarom is dit niet gebeurd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is naar uw oordeel de consument afdoende beschermd tegen de aanwezigheid van verboden middelen (zoals glufosinaat) of overschrijding van de toegestane hoeveelheid residuen (zoals bij glyfosaat) op en in de geïmporteerde genetisch gemanipuleerde producten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op basis waarvan is de residunorm voor glyfosaat verhoogd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" titel="Engtgegnung auf die Stellungnahme des Bundesministeriums für Gesundheit vom 05.12.1996 zum Import gentechnisch verändert glyphosatresistenter Sojabohnen der Firma Monsanto">Rapport «Engtgegnung auf die Stellungnahme des Bundesministeriums für Gesundheit vom 05.12.1996 zum Import gentechnisch verändert glyphosatresistenter Sojabohnen der Firma Monsanto» opgesteld door het Öko-Institut te Freiburg (D)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De (Hoofd)Inspectie Gezondheidsbescherming (Keuringsdienst van Waren) is verantwoordelijk voor de controle van levensmiddelen op (de aanwezigheid van) residuen van bestrijdingsmiddelen, zoals glyfosaat en glufosinaat. Dit betreft zowel primaire agrarische producten als bewerkte producten, ongeacht of deze afkomstig zijn van genetisch gemodificeerde gewassen. Daarnaast controleren zowel de Rijksdienst voor de Keuring van Vee en Vlees (RVV) als het Centraal Orgaan voor Kwaliteitsaangelegenheden in de Zuivel (COKZ) op de aanwezigheid van residuen van bestrijdingsmiddelen. Met betrekking tot residuen van bestrijdingsmiddelen in diervoedergrondstoffen zijn regels gesteld in de Verordening ongewenste stoffen en producten van het Productschap Diervoeders. Hierin zijn geen specifieke normen opgenomen voor glufosinaat en glyfosaat. Deze verordening wordt gecontroleerd door de Keuringsdienst Diervoerdersector van het Productschap Diervoeder. Bij overtredingen wordt de Algemene Inspectiedienst van het Ministerie van LNV ingeschakeld. Ter implementatie van EU-regelgeving zal door het Ministerie van LNV vanaf 1 mei aanstaande invulling worden gegeven aan de controle van veevoedergrondstoffen uit derde landen aan de EU-buitengrens. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ingevolge de bepalingen in de Warenwet vindt er repressieve, steekproefsgewijze controle plaats van voornamelijk primaire agrarische producten op residuen van bestrijdingsmiddelen, bij voorkeur op een zo vroeg mogelijk tijdstip in de distributieketen (zoals bij importeurs en/of op veilingen). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Inspectie Gezondheidsbescherming onderzoekt jaarlijks ongeveer 10 000 monsters levensmiddelen op residuen van bestrijdingsmiddelen. Daarbij zijn in de laatste jaren géén overschrijdingen van het voor glyfosaat toegelaten maximale residu geconstateerd. Residuen van glufosinaat mogen ingevolge de Nederlandse wetgeving niet in transgene gewassen aanwezig zijn; hiervoor is het toegelaten maximumgehalte vastgesteld op de ondergrens van de bepalingsmethode. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals al bij de beantwoording van vraag 2 is uiteengezet, kent de Nederlandse wetgeving het principe van de repressieve controle. Levensmiddelen mogen daarbij vrijelijk in Nederland worden geproduceerd of geïmporteerd, waarbij steekproefsgewijze wordt gecontroleerd of aan de wettelijke vereisten is voldaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. In de «Regeling residuen van bestrijdingsmiddelen» zijn zowel voor glyfosaat als voor glufosinaat toegelaten maximumgehalten opgenomen, waarop controle plaatsvindt (zie de beantwoording van vraag 3). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De residunorm voor glyfosaat in soja is verhoogd op basis van uitgevoerde veldproeven waarbij glyfosaat volgens de principes van «goed landbouwkundig gebruik» op genetisch gemodificeerde soja is toegepast; het in de soja achtergebleven residu ten tijde van de oogst is uit een oogpunt van volksgezondheid aanvaardbaar. Omdat dit communautaire wetgeving betreft is een en ander in de EU-Raad vastgesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
