<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bakker en Schimmel (beiden D66) over de SFB Groep. (Ingezonden 11 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6938
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het massaal werven van personeel door de SFB Groep onder werknemers van bedrijven die hun sociale regelingen door SFB laten administreren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Werving en selectie) Sociale zekerheid (Bedrijfsverenigingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">SFB Werving en selectie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1091, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
            <persoon partij="D66">Schimmel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-04-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6938</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2235" allpagenumbers="2235 2236" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6938" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1091" onderwerp="" indiendatum="1998-03-11">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schimmel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-04-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat de SFB Groep massaal personeel werft onder werknemers van bedrijven die hun sociale regelingen door SFB laten administreren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vonden alle 225 000 (ex)werknemers van de bouwbedrijven die klant zijn van het SFB de afgelopen week bij hun periodieke overzicht van opgebouwde vakantierechten een oproep ingesloten om in dienst te treden bij Constructief – een gezamenlijk bouwuitzendbureau van het SFB en Content? Is deze uitnodiging naar alle (ex)werknemers gestuurd, of alleen aan de werknemers die in dienst zijn van de concurrenten van Constructief? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat gegevens die het SFB krachtens zijn wettelijke bevoegdheden en/of anderszins verkrijgt van zowel cliënten zelf als hun werknemers niet gebruikt mogen worden voor de werving van personeel? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Mogen adressen voor «bedrijfstak eigen regelingen» gebruikt worden voor een personeelswervingscampagne? Zo ja, onder welke voorwaarden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-03-10" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 10 maart 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb naar aanleiding van het bericht informatie ingewonnen bij het Ctsv, dat als toezichthouder deze kwestie heeft bekeken. Uit deze informatie blijkt dat er een mailing van Constructief is verstuurd aan alle werknemers (zonder selectie) van wie de vakantierechten worden geadministrateerd door SFB CAO-Regelingen BV. Het gaat daarbij om alle actieve werknemers, gedeeltelijk arbeidsongeschikten, zieken met een loondoorbetalingsverplichting van de werkgever en mensen met een basisuitkering WW. De mailing is als losse folder meegestuurd met het zogenaamde rechtenoverzicht, waarop de opgebouwde vakantierechten zijn weergegeven. Het is volgens het Ctsv dus niet zo dat de mailing alleen is verzonden naar werknemers van de concurrenten van Constructief. Ook bevatte de mailing geen oproep om over te stappen van de huidige werkgever naar Constructief, zoals in het krantenartikel waaraan u refereert werd geschreven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Belangrijk is onderscheid te maken tussen gegevens die zijn verkregen ten behoeve van de uitvoering van sociale verzekeringen (hier verder aangeduid als SV-gegevens) en gegevens die zijn verkregen ten behoeve van andere taken, waaronder VUT-regelingen en bedrijfstakeigen regelingen. SV-gegevens dienen volgens de OSV 97 binnen de uvi te blijven en mogen niet aan derden worden verstrekt of voor andere doelen worden gebruikt, tenzij daarvoor een wettelijke grondslag bestaat. Uit mijn informatie blijkt dat het in dit geval gaat om een rechtenoverzicht dat wordt verstuurd door SFB-CAO Regelingen BV. Deze werkmaatschappij is geplaatst in het private deel van het concern. Ook het uitzendbureau Constructief behoort tot het private deel van het concern. De ene werkmaatschappij uit het private deel heeft dus een mailing meegezonden met een zending van een andere maatschappij uit het private deel. Het SFB benadrukt dat er geen gegevens vanuit het SFB UOSV (de uitvoeringsinstelling) zijn verstrekt aan Constructief, zodat er niet in strijd met de OSV 97 is gehandeld. Ook uit de informatie die ik van het Ctsv heb ontvangen blijkt niet dat het SFB onjuist heeft gehandeld. Ik wijs erop dat op dit moment bij de uvi’s door een extern deskundige een onderzoek wordt verricht naar het gegevensbeheer (een zogenaamde EDP-audit). De resultaten van de EDP-audit bij het SFB zullen naar verwachting zeer binnenkort beschikbaar komen. <voetnoot nummer="1"/>Daarnaast gaat de door het Ctsv uitgebrachte rapportage over het gegevensbeheer bij de uvi’s in op deze materie. Ik zal de rapportage aan de kamer aanbieden. Mocht deze informatie mij aanleiding geven tot nadere beoordeling van de gestelde vragen dan zal ik de kamer nader informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In alle gevallen is de Wet persoonsregistratie (Wpr) van toepassing. Dat betekent dat de in die wet geformuleerde vereisten moeten worden nageleefd. Een beoordeling daarover is een zaak van de Registratiekamer, die overigens door de bouw-uitzendbureaus is benaderd over deze kwestie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Een EDP-audit is een onderzoek, verricht door een extern deskundige, naar opzet en werking van het gegevensbeheer, uitmondend in een verklaring waarin een uitspraak wordt gedaan over de mate waarin gewaarborgd is dat aan de wettelijke vereisten is voldaan. Het is in zekere zin vergelijkbaar met een accountantscontrole, maar dan op het gebied van geautomatiseerde gegevensvoorziening. De EDP-verklaring moet door het SFB worden opgeleverd aan het Lisv; dit is vastgelegd in de administratie-overeenkomst tussen Lisv en SFB</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
