<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over het gebruik van artikel 140 Wetboek van Strafrecht. (Ingezonden 31 december 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6425
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft eventuele toepassing van het artikel (optreden tegen demonstranten) bij het feest ter gelegenheid van de verjaardag van de Koningin te Amsterdam op 30 januari 1998.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen Demonstraties</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 643, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-02-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-12-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6425</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1311" allpagenumbers="1311" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6425" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="643" onderwerp="" indiendatum="1997-12-31">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-02-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht juist dat het OM «niet uitsluit» dat, wanneer het bij het feest ter gelegenheid van de verjaardag van de Koningin in Amsterdam op 30 januari aanstaande tot protesten komt, wederom gebruik gemaakt zal worden van artikel 140 Wetboek van Strafrecht om tegen demonstranten op te kunnen treden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, hoe is deze aankondiging dan te combineren met uw uitspraken gedaan bij het recent Algemeen Overleg en het plenaire vervolg daarop naar aanleiding van het optreden van het OM bij de Europese Top in Amsterdam, toen u artikel 140 eigenlijk een ondeugdelijk instrument voor dit soort situaties noemde en het beroep erop door het OM tijdens de Europese Top achteraf niet zo goed te vinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="1997-12-31" bron="Teletekst">Teletekst, 31 december 1997</noot>
         <noot nummer="2" datum="1997-12-11" bron="Kamerstuk 25 419, Algemeen Overleg">Kamerstuk 25 419, Algemeen Overleg, 11 december 1997</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Handelingen" documentnummer="13" documentjaargang="1997-1998">Handelingen II, nr. 13, vergaderjaar 1997–1998.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Bij de voorbereiding van de viering van de verjaardag van de Koningin wordt niet op voorhand uitgegaan van de noodzaak op omvangrijke schaal bestuurlijke en strafrechtelijke middelen in te zetten ter bestrijding van verstoringen van de openbare orde en daarbij gepleegde strafbare feiten. Desondanks worden voorbereidingen getroffen voor het geval dat ingrijpen noodzakelijk mocht blijken te zijn. Daarbij passeren alle bestaande bestuurlijke en strafrechtelijke mogelijkheden, waaronder de inzet van artikel 140, de revue. Het draaiboek dat wordt gehanteerd bevat geen verwijzing naar het gebruik van art. 140 Sr. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het debat met uw Kamer d.d. 18 december jl. heb ik gezegd dat ik de deur naar een toekomstig gebruik van artikel 140 Sr. in het geval van ernstige ordeverstoringen niet dichtsla. De later ingetrokken motie van de heer Koekkoek (25 419, nr. 8) besprekende merkte ik op: «Toepassing van artikel 140 is geoorloofd wanneer sprake is van verdenking van deelname aan een criminele organisatie en wanneer de aard van het geheel dusdanig is dat er een redelijke kans is op vervolging van aangehouden individuen wegens deelname aan die criminele organisatie.» Bij de afweging van het wettelijk instrumentarium waarvan in het antwoord op vraag 1 sprake is, wordt vanzelfsprekend acht geslagen op de uitkomsten van het debat in uw Kamer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
