<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bremmer (CDA) over een ernstig zieke Nederlander in India. (Ingezonden 17 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6786
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de situatie van de Nederlander Hans van Dam, die waarschijnlijk besmet is met het HIV-virus.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Strafrecht en strafprocesrecht (Overdracht tenuitvoerlegging strafvonnissen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden India Internationaal strafrecht Mensenrechten Uitleveringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 957, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Bremmer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6786</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1965" allpagenumbers="1965" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6786" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="957" onderwerp="" indiendatum="1998-03-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bremmer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het recente bericht over de nieuwe tegenslag voor de ernstig zieke Nederlander Hans van Dam in India? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is betrokkene overgebracht naar een «afgesloten tehuis» ergens buiten Madras? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe staat het in deze nieuwe «behuizing voor Van Dam thans met de deskundigheid van zijn medische begeleiding? Zijn er nieuwe ontwikkelingen te melden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er inmiddels contact geweest met de autoriteiten in India om hen te doen bewegen de heer Van Dam op humanitaire gronden naar Nederland te laten terugkeren? Zo ja, wat was hiervan het resultaat? Zo neen, op welke termijn denkt u dat dit contact mogelijk is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-03-14" bron="Telegraaf">Telegraaf, 14 maart 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, de behandelende arts in het General Hospital in Madras heeft de heer Van Dam meegedeeld dat hij naar alle waarschijnlijkheid besmet is met het HIV-virus. Een definitieve diagnose zal echter pas gesteld kunnen worden als het thans lopende medisch onderzoek is afgerond. Dit zal vermoedelijk nog 14 dagen duren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De heer Van Dam is op 5 maart 1998 overgebracht naar een sanatorium voor TBC-patiënten in Tambaram, ongeveer 30 kilometer ten zuiden van de stad Madras. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor zover de medewerker van het Consulaat te Madras, die de heer Van Dam op 13 maart 1998 bezocht, kan beoordelen, is de medische verzorging in het sanatorium in Tambaram beter dan in het General Hospital in Madras. Ook qua hygiëne is de situatie er gunstiger dan in de vorige instelling. De heer Van Dam wordt thans in het sanatorium aan de ontsteking aan zijn rechterbeen behandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Aan de Nederlandse ambassadeur in New Delhi is verzocht op zo kort mogelijke termijn bij de Indiase autoriteiten ervoor te pleiten dat de heer Van Dam op humanitaire gronden naar Nederland kan terugkeren. Of, en zo ja op welke termijn, dit resultaat zal opleveren, valt op dit moment nog niet te zeggen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
