<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="1">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Smits (CDA) over voedselinfectie door het eten van rauwe schelpdieren. (Ingezonden 12 november 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6037
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vergelijking van een stelling in het jaarverslag 1996 van de IGB en de Keuringsdienst van Waren met de antwoorden op eerder gestelde kamervragen (Aanhangsel nr. 1811, 1996-1997).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Visserij (Schaaldierenteelt)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Levensmiddelenkeuring Schaaldierenteelt</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 317, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-11-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-11-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6037</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="647" allpagenumbers="647" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6037" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="317" onderwerp="" indiendatum="1997-11-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-11-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="1">
      <vraag nummer="1">Hoe is de op pagina 57 van het jaarverslag 1996 van de IGB en de Keuringsdienst van Waren vermelde (absolute) stelling: «Het onderzoek geeft aan dat de consument, die rauwe besmette schelpdieren eet, een reële kans heeft op een voedselinfectie» te rijmen met de antwoorden 2, 3a/b en 4a/b op eerder door mij gestelde vragen ter zake? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1811">Aanhangsel Handelingen, nr. 1811, Vergaderjaar 1996–1997.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 en 2">De antwoorden van 2 oktober 1997 op uw kamervragen (2969715100) zijn gebaseerd op een epidemiologisch onderzoek. Bij dit onderzoek waren de aantallen te klein om conclusies te kunnen trekken. In bedoeld onderzoek zijn 10 patiënten met een Campylobacter lari infectie gediagnostiseerd. In het jaarverslag van de IGB over 1996 op bladzijde 57 «Risicoschatting van Campylobacter lari in schelpdieren» wordt verwezen naar een risicoschatting, die werd uitgevoerd door het RIVM. Deze schattingen werden op grond van een aantal aannames gedaan. Een korte samenvatting van de resultaten van het onderzoek is in het jaarverslag weergegeven. Het betreft dus twee verschillende soorten onderzoeksmethoden. Het epidemiologisch onderzoek doet geen uitspraak over een mogelijke relatie tussen consumptie van besmette schelpdieren en het optreden van ziekte. Het risico-onderzoek doet dat wel. Vandaar dat de eerdere antwoorden betreffende de epidemiologie niet strijdig zijn met de stelling betreffende de risicoschatting uit het IGB-jaarverslag. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
