<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koekkoek (CDA) over registratie van misdrijven en overtredingen. (Ingezonden 5 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6817
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar ministerie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 985, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koekkoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6817</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2021" allpagenumbers="2021 2022" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6817" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="985" onderwerp="" indiendatum="1998-03-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koekkoek</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het artikel «Justitie sjoemelt met cijfers over productie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Schrapt in Amsterdam en Groningen een Justitie-medewerker op het politiebureau een groot aantal delicten uit de computer, waardoor het lijkt alsof Justitie minder zaken seponeert dan feitelijk het geval is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden zaken die door de politie worden afgedaan wel meegeteld voor de financiering van het parket? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is een dergelijke gang van zaken ook bij andere parketten gebruikelijk? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u er zorg voor dragen dat de misdrijven en overtredingen die nu blijkbaar op het politiebureau worden gewist wel worden meegerekend bij de sepots, zodat een volledig beeld bestaat van de wijze van afdoening? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-02-28" bron="Trouw">Trouw, 28 februari 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 5">In het kader van inhoudelijke kwalitatieve sturing van de politie en verhoging van de efficiency van de strafrechtketen is het openbaar ministerie ertoe overgegaan om strafzaken reeds in een vroeg stadium (dat wil zeggen nog voordat een zaak een arrondissementsparket bereikt) bij de politie te beoordelen op kwaliteit en vervolgbaarheid (zie bijvoorbeeld het landelijk OM-jaarplan 1998, paragraaf 4.1., blz. 23). Door een groot aantal parketten (w.o. Amsterdam en Groningen) worden als uitvloeisel hiervan concrete strafzaken door het openbaar ministerie op het politiebureau afgedaan. Dit leidt er onder meer toe dat strafzaken die anders zonder meer zouden worden geseponeerd in beginsel niet meer worden ingezonden naar het arrondissementsparket. Hierdoor wordt voorkomen dat onnodig beslag wordt gelegd op de (schaarse) verwerkingscapaciteit van de arrondissementsparketten en politiekorpsen. Met het College van procureurs-generaal ben ik van oordeel dat met deze werkwijze de efficiency en de kwaliteit van de strafrechtelijke rechtshandhaving wordt bevorderd. De strafzaken die door het openbaar ministerie zijn geseponeerd op de politiebureaus worden als uitgangspunt niet ingeschreven in het geautomatiseerd adminstratiesysteem (COMPAS) van het desbetreffende arrondissementspartket. Wel worden deze zaken op een andere wijze inzichtelijk gemaakt. De wijze waarop dit geschiedt is per arrondissementsparket verschillend. Door deze werkwijze kan logischerwijs de instroom van zaken bij de betreffende arrondissementsparketten dalen. Met de huidige toekenning van formatie en budgetten aan de parketten ingevolge de werklastsystematiek, waarbij de instroom van zaken op het parket een belangrijke weegfactor vormt, komt onvoldoende tot uitdrukking dat deze werkwijze geen vermindering van de werklast op het openbaar ministerie inhoudt. Allereerst dienen ook deze zaken door het openbaar ministerie te worden beoordeeld. Bovendien zullen de zaken die door het openbaar ministerie op het parket moeten worden behandeld zwaarder worden als gevolg van een verschuiving in de aard van de zaken (meer geweld, meer bewerkelijke jeugdzaken, meer georganiseerde misdaad en megazaken). Mede hierom wordt er een nieuw (intern) budgetverdeelsysteem voor het openbaar ministerie ingevoerd. Naar verwachting zal dit systeem met ingang van 1 januari 1999 worden ingevoerd. In dit systeem wordt een directe koppeling tussen het aantal op het parket ingeschreven zaken en het toekennen van budget losgelaten. Voor nadere informatie over het budgetverdeelsysteem verwijs ik u naar de Vierde Voortgangsrapportage aan de Tweede-Kamer over de reorganisatie openbaar ministerie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
