<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) over de wandelpaden. (Ingezonden 6 november 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6296
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de bescherming van openbare wandelpaden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen) Vrijetijdsbesteding (Recreatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Recreatie Verkeersveiligheid Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 533, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-01-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-11-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6296</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1089" allpagenumbers="1089 1090" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6296" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="533" onderwerp="" indiendatum="1997-11-6">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14 januari 1998), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 518, vergaderjaar 1997–1998.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u de waarneming van het Wandelplatform bevestigen dat veel gemeenten, in strijd met de Wegenwet, hun «wegenlegger» verwaarlozen, waardoor veel wandelpaden aan de openbaarheid (kunnen) worden onttrokken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze zou de bescherming van openbare voetpaden beter afgedwongen kunnen worden? Bent u voornemens daartoe initiatieven te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over de suggestie van het Wandelplatform bordjes met het opschrift «Openbare weg» of «Voetpad» te introduceren, waardoor wandelwegen beter herkend kunnen worden en bordjes met het opschrift «Fiets-voetpad» om de veiligheid op deze paden te verhogen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de aanbeveling van het Wandelplatform op te volgen om een Masterplan voor de wandelrecreatie op te stellen, waarin de belangen van deze recreatievorm op een integrale manier worden bevorderd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-10-14" bron="Binnenlands Bestuur, 17 oktober jl., Trouw">Binnenlands Bestuur, 17 oktober jl., Trouw, 14 oktober 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Anders dan vanuit het Wandelplatform zijn mij geen signalen bekend over het verwaarlozen van de «wegenlegger» door gemeenten. Dit signaal is voor mij wel aanleiding geweest contact op te nemen met het Ministerie van Verkeer en Waterstaat en met de VNG. Zij beschikken evenmin over een gedocumenteerd overzicht van de stand van zaken. Afgesproken is het bijhouden van de «wegenlegger» door gemeenten te onderzoeken. De openbaarheid van wandelpaden is overigens niet alleen afhankelijk van opnamen in de wegenlegger. Zo kan via streek- en bestemmingsplannen en via landinrichting eveneens in de openbaarheid worden voorzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het Structuurschema Groene Ruimte (TK 1992–1993, 22 880, nr. 5) is provincies en gemeenten gevraagd zorg te dragen voor het in kwantitatieve en kwalitatieve zin in stand houden van de recreatief-toeristische basisstructuur, waartoe ook de wandelpaden behoren, door opname in streek- en bestemmingsplannen. In het kader van de evaluatie van het Structuurschema Groene Ruimte in 1998 zal gerapporteerd worden over de stand van zaken. Indien daartoe aanleiding bestaat, zal dat kunnen leiden tot nieuwe initiatieven. De resultaten van het onder 1 genoemde onderzoek zullen daarbij tevens betrokken worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">– herkenning wandelwegen. Om aan te geven dat een wandelpad niet openbaar is, kan de eigenaar gebruik maken van een bordje met opschrift «eigen weg». Bordjes die aangeven dat een wandelpad (weg) wel openbaar is, zijn overbodig. Het huidige uitgangspunt, dat een weg openbaar is tenzij anders aangegeven, volstaat. – veiligheid. De huidige regelgeving biedt voldoende mogelijkheden om aan de wensen van het Wandelplatform op dit punt tegemoet te komen. Introductie van nieuwe borden is niet nodig. Het bevoegd gezag kan immers overgaan tot het plaatsen van verkeerstekens opgenomen in het RVV 1990. Gedacht kan worden aan de borden model G7 (voetpad), bord model G11 (verplicht fietspad), en aan bord model G13 (onverplicht fietspad). Daarnaast kan met onderborden aangegeven worden dat ook ander gebruik is toegestaan. Een onderbord kan ook informatie voor de weggebruiker bevatten, bijvoorbeeld «wandelaars op fietspad». </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Voor het behartigen van de belangen van het recreatieve wandelen is voor het Rijk een Masterplan wandelen niet nodig. Het rijksbeleid voor het landelijk gebied voorziet immers in de beoogde integrale aanpak. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
