<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koekkoek (CDA) over anonieme getuigenverklaringen in het Copa-onderzoek. (Ingezonden 2 december 1997); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6252
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Bevat ook de vragen van Koekkoek en Verhagen (beiden CDA) over een vermeende 'Mol' bij het ministerie van Justitie, over een vermeend lek op het Haagse Paleis van Justitie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Strafrecht en strafprocesrecht (Getuigen) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Strafvervolging Suriname</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 500, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koekkoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-12-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-12-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6252</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1021" allpagenumbers="1021" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6252" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="500" onderwerp="" indiendatum="1997-12-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koekkoek</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u er een verklaring voor dat NRC Handelsblad de hand heeft weten te leggen op 8 anonieme getuigenverklaringen en een verklaring op naam in het Copa-onderzoek? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Beschikken de advocaten van hoofdverdachte Bouterse over deze getuigenverklaringen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de Rijksrecherche een onderzoek te laten instellen naar de verkrijging van processtukken door onbevoegden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze heeft het Openbaar Ministerie het Copa-team geïnformeerd over het afzien van verdere vervolging van verdachte Boerenveen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Heeft de publicatie in NRC Handelsblad nadelige gevolgen voor de voortgang van de vervolging van Bouterse? <voetnoot nummer="1"/>NRC Handelsblad, 30 november jl. Vragen van de leden Koekkoek en Verhagen (beiden CDA) over een vermeende «Mol» bij het ministerie van Justitie. (Ingezonden 3 december 1997) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Als er geen aanwijzingen zijn dat de heer Bouterse dan wel mensen in zijn directe omgeving regelmatig gevoelige inlichtingen uit het Copa-onderzoek toegespeeld hebben gekregen door een hooggeplaatste functionaris op het Haagse Paleis van Justitie <voetnoot nummer="1"/>, zijn er dan ook geen aanwijzingen dat een hooggeplaatste functionaris een enkele maal gevoelige gegevens heeft doorgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is niet een zodanige aanwijzing dat de contacten tussen advocaat G. Spong en officier van justitie E. Harderwijk bekend waren bij de juridisch adviseur van Bouterse? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is u bekend welke personen binnen het Paleis van Justitie van deze contacten op de hoogte waren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vormt de mededeling in een serieuze krant dat Bouterse van een hooggeplaatste functionaris op het Haagse Paleis van Justitie regelmatig gevoelige inlichtingen uit het Copa-onderzoek toegespeeld heeft gekregen, geen aanwijzing dat er sprake van een lek kan zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u de door NRC Handelsblad geuite beschuldiging niet zodanig ernstig, dat tenminste een onderzoek door de Rijksrecherche nodig is om de gerezen twijfel zoveel mogelijk weg te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="299" documentjaargang="1997-1998">Aanhangsel Handelingen, nr. 299, vergaderjaar 1997–1998, antwoord op vraag 3.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Sorgdrager" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1997-12-24">Mededeling van minister Sorgdrager (Justitie). (Ontvangen 24 december 1997) Met verwijzing naar uw brieven, deel ik u mee dat de vragen van de leden Koekkoek en Verhagen over anonieme getuigenverklaringen in het COPA-onderzoek en over een vermeende «Mol» bij het ministerie van Justitie niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord omdat ik het onderzoek naar de feiten nog niet heb afgerond. Ik streef ernaar u voor 13 januari 1998 </mededeling>
</kvr>
