<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Koning en Roethof (beiden D66) over de Concertzender. (Ingezonden 5 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6614
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Omroepen Radio</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 802, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">De Koning</persoon>
            <persoon partij="D66">Roethof</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6614</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1641" allpagenumbers="1641" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6614" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="802" onderwerp="" indiendatum="1998-02-5">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">De Koning</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Roethof</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nuis</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de Concertzender nagenoeg ter ziele is? </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre ziet u kans en bent u bereid nog iets te doen voor het redden van de Concertzender? Acht u het in dit geval geoorloofd, gezien het typisch publieke karakter van de programmering van de Concertzender, dat de VPRO financiële steun gaat verlenen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Deelt u de opvatting dat het publieke domein in de informatievoorziening breder en meer is dan alleen het realiseren van publieke omroep? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer kan de Kamer uitvoering van de motie De Koning c.s. tegemoetzien over het publieke domein in de informatievoorziening? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Zie ook onze eerdere vragen over Veronica Nieuwsradio. Aanhangsel Handelingen, nr. 1123, vergaderjaar 1995–1996</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 808" documentnummer="40">Kamerstuk 24 808, nr. 40</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Enige tijd geleden heeft de Concertzender mij mededeling gedaan van haar financiële problemen die eventueel uit zouden kunnen lopen op beëindiging van de activiteiten. Dit is voor mij aanleiding geweest te bezien welke financieringsmogelijkheden voor deze zender aanwezig waren. Een voorstel mijnerzijds om extra private middelen te «matchen» bleek geen soulaas te bieden. Daarop heb ik een definitieve oplossing gezocht en gevonden in de richting van onderbrenging van de Concertzender bij het publieke omroepbestel. Dit heeft tot het volgende resultaat geleid. In overleg met de raad van bestuur van de NOS is besloten de Concertzender als nevenactiviteit bij de publieke omroep te plaatsen voor twee jaar. Daarna zal worden bekeken hoe de Concertzender zich organisatorisch heeft ontwikkeld en de financiering kan worden gecontinueerd. Het ligt voor de hand een verbinding te leggen met de organisatie van Radio 4. Het Commissariaat voor de Media heeft inmiddels aan de VPRO laten weten dat financiering van commerciële omroepactiviteiten, ook die van de Concertzender, niet is toegestaan. Door de gevonden oplossing binnen het publieke bestel is deze problematiek opgelost. De financiering zal plaatsvinden uit algemene middelen. De zender kan zelf een bedrag van ruim f 100 000 per jaar opbrengen. Ik ben bereid vanuit de specifieke kunstzinnige programmering twee maal f 200 000 beschikbaar te stellen. Aannemende dat de kosten per jaar circa f 900 000 bedragen zal twee jaar een bedrag van f 600 000 worden voorgefinancierd uit de algemene omroepreserve. Door dit financieringsarrangement voldoet de Concertzender aan de voorwaarde dat nevenactiviteiten niet structureel verliesgevend georganiseerd mogen worden. Het NOS-bestuur zal de uitvoering van dit besluit ter hand nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Uit diverse beleidsstukken blijkt dat het begrip publiek domein in de informatievoorziening veel verder strekt dan alleen het realiseren van publieke omroep. De precieze afbakening daarvan is een weerbarstige materie, waarbij vele departementen betrokken zijn. Het ambtelijk en politiek overleg daarover zal naar verwachting nog enige tijd vergen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
