<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijksma (PvdA) over maandverband in lespakketten. (Ingezonden 26 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6782
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het convenant reclame en sponsoring in het onderwijs.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Voortgezet onderwijs (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sponsoring Voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 953, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6782</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1957" allpagenumbers="1957" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6782" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="953" onderwerp="" indiendatum="1998-02-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de inhoud van het artikel «Maandverbandreclame in lespakket»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Herinnert u zich het convenant dat vorig jaar is gesloten omtrent reclame en sponsoring in het onderwijs? Dit convenant geeft aan dat er «in lesmaterialen en leermiddelen geen (impliciete of expliciete) reclame mag voorkomen». Hoe verhoudt zich het in het artikel genoemde verspreiden van lespakketten door Libresse tot het bovenstaande convenant? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de effectiviteit van het convenant? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het wenselijk om dit convenant aan te passen of om wetgeving hieromtrent op te stellen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-02-25" bron="Trouw">Trouw, 25 februari 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Het betreffende lespakket staat los van het convenant. De firma SCA Mölnlycke stuurt mailings over een lespakket met als thema «pubertijd» naar scholen. Scholen die geïnteresseerd zijn, kunnen vervolgens het lespakket bij de firma aanvragen. Scholen die het lespakket aanvragen, hebben geen enkele verplichting ten opzichte van de betreffende firma. De firma vraagt geen tegenprestatie(s) voor het gebruik van haar lespakket. Dientengevolge is er geen sprake van een sponsoring-overeenkomst. Het convenant is hier daarom niet in het geding. De school heeft het lespakket vrijwillig aangevraagd en gebruikt en is dus zelf verantwoordelijk voor de vragen die door het gebruik van het lespakket opgeroepen worden in relatie tot sponsoring. Ik merk overigens op dat in dit geval sprake is van niet merkgericht ontwikkeld materiaal. Zo er al sprake zou kunnen zijn van reclame als tegenprestatie in convenantstermen, dan betreft het hier een terughoudend functioneel (logo) gebruik. Ik ben bereid ook dit type activiteiten bij de convenantsevaluatie in 1999 en in 2001 te betrekken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
