<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Dijke en Stellingwerf (beiden RPF) over de aanleg van het Baalhoekkanaal. (Ingezonden 17 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6767
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">België Waterwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 938, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Van Dijke</persoon>
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6767</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1925" allpagenumbers="1925" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6767" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="938" onderwerp="" indiendatum="1998-02-17">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Van Dijke</vrager>
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Ziet België definitief af van de aanleg van het Baalhoekkanaal? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Moet hieruit worden afgeleid dat de beleidsanalyse van de tweede maritieme toegangsweg naar de Waaslandhaven <voetnoot nummer="2"/>is afgerond? Zo ja, in hoeverre is het besluit hierop gebaseerd en kan de Kamer die studie ontvangen? Zo neen, geeft het besluit aanleiding deze studie nu onmiddellijk stop te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Staat het bovengenoemd besluit geheel op zichzelf of heeft de Vlaamse regering bij de totstandkoming ervan in de communicatie met de Nederlandse regering een verband gelegd met andere dossiers, zoals (het tracé van) de IJzeren Rijn? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Hebt u onverhoopt in dit verband reeds toezeggingen in de richting van de Vlaamse of Belgische overheid gedaan? Zo ja, hoe verhoudt dat zich tot uw meermalen uitgesproken standpunt dat er geen sprake meer is van koppeling tussen dossiers waarbij Nederland en België, c.q. Vlaanderen zijn betrokken? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u, ervan uitgaand dat geen concrete toezeggingen zijn gedaan, de Kamer ondubbelzinnig toezeggen dat de tracékeuze van de IJzeren Rijn geheel los van het besluit omtrent het Baalhoekkanaal wordt beoordeeld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-02-12" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 12 februari 1998</noot>
         <noot nummer="2">Zie o.a. Kamerstuk 24 451, nr. 5, pag. 10</noot>
         <noot nummer="3" titel="koppeling» eerlijk gezegd niet meer horen, ook niet van Belgische zijde. Mijn Belgische collega’s hebben er ook genoeg van. (...) Over elk onderwerp waar wij met onze Belgische of Vlaamse broeders over moeten praten, moeten wij een eigenstandig standpunt innemen. (...) Verder hebben wij de hogesnelheidslijn en het Baalhoekkanaal. Als wij spreken over goed nabuurschap, ga ik ervan uit dat ook over die onderwerpen zelfstandig door de partners zal worden samengewerkt">Zie o.a. de uitspraak van de minister op 31 augustus 1995: «Ik wil het woord «koppeling» eerlijk gezegd niet meer horen, ook niet van Belgische zijde. Mijn Belgische collega’s hebben er ook genoeg van. (...) Over elk onderwerp waar wij met onze Belgische of Vlaamse broeders over moeten praten, moeten wij een eigenstandig standpunt innemen. (...) Verder hebben wij de hogesnelheidslijn en het Baalhoekkanaal. Als wij spreken over goed nabuurschap, ga ik ervan uit dat ook over die onderwerpen zelfstandig door de partners zal worden samengewerkt». (Handelingen II, nr. 97, blz. 5930, vergaderjaar 1994–1995)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Dit is de Minister-President en mij inderdaad meegedeeld door onze Vlaamse ambtgenoten Van den Brande en Baldewijns tijdens een ontmoeting in Brussel op 11 februari 1998. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het besluit tot het afzien van de aanleg van het Baalhoekkanaal berust geheel op een interne afweging die door de Vlaamse regering is gemaakt. Voor het opstellen van een beleidsanalyse van de tweede maritieme toegangsweg naar de Waaslandhaven, waaraan overigens nog niet was begonnen, bestaat dan ook mijns inziens geen aanleiding meer. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 5">Nederland is niet van tevoren op de hoogte gesteld van de Vlaamse voornemens, en heeft ook overigens op generlei wijze toezeggingen gedaan die een verband leggen tussen dit besluit en andere dossiers. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
