<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over het innemen van rijbewijzen in Italië. (Ingezonden 6 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6778
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Goederenvervoer Italië Rijbewijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 949, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6778</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1949" allpagenumbers="1949" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6778" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="949" onderwerp="" indiendatum="1998-03-6">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat in Italië van Nederlandse vervoerders bij overtredingen vaak het rijbewijs en het kentekenbewijs langer dan een maand worden ingenomen, waardoor het onmogelijk wordt het beroep van chauffeur uit te oefenen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u een dergelijke handelwijze acceptabel voor gevallen waarin bij overtredingen de boete niet onmiddellijk kan worden betaald? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke actie bent u bereid te ondernemen, zowel bilateraal als in Europees verband, om tot een uniforme – en in ieder geval versnelde – procedure rond de teruggave van ingenomen documenten te komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ja, het komt inderdaad voor, dat het rijbewijs en/of het kentekenbewijs wordt ingenomen. Dit is het geval bij een misdrijf of een zware overtreding, zoals overtreding van rijverboden, danwel wanneer een opgelegde boete niet direct wordt betaald. Op basis van Italiaanse regelgeving is inbeslagname door de politie toegestaan, mits deze tot maximaal dertig dagen beperkt blijft. In het geval van een boete, worden de documenten teruggegeven op het moment dat de boete wordt voldaan. Wanneer er sprake is van een misdrijf of zware overtreding bepaalt de rechter de termijn van inbeslagname. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Aangezien in de praktijk incidenteel de termijnen worden overschreden, is door Nederland in een recent bilateraal overleg bij de Italiaanse autoriteiten aangedrongen op tijdige teruggave van documenten. Door de Italiaanse autoriteiten is daarop toegezegd in overleg met de Nederlandse ambassade tot afspraken over uniforme en versnelde procedures te zullen komen. Ik zal deze toezegging bewaken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
