<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="deze richtlijn." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over de richtlijn «Voorlichting opsporing en vervolging». (Ingezonden 5 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6742
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de reactie van de Coornhert Liga op de genomede OM-richtlijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Opsporingen Strafvervolging Voorlichting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 917, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6742</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1883" allpagenumbers="1883" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6742" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="917" onderwerp="" indiendatum="1998-02-5">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de reactie van de Coornhert Liga op de nieuwe richtlijn «Voorlichting opsporing en vervolging» van het Openbaar Ministerie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u motiveren waarom in de richtlijn van 6 mei 1992 <voetnoot nummer="2"/>nog als uitgangspunt geldt dat bij voorlichting over concrete individuele strafbare feiten terughoudendheid dient te worden betracht, terwijl dit uitgangspunt bij de nieuwe richtlijn niet is terug te vinden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting van de Coornhert Liga dat het nieuwe voorlichtingsbeleid van het Openbaar Ministerie zal leiden tot de groei van «mediajustitie» en een verheviging van de publicitaire wedloop tussen magistraten en advocaten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Dreigt door de publiciteit rond een strafzaak en de wijze waarop de media daarmee omgaan niet het gevaar dat inbreuk wordt gemaakt op het beginsel dat iedereen onschuldig is tot hij is veroordeeld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het Openbaar Ministerie er zich voldoende van bewust dat publiciteit rond een strafzaak een verdachte «voor eeuwig en altijd beschadigt», ook als hij achteraf wordt vrijgesproken? Zo ja, welke consequenties verbindt het daaraan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zou in de afweging tussen het algemene belang om het publiek informatie te verschaffen en het belang van de verdachte om zijn privacy te beschermen, het belang van de verdachte niet vrijwel altijd dienen te prevaleren gezien het «vernietigende effect» dat de publiciteit in strafzaken in veel gevallen voor de verdachte heeft? </vraag>
      <vraag nummer="7">Realiseert u zich dat een grotere publiciteit over strafzaken er toe kan leiden dat de Staat na vrijspraak van de verdachte wordt geconfronteerd met een hogere schadeclaim vanwege beschadiging van de naam van de verdachte? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke lering hebt u in dit verband getrokken uit zaken als bijvoorbeeld de strafzaak tegen de journalisten van de Stichting Opstand, waarbij de Staat mede vanwege de grote publiciteit extra veel schade aan de journalisten heeft toegebracht? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid de richtlijn te wijzigen in die zin dat het Openbaar Ministerie in ieder geval geen gegevens over de strafzaak in de openbaarheid brengt vóór de aanvang van het strafproces? Nader Antwoord Nader Antwoord van minister Dijkstal (Justitie a.i.). (Ontvangen 17 maart 1998), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 779, Vergaderjaar 1997–1998 Op uw verzoek zend ik u hierbij in aanvulling op de antwoorden op vragen van de heer Marijnissen over de richtlijn «Voorlichting, Opsporing en Vervolging» een exemplaar van </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-01-31" bron="Volkskrant">Volkskrant, 31 januari 1998</noot>
         <noot nummer="2">Stcrt. 86, 1992</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Bijlage ter inzage gelegd bij Afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
