<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid G. de Jong (CDA) over de aftrekpost wegens verzorgingskosten. (Ingezonden 2 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6716
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Aftrekposten) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aftrekposten Verpleeghuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 892, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">G. de Jong</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6716</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1829" allpagenumbers="1829" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6716" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="892" onderwerp="" indiendatum="1998-03-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">G. de Jong</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Vallen verzorgingstehuizen sinds 1 januari 1997 onder de werkingssfeer van de AWBZ? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is daardoor een wijziging opgetreden in de regeling aftrek wegens verzorgingskosten in die zin dat voorheen aftrekbaar was het totale bedrag aan verzorgingskosten en nu slechts aftrekbaar is de eigen bijdrage AWBZ onder aftrek van de besparing «thuis»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u dat er door de nieuwe wijze van kostenverrekening voor de bewoners van verzorgingstehuizen per saldo vaak geen ruimte overblijft voor aftrekbaarheid van de verzorgingskosten (zie bijgesloten brief van de belastingdienst)? </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u dat voor bedoelde bewoners, die toch al geplaagd worden door vele lichamelijke en psychische ongemakken, dan veelal ook de mogelijkheid vervalt om überhaupt ziektekosten als aftrekpost op te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw oordeel over deze gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid op korte termijn een oplossing te zoeken voor deze problematiek en de Kamer daarover te informeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Ja, zie – voor zover van toepassing – de Wet van 26 september 1996, Stb. 478. 2–4 De wetswijziging per 1 januari 1997 heeft niet alleen gevolgen voor de aftrek buitengewone lasten, maar vooral ook voor de hoogte van de eigen bijdrage. De eigen bijdrage ingevolge de AWBZ zal doorgaans lager zijn dan de voorheen betaalde bijdrage in het kader van de Wet op de bejaardenoorden (Wbo). Zie Memorie van Toelichting, Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, 24 606, nr. 3. Bovendien is met deze wetswijziging de vermogenstoets vervallen. In de regeling van voor 1 januari 1997 werd het deel van de pensionprijs dat ziet op medische verzorging en middelen als buitengewone last aangemerkt. Vanaf 1 januari 1997 wordt als buitengewone last aangemerkt de eigen bijdrage AWBZ, verminderd met het bedrag van de besparing op kosten van huisvesting en voeding van voor de opname in het tehuis. Bij de vergelijking van het bedrag van de buitengewone lasten 1997 met die van de jaren daarvoor zal in de meeste gevallen de (bruto) aftrek buitengewone last lager zijn, maar daar staat tegenover dat een lagere (netto) eigen bijdrage wordt betaald. 5–6 Voor de bepaling van de buitengewone last geldt de onder antwoord 2 gegeven benadering. Ik ben bereid om voor bewoners die al een aantal jaren verblijven in verzorgingstehuizen, en van wie dus kan worden aangenomen dat zij niet meer beschikken over gegevens van voor de opname in het tehuis, een praktische handreiking te geven om de buitengewone last te bepalen. Anders dan in voorbeeld 1 van de door u bijgesloten brief van de belastingdienst, wordt daarbij uitgegaan van genormeerde cijfers die zijn gebaseerd op gegevens van het Nationaal Instituut voor Budgetvoorlichting (NIBUD). Deze handreiking zal ik neerleggen in een besluit dat ik volgende week zal uitbrengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
