<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over een naviduct bij Enkhuizen. (Ingezonden 20 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6683
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het Naviduct (een dubbele sluiskolk met een onderdoorgang voor het wegverkeer, als oplossing voor het knelpunt Krabbergatsluis bij Enkhuizen) en de aanleg van een nieuwe haven op de locatie Gependam bij Enkhuizen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Havens) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Havens Waterwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 863, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6683</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1767" allpagenumbers="1767" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6683" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="863" onderwerp="" indiendatum="1998-02-20">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is door een voorbeeldige samenwerking tussen de gemeente Enkhuizen, Rijkswaterstaat IJsselmeergebied en de provincie Noord-Holland een spectaculair plan voor een naviduct en uitbreiding van de haven bij Enkhuizen tot stand gekomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is door deze projecten te combineren 12 miljoen gulden bespaard op een bedrag van 124 miljoen gulden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Lopen deze plannen vertraging op door overplanning bij Rijkswaterstaat? Zo ja, hoe groot is die vertraging? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke projecten krijgen wel voorrang als deze projecten vertraging oplopen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid deze projecten alsnog volgens de hiervoor geldende planning te realiseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-02-16" bron="Cobouw">Cobouw, 16 februari 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Rijkswaterstaat directie IJsselmeergebied werkt reeds geruime tijd aan de oplossing voor het knelpunt Krabbersgatsluis bij Enkhuizen door de bouw van een Naviduct. Het Naviduct bestaat uit een dubbele sluiskolk met een onderdoorgang voor het wegverkeer. Volgens de huidige planning zal in 1998 met de uitvoering van dit project worden gestart. Op initiatief van de gemeente Enkhuizen wordt een nieuwe haven aangelegd op de locatie Gependam. Het Naviduct en het Gependamproject zijn echter twee afzonderlijke projecten. Tussen Rijkswaterstaat directie IJsselmeergebied en de gemeente Enkhuizen heeft een intensieve afstemming plaatsgevonden met betrekking tot deze projecten. De provincie Noord-Holland treedt slechts op als subsidiegever voor de onrendabele top van het Gependamproject. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De combinatie van beide projecten is gelegen in het in één bestek uitvoeren van het natte grondwerk voor zowel Naviduct als Gependamproject. Door deze combinatie voert Enkhuizen geen specie af naar een ver weg gelegen stortlocatie maar naar het nabij gelegen Naviduct. Ten opzichte van de allereerste raming, waarbij Enkhuizen uitging van afvoer van alle vrijkomende slib naar een stortlocatie bij Den Helder, bedraagt de besparing voor Enkhuizen f 12 miljoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, geen vertraging door overplanning. Volgens de huidige planning moet het project Naviduct starten in 1998. De aanbestedingsprocedure zal naar verwachting in maart 1998 starten. Dit betekent dat met inachtneming van de termijnen die gelden voor een Europese aanbestedingsprocedure, na de zomer de eerste bouwactiviteiten plaats zullen vinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">N.v.t. Zie antwoord 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">N.v.t. Zie antwoord 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
