<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nijpels-Hezemans (Groep Nijpels) over wachtlijsten voor verzorgingshuizen. (Ingezonden 5 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6869
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het onderzoek van bureau Heliview, waaruit blijkt dat het aantal ouderen op wachtlijsten voor verzorgingshuizen is gestegen van 29.000 eind 1996 naar 35.000 op dit moment.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Verzorgingshuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1029, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nijpels">Nijpels-Hezemans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-04-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6869</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2111" allpagenumbers="2111" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6869" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1029" onderwerp="" indiendatum="1998-03-5">
         <vrager partij="Groep Nijpels" oorsprong="parlement">Nijpels-Hezemans</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-04-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Terpstra</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het onderzoek door het bureau Heliview <voetnoot nummer="1"/>, waaruit blijkt dat het aantal ouderen op wachtlijsten voor verzorgingshuizen is gestegen van 29 000 eind 1996, naar 35 000 op dit moment? Zo ja, acht u dit een wenselijke ontwikkeling? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u ervan op de hoogte dat de wachttijd voor plaatsing in een verzorgingshuis kan oplopen tot negeneneenhalve maand? Vindt u het verantwoord dat zich onder deze wachtenden ook ouderen bevinden die 24 uur per dag intensieve gecoördineerde zorg en begeleiding nodig hebben? Zo neen, wat bent u van plan hieraan te doen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de 90 miljoen gulden die vorig jaar door het kabinet is uitgetrokken om de wachtlijsten te verkleinen, slechts heeft geleid tot de instandhouding van de huidige capaciteit? Zo ja, hoe denkt u de nog steeds toenemende vraag naar plaatsen in verzorgingshuizen op te lossen? Zo neen, in welke mate zal het aantal beschikbare plaatsen gaan toenemen en op welk moment verwacht u dat dit zijn weerslag zal hebben op de lengte van de wachtlijsten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid extra geld uit te trekken om het probleem van de toenemende wachtlijsten in verzorgingshuizen daadwerkelijk op te lossen, met name in provincies die door bovengemiddelde vergrijzing geconfronteerd worden met langere wachtlijsten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-03-3" bron="Eindhovens Dagblad">Eindhovens Dagblad, 3 maart 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het onderzoek is mij door de Woonzorg Federatie onlangs toegezonden. Het is de actualisering van een onderzoek dat eerder door de WZF is geïnitieerd. Hoewel vraagtekens te zetten zijn bij de gehanteerde methode van onderzoek, acht ik het op grond van de gegevens zeer aannemelijk dat het aantal ouderen op wachtlijsten, landelijk gezien is gestegen. Vanzelfsprekend is het «oplopen» van wachtlijsten geen «gewenste» ontwikkeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit het onderzoek blijkt dat in sommige situaties een dergelijke lange wachttijd voorkomt, maar het is zeker geen landelijk beeld. Zoals bekend is er in de afgelopen jaren aan de verzorgingshuizen een aanzienlijk bedrag aan extra middelen toegekend, gericht op het verruimen van het aanbod van zorg en op het vergroten van het aantal «handen aan het bed». Het is mij bekend dat daarmee niet alle problemen zijn opgelost. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ten aanzien van de verdeling van de 90 miljoen gulden ben ik in overleg met de provincies en 4 grote steden om het geld optimaal te verdelen. Daarbij wijs ik er op dat de genoemde 90 miljoen gericht is op het mitigeren van de effecten van de teruggang in capaciteit van de verzorgingshuizen, door het aanbieden van extra 24-uurs verzorgingshuiszorg. Ten aanzien van de toenemende vraag naar zorg heb ik reeds eerder opgemerkt dat er in de komende kabinetsperiode extra middelen ter beschikking moeten worden gesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
