<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Aiking-van Wageningen en Nijpels-Hezemans (beiden Groep Nijpels) over drugshandel en -gebruik binnen de schoolmuren of op en rond het schoolplein. (Ingezonden 23 december 1997); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6267
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de situatie op scholen in Sittard.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Huisvesting) Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Voortgezet onderwijs (Huisvesting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Huisvesting onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 510, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nijpels">Aiking-van Wageningen</persoon>
            <persoon partij="Groep Nijpels">Nijpels-Hezemans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-01-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-12-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6267</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1043" allpagenumbers="1043" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6267" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="510" onderwerp="" indiendatum="1997-12-23">
         <vrager partij="Groep Nijpels" oorsprong="parlement">Aiking-van Wageningen</vrager>
         <vrager partij="Groep Nijpels" oorsprong="parlement">Nijpels-Hezemans</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de resultaten van het onderzoek dat de gemeente Sittard liet doen naar voorzieningen en inspraak, waaruit blijkt dat diverse scholen in Sittard niets doen aan drugshandel en -gebruik binnen de schoolmuren of op en rond het schoolplein? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid hiernaar op scholen een soortgelijk landelijk onderzoek te doen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u de resultaten van het onderzoek alarmerend? Ontstaat hierdoor een nieuwe variant op het gedoogbeleid? Ondermijnen deze gebeurtenissen niet het overheidsbeleid dat coffeeshops in de buurt van scholen verbiedt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat scholen een opvoedkundige omgeving behoren te vormen voor hun leerlingen? Zo ja, is het dan niet de taak van leraren en schoolleiding om samen met ouders van leerlingen die zich schuldig maken aan drugsgebruik en -handel, te proberen deze leerlingen weer op het rechte pad te krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u hier mede een rol weggelegd voor politie en openbaar ministerie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid richtlijnen voor scholen op te stellen met daarin opgenomen de wijze waarop leraren en schoolleiding dienen te handelen bij ontdekking van drugsgebruik en -handel? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe kan voorkomen worden dat leerlingen die niets met drugs te maken willen hebben toch met deze zaken, die negatief op hun schoolresultaten kunnen werken, geconfronteerd worden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Controleren de schoolartsen de gezondheid van drugsgebruikende scholieren bij voortduring? In hoeverre heeft de ongezonde leefstijl een negatieve invloed op de toekomstperspectieven van deze leerlingen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is er een budget bij de scholen beschikbaar voor het nemen van preventieve maatregelen tegen drugsgebruik en -handel, ten einde veiligheid en gezondheid op scholen te waarborgen? Zo neen, bent u bereid hiervoor budget beschikbaar te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Houdt de terughoudendheid van leraren en schoolleiding verband met vrees voor terugloop van nieuw aan te melden leerlingen als gevolg van een slechte naamsbekendheid van de school? In hoeverre spelen de vrees voor represailles tegenover leraren en hun familie een rol? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Limburgs Dagblad 17 december 1997, p. 15</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Sorgdrager" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1998-01-8">Mededeling van minister Sorgdrager (Justitie). (Ontvangen 8 januari 1998) Met verwijzing naar uw brief deel ik u mede dat de vragen van de leden Aiking-van Wageningen en Nijpels-Hezemans over drugshandel en -gebruik binnen de schoolmuren of op en rond het schoolplein, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord gezien het feit dat voor de beantwoording van de vragen departementaal overleg tussen de ministeries van Justitie, VWS en OCW noodzakelijk is en dit overleg, vanwege het Kerstreces, niet binnen de gestelde termijn afdoende heeft kunnen plaatsvinden. Ik streef ernaar u vóór 4 februari 1998 </mededeling>
</kvr>
