<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over sluiting van het Crisis Interventie Centrum in Haarlem. (Ingezonden 3 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6804
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over bezwaren van diverse partijen tegen de voorgenomen sluiting van het Crisis Interventie Centrum in Haarlem.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Psychiatrie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 975, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6804</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2001" allpagenumbers="2001" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6804" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="975" onderwerp="" indiendatum="1998-03-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat van de patiëntenraad van Vogelenzang geen advies gevraagd is over de voorgenomen sluiting van het crisiscentrum in Haarlem en dat deze recente handtekeningenactie hiertegen heeft opgezet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat de verzekeraar Het Zilveren Kruis bezwaar heeft gemaakt tegen de sluiting zolang er geen alternatieve hulpverleningsmogelijkheden zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Zijn deze feiten in strijd met de centrale gedachte van de Kwaliteitswet Zorginstellingen waarbij instellingen zelf – in afstemming met verzekeraars en patiënten/consumenten-organisaties – invulling geven aan de kwaliteitswet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat de District Huisarts Vereniging (DHV) ernstig bezwaar heeft gemaakt tegen de sluiting, deze in strijd vindt met de het voorgenomen overheidsbeleid om de huisarts als poortwachter van de GGZ aan te stellen en van mening is dat de kwaliteit van de GGZ hiermee in het geding is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het u bekend dat de psychiaters van de RIAGG Zuid-Kennemerland ernstig bezwaar hebben tegen de voorgenomen sluiting omdat zij vrezen dat de continuïteit van zorg in gevaar komt en dat psychosociale problemen sneller zullen verergeren tot ernstige psychiatrie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn de bezwaren van de DHV, de RIAGG en de oprichting van het brede platform signalen dat met de voorgenomen sluiting de kwaliteit van zorg in het geding is? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van mening dat crisiscentra een belangrijke bijdrage kunnen leveren in de continuïteit van zorg, het voorkomen dat mensen zonder zorg rondlopen en/of terecht komen in de duurdere specialistische psychiatrische hulpverlening? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid in deze zaak te bemiddelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="765">Aanhangsel Handelingen, nr. 765, Vergaderjaar 1997–1998.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
