<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eversdijk (CDA) inzake: kwaliteit van het openbaar vervoer in de provincie Zeeland. (Ingezonden 3 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6698
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het mogelijk verdwijnen van de Intercity in de provincie Zeeland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Personenvervoer Spoorwegen Zeeland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 16, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eversdijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6698</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="33" allpagenumbers="33" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6698" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="16" onderwerp="" indiendatum="1998-03-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eversdijk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich de behandeling van uw begroting in de Eerste Kamer der Staten-Generaal op 27 januari 1998 waarbij veel aandacht werd besteed aan de kwaliteit van het openbaar vervoer? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u (nog steeds) van mening dat de verbetering van de kwaliteit van het openbaar vervoer de hoogste prioriteit verdient en dat vermindering van kwaliteit derhalve «uit den boze» is? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de ernstige verontrusting in de provincie Zeeland als gevolg van het mogelijk verdwijnen van de intercity? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting dat verdwijnen van de intercity in Zeeland leidt tot een wezenlijke vermindering van de kwaliteit van het openbaar vervoer, waardoor de leefbaarheid wordt verminderd en de automobiliteit wordt bevorderd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting dat het verdwijnen van de intercity tevens een optimaal gebruik van stads- en streekbussen in de weg staat, waardoor ook daar het aantal passagiers zal verminderen en dus de automobiliteit wordt bevorderd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zal door het eventueel verdwijnen van de intercity het toch al niet uitgebreide openbaar-vervoernet in Zeeland niet verder verschralen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zal voor een provincie als Zeeland, waar onder meer toerisme en recreatie belangrijke bronnen van inkomsten zijn, door het eventueel verdwijnen van de intercity ook de economische situatie niet slechter worden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid u met alle kracht in te zetten voor het behoud van de intercityverbinding voor de provincie Zeeland in het belang van deze provincie, maar ook in het belang van de kwaliteit van het openbaar vervoer en beperking van de automobiliteit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-02-25" bron="Zie PZC/Stem">Zie PZC/Stem, 25 februari 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb kennisgenomen van de verontrusting, maar ik teken daarbij aan dat deze voorbarig is. Er is op dit moment slechts sprake van een concept-kabinetsvisie op de toekomstige marktordening in het personenvervoer per spoor. In deze nota presenteer ik een segmentering van het spoorvervoer in internationaal, nationaal en regionaal vervoer. De precieze afbakening tussen de segmenten zal pas later plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 t/m 8">De argumenten die hier worden genoemd voor het bieden van een Intercity-verbinding op de Zeeuwse lijn zullen uiteraard een rol spelen bij de beslissing over de afbakening van het nationaal vervoer ten opzichte van het regionaal vervoer, maar ik loop daar nu niet op vooruit. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
