<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dankers (CDA) over arbeidsvoorwaarden voor Melkertbanen. (Ingezonden 19 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6666
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen het na twee jaar aanbieden van een salaris behorende bij de functie aan mensen met een Melkertbaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsvoorwaarden Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 849, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Dankers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6666</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1739" allpagenumbers="1739" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6666" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="849" onderwerp="" indiendatum="1998-02-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Dankers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het pleidooi van de voorzitter van de PvdA voor betere arbeidsvoorwaarden voor «Melkertbanen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u de uitspraak dat het mogelijk moet zijn dat mensen met een Melkertbaan na twee jaar een salaris behorende bij de functie krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, bent u voornemens hiertoe voorstellen te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-02-18" bron="Trouw">Trouw, 18 februari 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennisgenomen van het persbericht waarin het ANP verslag doet van het optreden van mevrouw Adelmund op een bijeenkomst van de Partij van de Arbeid in Enschede op 17 februari jl. en van de bewerking van dit bericht in Trouw van 18 februari jl. Volgens het persbericht heeft om in de toekomst banenpoolers na twee jaar functieloon te geven. Tevens heeft zij er voor gepleit om een hogere beloning dan 120% van het wettelijk minimumloon mogelijk te maken voor werknemers die werkzaam zijn in een baan die wordt gesubsidieerd op grond van de regeling Extra werkgelegenheid langdurig werklozen (EWLW). </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Met de inwerkingtreding van de Wet inschakeling werkzoekenden (WIW) op 1 januari jl. bestaat de wettelijke mogelijkheid om werknemers met een WIW-dienstbetrekking (de vroegere banenpoolers) na twee jaar een hogere beloning te bieden dan het wettelijk minimumloon. De Vereniging van Nederlandse Gemeenten en de vakorganisaties hebben inmiddels een principe-akkoord bereikt over de wijze waarop aan deze mogelijkheid invulling zal worden gegeven. Dit past bij de vrijheid van CAO-partijen om op dit punt afspraken te maken. Ook voor werknemers die werkzaam zijn in een baan die wordt gesubsidieerd op grond van de EWLW geldt dat in een collectieve arbeidsvoorwaardenregeling en in de individuele arbeidsovereenkomst kan worden vastgelegd welke functie-omschrijving en welke beloning bij een dergelijke baan behoren. Op dit moment zijn de subsidievoorwaarden zodanig dat bij een functieloon van meer dan 120% van het wettelijk minimumloon in beginsel de subsidie wegvalt. Onregelmatigheidstoeslagen staan hier buiten. Deze voorwaarden hebben betrekking op de periode tot en met 1998. Derhalve is het denkbaar dat de grens van 120% in de subsidievoorwaarden in de volgende kabinetsperiode ter discussie komt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
