<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over een provisiesysteem voor Belgische douaniers. (Ingezonden 12 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6713
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over toelagen voor Belgische douaniers bij het vaststellen van misdrijven inzake invoerrechten, uitvoerrechten en accijnzen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Douane)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">België Douane</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 889, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6713</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1821" allpagenumbers="1821" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6713" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="889" onderwerp="" indiendatum="1998-02-12">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Krijgen Belgische douaniers een premie als ze buitenlandse vervoerders op onregelmatigheden in documenten betrappen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Werkt de Belgische douane met een provisiesysteem dat per ministerieel besluit is vastgelegd en zelfs een tarievenlijst omvat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat een dergelijk systeem in strijd is met het principe van non-discriminatie en vrije dienstverlening zoals neergelegd in artikel 75 van het EG-Verdrag en in richtlijn 88/599 en, zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke actie bent u van plan te ondernemen, zowel bilateraal als in het verband van de Europese Unie, om aan deze discriminatoire praktijken een eind te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-01-31" bron="Nieuwsblad Transport">Nieuwsblad Transport, 31 januari 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Bij besluit van de Belgische Minister van Begroting en de Minister van Financiën, van 6 juli 1994, betreffende de toekenning van toelagen wegens het opstellen van processen-verbaal voor inbreuken vastgesteld inzake de met de inkomstenbelasting gelijkgestelde taksen, wordt aan ambtenaren van het Ministerie van Financiën een toelage toegekend. Dit besluit heeft als basis het Besluit van de Regent van 17 augustus 1948. Daarin wordt bepaald dat Belgische ambtenaren der douane en accijnzen, die misdrijven inzake rechten bij invoer, rechten bij uitvoer, accijnzen of met inkomstenbelasting gelijkgestelde belastingen vaststellen, een beloning of toelage kunnen bekomen. Deze regeling betreft niet alleen buitenlandse vervoerders, maar eveneens Belgische. In het Ministerieel besluit van 6 juli 1994 is een lijst opgenomen van de toelagen, gerelateerd aan de hoogte van de opgelegde boete. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Noch artikel 75 van het EG-Verdrag (het vervoersartikel), noch Richtlijn 88/588 ( inzake het stellen van minimumeisen voor de controle op de juiste en uniforme toepassing van voorschriften van sociale aard en van het controle-apparaat in het wegvervoer) verzetten zich tegen het in België gehanteerde systeem van provisie. Naar mijn mening is dit systeem dan ook niet in strijd met het principe van non-discriminatie en vrije dienstverlening zoals neergelegd in genoemd artikel resp. Richtlijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Naar ik heb begrepen, lopen met name vervoerders die niet beschikken over een geldig Eurovignet het risico daarop te worden aangesproken door Belgische douaniers. In die gevallen lijkt de oplossing te liggen in het hebben van een geldig Eurovignet. Aangezien de regeling op zich niet discriminatoir van aard is en niet in strijd met andere Europese regelgeving, zie ik geen mogelijkheden noch aanleiding voor actie mijnerzijds. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
