<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Voûte-Droste en Keur (beiden VVD) over concurrentie in de luchtvaart. (Ingezonden 23 januari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6909
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de kritiek van de delegatie van de Association of European Airlines op de wereldwijde concurrentie in de luchtvaart en over de beschikbaarheid van slots op luchthavens.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Mededinging) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtvaart Mededinging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1066, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Voûte-Droste</persoon>
            <persoon partij="VVD">Keur</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-04-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6909</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2185" allpagenumbers="2185 2186" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6909" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1066" onderwerp="" indiendatum="1998-01-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Voûte-Droste</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Keur</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="8 april 1998). Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 850, Vergaderjaar 1997–1998">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de kritiek van de luchtvaarttop op het beleid van de Europese Commissie, als zou deze het zicht kwijtraken op de wereldwijde concurrentie in de luchtvaart? <voetnoot nummer="1"/>In hoeverre kan de Commissie de beschikbaarheid van slots voor «hub-luchtvaartmaatschappijen» beperken? Kan een te grote inmenging de concurrentiepositie van Europa schaden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u het inzicht dat de trage besluitvorming van de Commissie het bedrijfsleven veel geld kost? Welke maatregelen denkt u te treffen zodat de besluitvorming over de beschikbaarheid van slots meer economisch dan juridisch plaatsvindt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er een reëel risico dat de liberalisatie van de luchtvaartsector in Europa eindigt in een serie van nieuwe regels in plaats van het realiseren van vrije concurrentie? Zullen deze nieuwe regels veel bureaucratische rompslomp veroorzaken, terwijl het doel nu juist is de administratieve lastendruk te verminderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid bij de EU aan te dringen op aanpassing van de eigen concurrentieregels, overbodige beperkingen opgelegd aan samenwerkingsverbanden, te voorkomen en concurrentie te bevorderen in plaats van te belemmeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-01-20" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 20 januari 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Deze vraag betreft twee onderwerpen: de kritiek welke de delegatie van de Association of European Airlines heeft geuit bij haar bezoek aan EU-Commissaris van Miert, en de beschikbaarheid van slots op luchthavens. Wat betreft het eerste onderschrijf ik dat bij de beoordeling van mededingingszaken met een de EU overstijgende dimensie, zoals allianties tussen luchtvaartmaatschappijen uit de EU en uit andere werelddelen, rekening gehouden moet worden met de mondiale mededingingsaspecten. Ik heb echter geen reden om te veronderstellen dat de Europese Commissie hiervoor voldoende oog heeft. Wat betreft het tweede zijn allianties zoals die in de luchtvaart voorkomen onderworpen aan toetsing door de Europese Commissie. Deze kan aan haar goedkeuring voorwaarden verbinden. Het ter beschikking moeten stellen aan concurrenten van slots op luchthavens kan zo’n voorwaarde zijn. Dit is onder andere aan de orde bij de beoordeling van de alliantie tussen British Airways en American Airlines op de luchthaven van Londen Heathtrow. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb niet de indruk dat de besluitvorming rond mededingingszaken in de EU traag verloopt door een gebrek aan voortvarendheid van de Commissie. Het betreft tenslotte ingewikkelde materie waar onzorgvuldige besluitvorming ernstige gevolgen zou hebben. Ik kan ook niet onderschrijven dat er bij de besluitvorming onvoldoende oog zou zijn voor economische overwegingen. Aan de mededingingsbeschikkingen van de EU ligt een solide economische analyse ten grondslag. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De interne EU-luchtvaartmarkt is reeds geliberaliseerd en over de liberalisatie van een aantal externe routes vinden onderhandelingen in EU-kader plaats. Om een optimale werking van deze vrije markt veilig te stellen blijven echter regels nodig, o.a. op het terrein van kartelvorming, misbruik van machtspositie, en concentraties. Ik ben niet bang dat deze regels de voortschrijdende liberalisatie zullen smoren. De bestaande EU-wetgeving inzake mededinging in de luchtvaart en inzake de liberalisatie van grondafhandelingsdiensten geven aan dat de Commissie een open oog heeft voor de voordelen van samenwerking tussen ondernemingen op deze gebieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het licht van de antwoorden hierboven behoeft deze vraag geen beantwoording. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
