<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Cherribi (VVD) over de Duitsland-houding van Nederlandse scholieren. (Ingezonden 22 december 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6291
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de bevindingen van recente enquêtes over de Duitsland-houding van Nederlandse scholieren en de aanknopingspunten voor uitwisselingscontacten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Algemeen) Voortgezet onderwijs (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Duitsland Voorlichting Voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 530, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Cherribi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-01-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-12-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6291</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1083" allpagenumbers="1083" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6291" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="530" onderwerp="" indiendatum="1997-12-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Cherribi</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-01-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de recente enquêtes van Instituut Clingendael en het Europees Platform voor het Nederlandse Onderwijs over de Duitsland-houding van Nederlandse scholieren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u de enquêtebevindingen een stimulans voor de internationalisering van het onderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke aanknopingspunten bieden de enquêteresultaten voor uitbreiding en intensivering van Duits-Nederlandse uitwisselingscontacten in het kader van het grenslandenbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe zijn uitwisselingscontacten beter aan te wenden voor verbetering van het Duitslandbeeld onder scholieren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Eén van de doelstellingen van internationalisering van het onderwijs is het verrijken en nuanceren van de beelden die we van andere culturen hebben. De bevindingen van de twee enquêtes laten zien dat er onder Nederlanders wisselende gedachten bestaan over onze Duitse buren. Overigens heb ik twijfel over het negatieve beeld dat uit de rapporten van het Instituut Clingendael naar voren komt. Deze twijfel heb ik ook in het Algemeen Dagblad van 29 november 1997 geuit. Het daarna verschenen onafhankelijke onderzoek van het Europees Platform schetst een veel positiever beeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Vanwege de verschillen in de onderzoeksmethode en interpretatie van de resultaten, bieden deze onderzoeken geen directe aanknopingspunten. De enquêtes laten zien dat bij jongeren verschillend over dit onderwerp wordt gedacht. Daarnaast blijkt dat deze resultaten door verschillende beoordelaars ook verschillend worden geduid. Overigens is er voordat de resultaten van deze enquêtes bekend waren in Onbegrensd Talent al gekozen voor het versterken van de leerling- en docent-uitwisselingen in het VO met Duitsland. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een van de basisgedachten die in Onbegrensd Talent worden uitgewerkt, is het streven om incidentele samenwerkingsverbanden om te vormen tot structurele, waarbij er bovendien sprake is van een focus op de buurlanden, waaronder Duitsland. Verwacht wordt dat uitwisselingscontacten daardoor intensiever zullen worden voor huidige en toekomstige generaties scholieren. Mogelijk leidt dit tot een verbetering van het Duitslandbeeld op de lange termijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
