<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over een rapport van de werkgroep «Wapenexport-Conventionele wapens». (Ingezonden 23 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6887
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de vertrouwelijkheid van het rapport over de EU-criteria voor wapenexport.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Export) Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Export Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1047, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-04-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6887</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2147" allpagenumbers="2147" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6887" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1047" onderwerp="" indiendatum="1998-03-23">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-04-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Waarom bent u niet bereid alsnog stappen te nemen om de Europarlementariër, mevrouw Hauttala, over het rapport over de EU-criteria voor wapenexport te laten beschikken, nu u toegeeft dat het aanvankelijke standpunt van de Nederlandse regering onjuist was? Zoudt u dat, mede gelet op de opvattingen over openbaarheid en transparantie binnen de Europese Unie die de regering aanhangt, geen goede zaak vinden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u precies de redenen uiteenzetten waarom het rapport alleen vertrouwelijk ter inzage aan de Tweede Kamer wordt gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u alsnog bereid om tot openbaarmaking van het rapport over te gaan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie ook Aanhangsel Handelingen nrs. 829 en 897, Vergaderjaar 1997–1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De Raad heeft de besluitvorming over het verzoek van mevrouw Hautala op 3 november jl. afgerond. Mevrouw Hautala heeft inmiddels het Gerecht in Eerste Aanleg van het Hof van Justitie in Luxemburg verzocht het besluit van de Raad nietig te verklaren (zaak T-14/98). In deze zaak heeft het Gerecht in Eerste Aanleg nog geen uitspraak gedaan. Nu het besluit door de Raad is genomen en het ter toetsing aan het Gerecht in Eerste Aanleg voorligt, acht de regering het niet gepast stappen te nemen om het ongedaan te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Raad heeft dit COARM-rapport de classificatie «vertrouwelijk» gegeven. De regering wil daarom dit Raadsrapport alleen vertrouwelijk aan de Tweede Kamer ter inzage geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, om de onder antwoord 2 genoemde reden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
