<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leers en Koekkoek (beiden CDA) over boetes voor buitenlanders in België. (Ingezonden 20 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6981
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Telegraaf van 17 maart 1998 over de inning van boetes aan snelheidsovertredende buitenlanders in België.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geldboetes Verkeersdelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1128, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
            <persoon partij="CDA">Koekkoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-04-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6981</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2309" allpagenumbers="2309" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6981" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1128" onderwerp="" indiendatum="1998-03-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koekkoek</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-04-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichtgeving inzake het afwikkelen van boetes aan buitenlanders in België? <voetnoot nummer="1"/>Wat is hierover uw mening? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe geschiedt in Nederland de afhandeling van boetes aan buitenlanders op basis van art. 31 van de Wet administratiefrechtelijke handhaving verkeersvoorschriften? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel van deze boetes worden er contant voldaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Behoeft het systeem van het direct betalen, zoals in België momenteel gebeurt, in Nederland verbetering? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt bij het houden van verkeerscontroles rekening gehouden met de aanwezigheid van voldoende gevulde geldautomaten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-03-17" bron="Telegraaf">Telegraaf, 17 maart 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van een bericht in de Telegraaf van 18 maart 1998 inzake de inning van boetes bij snelheidsovertredende buitenlanders in België. Ik heb er geen bezwaar tegen dat Nederlanders die in België de aldaar geldende snelheidslimieten overtreden direct moeten afrekenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In ons land geschiedt de afhandeling van administratieve sancties jegens niet ingezetenen inzake snelheidsovertredingen tot 40 km op basis van artikel 31 en volgende van jaar totaal afgedaan staande geh. en direct betaald voertuig in bewaring 1995 146 188 134 760 11 428 89 1996 155 472 126 227 12 937 108 1997 218 903 166 398 12 179 76 Uit deze tabel blijkt dat de opgelegde sancties bij staandehouding in bijna alle gevallen tot directe betaling leiden. de Wet administratiefrechtelijke handhaving verkeersvoorschriften (WAHV) en volgens de Richtlijn WAHV van het College van Procureurs-Generaal. Bij staandehouding wordt onmiddellijke betaling gevorderd. Bij niet betaling kan het voertuig in bewaring worden gesteld. Het merendeel van de bekeuringen op kenteken van niet ingezetenen leidt, met behulp van de buitenlandse kentekenregistraties, alsnog tot betaling. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Hieronder volgt een overzicht van de aantallen administratieve sancties, opgelegd aan niet ingezetenen en de wijze van afhandeling daarvan in de jaren 1995, 1996 en 1997, bij snelheidsoverschrijding tot 40 km/uur: </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik zie geen aanleiding wijzigingen voor te stellen in de WAHV en de recentelijk vastgestelde Richtlijn WAHV. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
