<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over vervangingsonderdelen voor auto's en motoren. (Ingezonden 19 januari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6818
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Havens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Motorrijtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 986, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-01-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6818</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2023" allpagenumbers="2023 2024" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6818" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="986" onderwerp="" indiendatum="1998-01-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 maart 1998) 1. Ja. Het betreft het ontwerp voor een richtlijn inzake de bescherming van modellen">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Dok-van Weele</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de voorbereiding tot aanneming van een richtlijn van de Raad en het Europees Parlement betreffende de bescherming van bepaalde ontwerpen van consumenten tegen goedkope reproductie (design protection) <voetnoot nummer="1"/>en dat deze bescherming 25 jaar per zichtbaar onderdeel zou duren? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u bekend met de amendementen die hierop zijn ingediend in het Europees Parlement met als doel dat enkele jaren na de introductie van een auto- dan wel motortype het mogelijk moet zijn vervangingsonderdelen (goedkoper) na te maken <voetnoot nummer="2"/>(de reparatie-clausules)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bekend met het feit dat het amendement voor de reparatie-clausule voor auto’s door het Europees Parlement is aangenomen en dat de reparatie-clausule voor motorfietsen niet is aangenomen door het Europees Parlement? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat het gevolg hiervan een rechtsongelijkheid is tussen producenten van auto-onderdelen aan de ene kant en producenten van motorfietsonderdelen aan de andere kant en zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke actie gaat u ondernemen om het ontstaan van een dergelijke rechtsongelijkheid tegen te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">C4-0296/97-00/0464 (COD)</noot>
         <noot nummer="2">Amendement 1 en amendement 10</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">Ja. De betrokken amendementen van het Europees Parlement strekken ertoe dat een derde zonder toestemming van de houder van een modelrecht het model mag namaken, mits de derde aan een aantal voorwaarden voldoet. De derde moet allereerst de modelrechthebbende in kennis stellen van zijn voornemen om het betrokken model te gaan produceren. Bovendien moet de rechthebbende een redelijke en billijke vergoeding worden aangeboden voor het gebruik van het model en moet door de derde worden aangeboden om op regelmatige en betrouwbare wijze informatie te verstrekken over de omvang van de productie van het model. Alleen een model, zijnde een voortbrengsel, dat een onderdeel vormt van een groter geheel, en waarvan het uiterlijk afhankelijk is van het groter geheel, mag worden nagemaakt. Voorts moet het model worden gebruikt voor reparatie-doeleinden en dient voor het publiek, door een teken op het model, duidelijk te zijn dat het model niet afkomstig is van de modelrechthebbende. In de brief van de Minister van Economische Zaken van 12 januari 1998 aan de Voorzitter van de Tweede Kamer <voetnoot nummer="2"/>, inzake de beantwoording van vragen van het Lid Voûte-Droste, is uiteengezet wat de inzet van Nederland ter zake van modelbescherming van reparatie-onderdelen in de bemiddelingsprocedure tussen het Europees Parlement en de Raad is, namelijk het bereiken van een compromis tussen het Europees Parlement en de Raad over een reparatieclausule. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">De zogenaamde reparatieclausule die het Europees Parlement in tweede lezing van het ontwerp voor de richtlijn in twee amendementen heeft opgenomen, heeft betrekking op reparatie-onderdelen in het algemeen. In de amendementen wordt geen onderscheid gemaakt tussen auto-onderdelen en onderdelen van motorfietsen. Er is dus geen sprake van ongelijke behandeling van producenten van auto-onderdelen en producenten van motoronderdelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Gemeenschappelijk standpunt (EG) nr. 28/97 van 17 juni 1997 (PbEG C 237, van 4 augustus 1997)</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Handelingen">Handelingen II, 1997/98, Aanhangsel van de Handelingen nr. 514.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
