<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) over geboorde tunnels voor de HSL. (Ingezonden 2 december 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6240
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over heroverweging van het besluit tot aanleg van geboorde tunnels voor de HSL door het Groene Hart en de Noord-Zuidlijn in Amsterdam, naar aanleiding van een onderzoeksrapport 'Privaatrechtelijke aspecten van de aanleg van boortunnels' van de Rijksuniversiteit Leiden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Bruggen en tunnels) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Privaatrecht Spoorwegen Tunnels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 488, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-12-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-12-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6240</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="997" allpagenumbers="997 998" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6240" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="488" onderwerp="" indiendatum="1997-12-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="24 december 1997), mede namens de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Blijkt uit onderzoek dat de aanleg van geboorde tunnels door het Groene Hart en de Noord-Zuidlijn in Amsterdam veel duurder zal zijn omdat de Nederlandse wetgeving niets regelt over het boren van tunnels? <voetnoot nummer="1"/>Hoe verhoudt zich deze uitkomst van het onderzoek tot uw geruststellende houding bij de Kamerbehandeling van de PKB HSL-Zuid met betrekking tot de eventuele noodzaak om de wetgeving op dit punt aan te passen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u eerder signalen ontvangen, bijvoorbeeld via een tussenrapportage, dat deze problematiek zich aandiende? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, waarom hebt u daar niets mee gedaan en waarom heeft u de Kamer hiervan niet op de hoogte gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zullen procedurele problemen leiden tot grote financiële tegenvallers? Deelt u de constatering van de onderzoekers dat deze financiële tegenvallers alleen kunnen worden voorkomen door aanpassing van de Nederlandse wetgeving vóór de tunnelbouw begint? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, welk tijdverlies zal bij de aanleg van de HSL-Zuid optreden als gevolg van de aanpassing van de wetgeving? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om het in opdracht van uw ministerie verrichte onderzoek zo spoedig mogelijk aan de Kamer te doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wilt u deze vragen, evenals die van mevrouw Verbugt, met spoed beantwoorden, gelet op de komende stemming over mijn motie die de regering verzoekt het besluit tot aanleg van een geboorde HSL-tunnel in het Groene Hart te heroverwegen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">De Volkskrant, november 1997</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 603" documentnummer="6">Kamerstuk 25 603, nr. 6</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Verbugt, ingezonden 2 december 1997. </toelichting>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Neen. Het onderzoek laat zich over kosten ook niet uit. Voor de HSL-Zuid was en is er geen noodzaak de wetgeving op dit punt aan te passen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het bedoelde onderzoeksrapport van de rijksuniversiteit Leiden is begin dit jaar aan Rijkswaterstaat uitgebracht en in juni van dit jaar in boekvorm verschenen («Privaatrechtelijke aspecten van de aanleg van boortunnels», H.D. Ploeger, Deventer 1997, ISBN 90-628-3122-6). Het rapport – zie eveneens de antwoorden op de vragen van het kamerlid Verbugt – behandelt in zijn algemeenheid de privaatrechtelijke aspecten van de aanleg van boortunnels. Bestudering van dit rapport leerde mij dat er geen bijzondere problemen te verwachten zijn bij de aanleg van de boortunnel voor de HSL-Zuid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Naar aanleiding van een artikel over de onderhavige problematiek in het personeelsblad van mijn ministerie hebben leden van de CDA-fractie in de Eerste Kamer mij, tijdens de behandeling van de PKB HSL-Zuid, reeds een vraag gesteld over de eigendomsaspecten van boortunnels (22 026 nrs. 16 en 17; gesteld op 11 maart 1997). Deze vraag en het gegeven antwoord voeg ik te uwer informatie bij. <voetnoot nummer="1"/>Uit het bovenstaande volgt dat er geen aanleiding bestond om de Kamer tussentijds te informeren omdat zich voor de HSL-boortunnel geen nieuwe gegevens hebben aangediend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Neen; aanpassing van de wetgeving is, voordat de bouw van de HSL-tunnel begint, beslist niet noodzakelijk. Overigens is wetswijziging wel in studie ten behoeve van toekomstige tunnels in het algemeen; ambtelijke contacten hierover zijn in de loop van dit jaar gestart. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er is op dit punt voor de HSL-Zuid geen extra wetgeving nodig. Tijdverlies is daarom niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, het is bijgevoegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Bijlage ter inzage gelegd bij de Afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
