<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dijke (RPF) over uitkeringen van asielzoekers. (Ingezonden 8 januari 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6379
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de verlaging van de uitkeringen van bepaalde categorieën asielzoekers met ingang van 1 januari 1998.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Algemeen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sociale uitkeringen Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 603, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Van Dijke</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-01-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-01-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6379</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1231" allpagenumbers="1231" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6379" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="603" onderwerp="" indiendatum="1998-01-8">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Van Dijke</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Zijn de uitkeringen van bepaalde categorieën asielzoekers met ingang van 1 januari jl. ingrijpend verlaagd ten opzichte van 1997? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Hoe verklaart u dat in het licht van de mededeling van de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid eind vorig jaar, dat hem niets bekend was over een wijziging van uitkeringen voor asielzoekers per 1-1-1998? <voetnoot nummer="1"/>Heeft de staatssecretaris van Justitie de minister geïnformeerd over deze wijzigingen of vindt tussen de departementen van Justitie en Sociale Zaken en Werkgelegenheid geen afstemming plaats over dergelijke zaken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welke categorieën asielzoekers worden geconfronteerd met een verlaging van hun uitkering? Hoe groot is de maximale verlaging? </vraag>
      <vraag nummer="4">Komen hierdoor asielzoekers onder het sociaal minimum terecht, mede omdat zij geen vakantiegeld en kinderbijslag ontvangen? Geldt voor deze personen overigens het sociaal minimum? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, bestaat voor deze categorie de mogelijkheid eventueel aanvulling te krijgen tot het sociaal minimum? Is dit een verantwoordelijkheid van Justitie, als de gemeente geen bijzondere bijstand wil verstrekken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waar kunnen betrokken asielzoekers terecht als zij genoodzaakt zijn bijzondere kosten te maken in verband met ziekte, e.d., terwijl een verzoek om bijzondere bijstand niet wordt gehonoreerd? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="1">Bent u bereid alsnog in te gaan op mijn vraag of er voor deze gevallen niet op z’n minst een overgangsregeling moet komen, waaraan nu uiteraard moet worden toegevoegd: met terugwerkende kracht vanaf 1 januari 1998? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u alsnog ingaan op mijn vraag hoe het staat met het voorlichtingsmateriaal? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Handelingen">Handelingen II, Vergaderjaar 1997–1998, blz. 2671.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Schmitz" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1998-01-28">Mededeling van staatssecretaris Schmitz (Justitie), mede namens de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid. (Ontvangen 28 januari 1998) Hierbij deel ik u mede namens de Minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid mee dat de vragen van het lid Van Dijke over de uitkeringen aan asielzoekers niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord omdat de afstemming met de Minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid nog niet is afgerond. Ik streef ernaar u vóór 5 februari 1998 </mededeling>
</kvr>
